<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:telota="http://www.telota.de" telota:doctype="document hirt" xml:id="hirt_llr_cnp_yfb">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Hirts vorläufiger Plan für ein königliches Kunstmuseum. Berlin, 22. September
                    1798</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>
                    <title>Aloys Hirt. Briefwechsel 1787–1837</title>
                </edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher><ref target="http://www.bbaw.de">Berlin-Brandenburgische Akademie der
                        Wissenschaften (BBAW)</ref></publisher>
                <pubPlace ref="http://www.geonames.org/2950159">Berlin</pubPlace>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc rend="manuscript">
                    <msIdentifier>
                        <institution>GStA PK</institution>
                        <collection/>
                        <idno><idno type="shelfmark">I. HA, Rep. 76 alt, Ministerium der
                                Geistlichen- Unterrichts- und Medicinal-Angelegenheiten, III Nr. 62,
                                Bl. 4r-24v (Die Zeichnung ist verschollen.)</idno></idno>
                    </msIdentifier>
                    <physDesc>
                        <p>Halbseitig beschriebene Folio; Schreiberhand mit egh. Unterschrift von
                            Hirt</p>
                    </physDesc>
                </msDesc>
                <listWit>
                    <witness>
                        <bibl type="print">Paul Seidel: Zur Vorgeschichte der Berliner Museen; der
                            erste Plan von 1797, in: Jb. der Preußischen Kunstsammlungen 49, 1928,
                            Beiheft 1929, S. 57-64</bibl>
                    </witness>
                    <witness>
                        <bibl type="print">Vogtherr, (Nr. 157) 1997, Beiheft, S. 254-255</bibl>
                        (Regest)</witness>
                    <witness>
                        <bibl type="print">Hirts Zeichnung: Lotte Kühn-Busse: Der erste Entwurf für
                            einen Berliner Museumsbau 1798. In: Jb. der Preußischen Kunstsammlungen
                            59, 1938, S. 116-119</bibl>
                    </witness>
                </listWit>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <creation>
                <persName key="prov_ztg_3sx_sr">Hirt, Aloys (1759-1837)</persName>
                <placeName key="prov_ycp_cpr_js">Berlin</placeName>
            </creation>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div>
                <p>An Ein hohes <hi rendition="#aq"><orgName key="ed_gll_xtv_xfb">Curatorium</orgName></hi> der / Königlichen Akademie der schönen
                    Künste, und mechanischen Wißenschaften.</p>
                <p>Ueber / die Einrichtung eines <placeName key="prov_up1_xwt_fv">Königlichen <hi rendition="#aq">Museum</hi></placeName> der Antiken, und einer /
                        König<ex>lichen</ex> Gemäldegallerie.</p>
                <p>Dem Auftrage eines hohen <orgName key="ed_gll_xtv_xfb"><hi rendition="#aq">Curatoriums</hi></orgName> der König<ex>lichen</ex> Akademie der
                    schönen Künste, und mechanischen Wißenschaften zufolge habe ich die Ehre, hiemit
                    den Plan zur Einrichtung und Aufstellung des König<ex>lichen</ex> Kunstschatzes,
                    in ein <hi rendition="#aq"><placeName key="prov_up1_xwt_fv">Museum</placeName></hi><hi rendition="#aq">,</hi> und in eine Gallerie
                    vorzulegen.</p>
                <p>Ich gieng bei der Bearbeitung dieses Planes von der Idee aus, daß die
                    Allerhöchste Willensmeinung S<hi rendition="#sup">r</hi> Majestät des <persName key="prov_bxf_jt5_fv">Königs</persName>, und die Absicht eines hohen
                        <orgName key="ed_gll_xtv_xfb"><hi rendition="#aq">Curatoriums</hi></orgName>
                    wesentlich dahin gehe, daß bei der vorzunehmenden Aufstellung der Kunstmonumente
                    des Königlichen Hauses jene <pb n="2"/> Einrichtungen möchten getroffen werden,
                    welche auf die beste und gründlichste Weise den Unterricht, und die
                    National-Bildung in Sachen des Geschmackes befördern könnten.</p>
                <p>Drey sind die wesentlichen Gegenstände, welche hiebey zu betrachten vorkommen:
                    <lb/>1. das Gebäude <lb/>2. die Art der Aufstellung so wohl der Antiken, als der
                    Gemälde. <lb/>3. die hiezu erforderliche Aufsicht und die sowohl zum Besehen,
                    als zum Studieren zweckmäßige Regulirung.</p>
                <p>Ich muß im voraus bemerken, daß ein Hohes <hi rendition="#aq"><orgName key="ed_gll_xtv_xfb">Curatorium</orgName></hi>, in der mir übergebenen
                        <seg type="comment">
                        <orig>Order</orig>
                        <note xml:id="nwjp_fjv_jgb">Nicht bekannt?</note>
                    </seg> für ein solches Projekt, keine Bedingung vorschrieb, sondern das Ganze
                    meinem absoluten Gutachten anheim stellte.</p>
                <p>Was den ersten Punkt, das Gebäude selbst betrift, hatte ich vorerst die Lokalität
                    in Betrachtung zu ziehen, weil allerdings sehr viel von der Wahl des Or-<pb n="3"/>tes für ein solches Institut abhängt.  <lb/>Die Erforderniße in
                    Rücksicht der guten Placirung sind: <hi rendition="#u"><lb/>1.</hi> daß ein
                    solches Gebäude isolirt sei, theils wegen der freien Beleuchtung, theils um die
                    Feuersgefahr so viel möglich zu entfernen, und auch um desto eher die äußere und
                    innere Reinlichkeit zu besorgen. <lb/>In Rücksicht der Beleuchtung ist selbst
                    nöthig, daß es nicht in der Nachbarschaft solcher Gebäude stehe, welche es stark
                    beschatten, oder zu grelle Reflexen auf daßelbe werfen könnten. <lb/><hi rendition="#u">2.</hi> daß es in einem der schönern, und frequentirtern
                    Theile der Stadt angelegt werde: theils weil es täglich zugänglich seyn soll,
                    und man in dieser Rücksicht sowohl dem einheimischen, als fremden Kunstfreunde
                    alle mögliche Erleichterung verschaffen muß: theils, weil ein solches Gebäude,
                    als ein Monument, welches der <persName key="prov_bxf_jt5_fv">Monarch</persName>
                    zum öffentlichen Unterricht, und dem <pb n="4"/> edelsten Genuß einweihet, auch
                    als eine der schönsten Zierden der <placeName key="prov_ycp_cpr_js">Hauptstadt</placeName> gleichsam in ihrem Mittelpunkte dastehe. <lb/>Es
                    sind verschiedene Orte, auf welche ich verfiel: und zwar vor allen andern auf
                    das <placeName key="ediarum_qkl_1cw_jgb">König<ex>liche</ex> akademische
                        Gebäude</placeName> selbst. <lb/>Es hätte alle Erforderniße welche man nur
                    wünschen könnte. Allein es wäre dabey die nothwendige Bedingung, daß das ganze
                    Lokal einzig dem Aufenthalte <orgName key="ed_u5s_1fc_b1b">beyder</orgName>
                        König<ex>lichen</ex>
                    <orgName key="ed_znn_dfc_b1b">Akademien</orgName> eingeräumt würde. Da aber bis
                    jezt die <placeName key="ediarum_r4d_pcw_jgb">König<ex>lichen</ex>
                        Ställe</placeName> sowohl, als diejenigen für das <placeName key="ediarum_bcr_5cw_jgb">Regiment <hi rendition="#aq">Gensd'armes</hi></placeName> damit vereiniget sind: und für diese beide
                    schwer ein anderes Lokal ausgemittelt werden dürfte; so wäre es allerdings auf
                    keine Weise rathsam, die Monumente der Kunst an einem Orte auf zustellen, der
                    des Futters wegen immer der nähern Feuersgefahr ausgesezt ist, und die
                    Kunstwerke, besonders die <pb n="5"/> Gemälde von den Ausdünstungen, und der
                    unvermeidlichen Unreinlichkeit leiden müßten. <lb/>Uebrigens hätte das Lokal
                    wesentliche Vorzüge: das schöne Quadrat in dem schönsten Theile der Stadt hat
                    von allen vier Seiten eine freie Beleuchtung, und in seinem Innern zwei
                    geräumige Höfe mit einem nicht weniger vortheilhaften Lichte. Alle Hauptmauern
                    wären schon gezogen, und es bedürfte nur der inneren Einrichtung, und der
                    Aufsetzung eines zweiten Stockwerkung im ganzen Quadrate umher. <lb/>In einem
                    solchen Gebäude könnten dann nicht nur das <hi rendition="#aq">Museum</hi> der
                    Antiken, und die Gallerie der Gemälde auf's herrlichste eingerichtet werden;
                    sondern die <orgName key="ed_u5s_1fc_b1b">beiden</orgName> Königlichen <orgName key="ed_znn_dfc_b1b">Akademien</orgName> würden dadurch auch hinlänglichen
                    Raum für ihre anderwärtigen Bedürfniße, und Einrichtungen, an denen es zum Theil
                    iezt noch beiden wesentlich gebricht, gewinnen. <lb/>Die <orgName key="ed_u5s_1fc_b1b">Akademie der Künste</orgName>
                    <pb n="6"/> bedarf erstlich noch mancher Säle, wenn ihr Institut zu einem
                    vollkommnern Unterricht gedeihen soll. <lb/>Die <orgName key="ed_znn_dfc_b1b">Akademie der Wißenschaften</orgName> würde sich dann auch ausdehnen können,
                    und den gehörigen Raum gewinnen, um noch manches einzurichten, und zu ordnen, an
                    dem es diesem ehrenvollen, und der Nation so würdigen Institute noch wesentlich
                    gebricht. Unter diese Bedürfniße setze ich die nöthigen Zimmer zur Aufstellung
                    aller Art Maschinerien für das Studium der Physik: die beßere und geräumigere
                    Einrichtung für die <orgName key="ed_mrs_pdw_jgb">Sternwarte</orgName>: die
                    erforderlichen Säle zur Aufstellung der Produkte aus den verschiedenen Reichen
                    der Natur: die Säle für künstliche und natürliche Präparaten für das Studium der
                    Anatomie, und der Wundarzneykunst nebst einem guteingerichteten anatomischen
                    Theater: Laboratoria für die Chymie u. s. w. <lb/>Dergestalt würde es ein
                    Gebäude werden, worin alles <pb n="7"/> vereiniget wäre, was die beiden
                    wichtigsten Institute, die unsere Könige zur Aufnahme alles Nützlichen und
                    Schönen mit so viel Huld, und Weisheit gestiftet haben, bedürfen. Beide
                    Institute könnten sich dann wechselweise zweckmäßig die Hand bieten, und auf
                    eine Weise thätig und wirksam werden, wie sie es bis iezt aus Mangel an manchen
                    erforderlichen Einrichtungen nicht sein konnten. <lb/>Das zweite Lokal, auf
                    welches ich verfiel, war der <placeName key="prov_hfl_w1j_sv"><hi rendition="#aq">Gensd'armen</hi> Markt</placeName>, und zwar da, wo iezt
                    die <placeName key="prov_y3f_tn3_sv">National-Bühne</placeName> stehet. Es hieß
                    nemlich eine Zeit lang, daß der <persName key="prov_bxf_jt5_fv">König</persName>, überzeugt von der Engheit, und dem Mangel verschiedener
                    erforderlichen Parthien des gegenwärtigen Schauspielhauses, der National-Bühne
                    das Gebäude der <hi rendition="#aq"><placeName key="ediarum_hf2_b2w_jgb">Opera</placeName></hi> nach den nöthigen darin vorzunehmenden
                    Veränderungen einräumen würde. <lb/>Ich gab damals dieser Rede <pb n="8"/> um so
                    mehr Glauben, weil ein italienisches Schauspiel - den Hofpomp, und das alte
                    Vorurtheil für solche Arten von Schauspiel abgerechnet - für die National-Cultur
                    ganz zweckwidrig ist: hingegen aber, wenn der Hof nur die Hälfte deßen, was
                    bisher die Unterhaltung der <placeName key="ediarum_hf2_b2w_jgb">italienischen
                        Opera</placeName> kostete, auf die <placeName key="prov_y3f_tn3_sv">National-Schaubühne</placeName> verwendete, man dieselbe auf den Gipfel
                    ihrer Vollkommenheit bringen könnte. <lb/>Indeßen da auf's neue in Vorschlag
                    genommen worden ist, das alte Theater auf dem <placeName key="prov_hfl_w1j_sv"><hi rendition="#aq">Gensd'armen</hi> Markt</placeName> ganz umzubauen,
                    und durch andere Abtheilungen zu vergrößern: so mußte ich mein Projekt auf ein
                    so schönes <hi rendition="#aq">Emplacement</hi> für die Aufstellung der
                    Kunst-Monumente wieder fahren lassen. <lb/>Der dritte Ort, der meine Phantasie
                    eine Zeitlang beschäftigte, war der <placeName key="ediarum_xnz_32w_jgb">Opernplatz</placeName>. <pb n="9"/><lb/>Meine Idee war nemlich ein
                    Queer-Gebäude zwischen die <placeName key="prov_obz_4lv_3v">Bibliotheck</placeName> und das <placeName key="ediarum_hf2_b2w_jgb"><hi rendition="#aq">Opera</hi> Haus</placeName> hinzusetzen, welches den
                    Platz von Vorne eingeschloßen, und von beiden Seiten nur so viel Raum gelaßen
                    haben würde, als für die bequeme Einfarth auf den Platz erforderlich wäre. Aber
                    die Betrachtung, daß man bei dem Vorbeikommen <placeName key="ediarum_imw_p2w_jgb">unter den Linden</placeName> die Ansicht des
                    Platzes mit der Hauptfaçade der <placeName key="prov_obz_4lv_3v">Bibliothek</placeName>, und der <placeName key="ediarum_d2c_52w_jgb">katholischen Kirche</placeName> nicht gerne aufopfern würde: und zweitens
                    da der Platz für die <hi rendition="#aq">Cavallerie exercitien</hi> bestimmt
                    ist, folglich immer viel Staub erheben wird, der allerdings den Monumenten
                    schädlich wäre, machte bey mir diese Idee bald verschwinden. <lb/>Ein viertes
                    Lokal bietet auch der <placeName key="prov_xsq_vf5_tv">Lustgarten</placeName>
                    an, und zwar an dem Orte, wo iezt das <placeName key="ediarum_yfs_y2w_jgb">Waschhaus</placeName> und das nun demolirte achteckigte Gebäude steht. Man
                    würde nemlich <pb n="10"/> vom <placeName key="ediarum_i4r_dfw_jgb">Dom</placeName> an die Linie am Waßer hinziehen, dann in einem scharfen
                    Winkel umwenden, und das Gebäude bis an die dortige <placeName key="ediarum_yz2_gfw_jgb">Packhofbrücke</placeName> fortbauen. Ein solches
                    Gebäude würde nicht nur die Ansicht des Platzes sehr verschönern, sondern die
                    Aussicht von jenseits der <placeName key="ediarum_oyj_kfw_jgb">Spree</placeName>, und den Brücken her forderte auf diesem Flecke vorzüglich
                    ein schönes imposantes Gebäude. <lb/>Allein wenn das <placeName key="ediarum_yfs_y2w_jgb">Waschhaus</placeName>, welches ohnehin nicht auf
                    diesem Platze, und in der Nähe des <placeName key="prov_ulk_twt_fv">Königlichen
                        Schloßes</placeName> stehen sollte, auch leicht anderswo hinverlegt werden
                    dürfte; so könnten sich nun von Seiten der Kaufmannschaft Schwierigkeiten
                    erheben, welche an dieser Stelle ihre <placeName key="ediarum_oqh_qfw_jgb">Börse</placeName> errichten will. <lb/>Ich verfiel daher auf ein anderes
                    Lokal, welches nicht minder gut und zweckmäßig sein dürfte: nemlich auf den
                        <placeName key="ediarum_o3c_tfw_jgb">Platz der sogenannten <hi rendition="#aq">Maroniers</hi></placeName>. Der Ort ist iezt ohne-<pb n="11"/>dem zu nichts tauglich, weil er für einen Spaziergang zu klein und
                    schmuzig ist. Die Kanonierwache würde auf eine gute Weise von da entweder unter
                    das Hauptportal des <placeName key="ediarum_n1c_bgw_jgb">Zeughauses</placeName>
                    selbst, oder aber an die andere Seite dieses Gebäudes an das Waßer in die Nähe
                    der <placeName key="ediarum_p5x_rgw_jgb">Hundsbrücke</placeName> zu verlegen
                    sein. <lb/>Ein Gebäude würde an diesem Orte um so beßer laßen, da sich iezt
                    wirklich eine unangenehme Lücke zwischen dem Platze des <placeName key="ediarum_n1c_bgw_jgb">Zeughauses</placeName> und <placeName key="ediarum_imw_p2w_jgb">den Linden</placeName> befindet. Hingegen bin ich
                    überzeugt, daß dieser prächtige Theil der Stadt ansehnlich verschönert würde,
                    wenn der <placeName key="ediarum_o3c_tfw_jgb">Platz der <hi rendition="#aq">Maroniers</hi></placeName> bebaut wäre, besonders wenn man mit der Zeit
                    das gerade über gelegene <hi rendition="#aq"><placeName key="ediarum_qsk_2hw_jgb">Palais</placeName></hi> der <persName key="prov_nld_ntx_nv">Prinzeß <hi rendition="#aq">Ludewig</hi></persName>
                    nach der Linie, wie iezt die Eingangs Mauer zeiget, vorbaute, und die Fasçade
                    sich an den <placeName key="ediarum_wgp_l3w_jgb">Stadtgraben</placeName>
                    hinzöge. <pb n="12"/><lb/>In Rücksicht des <placeName key="ediarum_wgp_l3w_jgb">Stadtgrabens</placeName> selbst wäre es aber auf jeden Fall nöthig, eine
                    Aenderung zu treffen, weil er durch den übeln Geruch, und die ungesunde Luft,
                    welche er besonders im Sommer verbreitet, die ganze schöne Gegend verunstaltet,
                    und gleichsam zur offenen Kloacke machet. <lb/>Mein Vorschlag wäre demnach: Zwey
                    Drittel von diesem <placeName key="ediarum_wgp_l3w_jgb">Graben</placeName>
                    auszufüllen, und ihm nur so viel Breite zu laßen, als der ietzige Brückenbogen
                    geöfnet ist. Dergestalt bekäme das Waßer seinen beständigen Lauf, und der Geruch
                    und die ungesunde Luft verschwände. Dabey ließe sich ohne große Unkosten einen
                    fortdauernden Bogen, so breit die Straße zwischen den <hi rendition="#aq">Maroniers</hi>, und dem <placeName key="ediarum_qsk_2hw_jgb"><hi rendition="#aq">Palais</hi> der Prinzeß <hi rendition="#aq">Ludwig</hi></placeName> ist, ziehen, so daß man des Brückenüberganges gar
                    nicht mehr gewahr würde. Die Gegend um das <placeName key="ediarum_hf2_b2w_jgb">Opern Haus</placeName> würde dadurch nicht wenig gewinnen. <pb n="13"/><lb/>Nach dem <placeName key="ediarum_o3c_tfw_jgb">Platze der <hi rendition="#aq">Maroniers</hi></placeName> ist <seg type="comment">
                        <orig>der architektonische Entwurf, den ich hiemit beilege</orig>
                        <note xml:id="nh1m_tq5_jgb">Dieser befindet sich nicht bei den Akten.</note>
                    </seg>, eingerichtet. Es ist aber nur eine <hi rendition="#aq">Skizze</hi>, weil
                    es eine überflüßige Arbeit sein würde, ausführliche Riße im Großen darüber zu
                    entwerfen, bevor nicht höhern Orts etwas näheres über das Lokal bestimmt ist.
                    <lb/>Indeßen ehe ich zur nähern Angabe deßelben schreite, sey es einem Freunde
                    der Kunst, der den schönsten Genuß, und das wesentliche Glück seines Lebens der
                    Liebe zu den Musen-Künsten verdanket, erlaubt, seinen Wunsch in Rüksicht eines
                    schon stehenden Gebäudes zu äußern, welches seinem äußern Ansehen nach bey mir
                    das erstemal, als ich das Gebäude sah, die Idee von einer öffentlichen
                    Kunst-Gallerie erwekte. <lb/>Dieses Gebäude ist der <placeName key="ediarum_s3f_3jw_jgb">Pallast</placeName>
                    <persName key="ed_nrw_pjw_jgb">eines unserer König<ex>lichen</ex>
                        Prinzen</persName>, der sich von jeher als einen Freund, und Beschützer der
                    Musenkünste bewieß. <pb n="14"/><lb/>Wie schön, und wie erhebend wäre es für das
                    Gefühl jedes kunstliebenden Patrioten, wenn dieser erhabene <persName key="ed_nrw_pjw_jgb">Prinz</persName> seine ruhmvolle Laufbahn damit krönte,
                    daß Er seine <placeName key="ediarum_s3f_3jw_jgb">fürstliche Wohnung</placeName>
                    zum Tempel der Musen einweihete! — <lb/>Wie schön wäre es, wenn sein
                    Bildniß in Marmor in dem Vorhofe dieses Tempels aufgestellt unter den Zügen des
                    Helden den Freund und Beschützer der Künste einer fernern Nachkommenschaft
                    überlieferte! — <lb/>Doch ich komme zu dem Plane des hier skizzirten Rißes
                    zurück. <lb/>Ich darf bey der Beschreibung deßelben um so kürzer seyn, da die
                    Zeichnung hinreichend von selbst meine Idee erkläret. <lb/>Das Ganze stellet ein
                    von allen Seiten isolirtes Viereck vor, deßen Seiten länger sind, als die beiden
                    Fronten: und in deßen Mitte sich ein hinlänglich großer Hof befindet. Die Höhe
                    besteht aus zwei <pb n="15"/> Stockwerken: das Untere präsentirt ein einfaches
                    Rustik, das Obere aber hat Halbsäulen zwischen den Fenstern. Dadurch bekömmt das
                    Aeußere den Karakter eines öffentlichen Gebäudes, und der gehörigen <hi rendition="#aq">Solidität</hi>. Der Haupteingang ist in Mitte der Haupt
                    Fronte gerade über von dem <placeName key="ediarum_qsk_2hw_jgb"><hi rendition="#aq">Palais</hi> der Prinzeß Ludwig</placeName>: Es treten
                    vier toskanische Säulen an demselben vor, um ihn mehr zu markiren, und um den
                    Balkon vom obern Stockwerke zu tragen. <lb/>Die Fenstern sind im untern Stocke
                    nicht Bogenförmig, und weder mit einer vorspringenden Unterlage, noch mit einem
                    Gesimse darüber. <lb/>Eine Hauptgürtung setzet das untere Stockwerk ab: auf
                    welcher die Halbsäulen des obern Stockes unmittelbar ruhen. Die Fenster haben
                    eine hohe Brüstung; die Fenstereinfaßungen treten vor, aber ohne vorspringendes
                        <pb n="16"/> Gesimse: die Fensterunterlagen sind von einer Säule zur andern
                    gezogen. Nur das Mittel-Fenster reichet bis auf den Boden, damit man durch
                    daßelbe auf den Balkon treten kann. Ein toskanisches Gebälk krönet das Ganze.
                    <lb/>Die Dachung hat nur die nöthige Erhöhung zum leichten Ablaufe des Waßers,
                    das sich in der Rinne des Hauptgesimses sammelt, und auf den Ecken abgeführt
                    wird. Uebrigens werden auf dieselbe weder Statuen, noch Balustraden gesetzt;
                    wohl aber ein Gewitter Ableiter auf deßen Gipfel. <lb/>Verzierungen werden von
                    Außen gar nicht angebracht: und in den Architrav der Hauptfronte wird einzig der
                    Name des <persName key="prov_bxf_jt5_fv">Königs</persName>, als des Erbauers,
                    und das Jahr seiner Regierung eingehauen. <lb/>Die Ansicht der Hofseite ist noch
                    einfacher: das untere <pb n="17"/> Stockwerk ohne Bezeichnung des Rustik: bloß
                    mit einem etwas vorspringenden Sokel, und einer fortlaufenden Gurtung unter den
                    Fenstern. Ein stärkeres Band trennet beyde Stockwerke, und eine leichtere
                    Gurtung läuft wieder unter der Fensterauflage fort. Uebrigens sieht man weder
                    Halbsäulen noch Pilaster. Das zweite Stockwerk ist niedriger, als dasjenige
                    gegen die Straßen, weil die innere Einrichtung die nemliche Höhe der Zimmer
                    nicht erfodert. Das Ganze wird von einem einfachen Hauptgesimse gekrönt.
                    <lb/>Die innere Eintheilung besteht in fortlaufenden Zimmern: eine Reihe nach
                    der Straße, die andere gegen den Hof. Lange Corridors, und größere Säle sind in
                    der Eintheilung beflißentlich vermieden worden. <lb/>erstlich weil ein Saal nach
                        <pb n="18"/> seiner Länge, und Breite immer eine verhältnißmäßige Höhe haben
                    muß. Dadurch entstehet aber entweder zu viel leerer Raum über den aufgestelten
                    Kunstwerken, oder dieselben werden zu ferne vom Auge aufgehangen. Diesen
                    Hauptfehler haben fast alle Gallerien, die ich kenne. <lb/>Zweitens erfodert ein
                        <hi rendition="#aq">Corridor</hi>, oder größerer Saal auch mehrere Fenster:
                    dadurch wird aber die Beleuchtung auf einen Kunstgegenstand nicht
                        concent<ex>r</ex>irt genug, und die verschiedenen einfallenden Lichter geben
                    einen blendenden Schein. <lb/>Drittens geht durch lange <hi rendition="#aq">Corridors</hi> und große Säle sehr viel Raum verlohren; hingegen können in
                    kleinern Abtheilungen vermittelst der Scheidewände ungleich mehr
                    Kunstgegenstände schicklich placirt werden. <pb n="19"/><lb/>Die Zimmer haben
                    eine Brüstung von 4 Fuß; und diese läuft mit der Fensterauflage in einer Linie
                    fort.  <lb/>Die Höhe der Fenster reichet beinahe bis an die Decke: und inwendig
                    sind dieselben mit Laden, welche wie die Fenster-Flügel in vier Theile getheilt
                    sind, versehen. Dergestalt bekommt man nicht nur eine volle Beleuchtung des
                    Innern, sondern vermittelst der Laden, indem man die untern Flügel schließt, und
                    nur die obersten davon aufschlägt, kann man das Licht wie in dem ArbeitsZimmer
                    eines Künstlers einrichten. <lb/>Die Wände selbst sind glatt, und mit einer
                    einzigen Grundfarbe bemalt; ein leichtes Gesimse in <hi rendition="#aq">Stucco</hi> darüber. Die Decke ist flach, und mit leichten geschmackvollen
                    Verzierungen theils in Farbe, theils in Helldunkel bemalt. In dem <pb n="20"/>
                    untern Stockwerke könnten die Deckenverzierungen in leichter, wenig erhabener
                    Stukkaturarbeit sein: eben so würde das innere Hauptgesimse wenig vorspringend,
                    und nur leicht verziert sein. </p>
                <p>Ich komme nun zum zweyten Punkt nemlich zur Aufstellung und Rangirung der
                    Kunstmonumente selbst. <lb/>Das untere Stockwerk ist für das <hi rendition="#aq"><placeName key="prov_up1_xwt_fv">Museum</placeName></hi>: das heißt für
                    die Aufstellung der <rs type="artwork" key="prov_usp_jlw_jgb">Antiken
                        Bildhauer-Arbeiten</rs> und <lb/>Das Obere für die Gallerie, oder die <rs type="artwork" key="prov_jlr_2lw_jgb">Gemäldesammlung</rs> bestimmt.
                    <lb/>Jedes Kunstwerk - antik oder modern - kann unter drey Gesichtspunkten
                    betrachtet werden: 1. unter dem Objekt, das es vorstellet: 2. nach der Epoche
                    und dem Stil: 3. nach der Größe oder Masse, in welcher es <pb n="21"/>
                    vorgestellt ist. <lb/>Diese drey Ansichten zeigen eben so viele
                    Classifikationen, unter welchen man bey einer systematischen Aufstellung wählen
                    kann. <lb/>Bey Aufstellung der Antiken ziehe ich die erste <hi rendition="#aq">Classification</hi> nemlich diejenige der Objekte vor: und zwar aus mehrern
                    Gründen. <lb/>Erstlich weil die Aufstellung der Antiken Monumente nach den
                    Epochen, in welchen sie gearbeitet wurden, zu <hi rendition="#aq">praecär</hi>
                    ist: und zweytens weil die <rs type="artwork" key="prov_usp_jlw_jgb">König<ex>liche</ex> Sammlung</rs>, so reich sie auch ist, doch nicht
                    genug Monumente hat, um eine auffallende Verschiedenheit der Epochen, und des
                    Stiles zu markiren.  <lb/>Hingegen hat die <hi rendition="#aq">Classification</hi> nach den Objekten wesentliche Vortheile: erstlich den
                    mythologischen und hystorischen, zweitens den artistischen: denn <pb n="22"/>
                    die Gegenstände, welche nach einer Karakteristik, oder nach einer
                    approximirenden Karakteristik gebildet sind, laßen sich dergestalt beßer
                    untereinander vergleichen: und der Eindruck davon wird für den Verstand
                    deutlicher, und für die Phantasie lebhafter. <lb/>Sind aber mehrere Stücke,
                    welche daßelbe Objekt, oder doch eine bestimmte Klaße von Objekten darstellen,
                    vorhanden, so läßt sich durch den Vergleich das historische in Rücksicht der
                    Kunstarbeit deutlich genug wahrnehmen. <lb/>Durch eine solche Rangirung
                    entstehet auch eine beßere Mischung der Maßen. Grössere, und kleinere Statuen,
                    Büsten, Köpfe, <hi rendition="#aq">Basreliefs</hi> gewähren dem Auge eine
                    angenehme Abwechselung; und das <placeName key="prov_up1_xwt_fv"><hi rendition="#aq">Museum</hi></placeName> wird auf eine Weise decorirt,
                    wie <pb n="22"/> etwa ein Freund der Kunst seinen Wohnort decoriren würde.
                    <lb/>In Rücksicht der materiellen Aufstellung hätte jede Statue, und jede Büste
                    das der Masse proportionirte <hi rendition="#aq">Piedestall</hi>. Für Büsten muß
                    daßelbe etwa 5. Fuß hoch sein. Um aber Unkosten zu sparen, können dieselben sehr
                    gut von Holz gemacht werden. Die Aufstellung auf Tische ist zu niedrig: Die
                    Rangirung der Büsten eine neben die andere auf einem Brette ist deswegen nicht
                    gut, weil das Auge in Betrachtung des einen Gegenstandes durch das Zunahestehen
                    des andern gestöhrt wird. <lb/>Mit gleicher Sorgfalt müßen die aus der Mauer
                    vorspringenden Tragsteine, die kleinen Nischen über den Thüren, oder das
                    Aufstellen einer Büste über der andern, so wie iezt das <hi rendition="#aq">Arrangement</hi> in dem <placeName key="ediarum_typ_4bs_5fb">Antikentempel</placeName>, und <pb n="23"/> im <placeName key="ediarum_k2s_slw_jgb"><hi rendition="#aq">Cavalier</hi>hause</placeName>
                    zu <placeName key="prov_lh2_hxd_2v"><hi rendition="#aq">Potsdam</hi></placeName>
                    ist, vermieden werden. <lb/>Die <hi rendition="#aq">Basreliefs</hi> werden ohne
                    goldene <hi rendition="#aq">Carnichen</hi>, oder andere Verzierung umher, bloß
                    mit einem etwas vorspringenden Rande in die Mauer selbst eingelaßen, und zwar in
                    keiner von dem Auge zu entfernten Höhe. <lb/>Die zu große Anhäufung der
                    Monumente in einem Zimmer muß gleichfalls vermieden werden; sonst bekommt es
                    mehr das Ansehen einer Trödel-Bude, als eines <hi rendition="#aq">Museum</hi>s.
                    Zu nahe gestellte Gegenstände berauben sich überdem des guten Lichtes.
                    <lb/>Diesen Gründen gemäß würde die <hi rendition="#aq">Classification</hi> der
                    Objekte auf folgende Weise eingerichtet werden. <lb/>I. Obergötter. <lb/>II.
                    Untergötter und Genien. <lb/>III. <hi rendition="#aq">Heroen</hi> und <hi rendition="#aq">Athleten</hi>. <pb n="24"/><lb/>IV. <hi rendition="#aq">Porträte</hi>. <hi rendition="#u"><lb/>a</hi> der Griechen<lb/><hi rendition="#u">b.</hi> der Römer <lb/><hi rendition="#u">c.</hi> der
                    barbarischen oder fremden Völker. <lb/>Ueberhaupt würde man bey Aufstellung der
                    mythologischen Objekte nach dem mythologischen System verfahren: und wenn
                    mehrere Monumente von demselben Objekt vorhanden sind, so beobachtet man in der
                    Rangirung die Epoche des Stiles. <lb/>Bei den historischen Objekten richtet man
                    sich erstlich nach der Landsmannschaft, und zweitens nach der Geschichtsfolge.
                    <lb/>Es würde indeßen vor der Hand noch überflüßig sein, jedes antike Monument
                    des <rs type="artwork" key="prov_usp_jlw_jgb">König<ex>lichen</ex>
                        Kunstschatzes</rs> hier <hi rendition="#aq">individuell</hi> aufzuführen und
                    die Objekte für jedes Zimmer iezt schon bestimmen zu wollen. Es ist vorher
                    nöthig, das Nähere über das Gebäude selbst festzusetzen. Es würden in allem
                    ungefähr 18 bis 20 <pb n="25"/> Zimmer, so wie ich sie in dem architektonischen
                    Plane entworfen habe, erfodert, um den Vorrath an Antiken, Monumenten des
                        König<ex>lichen</ex> Hauses gehörig zu placiren.  <lb/>Jedes Zimmer würde
                    über der Eingangsthüre die Aufschrift von der Klaße der Monumente haben, welche
                    darinn enthalten sind. An dem <hi rendition="#aq">Piedestalle</hi> würde ein
                    Zettel mit dem Namen des Monumentes zugleich mit der Nummer angeklebt sein,
                    welche mit dem gedruckten Verzeichniß correspondiren müßte. <lb/>Außer den
                    Zimmern für die Statuen und andere Marmorarbeiten würden noch zwei bis drey
                    Abtheilungen nöthig seyn, um die kleinern Monumente von verschiedener Gattung in
                    Bronze, Stein, gebrannter Erde, und andern Materien zu placiren. Hiezu würden
                    verschloßene Glasschränke erfodert, welche nur von dem Aufseher für die <pb n="26"/>Besehenden geöfnet würden. <lb/>Was die <hi rendition="#aq">Medaillen</hi> und <hi rendition="#aq">Gemmen</hi> betrift, hat zwar die
                    Majestät des <persName key="prov_bxf_jt5_fv">Königs</persName> die Aufsicht über
                    dieselben bereits der <orgName key="ed_znn_dfc_b1b">Akademie der
                        Wißenschaften</orgName> anvertrauet: und all dies bleibet für jezt mit den
                    übrigen Raritäten der <placeName key="prov_olb_qlv_3v">Königl<ex>ichen</ex>
                        Kunstkammer</placeName> hier auf dem <placeName key="prov_ulk_twt_fv">Schloße</placeName> vereiniget. Ungeachtet deßen kann ich keinen Anstand
                    nehmen, in Vorschlag zu bringen, daß dieselben in der Folge mit den andern
                    Monumenten des Alterthums, wovon sie eine <hi rendition="#aq">Pars
                        integrans</hi> machen, zusammengestellt würden. Außer den <hi rendition="#aq">Medaillen</hi> und <hi rendition="#aq">Gemmen</hi> befinden
                    sich auch noch auf der <placeName key="prov_olb_qlv_3v">Kunstkammer</placeName>
                    eine gute Anzahl <hi rendition="#aq">basreliefs</hi>, kleine bronzene Figuren,
                    Stücke antiker Mosaik und antiker Mauergemälde: auch neuerer Gemälde. All dies
                    wäre nothwendig mit dem <hi rendition="#aq"><hi rendition="#aq"><placeName key="prov_up1_xwt_fv">Museo</placeName></hi></hi>, und der <rs type="artwork" key="prov_jlr_2lw_jgb">Gemäldegal-<pb n="27"/>lerie</rs> zu
                    vereinigen, denn es würde doppelt inconsequent seyn, wenn man bey einem ganz
                    neuen <hi rendition="#aq">arrangement</hi> dasjenige, was zusammengehöret,
                    getrennt laßen wollte. <lb/>Ich habe mich verbunden geglaubt, diese besondere
                    Nachricht zur Einsicht einen <orgName key="ed_gll_xtv_xfb">Hohen <hi rendition="#aq">Curatorium</hi>s</orgName> beyzufügen. <lb/>Das obere
                    Stockwerk ist für die Gallerie, oder Gemäldesammlung bestimmt. <lb/>Die
                    Aufstellung der Gemälde gehet nicht, wie bei den Antiken Bildhauerarbeiten, nach
                    Objekten, sondern die <hi rendition="#aq">Classification</hi> geschieht
                    hauptsächlich nach Epochen, und Schulen: zugleich mit der Rücksicht der Größe
                    der Gemälde. Was die Verschiedenheit der Objekte betrift, würde man allerdings
                    beobachten, daß das Gleichartige so viel möglich zusammen gestellt würde.
                    <lb/>Wie ich die Epochen der modernen Kunstgeschichte zu trennen, und nach
                    welchen ich <pb n="28"/> die verschiedenen Schulen derselben einzutheilen
                    pflege, bedarf hier iezt keiner nähern Angabe, obwohl mein System von den bisher
                    gewöhnlichen wesentlich abweichet. <lb/>Es gehört zu den Sonderbarkeiten unserer
                    modernen Kunst-Geschichte, daß noch nirgends eine Gallerie nach einem System
                    rangirt ist. Einzig in der <placeName key="ediarum_fn3_x41_kw">kaiserlichen
                        Gallerie</placeName> in <placeName key="prov_hrq_zzg_y5">Wien</placeName>
                    hat Herr v<ex>on</ex>
                    <persName key="ed_w1m_qmw_jgb"><hi rendition="#aq">Mechel</hi></persName> die
                    Anordnung nach Schulen befolgen wollen: aber er hatte selbst zu wenig Kenntniße
                    von dem Gange der Kunstgeschichte, um seinen Zweck mit einiger Richtigkeit zu
                    bewerkstelligen. Ungeachtet der vielen Fehler bleibet die <placeName key="ediarum_fn3_x41_kw">kaiserliche Gallerie</placeName> in ihrer Rangirung
                    immer die beste von allen denen, die iezt durch <placeName key="prov_ebw_npv_rv">Europa</placeName> existiren. <lb/>Ich weiß wohl, daß es eine Klaße der
                    sogenannten Kenner giebt, die eine systematische Ordnung nicht lieben, und es
                        <pb n="29"/> lieber sehen, wenn alles recht verwirrt, und bunt untereinander
                    aufgehangen ist. Man will nemlich dadurch seine Kennerschaft zeigen, und lieber
                    herumrathen, als dulden, daß die Gegenstände sich in einer vernünftigen Ordnung
                    anbieten. Allein gesetzt auch, daß es viele dergleichen Kenner gäbe; so ist doch
                    die Anzahl derjenigen unendlich größer, welche eine Gemälde-Sammlung sehen, um
                    erst Kenntniße zu erlangen. Und ist es dann nicht unendlich beßer, daß die
                    Kunstwerke nach Epochen und Schulen geordnet seyn, wodurch ein jeder vermögend
                    wird, gleichsam in einem Ueberblick den Kunstgeist einer gewißen Epoche, einer
                    gewißen Schule, eines individuellen Meisters, richtig aufzufassen? <lb/>Eine
                    Gallerie muß als eine Bildungsschule des Geschmackes angesehen werden; und eine
                    gute Ordnung in Aufstellung der Kunstobjekte wird <pb n="30"/> für jede Gallerie
                    das erste Gesetz. <lb/>Wie selten ist iezt, selbst unter Künstlern, daß einer
                    eine richtige Übersicht von der Kunstgeschichte hat, und weiß, nach welcher
                    Ordnung, und nach welchen Gesetzen die verschiedenen Meister studirt haben: eine
                    gutgeordnete Gallerie giebt in dieser Hinsicht den besten praktischen
                    Unterricht. <lb/>Hiebei erinnere ich bloß noch, daß die Hofzimmer des zweiten
                    Stockes niedriger sind, als diejenigen gegen die Straße, weil sie bestimmt sein
                    sollen, die kleinern Gemälde - der holländischen Schule besonders - darin
                    aufzuhängen. Auch müßen ein paar Zimmer mit Schränken in Bereitschaft gehalten
                    werden, für eine künftige Sammlung von Handzeichnungen und Kupferstiche, an
                    welcher es der Hauptstadt noch wesentlich gebricht. <lb/>Eine Aufschrift über
                    der <pb n="31"/> Thüre jedes Zimmers würde die Epoche und Schule der darinn
                    enthaltenen Werke anzeigen: und auf dem Rahm jedes Bildes würde eine Nummer
                    verzeichnet sein, welche mit derjenigen des gedruckten Verzeichnißes
                    correspondirte.</p>
                <p><lb/>Der dritte Punkt, welcher noch zu erörtern ist, betrift <lb/><hi rendition="#u">1.</hi> die Aufsicht sowohl über das <hi rendition="#aq">Museum</hi> als die Gallerie <lb/><hi rendition="#u">2.</hi> die Regulirung
                    des Studiums für die Künstler. <lb/><hi rendition="#u">3.</hi> die Regulirung
                    des Besehens für das Publikum. <lb/>Die Oberaufsicht wird der <orgName key="ed_u5s_1fc_b1b">Königl<ex>ichen</ex> Akademie der Künste</orgName>
                    übergeben. Keine wesentliche Anordnung oder Veränderung kann statt haben, außer
                    durch einen Beschluß des <orgName key="ed_fyw_2vh_4fb">akademischen
                        Senats</orgName>. <lb/>Die Akademie wählet aus der Mitte ihrer senatorischen
                    Mitglieder einen Direktor, dem die General-Aufsicht <pb n="32"/> des ganzen
                    Hauses und die Aufrechthaltung der <hi rendition="#aq">Reglements</hi>
                    anvertraut ist. Uebrigens könnte ihm auch die <hi rendition="#aq">Special</hi>
                    Aufsicht über die kleinern in Schränken aufgestellten Monumenten, über die <hi rendition="#aq">Gemmen</hi>, und geschnittenen Steine übergeben werden. Auch
                    würde dem <hi rendition="#aq">Director</hi> speziell obliegen, die Aufstellung
                    der Kunstwerke und den hierüber zu verfertigenden Catalog zu besorgen.
                    <lb/>Weiter: wären aus der Mitte der senatorischen Mitglieder zwei besondere
                    Aufseher zu ernennen: der erste über das <hi rendition="#aq">Museum</hi>, oder
                    die <rs type="artwork" key="prov_usp_jlw_jgb">Antiken Bildhauerarbeiten</rs>;
                    der zweite für die <rs type="artwork" key="prov_jlr_2lw_jgb">Gemälde-Sammlung</rs>: - oder vielmehr würde für diese zwey Stellen nicht
                    einmal eine Wahl statt haben; sondern der Profeßor der Skulptur, und der
                    Profeßor der Mahlerey an der <orgName key="ed_u5s_1fc_b1b">Akademie</orgName>
                    würden, <pb n="33"/> der erste für das <hi rendition="#aq">Museum</hi>, der
                    Zweyte für die Gallerie <hi rendition="#aq">ipso facto</hi> als solche, diese
                    Aufseher seyn. <lb/>Der Dienst der Aufseher wäre erstlich, daß ihnen, als
                    Profeßoren der Unterricht, und die <hi rendition="#aq">Regulirung</hi> des
                    Studiums der akademischen Zöglinge, welche allda zu modelliren, zu zeichnen, und
                    zu copiren haben, anvertraut wäre. Zweitens würden dieselben in zu bestimmenden
                    Fällen auch zum Dienst der Besehenden vorhanden seyn. Drittens würde ein jeder
                    die festgesetzte Ordnung in allem, was seine Abtheilung angehet, aufrecht zu
                    erhalten sich bestreben. <lb/>Außer dem <hi rendition="#aq">Director</hi>, und
                    den zwei Aufsehern, würden vier Unterbediente erfodert. <lb/>Einer davon würde
                    gleichsam den Dienst des <hi rendition="#aq">Portier</hi>'s haben. Die andern
                    würden <pb n="34"/> im Innern der Zimmer die Aufsicht besorgen: die Ordnung
                    sowohl bey den Besehenden, als bey den Studirenden bewachen: und die
                    Reinlichkeit sowohl im Innern, als Aeußern des Hauses Handhaben. Ueberhaupt
                    müßen sie in allem, was den Dienst des Hauses betreffen kann, dem <hi rendition="#aq">Director</hi>, und den beiden Aufsehern subordinirt sein.
                    <lb/>Es würde sehr gut sein, wenn die sämtliche Inspection in dem Hause selbst
                    Wohnung hätte. Vorzüglich sollten die beyden Aufseher wenigstens ihre
                    Arbeitsstätte darin haben. Dergestalt würden sie mit dem wenigsten Zeitverlust
                    ihre Schuldigkeit in Rücksicht der akademischen Zöglinge sowohl, als der
                    Besehenden beobachten können. Die Wohnung des <hi rendition="#aq">Directors</hi>
                    wäre dabey weniger nothwendig: und wenn die Unter-<pb n="35"/>bedienten nicht
                    alle da wohnen könnten, so müßte wenigstens ein Wohnort für denjenigen, welcher
                    den Dienst des <hi rendition="#aq">Portier</hi>'s versieht, vorhanden seyn.
                    <lb/>Ich habe daher bey der Anlage des hier skizzirten Gebäudes Rücksicht auf
                    die Wohnungen des gesammten hiezu nöthigen Personale genommen: wie man aus dem
                    Riße ersehen kann. <lb/>Die Eröfnung und <hi rendition="#aq">Regulirung</hi> des
                    Museum's und der Gallerie für Studirende: <lb/><hi rendition="#u">a.</hi> Es
                    würden allda nicht nur Zöglinge der <orgName key="ed_u5s_1fc_b1b">Akademie</orgName>, sondern auch fremde Künstler, welche darum gehörig
                    eingekommen wären, studiren können. <hi rendition="#u"><lb/>b.</hi> beyde
                    Anstalten sowohl das <hi rendition="#aq">Museum</hi>, als die Gallerie würden
                    durch den ganzen Sommer, von Mitte <hi rendition="#aq">May</hi>, bis Mitte <pb n="36"/>
                    <hi rendition="#aq">October</hi>, und zwar von 8 Uhr des Morgens, bis des Abends
                    um 6 Uhr für die Studirenden offen stehen. <lb/><hi rendition="#u">c.</hi> Im
                    Winter würden zwar die Zimmer selbst zum Studiren verschloßen seyn: hingegen
                    würde jedem Aufseher, als Professor ein größeres Zimmer zu seiner Werkstatt
                    zugegeben werden, wo besonders die Zöglinge ihrer <hi rendition="#aq">respectiven</hi> Klaßen unter ihrer Aufsicht die Studien fortsetzen
                    könnten. Zu diesem Zwecke würde es den Aufsehern erlaubt sein, Gemälde, oder
                    auch Büsten in ein solches Arbeitszimmer - welches geheizt wäre - zu
                    transportiren. <lb/>In Rücksicht der Besehenden wären folgende Maaßregeln zu
                    nehmen: <hi rendition="#u"><lb/>a.</hi> Es werden das ganze Jahr hindurch in
                    jeder Woche - zwei Tage festgesezt, wo jeder-<pb n="37"/>mann, fremd oder
                    einheimisch, von 8 Uhr des Morgens an bis Nachmittag um 1 Uhr, freien Zutritt
                    hat. Nur Kinder unter 10 Jahren werden davon ausgeschloßen, und dann auch müßten
                    sie unter Aufsicht der Eltern, oder anderer Führer sein, bis ins 16te Jahr. <hi rendition="#u"><lb/>b.</hi> Auch die übrigen Tage der Woche, Sonn und hohe
                    Festtage ausgenommen, würden die Zimmer jedem Kommenden geöfnet, aber nur gegen
                    eine für jede Person zu bestimmende Erkenntlichkeit. Damit aber hiedurch keine
                    Unordnungen, und schmutzige Dinge erwüchsen, so müßte eine Büchse vorhanden
                    seyn, worüber das <orgName key="ed_gll_xtv_xfb"><hi rendition="#aq">Curatorium</hi> der <hi rendition="#aq">Academie</hi></orgName> selbst
                        <hi rendition="#aq">disponiren</hi> würde. <lb/><hi rendition="#u">c.</hi>
                    Die Aufseher hätten in den zwey Tagen des öffentlichen Besehens keine
                    Verbindlichkeit - etwa zu Erklährungen und dergleichen - vor-<pb n="38"/>handen
                    zu sein. Auch sind sie beim Privatbesehen dieser Schuldigkeit nicht unterworfen,
                    außer man verlange es ausdrücklich, und zwar einen Tag vorher: dann soll es aber
                    auch den Aufsehern erlaubt sein, eine zu bestimmende <hi rendition="#aq">Gratification</hi> für ihre Mühe, und Zeitverlust anzunehmen. <lb/><hi rendition="#u">d.</hi> Den Besehenden wird ohne <hi rendition="#aq">Distinction</hi> beim Eingange ein Buch vorgelegt, wo jeder nach dem Datum
                    seinen Namen einschreibet: sey es an einem öffentlichen, oder an einem
                    Privatbesehungstage. <lb/><hi rendition="#u">e.</hi> Die kleinern <hi rendition="#aq">Reglement</hi>s, welche zur Aufrechthaltung der Ordnung, und
                    der Reinlichkeit sowohl für Besehende, als Studirende bei dem Eingange zu <hi rendition="#aq">affichir</hi>en wären, bedürfen hier keiner nähern Angabe,
                    indem solche nach der <hi rendition="#aq">Lokalität</hi>, Zeit, und Umständen
                    immer ihre kleinen Ab-<pb n="39"/>änderungen leiden.</p>
                <p><hi rendition="#u">Anhang.</hi></p>
                <p>§ I. Was die Besoldungen der gesammten Aufsicht betrift: würde es gut sein,
                    dieselben zu dem academischen <hi rendition="#aq">Fond</hi> zu schlagen. Da
                    übrigens der Director sowohl, als die beiden Aufseher schon als Professoren, und
                    Mitglieder des <orgName key="ed_fyw_2vh_4fb">akademischen Senats</orgName>
                    besoldet sind, so dürften die jährlichen Unkosten nicht sehr beträchtlich seyn.
                    <lb/>§ II. Man erlaube mir in Erinnerung zu bringen: daß der <orgName key="ed_u5s_1fc_b1b">Königl<ex>ichen</ex> Academie der Künste</orgName> ein
                    kleiner <hi rendition="#aq">Fond</hi> angewiesen würde, um von Zeit zu Zeit neue
                        <hi rendition="#aq">Acquisitionen</hi> für die Königl<ex>ichen</ex>
                    Sammlungen machen zu können, wenn sich gute Gelegenheiten hiezu anböthen: oder
                    aber daß die Majestät des <persName key="prov_bxf_jt5_fv">Königs</persName>
                    erlaube, bey <pb n="40"/> solchen Gelegenheiten unmittelbar an Seine Huld und
                    Schutz zu <hi rendition="#aq">recurrir</hi>en. <lb/>§ III. Da eine mäßige
                    Heitzung der Zimmer im Winter - hauptsächlich zur Abhaltung der feuchten Luft,
                    welche den Gemälden schädlich ist - nöthig wäre: hiezu aber das Aufsetzen der
                    Oefen nicht allein verunstaltet, sondern das Heitzen kostbillig, und selbst
                    gefährlich sein dürfte: so würde ich die Heitzung vermittelst der sogenannten
                        <hi rendition="#aq">Circulir</hi>ofen vorschlagen: wobey die Ersparung groß,
                    und der Entzweck vollkommen erreicht sein würde. <lb/>§ IV. ich glaube auch,
                    einem hohen <hi rendition="#aq"><orgName key="ed_gll_xtv_xfb">Curatorium</orgName></hi> anzeigen zu dürfen, daß nebst den oben
                    angezeigten <rs type="artwork" key="prov_usp_jlw_jgb">antiken
                        Kunst-Monumenten</rs> und <rs type="artwork" key="prov_jlr_2lw_jgb">Gemälden</rs> in der <placeName key="prov_olb_qlv_3v">Königl<ex>ichen</ex>
                        Kunstkammer</placeName>, welche alle theils zum <hi rendition="#aq">Museum</hi>, theils zu der Gallerie zu zie-<pb n="41"/>hen wären, noch eine
                    große Anzahl gestochener Kupferplatten vorhanden ist, welche schon, wie ich
                    glaube, von den Zeiten <persName key="ed_edf_j4w_jgb">Friedrichs I.</persName>
                    her durch verschiedene Meister nach den besten Gemälden in der
                        Königl<ex>ichen</ex> Sammlung gearbeitet ward, und die, wie ich vermuthe,
                    liegen blieb, ohne daß je Abdrücke davon in's Publikum gekommen sind. Nähere
                    Forschung habe ich hierüber noch nicht gemacht, allein sie verdienten auf jeden
                    Fall an's Licht gezogen zu werden; und wenn je ein <hi rendition="#aq">Etablissement</hi> für ein <orgName key="ed_k3z_pnx_31b">chalcographisches
                        Institut</orgName> zu Stande käme, so dürften diese Platten einen soliden
                        <hi rendition="#aq">Fond</hi> hiezu legen.</p>
                <p>Berlin den 22<hi rendition="#sup"><hi rendition="#u">ten</hi></hi> Septbr. 1798.
                        <lb/><ex>(gez.)</ex> Hirt.<lb/></p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>