<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:telota="http://www.telota.de" telota:doctype="document hirt" xml:id="hirt_gnk_jfq_mfb">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Reform der Königlich Preußischen Akademie der Künste, 1798</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>
                    <title>Aloys Hirt. Briefwechsel 1787–1837</title>
                </edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher><ref target="http://www.bbaw.de">Berlin-Brandenburgische Akademie der
                        Wissenschaften (BBAW)</ref></publisher>
                <pubPlace ref="http://www.geonames.org/2950159">Berlin</pubPlace>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc rend="manuscript">
                    <msIdentifier>
                        <institution>xxx</institution>
                        <collection/>
                        <idno><idno type="shelfmark">xxx</idno></idno>
                    </msIdentifier>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <creation>
                
            </creation>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div>
                <p>Gegenüber Karl August Böttiger klagt Hirt am 10. Februar 1798: „Mir ist nemlich
                    mit zwey andern die ganze neue organisation unserer Kunstacademie, und aller
                    provinzialkunstschulen übertragen worden. Die Arbeit ist weitläufig, und mit
                    viel Unangenehmen verbunden. So z. B. bin ich mit einem haufen Akten umlagert,
                    daß ich mich in meinem Arbeitszimmer kaum bewegen kann. Alles muß durchgegangen
                    seyn und auszüge davon gemacht werden: dann denken Sie sich eine neue
                    Organisation des Kunststudium: noch weiß ich nicht, wie weit das alles führen
                    wird.“ (Hirt an Böttiger, 10. Febr. 1798. - SLUB Dresden, Mscr. Dresd. h 37, Bd.
                    87, S. 26).</p>
                <p>Einrichtung einer Bauschule, die von der Akademie der Künste abgekoppelt werden
                    sollte <lb/>zuerst legten die Oberbauräte der preußischen Bauverwaltung David
                    Gilly und Heinrich August Riedel Ende 1797 einen ausführlichen Plan vor; im März
                    1798 kritisierten die beiden am Oberhofbauamt tätigen Architekten Carl Gotthard
                    Langhans und Friedrich Becherer an diesem Plan die Abkoppelung von der
                    Kunstakademie und die einseitige Ausrichtung auf das "nützliche Bauwesen" (GStA
                    PK, I. HA, Rep. 76 alt IV Nr. 1, fol. 8r-11r und 12r-16r. Eingaben im März
                    1798). <lb/>Auf der Grundlage dieser drei Eingaben von Seiten des
                    Oberhofbauamtes und der Oberbaudeputation sollten sich im Anschluss auch die
                    Vertreter der Akademie der Künste zu der geplanten Neugründung einer solchen
                    Bauschule äußern. In einem Brief aus dem Jahre 1806 gibt Hirt rückblickend eine
                    Zusammenfassung seiner Aktivitäten für die Bauakademie: Er berichtet, daß er
                    1798 gemeinsam mit Rektor Bergeer und dem Architekten Genelli vom damaligen
                    Kurator der Akademie gebeten worden war, eine Revision der Akademie
                    durchzuführen, bei der die einzelnen Lehrer in einer Umfrage über den
                    derzeitigen Zustand der Akademie befragt und um Verbesserungsvorschläge gebeten
                    wurden (GStA PK, I. HA, Rep. 76 alt IV Nr. 30, Fol. 34r: Schreiben vom 3. April
                    1806). Wie aus Hirts Aussagen hervorgeht, stammt die Auswertung und
                    Zusammenfassung dieser Revision von ihm und erhielt die "Beystimmung" der beiden
                    Kollegen. Mit Begeisterung war er an die Sache gegangen, schreibt er, "weil ich
                    ihn als schönste Gelegenheit ansah, von meinem durch eine große Reihe von Jahren
                    mühsam erworbenen Kenntnißen über das Kunststudium Anwendung zu machen, und ich
                    mir mit der Hoffnung schmeichelte, ein Lehrinstitut für die zeichnenden Künste
                    allmählig in den Gang zu bringen, deßgleichs man in den modernen Zeiten noch
                    nirgends sah" (ebd., fol. 34r) [alles nach Salge, Hirt II, S. 117f; siehe dort
                    Weiteres]</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>