<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:telota="http://www.telota.de" telota:doctype="letter hirt" xml:id="hirt_zjv_rsf_qfb">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Von Aloys Hirt an Daniel Berger und Hans Christian Genelli. Berlin, 14. März
                    1798.</title>
                <title> Mittwoch</title>
                <title>. - Mit Annotationen von Genelli</title>
                <title>.</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>
                    <title>Aloys Hirt. Briefwechsel 1787–1837</title>
                </edition>
                <respStmt>
                    <resp>editor</resp>
                    <name>Uta Motschmann</name>
                </respStmt>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften (BBAW)</publisher>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc rend="manuscript">
                    <msIdentifier>
                        <institution>GStA PK</institution>
                        <collection/>
                        <idno><idno type="shelfmark">I. HA, Rep. 76 alt (Ältere Oberbehörden für
                                Wissenschaft, Kunst, Kirchen- u. Schulsachen) III Nr. 40, Bl.
                                25r-26r (Annotationen Bl. 27r)</idno></idno>
                    </msIdentifier>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName key="prov_ztg_3sx_sr">Hirt, Aloys (1759-1837)</persName>
                    <placeName key="prov_ycp_cpr_js">Berlin</placeName>
                    <date when="1798-03-14" cert="high"/>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName key="prov_jl3_gpd_4v">Berger, Daniel (1744-1825) (Kupferstecher, 1778
                        OM der Akademie der Künste zu Berlin, 1787 Rektor und Prof. für
                        Kupferstichkunst, 1816 Vizedirektor der Akademie)</persName>
                    <persName key="prov_qps_ktj_sv">Genelli, Hans Christian (1763-1823) (dt.
                        Architekt, zusammen mit seinen Brüdern Rom-Aufenthalt)</persName>
                </correspAction>
                <note>Adresse: An meine Revisions-Collegen Herrn Rektor Berger, u. Senator Genelli.
                    [auf Bl. 25r, oberer linker Rand]</note>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text type="letter">
        <body>
            <div type="writingSession">
                <opener> </opener>
				<p>Was meine Pflichten, und Lehramt bey der könig<ex>lichen</ex> Academie der schönen Künste u.
                    mechanischen Wißenschaften betrift, lege ich auch hier gleich andern
                    verpflichteten Mitgliedern bey derselben meinen Bericht ab.</p>
                <p><hi rendition="#u">1.</hi> Für die Abtheilungen des bloß wißenschaftlichen
                    Unterrichtes an der könig<ex>lichen</ex> Kunstacademie sind nur zwey Lehrer
                    angestellt. Doch glaube ich, daß dieselben zwey einer zweckmäßigen Einrichtung
                    vollkommen hinlänglich sind.</p>
                <p>Herr Prof. <hi rendition="#aq"><persName key="prov_xyh_vvt_fv">Rambach</persName></hi> will nach seiner Erklärung gerne allein die
                    Mythologie, und die Völkergeschichte älterer, und neuerer Zeiten über sich
                    nehmen: wozu er aber einen <hi rendition="#aq">Cursus</hi> von drey Jahren
                    festsetzet, und zwar daß er in den sechs Wintermonaten 3mal anstatt 2mal <add place="superlinear">in der Woche</add>, wie es bißher geschah, lesen will.
                    Auch ist dieß nöthig, wenn ein fester Zweck bewirkt werden soll.</p>
                <p>Mir bliebe also allein - so wie mich das übernommene Amt dazu verpflichtet - der
                    theoretische Unterricht für alle Künste, verbunden mit der Geschichte derselben
                    sowohl der ältern, als neuern Völkerschaften. Auch ich bedarf zu vollendung
                    meines ganzen <hi rendition="#aq">Cursus</hi> drey Jahre, und zwar wünsche ich
                    eben so, wie H. Prof. <hi rendition="#aq"><persName key="prov_xyh_vvt_fv">Rambach</persName></hi>, durch die 6. Wintermonate dreymal anstatt
                    zweymal in der Woche zu lesen. <lb/><hi rendition="#u">Das erste Jahre</hi>:
                    Theorie der Baukunst und die Geschichte derselben bey den alten Völkern.
                    <lb/>Das zweyte Jahr: Theorie der Bildenden Künste, mit der Geschichte derselben
                    bey den ältern Völkern. <lb/><hi rendition="#u">Das dritte Jahr</hi>: Geschichte
                        <pb n="2"/> der Kunst in allen ihren Abtheilungen von der mitte des 13<hi rendition="#u"><hi rendition="#sup">ten</hi></hi> Jahrhunderts an - bis auf
                    unsere Zeiten.</p>
                <p><hi rendition="#u">2.</hi> Bisher, so viel ich weiß, ist nichts festgesezt,
                    welche Schüler von der Kunstacademie diesen Unterricht hören, oder nicht hören
                    sollen. ich möchte also gerne den Vorschlag machen: <lb/><hi rendition="#u">a.</hi> daß jeder Kunst<hi rendition="#aq">Eleve</hi> gehalten würde, so
                    wohl die Vorlesungen von Prof. <hi rendition="#aq"><persName key="prov_xyh_vvt_fv">Rambach</persName></hi>, als die meinigen zu
                    frequentiren, und zwar daß dieß nach den Classen eingetheilt würde. <lb/>Ein
                    Schüler würde zum Beyspiel die ersten drey Jahre an der Academie Herrn Prof. <hi rendition="#aq"><persName key="prov_xyh_vvt_fv">Rambach</persName></hi>
                    hören: und die darauf folgenden Jahre meinen Unterricht: weil meine Vorlesungen
                    diejenigen von Prof. <hi rendition="#aq"><persName key="prov_xyh_vvt_fv">Rambach</persName></hi> voraussezen, wenn nemlich der Schüler mit
                    wahrem Nuzen sie hören soll; und dieß ist doch der Zweck.</p>
                <p><hi rendition="#u">3.</hi> Die zweckmäßigste Einrichtung für Schüler u. Lehrer
                    wäre meines Erachtens diese: 1<hi rendition="#sup"><hi rendition="#u">mo</hi></hi> daß unsere Vorlesungen in dem nemlichen Sale - und zwar im
                    Saal des academischen Senats gehalten würden: abwechselnd einen Tag um den
                    andern iezt Prof. <hi rendition="#aq"><persName key="prov_xyh_vvt_fv">Rambach</persName></hi>, iezt ich. (wäre auch wegen Versammlung des
                    Senats ein Tag dann u. wann auszusezen, so wäre dieß kein Verlust) <lb/>2<hi rendition="#sup"><hi rendition="#u">do</hi></hi>. daß die Schüler nach der
                    Zeichnungsclasse, in welcher sie sich befänden, auch sich zugleich bey diesen
                    Vorlesungen - und zwar beym Lehrer selbst - müßten einschreiben laßen: damit er
                    sie kenne, ihren Fleiß zu beobachten wiße, und was besonders nüzlich wäre, sie
                    von zeit zu zeit examinire, um zu wißen, ob man verstanden worden ist. <lb/>Eine
                    Ausnahme hievon würden machen die <hi rendition="#aq">Dilettanten</hi>: für
                    welche diese Vorlesungen übrigens eben so gut geeignet seyn müßen, weil der
                    Staat nicht bloß <add place="superlinear">der</add> Künstler, sondern auch der
                    Kenner bedarf: und sich beyde zur Bildung <pb n="3"/> des Geschmackes
                    wechselweise die Hand bieten.</p>
                <p><hi rendition="#u">4.</hi> Bis <add place="superlinear">iezt</add> lese ich nach
                    meinen Heften: allein ich mache mich anheischig so bald wie möglich für's erste
                    die <hi rendition="#aq">Compendia</hi> für jeden Theil meines Lehramtes drucken
                    zu laßen: wenn auch später meine weitläufigern Ausarbeitungen folgen
                    sollten.</p>
                <p><hi rendition="#u">5.</hi> Meine Schüler belaufen sich kaum auf zwanzig.
                    überhaupt trage ich wesentlich darauf an, daß der <hi rendition="#aq">Cursus</hi> immer mit dem <hi rendition="#aq">November</hi> anfange: und
                        <del rendition="#s">hierwegen</del> wegen der öffentlichen Ausstellung in
                    Zukunft keinen Aufschub erleiden dürfe. Dieß könnte um so leichter seyn, wenn
                    nemlich nur nach dem Aufhören der Ausstellung das Versammlungszimmer des
                        acad<ex>emischen</ex> Senats sogleich wieder in Stand gesezt würde.</p>
                <p>Das ist das wesentlichste, was ich in Rücksicht meines Lehramtes zu sagen habe.
                    andere Maasregeln, die die Academie im ganzen berühren möchten, werde ich bey
                    den vorzunehmenden Verhandlungen <add place="superlinear">mit</add> meinen
                    Commissionscollegen - so viel es meine Einsichten vermögen - vortragen.</p>
                <p>Berlin den 14<hi rendition="#sup"><hi rendition="#u">ten</hi></hi> März 1798</p>
				<closer>
                    <signed>Hirt.</signed>
                    <signed/>
                    <signed>[Von Hans Christian Genelli]: Annotazionen zu des Herrn Hirt Bescheid
                        d.d. 14 März -98.</signed>
                    <signed/>
                    <signed>ad N. 1. Ueber die vorzutragenden Materien habe ich meine Meinung bei
                        des Hrn. Pr. <hi rendition="#aq"><persName key="prov_xyh_vvt_fv">Rambach</persName></hi>'s Bescheid vorgelegt.</signed>
                    <signed>ad. N. 2. Alle Kunsteleven können nicht füglich angehalten werden, die
                        Vorlesungen zu frequentiren. Die der untern Klassen sind meist zu jung, um
                        sie nur verstehn, geschweige denn brauchen zu können. Ich meine man müßte
                        erst bei der Gypsklasse, oder frühestens bei der obersten Zeichnungsklasse
                        anfangen die Schüler zu den Vorlesungen anzuhalten. Beim Eintritt in die
                        unterste Klasse fodert man daß der Schüler das Studium der Geometrie
                        angefangen, und beim Austritt aus der zweiten, daß er dasselbe geschlossen
                        habe. Beim Eintritt in die dritte muß er zugleich den Kursus der Linear
                        Perspektive, Lichtperspektive und Chromatik; und beim Eintritt in die
                        Gypsklasse den Kursus der Anatomie anfangen. Mit dieser kan er zugleich
                        obige Vorlesungen besuchen. <lb/>ad. N. 3 Habe ich nichts zu erinnern. Das
                        gleiche gilt von den folgenden Nummern 4 &amp; 5.</signed>
                    <signed>Genelli</signed>
                </closer>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>