<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:telota="http://www.telota.de" telota:doctype="letter hirt" xml:id="hirt_b3g_41j_mfb">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Von Johann Gottlieb Puhlmann an Hirt. Potsdam, 9. März 1798.</title>
                <title> Freitag</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>
                    <title>Aloys Hirt. Briefwechsel 1787–1837</title>
                </edition>
                <respStmt>
                    <resp>editor</resp>
                    <name>Uta Motschmann</name>
                </respStmt>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften (BBAW)</publisher>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc rend="manuscript">
                    <msIdentifier>
                        <institution>GStA PK</institution>
                        <collection/>
                        <idno><idno type="shelfmark">I. HA, Rep. 76 alt III Nr. 40, Bl. 36
                                r-v</idno></idno>
                    </msIdentifier>
                    <physDesc>
                        <p>Halbseitig beschriebene Folio.</p>
                    </physDesc>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName key="ed_jdc_fz3_mfb">Puhlmann, Johann Gottlieb (1751-1826) (Maler,
                        Kunstschriftsteller, königl. preuß. Hofrat, Lehrer an der Akademie der
                        Künste zu Berlin, 1787 EM, Rektor seit 1800, Galerie-Inspektor zu
                        Potsdam)</persName>
                    <placeName key="prov_lh2_hxd_2v">Potsdam</placeName>
                    <date when="1798-03-09" cert="high"/>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName key="prov_ztg_3sx_sr">Hirt, Aloys (1759-1837)</persName>
                </correspAction>
                <note>Adresse: An / Des Königl. Hoffrath Herrn / Hirt / Wohlgeboren / in
                    Berlin.</note>
                <note>Das Anschreiben der akademischen Kommission an Puhlmann ist nicht überliefert.
                    Es wird wie die an seine Akademiekollegen Rambach, Lütke, Sahler gerichteten
                    Briefe von Hirt, Berger und Genelli gemeinsam unterschrieben gewesen sein und
                    vergleichbare nummerierte Fragen enthalten haben, auf die Puhlmann im
                    vorliegenden Schreiben antwortet.</note>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text type="letter">
        <body>
            <div type="writingSession">
                <opener> </opener>
				<p>Auf die mir von Ewer Wohllöb<ex>lichen</ex> Comission vorgelegte Fragen kan ich folgendes
                    antworten.</p>
                <p><hi rendition="#u">1.</hi> Ehe ein Schüler auf der <hi rendition="#aq">Gallerie</hi> nach den Gemähden <hi rendition="#aq">copirt</hi>, so muß er
                    alle Zeichen Classen durch, nach den nackenden gezeichnet, und etwas in
                    OehlFarben <hi rendition="#aq">copirt</hi> haben, worüber Er ein <hi rendition="#aq">Attestat</hi> seines Lehrers vorzuzeigen hat, es sei denn
                    das Er als Kupferstecher nach den Gemählden zeichnet, oder <foreign xml:lang="fra">en migniature</foreign> mahlt. </p>
                <p><hi rendition="#u">2.</hi>  Der Unterricht kan blos des Sommers statt finden,
                    wegen der Kälte des Gebäudes. Die Anleitung ist practisch, in Ansehung der
                    Farbenmischung, der Empathirung und Führung des Pinsels.</p>
                <p><hi rendition="#u">3.</hi> Die Zeit des Unterrichts ist alle Tage, früh von 8 bis
                    12 Uhr und Nachmittag von 2 bis 5 Uhr, die Sonn und Festtage ausgenommen. Die
                    Zahl der <hi rendition="#aq">Eleven</hi> ist nie über 8. gewesen, und es ist
                    keine Zahl festgesezt.</p>
                <p><hi rendition="#u">4.</hi> Vorschläge zum Verbeßern des <hi rendition="#aq">Studiums</hi> auf den <hi rendition="#aq">Gallerien</hi>
                    <pb n="2"/> bestände darin, das, damit die Schüler mehr lernten, sie nur das
                    Schöne Theilweise aus einem Gemählde, und nicht das ganze Stück <hi rendition="#aq">copirten</hi>, das zu viel Zeit kostet, da selten ein
                    Gemählde durchgängig schön zum studiren.</p>
                <p><hi rendition="#u">5.</hi> über den Fleiß, die Fortschritte und die <hi rendition="#aq">Conduite</hi> der Schüler wird eine schriftliche <hi rendition="#aq"><unclear reason="illegible" cert="">Urte
                        [Acte?]</unclear></hi> geführt, wo die Stücke so sie <hi rendition="#aq">copirt</hi> alle Herbst angezeigt.</p>
                <p><hi rendition="#u">6.</hi> Verbeßrungs Vorschläge bei dem Zeichnen nach den Leben
                    weiß ich keine. was das <hi rendition="#aq">Studium</hi> des Sommers nach der
                    Natur zu mahlen, anbetrift, so hat es deswegen keinen Nuzen weil außer den
                    beiden Stunden, der ganze Tag dadurch verlohren geht, und nur sehr wenige <add place="superlinear">sind</add>, die davon <hi rendition="#aq">profitiren</hi> können, denn dieses <hi rendition="#aq">Studiren</hi> hat
                    nur dann seinen Nuzen wenn es ein einzelner für sich hat.</p>
				<closer> Potsdam / am 9 Mertz. 1798. <signed><hi rendition="#aq">J. G. Puhlmann</hi>.</signed>
                </closer>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>