<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:telota="http://www.telota.de" telota:doctype="letter hirt" xml:id="hirt_bg2_qml_sfb">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Von Johann Wilhelm Meil (jun.) an Aloys Hirt, Daniel Berger und Hans
                    Christian Genelli. Berlin, 7. März 1798. Mittwoch. - Mit Annotationen von
                    Genelli </title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>
                    <title>Aloys Hirt. Briefwechsel 1787–1837</title>
                </edition>
                <respStmt>
                    <resp>editor</resp>
                    <name>Uta Motschmann</name>
                </respStmt>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften (BBAW)</publisher>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc rend="manuscript">
                    <msIdentifier>
                        <institution>GStA PK</institution>
                        <collection/>
                        <idno><idno type="shelfmark">I. HA, Rep. 76 alt III Nr. 40, Bl. 28r-29r
                                (Annotationen von Genelli Bl. 30r-31r)</idno></idno>
                    </msIdentifier>
                    <physDesc>
                        <p>Halbseitig beschriebene Folio</p>
                    </physDesc>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName key="ed_ekl_xnl_sfb">Meil (jun.), Johann Wilhelm (1733-1805) (Maler,
                        Zeichner, Radierer, Buchillustrator, 1766 EM der Preuß. Akademie der Künste,
                        Rektor seit 1786, Vizedirektor seit 1797, Direktor 1801-1805)</persName>
                    <placeName key="prov_ycp_cpr_js">Berlin</placeName>
                    <date when="1798-03-07" cert="high"/>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName key="prov_ztg_3sx_sr">Hirt, Aloys (1759-1837)</persName>
                    <persName key="prov_qps_ktj_sv">Genelli, Hans Christian (1763-1823) (dt.
                        Architekt, zusammen mit seinen Brüdern Rom-Aufenthalt)</persName>
                    <persName key="prov_jl3_gpd_4v">Berger, Daniel (1744-1825) (Kupferstecher, 1778
                        OM der Akademie der Künste zu Berlin, 1787 Rektor und Prof. für
                        Kupferstichkunst, 1816 Vizedirektor der Akademie)</persName>
                </correspAction>
                <note>Das Anschreiben der akademischen Kommission vom 3. März 1798 an Meil ist nicht
                    überliefert. Es wird wie die an seine Akademiekollegen Rambach, Lütke, Sahler
                    gerichteten Briefe von Hirt, Berger und Genelli gemeinsam unterschrieben gewesen
                    sein und vergleichbare nummerierte Fragen enthalten haben, auf die Meil im
                    vorliegenden Schreiben antwortet.</note>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text type="letter">
        <body>
            <div type="writingSession">
                <opener>
                    <salute>Beantwortung der, auf Veranlassung Eines Hohen <hi rendition="#aq">Curatorii</hi>, durch die Herren, Rektor Berger, Hofrath Hirt und
                        Senator Genelli, unterm 3<hi rendition="#sup">ten</hi> März 1798.</salute>
                </opener>
				<p>ad <hi rendition="#u">§ 1</hi> Nebst der Pflicht §. 5. im <hi rendition="#aq">Reglement</hi>
                    1790. noch diese, laut meiner Bestallung als <hi rendition="#aq">Vice-Director</hi>, daß ich auch mit für das Beste der Akademie sorgen
                    soll.</p>
                <p>ad <hi rendition="#u">§ 2.</hi> Ich lehre den Schülern eine Figur aus der Idee
                    entwerfen, sie richtig zu stellen, und zu beleuchten; dann mehrere Figuren
                    zusammengruppiren, damit sie dadurch vorbereitet werden historische Gegenstände
                    verfertigen zu lernen; daß sie die Leidenschaften der handelnden Personen,
                    sowohl in den Stellungen als auch in den Geberden, gehörig ausdrucken und das
                    richtige Costum der Kleider p beobachten</p>
                <p>ad <hi rendition="#u">§ 3</hi> Ich lehre nach meinen mir gesammelten Kenntnißen
                    in der Kunst, ohne ein gedrucktes Lehrbuch zum Grund zu legen. <lb/>An guten
                    Zeichnungen, Kupferstichen, und andern hierzu dienlichen Kunstwerken fehlt es
                    mir nicht, und ich pflege durch diese, meine Schüler auf die Schönheiten sowohl,
                    als auf die Fehler aufmerksam zu machen, die man in solchen Kunstwerken
                    antrifft.</p>
                <p>ad <hi rendition="#u">§ 4.</hi> Nur die Schüler der Akademie, welche Architektor
                    und Perspectiv verstehen und einen guten Akt nach der Natur zeichnen können, <pb n="2"/> diese haben das Recht zu diesem Unterricht. Zu Prüfung dieser
                    Fähigkeiten, lasse ich sie einen Entwur<ex>f</ex> in meiner Gegenwart
                    machen.</p>
                <p>ad <hi rendition="#u">§ 5</hi> Ich habe keine Zeit zu diesem Unterricht bestimmt;
                    die Schüler kommen so lange zur mir, bis sie micht nicht mehr nöthig haben.
                    <lb/>Die Anzahl meiner Schüler ist abwechselnd, zuweilen habe ich 13 bis 14 p
                    gehabt, und jetzt habe ich ihrer nur 3.</p>
                <p>ad <hi rendition="#u">§ 6.</hi> Ich habe keine fixirten Tage oder Stunden zu
                    meinem Unterricht, die Schüler kommen wenn sie was entworfen haben, zu welcher
                    Zeit sie wollen. Dieses habe ich für die Lernenden sehr nützlich gefunden.
                    <lb/>Mein Unterricht ist theoretisch und praktisch zugleich, und beydes ist
                    unzertrennlich, denn ein Künstler muß mit Mund und Hand zugleich lehren.</p>
                <p>ad <hi rendition="#u">§ 7.</hi> Alle Quartale habe ich bey meinem <hi rendition="#aq">Rapport</hi> über die Fortschritte meiner Schüler, ihre
                    componirten Entwürfe nebst meinen Anmerkungen hierüber, dem Herrn Director
                    übergeben.</p>
                <p>ad <hi rendition="#u">§ 8.</hi> Das Drappiren der Gewänder gehört zum Costum, von
                    ordentlichen Kleidungsstücken zum Gliedermann, kenne ich keine auf der Akademie,
                    als die so ich habe machen lassen, und welche mit nächsten zum Nachzeichnen
                    sollen benutzt werden <lb/>Die Aufsicht über dieses Nachzeichnen ist mir bis
                    dato noch nicht aufgetragen. <pb n="3"/></p>
                <p>ad <hi rendition="#u">§ 9.</hi> So wie ich jetzt den Schülern meinen Unterricht
                    mittheile, fehlt mir nichts, sollte ich aber diesen Unterricht erweitern können,
                    dann würde ich das mir Fehlende anzeigen.</p>
                <p>ad <hi rendition="#u">§ 10.</hi> Wenn derjenige der das Patent als <hi rendition="#aq">Eleve</hi> haben will, dasjenige kann, was die Akademie von
                    ihm fordert, so ist es ganz gleich, ob er seine Kunstkenntniße durch mich oder
                    durch einen andern erhalten hat. Freylich ist es doch nur ein <hi rendition="#aq">Titular-Eleve</hi></p>
                <p>ad § 11. Für die bessere Beleuchtung des Modells auf der Akademie, wäre es gut,
                    wenn die große Lampe etwas mehr in die Höhe gezogen werden könnte. Auch fehlen
                    uns beym Stellen des Akts mancherley Kleinigkeiten, die dazu nöthig sind, das
                    Modell in einer unbeweglichen und unveränderlichen Stellung zuerhalten.</p>
                <p>Uebrigens werde ich jede Gelegenheit, die mir gegeben wird, zur Erweiterung
                    nützlicher Einrichtungen mitzuwirken, mit vielem Vergnügen, und als Pflicht
                    ergreifen, welches ich aufrichtig versichere, und mit vorzüglichster Achtung
                    bin</p>
				<closer>
                    <salute/>
                    <signed>J. W. Meil jun</signed>
                    <signed>den 7<hi rendition="#sup">ten</hi> März / 1798.</signed>
                    <signed/>
                    <signed><hi rendition="#u">Annotationen von Genelli</hi></signed>
                    <signed>Annotazionen zu des Hrn Vicedirectors Meil Bescheid, d.d. 7. Merz - 98
                        -</signed>
                    <signed>ad N. 1. zeigt an daß Hrr. <hi rendition="#aq">Meil</hi>
                        <hi rendition="#aq">Vicedirektor</hi> ist. <lb/>ad. N. 2. Eine Figur richtig
                        entwerfen, lernt der Künstler durch's Zeichnen nach der Natur, und durch
                        fleißiges Beobachten derselben: was ihn zu ihrer richtigen Stellung noch
                        beigebracht werden kan, lehrt die Gravitazionslehre. Sie richtig beleuchten,
                        lehrt die Perspektive. Was an der Darstellung der Leidenschaften, oder
                        allgemeiner zu reden, an der Karakteristik - denn auch die
                        leidenschaftslosen Figuren sollen ihren Ausdruk haben - lehrbar ist, werde
                        ich bei der Anatomie anzeigen. Das Kostum lehrt, für die Vorzeit, die
                        Altertumskunde; die Sitten der Götter lernt man aus den Dichtern; unser
                        eigen Kostum fangen schon Mütter und Ammen an, uns zu lehren. <lb/>Bleibt
                        also für die Komposizionslehre, daß Gruppiren der Figuren. Wie stellt sie
                        sich an dies zu lehren? Zeigt sie uns etwa alle die unpäslichen
                        Gegeneinanderstellungen, in welchen ein paar Personen sich mit einander
                        unterreden, gegen einander streiten, einander liebkosen, von einander
                        scheiden, oder neben einander schweigen können? - oder lehrt sie blos - was
                        man ebensowenig im allgemeinen lehren kan - die vortheilhafteste, d.h. die
                        unzweideutigste, die reinste Ansicht jeder möglichen Zusammenstellung
                        treffen? Aber was daran zu lehren, zeigt wiederum die Perspektive: und wird
                        der je eine Darstellung hervorbringen dem die Phantasie nicht von Natur ihre
                        Bilder von der rechten Seite vorstellt, oder hat ein solcher gar Phantasie,
                        wie sie zum Künstler erfordert wird? und wer diese Phantasie hat, wird der
                        wohl Maximen und Regeln im Gedächtniß haben können, wenn jene thätig ist?
                        <lb/>Das Lehramt für die Komposizion ist unnüz. Denn, soll die Kunst der
                        Erfindung und Zusammensetzung in der völligen eigentümlichen Freiheit
                        erhalten werden, ohne welche sie überhaupt nichts mehr ist, so kan sie
                        entweder gar nicht gelehrt werden; oder sie ist in zwei Worten vollendet -
                        Schreibe nichts stükelweis hinter einander nieder, wie ein
                        Hieroglyfenschreiber; sondern laß nur das zur Realität gelangen, was mit
                        einemmal, ein völliges, gediegenes Ganzes, fertig und gerüstet, wie Minerva
                        aus dem Haupte Jupiters hervorsprang, in deiner Seele aufstieg. Soll sie, um
                        einen Lehrer zu beschäftigen, sich auf einseitige Maximen, auf kleinliche
                        Stratageme, auf Koketerien, auf Handwerkskniffe einlassen; so muß man sich's
                        zum Gesez machen, nur nach diesem Plunder zu urtheilen, um den Künstler, der
                        ihn lieber nie gehört hätte, zu zwingen, <pb n="2"/> sich in seinen Werken
                        danach zu richten. Die Väter der Kunst werden vergessen in den Staub sinken;
                        und die neue saubere Zucht wird ewig nur ihr armes <hi rendition="#aq">pensum</hi> zu wiederholen wissen. Es ist unnüz: denn auch <hi rendition="#u">sie</hi> muß troz allem ungehorsam werden. Alle <persName key="ed_hb5_skm_sfb"><foreign xml:lang="fra">Pierr</foreign><foreign xml:lang="fra">e</foreign></persName>'s und <persName key="ed_xsq_mqv_4fb"><foreign xml:lang="fra">Boucher</foreign></persName>'s, die nach solchen Systemen Schildereien
                        zusammenwählten, und die so fertig in dieser Uebung waren, mußten dennoch
                        immer von ihrem Gesez abweichen, um ihre Produkte nur einigermaßen über den
                        Rang sinnloser Farbenmarmelade zu erheben. <lb/>Man stelle mir welchen
                        Lehrer der Komposizion man will, entgegen, und ich werde ihm beweisen, daß
                        er auch in seinen schlechtesten <hi rendition="#aq">Vignetten</hi> nicht
                        einen Augenblik seiner eigenen Lehre treu bleibt: weil er's in der That
                        nicht kan. <lb/>Dieses Lehramt ist aber auch schädlich. Denn es enthält ein
                        implizites Verbot, nichts Eigenes, nichts Originelles, Genialisches; nichts
                        Selbstempfundnes - was nur allein wieder verstanden werden kan, und allein
                        nur genießbar ist - je wieder hervorzubringen. Mit dem Werth der Gedanken,
                        geht auch der Werth richtiger Zeichnung, und Karaktervoller Darstellung des
                        Einzelnen verloren: und so tödtet es die Kunst; und ist folglich dem Zwek
                        einer Akademie entgegen. <lb/>Ich trage demnach auf Einstellung dieses
                        LehrAmtes an. Ein so verdienstvoller Mann wie Hrr <hi rendition="#aq">Meil</hi>, ist schon als Vize-Direktor der Akademie so nüzlich, oder
                        kan es noch werden, daß er auch ohne dieß Lehramt auf ihren Dank rechnen
                        kan. Sollte man aber aus Deferenz diese Lehrstelle einstweilen noch
                        beibehalten wollen, so trage ich darauf an, daß sie in Zukunft nicht wieder
                        besezt werde. <lb/>ad N. 3. Die einzige Gute Uebung für die Komposizion,
                        ausser das eigene Komponiren, ist, gute Kunstwerke zu beurtheilen. Dies
                        sollte aber nicht einer ausschließlich, sondern jeder akademische Künstler,
                        vor den Schülern anstellen. <lb/>ad N. 4. Architektur und Perspektive
                        verstehn, soll mahl hier soviel bedeuten, als einen architektonischen Aufriß
                        in Perspektivische Projekzion zu bringen wissen. <lb/>ad N. 5. Die Zahl der
                        Schüler haben glüklicherweise schnell abgenommen. <lb/>ad N. 7. Ich wünschte
                        wohl einen solchen Rapport zu Gesicht zu bekommen, denn ich bezweifle nicht
                        wie er anders als ungefähr so abgefaßt sein könne " NN ist ein vortreflicher
                        Schüler: denn er komponirt <pb n="3"/> grade wie ich haben will. NN aber
                        taugt nichts zum Künstler: denn er will immer nach eigener Grille entwerfen"
                        Und da möchte der meist Gelobte wohl der Hofnungsloseste für die Kunst sein:
                        und soll ihn der Senat beurtheilen, so möchte ihr Tadel über sein Werk
                        öfters den Meister treffen. <lb/>ad N. 8. Ueber die Gliedermänner und ihre
                        Gewander, wird im Rapport über die Klassen folgen. <lb/>ad N. 10. Was liegt
                        an dem Unterschied zwischen wirklichen und Titular-Eleven, so bald man nicht
                        vor allem sich in Authorität sezen will. <lb/>ad N. 11. Diese Anmerkung
                        finde ich richtig. <hi rendition="#aq"><lb/>Genelli</hi></signed>
                </closer>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>