<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:telota="http://www.telota.de" telota:doctype="letter hirt" xml:id="hirt_tv3_lwj_yfb">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Hirt an Friedrich Anton von Heynitz. Berlin, 22. September 1798.</title>
                <title> Sonnabend</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>
                    <title>Aloys Hirt. Briefwechsel 1787–1837</title>
                </edition>
                <respStmt>
                    <resp>editor</resp>
                    <name>Uta Motschmann</name>
                </respStmt>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften (BBAW)</publisher>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc rend="manuscript">
                    <msIdentifier>
                        <institution>GStA PK</institution>
                        <collection/>
                        <idno><idno type="shelfmark">I. HA, Rep. 76 alt III Nr. 62, Bl. 3
                            r-v</idno></idno>
                    </msIdentifier>
                    <physDesc>
                        <p>Anschreiben zu Hirts Denkschrift "Ueber die Einrichtung eines Königlichen
                            Museum der Antiken und einer Königl. Gemäldegallerie".</p>
                    </physDesc>
                </msDesc>
                <listWit>
                    <witness>
                        <bibl type="print">Stock, 1929, S. 91</bibl>
                    </witness>
                </listWit>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName key="prov_ztg_3sx_sr">Hirt, Aloys (1759-1837)</persName>
                    <placeName key="prov_ycp_cpr_js">Berlin</placeName>
                    <date when="1798-09-22" cert="high"/>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName key="prov_gtp_ppt_fv">Heynitz, Friedrich Anton von (1725-1802)
                        (Freiherr, Oberberghauptmann, Mitgründer der Bergakademie Freiberg, preuß.
                        Minister, seit 1786 Reformator der Berliner Kunstakademie, Mitbegründer der
                        Berliner Bauakademie, 1792 EM der Akademie der Wissenschaften)</persName>
                </correspAction>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text type="letter">
        <body>
            <div type="writingSession">
                <opener>
                    <salute>Excellenz</salute>
                </opener>
				<p>Würde die Liebe, und der Eifer, mit welchem man über etwas arbeitet, immer ein sicherer Bürge
                    seyn, daß eine Arbeit gut sey: so würde ich den Entwurf, wozu ein hohes <hi rendition="#aq"><orgName key="ed_gll_xtv_xfb">Curatorium</orgName></hi> mich
                    auffoderte, iezt mit der Zuversicht in die Hände Ew. Excellenz übergeben, daß
                    ich Dero hohen Zutrauens, einen so wichtigen, und vielumfaßenden Plan zu
                    bearbeiten, nicht ganz unwürdig war. Indeßen bitte ich ergebenst, <seg type="comment">
                        <orig>diesen Entwurf</orig>
                        <note xml:id="nwl1_n2k_yfb">Hirts Denkschrift "Ueber die Einrichtung eines
                            Königlichen Museums der Antiken und einer Königl. Gemäldegallerie"
                            (siehe das Weitere dort).</note>
                    </seg> nur als eine Übersicht des Ganzen anzusehen. Das <hi rendition="#aq">Detail</hi> läßt sich erst dann bearbeiten, wenn die Hauptansicht der Sache
                    gutgeheißen ist, und mich fernere Befehle <hi rendition="#aq">autorisiren</hi>
                    werden, nach einem vorher bestimmten allgemeinen Plane, die <hi rendition="#aq">Details</hi> näher anzugeben.</p>
                <p>Was noch ferner zum Wohl der <orgName key="ed_u5s_1fc_b1b">könig<ex>lichen</ex>
                        Academie</orgName>, und überhaupt zur Verbreitung des Kunstgeschmackes in
                    den könig<ex>lichen</ex> Staaten gethan werden kann, beruhet die Hoffnung
                    gänzlich auf der vielvermögenden Vorsorge, mit welcher bißher Ew. Excellenz, als
                    ein wahrer Vater die Aufnahme dieses schönen Institutes bewachten. <pb n="2"/></p>
                <p>Möchten Ew. Excellenz die Vollendung, und Krönung Ihres eigenen Werkes noch
                    Selbst sehen! möchte die <orgName key="ed_u5s_1fc_b1b">könig<ex>liche</ex>
                        Academie</orgName> unter Ew. Excellenz Vorsorge noch jene feste, und
                    unerschütterliche <hi rendition="#aq">Organisation</hi> erhalten, daß sie
                    dereinst mit eigener Selbstständigkeit fortwirken könnte! - möchte die für die
                    Aufnahme der Künste so wichtige, und ehrenvolle Einrichtung des <placeName key="prov_up1_xwt_fv"><hi rendition="#aq">Museums</hi></placeName>, und der
                        <placeName key="ediarum_vfk_tdq_5y">gallerie</placeName> noch das Werk Ihres
                    vielvermögenden Schuzes seyn!</p>
                <p>In allem, worin Ew. Excellenz <add place="superlinear">mir</add> ferner Ihre
                    Befehle ertheilen dürften, werde ich immer, nicht bloß aus Pflicht, sondern mit
                    wahrer Liebe zur Sache mitzuwirken mich bestreben. Kein Nebenintereße, und keine
                    Vortheylichkeit werden je mich leiten. Nur der Wunsch, meine Pflicht gegen die
                        <orgName key="ed_u5s_1fc_b1b">könig<ex>liche</ex> Akademie</orgName>
                    zweckmäßig, und mit der hohen Zufriedenheit Ew. Excellenz zu erfüllen, wird der
                    fortdauernde Sporn meiner Bemühungen seyn.</p>
				<closer>
					<salute>Mit schuldigem Gehorsam, und wahrer Ergebenheit verbleibe ich ehrfurchtsvoll <lb/>Ew.
                        Excellenz <lb/>unterthänig gehorsamster</salute>
					<signed>Hirt <lb/>Berlin den 22<hi rendition="#sup"><hi rendition="#u">ten</hi></hi> Sept.
                        1798.</signed>
				</closer>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>