<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:telota="http://www.telota.de" telota:doctype="document hirt" xml:id="hirt_o3c_y1l_wfb">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Gutachten von Hirt, Daniel Berger und Hans Christian Genelli über den
                    Bauunterricht innerhalb der Akademie der Künste. Berlin, 30. Juni 1798</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>
                    <title>Aloys Hirt. Briefwechsel 1787–1837</title>
                </edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher><ref target="http://www.bbaw.de">Berlin-Brandenburgische Akademie der
                        Wissenschaften (BBAW)</ref></publisher>
                <pubPlace ref="http://www.geonames.org/2950159">Berlin</pubPlace>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc rend="copy">
                    <msIdentifier>
                        <institution>GStA PK</institution>
                        <collection/>
                        <idno><idno type="shelfmark">I. HA, Rep. 76 alt Ältere Oberbehörden für
                                Wissenschaft, Kunst, Kirchen- u. Schulsachen IV Nr. 1, fol.
                                20r-33v</idno></idno>
                    </msIdentifier>
                    <physDesc>
                        <p>Halbseitig beschriebene Folio, mit den egh. Unterschriften von Hirt,
                            Berger und Genelli; im Wesentlichen wohl ausgearbeitet und formuliert
                            von Hirt.</p>
                    </physDesc>
                </msDesc>
                <listWit>
                    <witness>
                        <bibl type="print">Christiane Salge, Hirt-Bd. II, S. 117, 118
                            (Teilabdruck)</bibl>
                    </witness>
                </listWit>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <creation>
                
            </creation>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div>
                <p><hi rendition="#u">Abschrift.</hi></p>
                <p><hi rendition="#aq">Zweite Hauptabtheilung</hi>
                    <hi rendition="#u"><lb/><hi rendition="#aq">Baukunst.</hi></hi></p>
                <p>Wir übergehen, weitläufig von der Wichtigkeit, und dem ausgebreiteten Nutzen des
                    architektonischen Unterrichtes zu sprechen; sein wohlthätiger Einfluß auf das
                    bürgerliche Leben ist zu allgemein anerkannt. Gemäß unseres Auftrages wird hier
                    unser Bemühen seyn, einen Überblick von dem zu geben, wie bisher dieser
                    Unterricht an der Königl<ex>ichen</ex>
                    <hi rendition="#aq">Academie</hi> betrieben ward, um dann näher zu <hi rendition="#aq">detaillir</hi>en, wie die <hi rendition="#aq">Organisation</hi> dieses Unterrichtes eingerichtet werden müßte, wenn er
                    seinen wohlthätigen Zweck erfüllen soll.</p>
                <p>Bisher hat hierin auch die König<ex>liche</ex>
                    <hi rendition="#aq">Academie</hi> das geleistet, was sie bei ihren beschränkten
                    Umständen zu thun vermochte; wenigstens scheinet es an Wohlgemeintheit, und
                    Eifer für die Sache nie gefehlt zu haben. Indeßen erhellet sowohl aus den
                    Berichten verschiedener hiebei angestellter Mitglieder (wie man aus den Beilagen
                    ersehen kann) <pb n="2"/> als aus einer mündlichen <hi rendition="#aq">Conferentz</hi>, die hier wegen der Direcktor dieses Unterrichtes mit uns
                    hielt, hinlänglich, daß bisher kein bestimmter Plan des Unterrichtes statt
                    hatte, und vielweniger eine ordentliche <hi rendition="#aq">Classification</hi>
                    der verschiedenen <hi rendition="#aq">Objecte</hi>, welche zum gründlichen
                    Unterricht des Architekten gelehrt werden müßen. Dabei hatte der Lehrer keinen
                    bestimmten Umriß von dem Fache, in welchem er seinen Unterricht zu ertheilen
                    hatte: und dem Schüler mangelte eine richtige Verzeichnung derjenigen
                    Gegenstände, welche er zur vollkommenen Ausbildung in dieser Kunst bedarf. -
                    Zugleich waren in der nemlichen Classe Lehrlinge der Architektur, und der
                    Kunstschule mit einander vermischt, und dasjenige endlich, was gelehrt werden
                    konnte, nur Stückwerk.</p>
                <p>An guten Vorschriften und <pb n="3"/> Modellen fehlt es auch noch wesentlich:
                    daher die Lehrer selbst mehr oder weniger aus ihrem eigenen Vorrath von
                    Zeichnungen, Büchern, Kupfern p <hi rendition="#aq">supplir</hi>en mußten.</p>
                <p>Das Mangelhafte, und Unzureichende eines solchen Institutes, sowohl um
                    Architekten im ausgebreitestem Sinne des Wortes, als gute Landbaumeister
                    anzuziehen, war deswegen auch anerkannt, um die Nothwendigkeit einer beßern
                    Eingerichtung gefühlt. Daher entstand der neue uns vorgelegte Plan von Seiten
                    der Mitglieder des <orgName key="ed_bnk_ktv_xfb">Ober-Bau-<hi rendition="#aq">Departements</hi></orgName>, eine <orgName key="ed_tc3_hfc_b1b">besondere Bauschule</orgName>, und zwar unabhängig von der <orgName key="ed_u5s_1fc_b1b">Königl<ex>ichen</ex> Kunstacademie</orgName>, zu <hi rendition="#aq">organisiren</hi>.</p>
                <p>Da uns dieser Plan zugleich mit den Gutachten der Herren p <hi rendition="#aq"><persName key="prov_lqc_zrt_fv">Langhans</persName></hi>, und <hi rendition="#aq"><persName key="ed_hlj_3pd_jx">Becherer</persName></hi> von
                    dem Hohen <hi rendition="#aq">Curatorio</hi> zu dem Zwecke ist übergeben worden,
                    um aus dem Ganzen die gehörige und nöthige Kenntniß der Lage zu schöpfen, <pb n="4"/> damit wir mit mehr Bestimmtheit unsere Verbeßerungs-Vorschläge in
                    diesem Fache angeben möchten: so sind wir, diesen wichtigen Gegenstand
                    betreffend, in folgenden Punkten übereingekommen.</p>
                <p>1.) Daß das <orgName key="ed_gll_xtv_xfb"><hi rendition="#aq">Curatorium</hi> der
                            Königl<ex>ichen</ex>
                        <hi rendition="#aq">Academie</hi></orgName> wesentlich darauf bestehe, daß
                    keine andere Bau-Anstalt außer ihrem <hi rendition="#aq">Gremio</hi>
                    <hi rendition="#aq">existire</hi>, daher wesentlich darauf dringe, daß die
                    vorzunehmende Vervollkomnung des gesammten Architektonischen Unterrichtes von
                    ihr unmittelbar veranstatet werde.</p>
                <p>2.) Daß man iezt die glükliche Gelegenheit und die allgemeine Gährung der
                    Geister, welche die Nothwendigkeit einer solchen Einrichtung anerkennen, und
                    insgesammt dafür gestimmt sind, benutze, und trachte, wie das verschiedene und
                    getrennte zu einem wohl Fundirten Ganzen zusammen geschmolzen werden möge.</p>
                <p>3.) Daß zu diesem Entzweck als Basis <pb n="5"/> angenommen werde: kein
                    Lehrobjekt, welches zu wesentlicher Bildung des vollkommenen Baumeisters
                    beiträgt, von dieser Anstalt auszuschließen.</p>
                <p>4.) Daß jede Lehrstelle der schon <hi rendition="#aq">existirenden</hi>, oder
                    noch zu erwählenden Profeßoren genau umgränzt, und eben so genau alles
                    Erforderliche hinzubestimmt werde.</p>
                <p>5.) Daß nebst der richtigen und vollständigen Angabe aller zu lehrenden Fächer
                    eine feste <hi rendition="#aq">Classification</hi> derselben eingeführt werde:
                    nemlich wie die verschiedenen Lehrgegenstände sich folgen, und in welcher
                    Ordnung und Zusammenhang sie gelehrt werden sollen.</p>
                <p>6.) Daß für jede Lehrstelle sogleich ein festes, und hinlängliches <hi rendition="#aq">Salarium</hi>
                    <hi rendition="#aq">fixirt</hi> werde.</p>
                <p>7.) Daß nach und nach alle nöthigen Lehrbücher, Vorschriften und Modelle
                    herbeigeschaft werden.</p>
                <p>8.) Daß hiezu das Lokale vorzüglich erweitert, und zweckmäßig eingerichtet
                    werde.</p>
                <p>Wie nun diese Punkte am <pb n="6"/> füglichsten in Ausübung gebracht werden
                    mögen, wird eine nähere Auseinandersetzung erfordern.</p>
                <p>Zuförderst wollen wir die nöthigen Bemerkungen über die Meinung derjenigen
                    beifügen, welche glauben, daß es schicklicher wäre, wenn eine Bauschule getrennt
                    von der <orgName key="ed_u5s_1fc_b1b">Königl<ex>ichen</ex>
                        Kunstakademie</orgName>
                    <hi rendition="#aq">exisitirte</hi>, und an dieser letztern nur die sogenannte
                    höhere aesthetische Architektur gelehrt würde.</p>
                <p>Eine weitläuftigere Widerlegung einer solchen Meinung kann hier freylich nicht
                    statt haben: und wir begnügen uns daher, bloß die Hauptgründe, worauf unsere
                    entgegengesetzte Meinung beruht, anzuzeigen.</p>
                <p>1<hi rendition="#sup"><hi rendition="#u">mo</hi></hi> Fragen wir: wer kann die
                    Linie angeben, welche die sogenannte aesthetische Baukunst von der Land-Baukunst
                    trennet? - eine solche Scheidungs-Linie ist eine bloß willkührliche Annahme, und
                        <hi rendition="#aq">existirt</hi> im Grund der Sache nicht.</p>
                <p>2<hi rendition="#sup"><hi rendition="#u">do</hi></hi> Sind die sämmtlichen
                        Grund-<pb n="7"/>kenntniße nicht dieselben sowohl für den
                    Schönheits-Baumeister - man erlaube uns dies lächerliche Wort - als für den
                    Land-Baumeister? -</p>
                <p>3<hi rendition="#sup"><hi rendition="#u">o</hi></hi> Beruhen nicht die Regeln
                    nach welchen ein Wirthschaftsgebäude, oder das unbedeutenste Haus eines
                    Landmannes richtig gebaut wird, auf den nehmlichen Fundamental Gesetzen, nach
                    welchen der prachtvollste Pallast aufgeführt wird?</p>
                <p>4<hi rendition="#sup"><hi rendition="#u">to</hi></hi> Das Feld der
                    architektonischen Kenntniße ist zwar sehr ausgebreitet, und man kann sie daher
                    in mehrere Branchen abtheilen, in welchen in's gesammt der fähigste Architekt
                    nicht gleich stark sein kann. Allein diese Verschiedenheit, daß einer in diesem,
                    der andere in jenem Fache mehr Geschicklichkeit besitzt, hängt nicht soviel von
                    dem academischen Unterricht ab, als von den <hi rendition="#aq">individuellen</hi> Fähigkeiten der Subjekte, und besonders von der
                    praktischen Ausübung. Nachdem nemlich einer von den Umständen geleitet worden
                    ist, in gemeinern Mate-<pb n="8"/>rialien, auch gemeineren Bauten zu führen,
                    oder in der Stadt für die öffentliche Pracht und Luxus zu bauen.</p>
                <p>Der Unterricht in allen möglichen Dingen gehet nur bis auf einen gewißen Punkt:
                    und dann muß der Zögling seinen eigenen Fähigkeiten, Bestreben und Fleiße
                    überlaßen werden. Uebung, Aufmerksamkeit und Scharfsinn wird bald den treflichen
                    Stadt- oder Land- oder Waßer-Baumeister ausbilden: aber um in einem dieser
                    Fächer geschickt zu werden, muß man den Unterricht genoßen haben, den für jedes
                    dieser Fächer die nehmlichen Grundgesetze bestimmet. -</p>
                <p>Doch über genannte Punkte möchte eben keine so große Verschiedenheit der
                    Meinungen obwalten. Diejenigen, welche eine Bauschule, getrennt von dem
                    architektonischen Unterrichte an der <orgName key="ed_u5s_1fc_b1b">Königl<ex>ichen</ex> Academie</orgName> etablirt wünschen, beschränken
                    ihre Meinung bloß dahin ein: daß alle allgemeinen Kenntniße <pb n="9"/> und
                    vorzüglich das Mechanische-Wißenschaftliche, deßen jeder Architekt bedarf, ins'
                    besondere das heißt, in der Bauschule gelehrt werde: hingegen der sogenannte
                    aesthetische Theil der Architektur blos an der Academie statt finde: doch auch
                    nur für diejenigen Zöglinge welche hinlängliche Zeugniße aufweisen könnten, daß
                    sie die Bauschule gehörig frequentirt hätten.</p>
                <p>Hieße aber dies nicht Lehranstalten ohne Noth verdoppeln, und einen Körper
                    auseinanderreißen, der gemäß seiner natürlichen Organisation zusammen
                    gehört?</p>
                <p>Allein hier bieten sich noch andere Betrachtungen an, die für unsern Fall hier
                    nicht weniger wichtig sind.</p>
                <p>Erstlich würde durch die Trennung der Anstalt, welche doch nur einen
                    Hauptgegenstand - nemlich die Ausbildung des Architeckten - bezwecket, die so
                    nützliche Verbindung, und Mittheilung unter dem <hi rendition="#aq">Corpo</hi>
                    <pb n="10"/> der Lehre aufgehoben. Zweitens würde eine doppelte Aufsicht, und
                    Direcktion erfordert, wodurch natürlich die Unkosten ohne Zweck vermehrt würden.
                    Drittens entstünde durch die Verdoppelung des Lokals eine neue Vermehrung der
                    Unkosten: und die zum allgemeinen Unterrichte nöthige Vorschriften und Modelle
                    blieben von einander getrennt: folglich Mangel in der einen, oder andern
                    Anstalt, oder unnütze und kostspielige Verdoppelung derselben. Viertens da die
                    bildenden Künste, und die Architektur in einigen Fächern gemeinschaftlichen
                    Unterricht erfodern, wie zum Beispiel in der Geometrie und Perspectiv, in der
                    freien Handzeichnung, und in der Figuren-Zeichnung: so müßten entweder die
                    Lehrstellen für diese Fächer verdoppelt werden, oder die Schüler von einem
                    Institute zu dem andern laufen: und da kein gemeinschaftliches Direktorium statt
                    fände, so würden <pb n="11"/> immer nachtheilige Hinderniße entstehen. Fünftens.
                    da bei der Errichtung der <orgName key="ed_u5s_1fc_b1b">Königlichen
                        Akademie</orgName> der Entzweck beabsichtiget ward, nicht nur die schönen
                    Künste in Aufnahme zu bringen, sondern auch die sogenannten mechanischen
                    Wißenschaften zu cultiviren; so versteht es sich ja von selbst, daß auch alle
                    hiezu nöthigen Lehrfächer mit der <orgName key="ed_u5s_1fc_b1b">Königl<ex>ichen</ex> Academie</orgName> vereinigt sein müßen. Die
                    Zeichnungs-Schule für Handwercker ist mit dem gesammten Unterricht in der
                    Architektur in einer so genauen Verbindung, daß es die höchste <hi rendition="#aq">Absurditaet</hi> sein würde, sie durch verschiedene
                    Anstalten trennen zu wollen.</p>
                <p>Ueberzeugt, daß diese Gründe hinreichend für eine einzige ungetrennte Anstalt der
                    Architektur, und zwar verbunden mit der <orgName key="ed_u5s_1fc_b1b">Königl<ex>ichen</ex> Kunst-Academie</orgName>, sprechen, ersparen wir
                    fernere Gründe anzuführen, <pb n="12"/> deren Entwikelung noch auffallender die
                    entgegengesetzte Meinung bestreiten würde. - Als Basis dieser Anstalt setzen wir
                    fest: daß alle Gegenstände, welche zur Bildung einer jeden Art von brauchbaren
                    Subjekten in den verschiedenen Baufächern beitragen können daran gelehrt
                    werden.</p>
                <p>Und welche Gegenstände sind es? und in wie viele <hi rendition="#aq">Classen</hi>
                    laßen sie sich eintheilen? <lb/>1.) <hi rendition="#aq">Geometrie</hi> und <hi rendition="#aq">Perspectiv</hi>. <lb/>2.) <hi rendition="#aq">Trigonometrie</hi> und höhere Rechnung <lb/>3.) <hi rendition="#aq">Mechanik</hi>, und <hi rendition="#aq">Hydrotechnick</hi>
                    <lb/>4.) Bauphysik <lb/>5.) Lehre der <hi rendition="#aq">Construction</hi>
                    <lb/>6.) Lehre der Gebäude <lb/>7.) Theorie, und Geschichte der Architektur.
                    <lb/>8.) Freye Handzeichnung. <lb/>9.) Figuren Zeichnung. <pb n="13"/></p>
                <p><hi rendition="#u"><hi rendition="#aq">Classification</hi> und nähere
                        Umschreibung genannter Lehrobjekte - nebst den hiezu nöthigen
                        Profeßoren.</hi>
                    <lb/>
                    <hi rendition="#u"><lb/>I. </hi><hi rendition="#u">Klaße</hi>: erstes Jahr
                    <lb/>Geometrie, und Perspectiv, nebst dem Zeichnungsunterricht der
                    architektonischen Ordnungen. <lb/>Hiefür wird kein besonderer Professor
                    erfordert, indem die nemlichen Fächer zugleich in der Abtheilung der bildenden
                    Künste gelehrt werden. Zöglinge der Baukunst, und der bildenden Künste würden
                    also in dieser Klaße gemeinschaftlich studiren.</p>
                <p><hi rendition="#u">II. </hi><hi rendition="#u">Klaße</hi>: Zweites Jahr. <hi rendition="#aq"><lb/>Trigonometrie</hi>, und höhere Rechnung: verbunden mit
                    dem Plan- und Landkartenzeichnen: im Sommer findet dabei praktische Anleitung
                    des Feldmeßens, <hi rendition="#aq">nivelliren</hi>s u.s.w. statt. Die <hi rendition="#aq">Academie</hi> müßte hiezu mit den nöthigen Instrumenten <pb n="14"/> versehen seyn. <lb/>In der nemlichen Klaße fienge der Zögling an
                    die Figurenzeichnensklaße zu <hi rendition="#aq">frequentir</hi>en, damit er
                    auch eine Figur erträglich zu zeichnen lerne.</p>
                <p><hi rendition="#u">III. </hi><hi rendition="#u">Klaße</hi>. Drittes Jahr <lb/>Im
                    Winter halben Jahre. <lb/><hi rendition="#u">Mechanik</hi>: Hiezu werden
                    erfodert Modelle aller Art, besonders wie sie der Baukünstler zu kennen bedarf,
                    nebst den nöthigen Zeichnungen und Kupfern. <lb/>Im Sommer halben Jahre:
                        <lb/><hi rendition="#aq"><hi rendition="#u">Hydrotechnik</hi></hi>: im
                    weitesten Verstande - alles was sich auf Wasserbau bezieht: als Kloaken,
                    Strassenbau in der Stadt, und auf dem Lande: Canäle, Schleusen, gehörige
                    Fundamente zum Brückenbau, und überhaupt Baufundamente unter dem Waßer, oder in
                    Grundlosen, und morastigen Gegenden: Leitung und Verdammung der Flüße:
                    Waßerleitungen unter und über der Erde: Waßerbe-<pb n="15"/>hälter und Brunnen
                    jeder Art. <lb/>Die nöthigen Modelle müßten auch hier wieder vorhanden sein. Das
                    Specifische der <hi rendition="#aq">Construction</hi> ist in dieser Classe nicht
                    nöthig zu berühren, weil eine besondere Classe hiefür geeignet ist. <lb/>In dem
                    nehmlichen Jahre würde der Zögling zugleich die freye Handzeichnens-Classe <hi rendition="#aq">frequentiren</hi>.</p>
                <p><hi rendition="#u">IV. Klaße</hi>. Vierte Jahr <hi rendition="#u"><lb/>Lehre der
                            <hi rendition="#aq">Construction</hi></hi> im weitesten Sinne.
                    <lb/>Darinn ist erstlich begriffen die Zimmermannskunst, die Steinmetzkunst, und
                    die Mauerey. <lb/>Zweitens die <hi rendition="#aq">Construction</hi> jedes
                    einzeln Theils an was immer einem Gebäude, und was immer einem <hi rendition="#aq">Materiale</hi>. <lb/>Drittens jeder Art von ganzer <hi rendition="#aq">Construction</hi> von der Erdhütte an, bis zum Pallaste -
                    von dem Fundamente bis auf die Firste des Daches. <lb/>Das wesentliche dieses
                        Unter-<pb n="16"/>richtes hängt theils von guten Vorschriften und Modellen
                    ab: theils von der systematischen Ordnung sie den Schülern zum Nachzeichnen
                    vorzulegen und richtig zu erklähren. <lb/>Da im Sommer in der Stadt immer
                    größere, oder kleinere Bauten geführt werden, so ist es gut, daß die Schüler
                    zuweilen dahingeführt und überhaupt aufmercksam gemacht werden, auf jene <hi rendition="#aq">Constructions</hi> arten in der Stadt, welche vorzüglich gut
                    - oder auch fehlerhaft sind. Beides ist unterrichtend. <lb/>In dem nemlichen
                    Jahre <hi rendition="#aq">frequentirt</hi> der Zögling noch die Bauphysik - man
                    erlaube der Kürtze halber dieses Wort - hierunter verstehen wir nemlich den
                    Unterricht in denjenigen Theilen der Physik, Chimie, und Naturgeschichte, welche
                    dem Baukünstler wichtig sind. Dadurch würde der Zögling bekannter werden
                    <lb/>1.) mit der Natur der Baumaterialien - als der Holzarten, Steinarten, des
                    Kalks, Sandes und der <pb n="17"/> Metalle. <lb/>2.) Mit der Einwirkung der
                    Elemente, des verschiedenen Klima's und Lokals. <lb/>3.) Mit allem dem, was
                    Beleuchtung, Akustik, Feuerung, elektrische Leiter, <hi rendition="#aq">Ventilatoren</hi> u. s. w. betrift. <lb/>Der Profeßor würde ein Architekt
                    sein, der zugleich ein guer Physiker ist: und der sich bemühen würde in
                    möglichst kurzer Zeit ein <hi rendition="#aq">Compendium</hi> zum Gebrauch
                    seiner Vorlesungen zu liefern.</p>
                <p><hi rendition="#u">V. Klaße.</hi> Fünftes Jahr. <lb/><hi rendition="#u">Die Lehre
                        der Gebäude.</hi>
                    <lb/>Darunter verstehen wir: <lb/>1.) Die richtige Anlage, und Eintheilung eines
                    Gebäudes - welchen Nahmen es immer habe - nach dem Bedürfniß und dem Gebrauche.
                    <lb/>2.) Die äußere und inwendige Karakteristik, welche die Bestimmung eines
                    Gebäudes dem Auge ankündiget. <lb/>3.) Die Kenntniß der gesammten <pb n="18"/>
                    zur Architektur gehörigen Verzierungen, und ihres richtigen und zweckmäßigen
                    Gebrauches. <lb/>So umfaßend auch dieses Lehrfach, so wie dasjenige der <hi rendition="#aq">Construction</hi> zu sein scheint, so kann doch jedes
                    füglich in einem Jahre <hi rendition="#aq">absolvirt</hi> werden. Nur müßen die
                    nöthigen Vorschriften, und Modelle vorhanden, und das ganze von einem geschikten
                    Lehrer <hi rendition="#aq">systematisirt</hi> seyn. <lb/>Zum vollständigen
                    architektonischen Kursus gehöret noch die Theorie, und Geschichte der Baukunst
                    bei den ältern und neuern Völkern. Da aber dieses Lehrfach nur alle drey Jahre
                    gegeben wird, so muß der Zögling dasselbe in der 3<hi rendition="#sup"><hi rendition="#u">ten</hi></hi>, 4<hi rendition="#sup"><hi rendition="#u">ten</hi></hi> oder 5<hi rendition="#sup"><hi rendition="#u">ten</hi></hi> Classe <hi rendition="#aq">frequentiren</hi>. Sollte aber Ein
                        <orgName key="ed_gll_xtv_xfb">Hohes <hi rendition="#aq">Curatorium</hi></orgName> als nöthig erachten, daß dieses Lehrfach alle
                    Jahre, oder jedes zweyte Jahr gegeben werde, so bietet sich der hiefür bestimmte
                    Lehrer nebst seinen andern akademi-<pb n="19"/>schen Beschäftigungen gerne hiezu
                    an. </p>
                <p>Auch dieser genauen Angabe der zum architektonischen vollkommenen Studium
                    nöthigen Lehrfächer, und ihrer <hi rendition="#aq">Classification</hi> erhellet
                    also, daß Fünf volle Jahre erfordert werden, um den vollständigen <hi rendition="#aq">Cursus</hi> durchzugehen. Auch wird kein Sachverständiger
                    diese Zeit für eine so umfaßende und wichtige Kunst zu lang finden: vielmehr
                    wird es nöthig seyn, daß ein Zögling sich mit unermüdetem Fleiße verwende, um
                    binnen der angegebenen Frist das Erforderliche zu erlernen.</p>
                <p>Der Plan des <orgName key="ed_bnk_ktv_xfb">Ober Bau-<hi rendition="#aq">Departements</hi></orgName> erfordert nur drey Jahre: freylich ist
                    derselbe weniger umfaßend, als der unsrige. Allein die Zeit ist offenbar zu
                    beschränkt, wenn man auch nur einen mittelmäßigen Baugehilfen anziehen
                    wollte.</p>
                <p>Ein anderer Hauptfehler die-<pb n="20"/>ses Planes ist, daß die <hi rendition="#aq">Classification</hi> der Lehrobjekte zu verworren angegeben
                    ist, und daß man ein Lehramt gut zu versehen für etwas so leichtes hält, daß die
                    verschiedenen Lehrfächer jeden Jahrgang von den Mitgliedern des <orgName key="ed_bnk_ktv_xfb">Ober Bau-<hi rendition="#aq">Departements</hi></orgName> nach Belieben zu wählen wären. Wir sind über
                    diesen Punkt etwas schwieriger, und glauben, daß auch der fähigste Kopf in
                    seinem Fache nicht ohne längere Uebung ein guter Lehrer abgeben könne. Wenn man
                    dabei bedenkt, daß die meisten hieher gehörigen Lehrfächer - Handbücher,
                    Vorschriften und Modelle, welche doch von den verschiedenen Profeßoren anzugeben
                    sind, erfordern, so wird das Umwechselen in den Lehrämtern noch schwieriger, wo
                    nicht unmöglich.</p>
                <p>Ueber die Profeßoren, das Lokale, die Lehrstunden, Besoldung der Lehre und
                    Lehrgeld <pb n="21"/> der Schüler - in Rücksicht des architektonischen
                    Unterrichtes. <lb/>
                    __________________________________________________________________________________
                    <lb/>Man wird uns keiner Partheilichkeit beschuldigen, wenn wir hier über die
                    Profeßoren selbst sprechen, und Ein <orgName key="ed_gll_xtv_xfb">Hohes <hi rendition="#aq">Curatorium</hi></orgName> aufmerksam auf Subjekte
                    machen, die zu gewißen Lehrstellen vorzüglich brauchbar sein möchten.</p>
                <p>Für den Unterricht in der Bauphysik hat sich Herr Bau-<hi rendition="#aq">Conducteur</hi>
                    <persName key="ed_sgp_4rb_yfb"><hi rendition="#aq">Simon</hi></persName> schon
                    so vortheilhaft sowohl durch seine Kenntniße, als vortrefliche Methode bekannt
                    gemacht, daß Ein <orgName key="ed_gll_xtv_xfb">Hohes <hi rendition="#aq">Curatorium</hi></orgName> gewiß vorzügliche Rücksicht auf diesen Mann
                    nehmen wird. Es wäre aber auch zugleich zu wünschen, daß eben diesem Manne das
                    wichtige Fach der Geometrie, und Perspectiv zugleich könnte übertragen werden.
                    Er würde gewiß beiden Lehrämtern mit <pb n="22"/> Zufriedenheit und Ehre der
                    gesammten Academie vorstehen, und dabei könnte für beide Stellen eine Besoldung
                    festgesetzt werden, daß ein Mann mit Liebe seine Fächer betreiben könnte.
                    Vielleicht wenn auch Herr Profeßor <persName key="ed_nwf_ftb_yfb"><hi rendition="#aq">Wagner</hi></persName> seines Alters wegen ietzt außer
                    Thätigkeit gesetzt, und ihm übrigens sein Gehalt gelaßen würde, Herr <persName key="ed_sgp_4rb_yfb"><hi rendition="#aq">Simon</hi></persName> doch
                    zufrieden wäre, wenn er nur in der Folge in deßen Gehalt eintreten könnte. Er
                    hätte dann wöchentlich dreymal in der Bauphysik und dreymal in Geometrie und <hi rendition="#aq">Perspectiv</hi> - und zwar immer zwey Stunden nacheinander
                    zu lehren. Folglich dürfte ein Gehalt von 7 bis 800
                        r<ex>eichs</ex>th<ex>a</ex>l<ex>e</ex>r jährlich nicht zu viel seyn. Indeßen
                    da derselbe noch seine <hi rendition="#aq">Carriere</hi> bei dem <orgName key="ed_trq_ttb_yfb">Ober Hof-Bau-Amt</orgName> machen kann, so würde er
                    sich wahrscheinlich jetzt mit <pb n="23"/> dem jährlichen Gehalt von 500
                        r<ex>eichs</ex>th<ex>a</ex>l<ex>e</ex>r begnügen, wenn ihm dann noch 200
                        r<ex>eichs</ex>th<ex>a</ex>l<ex>e</ex>r nach dem Tode des Herrn Professor
                        <persName key="ed_nwf_ftb_yfb"><hi rendition="#aq">Wagner</hi></persName>
                    zugelegt würden.</p>
                <p>Für die Fächer der <hi rendition="#aq">Trigonometrie</hi>, des höhern Kalküls,
                    der Mechanik, und <hi rendition="#aq">Hydrotechnick</hi> bedürfte man zwey
                    Lehrer. Hiebei erdreisten wir uns besonders auf den Herrn Geheimen Rath <hi rendition="#aq"><persName key="ed_rmd_spd_jx">Eitelwein</persName></hi>
                    aufmerksam zu machen. Vielleicht fände sich auch der zweyte Lehrer unter den
                    Mitgliedern des <orgName key="ed_bnk_ktv_xfb">Ober-Bau-<hi rendition="#aq">Departements</hi></orgName>. Herr Assessor <persName key="ed_jd4_2vb_yfb"><hi rendition="#aq">Zietelmann</hi></persName> soll
                    bereits in der <hi rendition="#aq">Trigonometrie</hi> und den Berechnungen p mit
                    vollem Beifall Privatunterricht ertheilen. Beide müßten tüchtige Männer seyn:
                    ein jeder dreymahl in der Woche, und zwar das ganze Jahr durch lehren. Auch die
                    Besoldungen müßen ihren Stellen angemeßen seyn. <pb n="24"/></p>
                <p>Für die Lehre der <hi rendition="#aq">Construction</hi> dürfte man vielleicht ein
                    taugliches <hi rendition="#aq">Subject</hi> bei dem <orgName key="ed_trq_ttb_yfb">Ober Hof Bau-Amt</orgName> finden. Allein es wäre
                    hiebei scharf zu wählen, indem die Klaße äußerst wichtig ist.</p>
                <p>Herr Bau-Inspektor <persName key="ed_h1b_ng1_qfb"><hi rendition="#aq">Meinecke</hi></persName>, der zugleich schon Profeßor an der
                        König<ex>lichen</ex> Akademie ist, soll vorzüglich dieser hiezu tauglicher
                    Mann seyn. Er hat dreymahl in der Woche das ganze Jahr durch zu lehren. Die
                    Besoldung müßte wenigstens den vorigen zwey Profeßoren gleich sein.</p>
                <p>Für die Lehre der Gebäude würde der schon bestellte Professor, und Ober
                    Hof-Bau-Inspektor <persName key="prov_at2_4rw_gv"><hi rendition="#aq">Gentz</hi></persName>, gewiß der wünschenswerthe Mann sein. Er hätte auch
                    das ganze Jahr dreymahl in der Woche zu lehren, und die Wichtigkeit seiner
                    Stelle erforderte allerdings eine etwas erhöhtere Besoldung; als bei den
                    genannten Lehrämtern. <pb n="25"/></p>
                <p>Für die Klassen der Figuren-Zeichnung und der freien Handzeichnungen bedarf es
                    keiner besondern Lehrer und Besoldung, da diese Fächer schon in der Abtheilung
                    der bildenden Künste gelehrt werden.</p>
                <p>Die Theorie und Geschichte der Baukunst bei den ältern und neuern Völkerschaften,
                    welche von dem hiezu bestellten Professor <hi rendition="#aq"><persName key="prov_ztg_3sx_sr">Hirt</persName></hi> gelehrt wird, bedarf es auch
                    keines besondern Gehaltes, indem er im Ganzen für sein academisches Lehramt
                    bezahlt wird.</p>
                <p>In dem Plane des <orgName key="ed_bnk_ktv_xfb">Ober-Bau-<hi rendition="#aq">Departements</hi></orgName> wird angegeben, wie man die nöthigen <hi rendition="#aq">Fonds</hi> zur gründlichen Einrichtung des architektonischen
                    Unterrichtes erhalten könnte und wenn diese zu den schon hiezu <hi rendition="#aq">existirenden Fonds</hi> geschlagen würden, so dürften sie
                    ohne Zweifel hinreichend sein, besonders da der größte Theil der dabei
                    angestellten Profeßoren sich um <pb n="26"/> so eher mit einem mäßigen Gehalt
                    begnügen könnten, weil sie nicht gehindert würden, dabei ihre fernere <hi rendition="#aq">Carriere</hi> bei dem <orgName key="ed_trq_ttb_yfb">Ober
                        Hof-Bau-Amt</orgName>, oder <orgName key="ed_bnk_ktv_xfb">Hof-Bau-<hi rendition="#aq">Departement</hi></orgName> zu machen.</p>
                <p>Die Schüler, welche nie unter dem zwölften Jahre angenommen werden sollten,
                    müßten billig für jedes Fach des Unterrichtes ein festzusetzendes mäßiges <hi rendition="#aq">Honorar</hi> erlegen: und so viel möglich die nicht
                    bezahlenden ganz ausgeschloßen werden. Indeßen scheinet der Vorschlag des Herrn
                    p <persName key="ed_hlj_3pd_jx"><hi rendition="#aq">Becherer</hi></persName>
                    sehr gründlich, diese Gelder nicht in die Hände der Professoren, sondern in die
                    Kasse der Academie einzuliefern.</p>
                <p>Das Lokale bedürfte hiebei einer ansehnlichen Erweiterung: nämlich zwey neue
                    Sääle für den Unterricht, und einen andern, der als Modellkammer diente. Jede
                    Klasse hätte darinn ihre geschloßene Abtheilung, <pb n="27"/> erstlich um
                    Unordnung in Aufstellung der Maschinerien und Modelle zu vermeiden,
                    <lb/>zweitens um sie eher vor Beschädigung zu sichern. - Jeder respective
                    Professor, und der <hi rendition="#aq">Castellan</hi> hätten die Schlüssel
                    dazu.</p>
                <p>Der Vorschlag des Herrn p <hi rendition="#aq"><persName key="ed_hlj_3pd_jx">Becherer</persName></hi> wäre auch in dieser Rücksicht sehr annehmlich
                    - daß nemlich das Lokale auf Unkosten des <orgName key="ed_trq_ttb_yfb">Ober
                        Hof-Bau-Amtes</orgName> erweitert würde: etwa durch Aufsetzung eines
                    Stockwerckes über demjenigen Theil, wo jetzt die Gips-Abgüße stehen. Allein da
                    nicht nur für den architektonischen Unterricht ein beßeres und erweitertes Lokal
                    nöthig ist, sondern auch für die Gipsklasse, und für die Zeichnungsschule für
                    Handwercker, so muß hierüber ein gemeinschaftlicher Verbeßerungs-Plan gemacht
                    werden, damit die Academie auf einmahl das Benöthigte für ihre gesammte <pb n="28"/> beßere Einrichtung von dem <persName key="prov_bxf_jt5_fv">Könige</persName> erhalte. pp</p>
                <p>Berlin den 30<hi rendition="#sup">ten</hi> Junius 1798.</p>
                <p>D. Berger.     H. Chr: Genelli.     Hirt.</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>