<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:telota="http://www.telota.de" telota:doctype="letter hirt" xml:id="hirt_qm2_kvs_sfb">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Von Hans Christian Genelli an Aloys Hirt und Daniel Berger. Berlin, 16. März
                    1798.</title>
                <title> Freitag</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>
                    <title>Aloys Hirt. Briefwechsel 1787–1837</title>
                </edition>
                <respStmt>
                    <resp>editor</resp>
                    <name>Uta Motschmann</name>
                </respStmt>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften (BBAW)</publisher>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc rend="manuscript">
                    <msIdentifier>
                        <institution>GStA PK</institution>
                        <collection/>
                        <idno><idno type="shelfmark">I. HA, Rep. 76 alt III Nr. 40, Bl.84r-v;
                                Beilage Bl. 85r-88r</idno></idno>
                    </msIdentifier>
                    <physDesc>
                        <p>Bl. 84r-v halbseitig beschriebene Folio</p>
                    </physDesc>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName key="prov_qps_ktj_sv">Genelli, Hans Christian (1763-1823) (dt.
                        Architekt, zusammen mit seinen Brüdern Rom-Aufenthalt)</persName>
                    <placeName key="prov_ycp_cpr_js">Berlin</placeName>
                    <date when="1798-03-16" cert="high"/>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName key="prov_ztg_3sx_sr">Hirt, Aloys (1759-1837)</persName>
                    <persName key="prov_jl3_gpd_4v">Berger, Daniel (1744-1825) (Kupferstecher, 1778
                        OM der Akademie der Künste zu Berlin, 1787 Rektor und Prof. für
                        Kupferstichkunst, 1816 Vizedirektor der Akademie)</persName>
                </correspAction>
                <note>Adresse: An die Herrn Revisionscollegen / Rector Berger und Hofrath Hirt. /
                    Wohlgebohrnen.</note>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text type="letter">
        <body>
            <div type="writingSession">
                <opener>
                    <dateline/>
                    <salute>Auf das von meinen beiden hochzuverehrenden Herrn <hi rendition="#aq">Revisionscollegen</hi> mir zugestelltes, jedoch noch nicht von Beiden
                        unterschriebenes Schreiben, d.d. 13 Merz -98. habe ich folgendes zu
                        antworten.</salute>
                </opener>
				<p>ad. 1. Als <hi rendition="#aq">Senator</hi> der Akademie halte ich es für meine Pflicht,
                    ihren Sizungen beizuwohnen, über die in denselben verhandelten Gegenstände,
                    meine Erkentniße abzulegen, und mein Urtheil, meine Meinung, mein Gutachten,
                    mitzutheilen, so oft es mir besonders abgefodert wird. Uebrigens ist mir bis
                    jezt noch weder ein besonderes Lehramt, noch eine spezielle Aufsicht über irgend
                    etwas aufgetragen worden. - Zu meinen Rechten glaube ich zählen zu können, daß
                    ich von jeder der Akademie angehenden Sache dieselbe Einsicht wie meine
                    Mitkollegen erhalte: daß in ihren Beschlüßen dieselbe Rüksicht auf meine Stimme,
                    wie auf die der andern Glieder genommen werde; und daß ich mich über die
                    vorkommenden Gegenstände, frei und ohne persönliche Rüksicht äussern könne. Da
                    ich im Algemeinen eifersüchtiger auf meine Pflichten als auf meine Rechte bin,
                    so weiß ich nicht ob ich noch andere Rechte habe, und sehe nicht ängstlich auf
                    ihre Erfüllung.</p>
                <p>ad 2. &amp; 3. &amp; <unclear reason="illegible" cert="">5</unclear>. Als
                    Mitkollege in dem Revisionsgeschäft, werde ich meine Meinungen über den Zustand
                    der Dinge, und meine Vorschläge, in unseren Zusammenkünften vortragen, so wie
                    die Veranlaßung, oder die Ordnung des <pb n="2"/> Geschäfts sie herbeiführen
                    wird. Doch muß ich hier vorläufig anzeigen, daß jede Rücksicht auf
                    Verschiedenheit der Würde und des Ranges, in Verbindungen, welche ein
                    allgemeines Sachinteresse und nicht persönlich Vortheile zum Zwek haben, für
                    widersinnig und lächerlich halte: indem das Wahre und das Nüzliche, eben so hell
                    aus dem einen Mund als aus dem andern ertönt. Diese Erklärung habe ich gleich
                    jezt thun wollen, weil sie das übrige <hi rendition="#aq">Detail</hi> unsres
                    vorhabenden Geschäfts wenig angeht.</p>
                <p>ad 3. 4. &amp; 5. Erst im Verlauf der bevorstehenden genauern Revision hoffe ich
                    die gehörige Einsicht über den Zustand der hierberührten Gegenstände, zu
                    erhalten, um sicher Vorschläge zu etwanigen Verbesserungen thun zu können.</p>
                <p>Ich wünsche durch obige Erklärungen meine Herrn Kollegen vorläufig hinlänglich
                    befriedigt zu haben; und verharre</p>
                <p>Ihr ergebener / Revisionscollege</p>
				<closer>
                    <salute/>
                    <signed>Genelli</signed><signed>den 16 Merz
                        1798</signed><signed/><signed>Revision der Lehrklassen der Akademie den 19.
                        20. und 21. Merz - 1798.</signed><signed/><signed>Die drei Untern Klassen
                        des Unterrichts im <hi rendition="#u">Zeichnen</hi> haben ihr Lokal
                        gemeinschaftlich mit denen der Handwerksschulen, in zwei Säälen: Einen
                        bequemen geräumigen, für die beiden Obern Klassen, nach den Linden heraus;
                        den andern nach dem Hof, für die Unterste oder Erste. Dieser ist schlecht
                        beleuchtet; faßt, nach jeziger Einrichtung, gegen vierzig Schüler, die aber
                        nicht durchgängig bequeme Pläze erhalten können; und oft ist diese Klasse so
                        zahlreich, daß man nicht alle Schüler aufzunehmen im Stand ist. Dieser
                        Umstand muß nothwendig Versäumung benanter Klasse nach sich ziehn: denn
                        sobald es nicht immer sicher ist, ob man auch zum Unterricht zugelassen
                        wird; so wird man durch solche Ungemäßheit unfehlbar saumseeliger werden,
                        diese Klasse zu besuchen. Und dies trift grade die Erste, in die man
                        eintreten muß, und ohne welche durchgegangen zu sein, man zu den folgenden
                        nicht zugelassen wird. <lb/>Die Stellung der Schüler beim Zeichnen ist so,
                        daß sie in Reihen hintereinander sizen, welche in winkelrechter Richtung
                        gegen die Fensterwand laufen. Sie sizen auf vierekkigen hölzernen Stühlen,
                        die weder höher noch niedriger gemacht werden können; und haben vor sich
                        vertikale Gestelle, auf welchen ihre Vorbilder befestigt sind. Jedes dieser
                        Gestelle ist verbunden mit dem Fuß, worauf der Zeichner sein Reißbrett
                        anlegt: so daß er dieses wohl flacher und steiller richten, aber weder vor
                        noch zurük schieben kan. Das Reißbrett selbst besteht in einem schlechten
                        Brett von Kienholz, unten mit einem ziemlich hohen Rand oder Stoß versehen:
                        wie ich vermuthe, damit sein Papier, welches er nur lose auf dasselbe
                        hinlegt, nicht herabgleiten möge: dieser Rand muß aber oft in Anlegung der
                        Hand hinderlich werden. <lb/>Ich meine, die Schüler müssen so sizen, daß
                        zwar ihre Reihen in der angenommenen winkelrechten Richtung gegen die
                        Fenster bleiben; aber jedes einzelne Subjekt muß den Rükken ein wenig gegen
                        die Fenster gekehrt haben: und zwar mehr oder weniger, je nachdem er mehr
                        oder weniger hinter sein Licht sizt. Keiner darf völlig im Schatten sizen.
                        Ist es nicht möglich dieser Klasse einen andern Plaz anzuweisen: so sollte
                        man doch beiden Fenstern größere Scheiben geben, und darauf sehen, daß sie
                        stets rein gehalten würden. <pb n="2"/>
                        <lb/>Zum Siz scheint mir ein dreiekkiger Sessel auf alle Weise dienlicher,
                        auf welchem das Subjekt so sizt, daß er die eine Spize vor sich hat, und
                        folglich halb reitend ist. Die beiden Seiten, an welchen seine Schenkel
                        anliegen, müssen nach diesen ein wenig ausgehölt sein. Diese Sessel müssen
                        aber höher und niedriger gemacht werden können: damit weder die ganz <hi rendition="#u">kleinen</hi> Knaben mit den Füßen schwebend, noch die <hi rendition="#u">größern</hi> mit den Knien in die Höhe gebogen zu sizen
                        kommen; als welches beides ihrer Gesundheit schädlich werden kan. <lb/>Das
                        Brett muß meines Bedünkens ein ordentliches, glattes <hi rendition="#u">Reißbrett</hi> sein, auf welches das Papier vermöge eines Rahmens
                        aufgespannt wird: denn die Falten und Biegungen eines losen Papiers hindern
                        den Zeichner sowohl in Entwerfung als Beurtheilung seines vorhabenden
                        Umrißes. Das Gestell zum Reißbrett muß von dem Gestell für das Vorbild
                        abgesondert, und so beschaffen sein, daß man das Brett nach Belieben höher
                        oder niedriger, steiler oder flacher richten könne: denn es ist nöthig, daß
                        ein jeder, nach seiner körperlichen Disposizion, die ihm bequemste Stellung
                        nehmen könne, um beständig das Auge in derselben Richtung gegen Original und
                        Kopie zu erhalten. <lb/>Für die beiden folgenden Klassen ist das Lokal
                        besser beschaffen. Sie enthalten zusammen gegen vierzig Schüler: der Plaz
                        erlaubt aber mehr, welches kein geringer Vortheil ist. Die Stellung der
                        Schüler ist wie in der untersten Klasse; aber das Gestell für das Reißbrett
                        ist hier von dem der Vorbilder abgesondert: vermuthlich weil die größern
                        Zeichnungen das Vor- und Rükschieben des Brettes hier unumgänglich machte;
                        und leztes ist in jeder Reihe fortlaufend; welches die freie Wendung des
                        Zeichners gegen sein Licht unmöglich macht. <lb/>Die Vorbilder bestehn: für
                        die Unterste Klasse - aus den Anfangsgründen aus der Verlassenschaft des
                        ehemaligen <hi rendition="#aq">Director</hi>
                        <hi rendition="#aq"><hi rendition="#u"><persName key="ed_gpm_kwh_4fb">Lesueur</persName></hi></hi>; aus des p <hi rendition="#aq"><hi rendition="#u"><persName key="ed_lf2_j13_4fb">Preisler</persName></hi></hi> Anfangsgründen; aus den ersten
                        Blättern von dem <hi rendition="#aq"><hi rendition="#u"><persName key="ed_fhf_r4c_kfb">Volpato</persName></hi></hi>'schen Werke;
                        und aus zwölf Blättern nach <hi rendition="#aq"><hi rendition="#u"><persName key="prov_fwk_rjm_y5">Rehberg</persName></hi></hi>. Diese Klasse
                        fängt mit dem gewöhnlichen Geschlender <hi rendition="#u">geometrischer</hi>
                        Figuren an, geht dann auf einzelne Theile des Gesichts über, bis sie mit
                        Zusammensezung des ganzen Kopfes schließt. Sie trägt aber nicht blos <hi rendition="#u">Umriße</hi> vor, sondern gibt sich mitunter auch mit dem
                            <hi rendition="#u">Schattiren</hi> ab. <pb n="3"/>
                        <lb/>Die <hi rendition="#u">zweite</hi> Klasse lehrt wiederum den Kopf, und
                        andre Glieder einzeln; und schließt mit der ganzen Figur. Sie vereinigt
                        ebenfalls Umriß und Schattirung. Ihre Muster bestehn, in einer Fortsezung
                        von <hi rendition="#aq"><persName key="ed_gpm_kwh_4fb">Lesueur</persName></hi>'schen Originalen; in den lezten Theilen von <hi rendition="#aq"><persName key="ed_lf2_j13_4fb">Preisler</persName></hi>'s und <hi rendition="#aq"><persName key="ed_fhf_r4c_kfb">Volpato</persName></hi>'s Werken; und in den
                        obengenannten zwölf Blättern nach <hi rendition="#aq"><persName key="prov_fwk_rjm_y5">Rehberg</persName></hi>. <lb/>Die <hi rendition="#u">Obere</hi> Klasse unterscheidet sich von der
                        vorhergehenden blos durch größere und vollendetere Originale, von <hi rendition="#aq"><hi rendition="#u"><persName key="prov_fwk_rjm_y5">Rehberg</persName></hi></hi> und <hi rendition="#aq"><hi rendition="#u"><persName key="ed_jdc_fz3_mfb">Puhlmann</persName></hi></hi>; und gibt sich gar nicht mehr mit
                        bloßen Umrißen ab. <lb/>Die Obern Klassen sezen die Durchgehung der Untern
                        voraus: die Unterste postulirt gar nichts. Von der Obersten rükt der Schüler
                        in die Gypsklasse vor. <lb/>Diese schlichte Darstellung zeigt schon
                        hinlänglich, daß der Unterricht in diesen Klassen inkohärent, daß dessen
                        Fortschritte nach einer schwankenden Idee geordnet sind, und daß die
                        Vorbilder; durchs Ungefähr zusammengerafft, nach keinem bestimten System
                        aufeinander folgen, sondern sich gegenseitig wiedersprechen. Ausserdem sind
                        diese Vorbilder fast durchgängig unerlaubt schlecht. Es ist daher
                        unumgänglich nöthig, daß diese Sammlung und Ordnung der Vorbilder einer
                        gänzlichen Reform unterworfen werden. Diese Reform ist dringend nöthig; aber
                        sie muß nur nach einer bestimten Idee des bezielten Zweks unternommen
                        werden. Sollte auch die in dem gemeinschaftlichen Rapport aufgestelte
                        Bestimmung und Folge des gesamten Unterrichts für jezt nicht gleich im
                        ganzen Umfang realisiert werden können; so muß doch bei den unverzüglich
                        vorzunehmenden parziellen Verbesserungen diese Bestimmung zum Grunde gelegt
                        werden: sollte aber gar die in obbenanten Rapport aufgestellte Idee gänzlich
                        verworfen werden; so muß doch irgend eine andere bestimte Idee eines
                        zwekmäßigen Fortschreitens des Unterrichts, welches wenigstens die
                        Unnüzlichkeiten vermeide, zur Norm bei dieser Reform der Vorbilder
                        festgesezt werden. Wenn einmal die völlige Freiheit der Bildung unmöglich
                        geworden; so muß der vorgeschriebene, einförmige Unterricht nach den
                        strengsten Begriffen in der weitumfaßendsten Ordnung, und auf den
                        vollständigsten Zwekken gebaut sein. Ist auch dies nicht zu erreichen; so
                        muß man wenigstens den schnellstmöglichen Gang des Unterrichts bezwekken,
                        und alles vermeiden, wodurch der Schüler nur hingehalten wird mit Dingen,
                        die er nachher wieder abschütteln muß. Auf diesen lezten Fall, der sicher
                        nicht zu wünschen ist, sei hier der Versuch eine solche Idee als Leitfaden
                            aufzustellen.<pb n="4"/></signed>Sich selbst überlassen, verfällt der
                    Mensch sogleich auf Bildungen nach eigen gefaßten Ideen. Er sucht die Bilder
                    darzustellen, die ihm seine Phantasie darbietet, ohne auf ihre Uebereinstimmung
                    mit der Natur Rüksicht zu nehmen. Hat er aber schon Vorbilder vor sich, an
                    welchen durch Vergleichungen er sein Urtheil berichtigt; so führt ihn das erste
                    Bedürfniß sogleich auf Nachahmung, bei welcher er vorerst nur richtige Auffaßung
                    und Darstellung der vorgefundenen <hi rendition="#u">Formen</hi> beabsichtigen
                    kan. Der <hi rendition="#u">Zeichner</hi> wird also damit anfangen, daß er sich
                    in dieser richtigen Auffaßung und Darstellung der <hi rendition="#u">Umriße</hi>, als dessen, was ihm an den Formen zu erst bemerkbar ist, übt; ohne
                    sich um ihre Bedeutung, oder Tendenz zu bekümmern. So wie er hierin
                    fortschreitet, bemerkt er den Unterschied der wirklichen permanenten Gestaltung
                    von dem veränderlichen Schein derselben. Er entdekt die beiden verschiedenen
                    Arten des Zeichnens: der Geometrischen, und der Perspektivischen, und sucht ihre
                    Prinzipien zu entdeken. Nach diesen Prinzipien übt er sich in Darstellung dieses
                    äussern Scheins nach seinem jedesmaligen Standpunkt. Dann erst komt ihm das
                    Bedürfniß, die <hi rendition="#u">Innere</hi> Konstrukzion der Körper zu kennen;
                    um ihre Bedeutsamkeit <unclear reason="illegible" cert="">einzusehn</unclear>.
                    Zulezt will er die Regheit und Beweglichkeit der lebendigen Natur sich zu eigen
                    machen. Hat er alles dies erreicht; so sezt er sich hin zu dichten, und die
                    Bildungen seiner Phantasie darzustellen; was ihm weiter kein Mensch lehren kan:
                    dann ist er Meister. <lb/>Die hier behandelten Klassen sollen ihm das erste
                    lehren. Die Gypsklasse soll, nach Erlernung der Perspektive, ihm <hi rendition="#u">unter andern</hi> besonders in den zweiten zur Uebung dienen.
                    Die Anatomie lehrt ihm das dritte: und um sich das lezte zu eigen zu machen, übt
                    er sich nach dem Leben. <lb/>Diesemnach soll die Unterste Klasse sich blos mit
                    dem Konturn befassen; und es ist löblich, daß sie mit dem einfachsten Einzelnen
                    Theilen - Auge, Ohr, Mund, etc - und zwar zuerst in der gradesten geometrischen
                    Richtung, anfange, und so bis auf den völligen Kopf fortschreite. Aber das
                    Nachmachen geometrischer Figuren, wie es diese Klasse gewöhnlich treibt, ist nur
                    müßige Spielerei, die zu nichts dient, als: zur größten Langeweile des Schülers
                    und des Lehrers, die Zeit hinzutreiben, und jenem falsche Begriffe beizubringen.
                    Zwar berichtet der Biograph <pb n="5"/> des <hi rendition="#u"><persName key="ed_mgr_wc2_5fb">Mengs</persName></hi>, daß diesen sein <persName key="ed_cs3_gd2_5fb">Vater</persName> angehalten habe, die regulären
                    geometrischen Figuren so lange nachzuzeichnen, bis er sie aus freier Hand
                    vollkommen darzustellen wußte. Dies war allerdings in gewißer Hinsicht sehr
                    nüzlich: allein der <persName key="ed_cs3_gd2_5fb">alte <hi rendition="#u">Mengs</hi></persName> fieng den Unterricht seines Sohnes mit der
                    frühesten Kindheit an; und das kan die Akademie nicht mit ihren Schülern thun.
                    Diese kan sich mit Kindern <hi rendition="#u">unter</hi> einem gewißen Alter gar
                    nicht befaßen; und muß sie oft noch annehmen, wenn sie schon weit über dieß
                    Alter fortgerükt sind. Sie muß daraus mit dem Fortgang ihres Unterrichts,
                    wenigstens im Anfang, möglichst eilen; und thut sonach besser, lieber richtige
                    Begriffe, als unvollkommene, zwekwidrige Handübung in diesem Theil vorangehn zu
                    lassen. Sie sollte folglich keinen Schüler in der Untersten Klasse aufnehmen,
                    der nicht den Unterricht in der Geometrie wenigstens schon angefangen hätte;
                    dagegen aber mit solchen sogleich auf Umriße Lebendiger Theile übergehn.
                    <lb/>Die <hi rendition="#u">Zweite</hi> Klasse sollte sich ebenfalls nur mit
                    bloßen Umrißen beschäftigen, um von den einzelnen Gliedern - Kopf, Hand, Fuß -
                    auf die ganze Figur, und von der gradesten Stellung auf motivirte Wendungen
                    übergehn. Sie übt den Schüler, mannigfaltigere Umriße aufzufaßen, und mit
                    Leichtigkeit darzustellen; und nimt noch keine Rüksicht auf Anatomie u.d.gl.
                    <lb/>Die <hi rendition="#u">Dritte</hi> endlich, um Hand und Auge weiter zu
                    üben, sezt dem Schüler nur solche Originale vor, an welchen er neben den äussern
                    Umrißen noch die Formen und Verhältniße der Schatten und Lichter zu beobachten
                    hat. Sie sollte keinen aufnehmen, der nicht den Unterricht in der Perspektive
                    wenigstens schon angefangen; und keinen der Gypsklasse übergeben, der diesen
                    Unterricht nicht schon vollendet hätte: denn ohne perspektivische Kentniß ist
                    kein richtiger und deutlicher Begriff von Schatten und Licht möglich; und ohne
                    diese Kentniß ist das Zeichnen nach den <unclear reason="illegible" cert="">Rxxden [dem Runden]</unclear> ein müßiger Zeitvertreib. <lb/>Während der
                    Schüler den Kursus der Anatomie durchgeht, übt er sich zugleich in der
                    Gypsklasse in richtiger Darstellung der wirklichen Rundung auf der Malerischen
                    Fläche, oder, wenn er Plastiker ist, im Thon; und geht dann über auf das Studium
                    nach dem Lebendigen Modell. Doch verläßt er die Gypsklasse darum noch nicht: er
                        <pb n="6"/> hat hier noch manches wichtigere zu erlernen, welches ich hier,
                    wie alle übrige Lehrzweige, übergehe: weil jezt nur von den Untern Klassen die
                    Rede ist. <lb/>Aber wenn gleich in diesen Untern Klassen das richtige Auffaßen
                    und Wiedergeben der Umriße und Formen der nächste Zwek des Unterrichts ist; so
                    müßen sie doch daneben zur Absicht haben, den Sinn des Schülers gleich vom
                    ersten Schritt an, für die Schönheit und Reinheit in diesen Formen und Umrißen
                    zu erweken und zu bilden. Sie dürfen folglich ebensowenig, wie die folgenden
                    Klassen des Gypses, und des Lebendigen Modells, ihm andre als solche Muster
                    vorlegen, die ihm, wo nicht mit der strengsten Richtigkeit, wenigstens doch nur
                    artistisch schöne Bildungen und Konstrukzionen zeigen. <lb/>Sollen wir nun nach
                    diesen Grundsäzen - und würden wider Erwarten die in unsrem Generalrapport
                    dargelegten Vorschläge nicht angenommen; so müßte man doch als Basis der zu
                    treffenden Verbesserungen, endlich etwas diesen ähnliches aufstellen - den
                    Vorrath an Originalen für die Untern drei Klassen beurtheilen; so können wir
                    durchaus keinem derselben unsern Beifall geben, ausser höchstens dem <hi rendition="#aq"><hi rendition="#u"><persName key="ed_fhf_r4c_kfb">Volpato</persName></hi></hi>'sche<ex>n</ex> Werk, den <bibl sameAs="ed_twn_3zh_4fb">Zeichnungen</bibl> von <hi rendition="#aq"><hi rendition="#u"><persName key="prov_fwk_rjm_y5">Rehberg</persName></hi></hi>, und den Kupfern nach <persName key="prov_fwk_rjm_y5">demselben</persName>. Diese müßten beibehalten werden,
                    wenigstens bis wir bessre anzuschaffen wüßten; obgleich erstes meistentheils
                    durch Schattirungen für die beiden Untern Klassen zwekwidrig wird, wo die
                    Beimischung der Schatten und Lichter den Anfänger am reinen Auffaßen des Umrißes
                    hindern. Dem übrigen Wust müßten wir durchaus verwerfen: denn er ist in der That
                    unter aller Kritik; und kan nur dazu dinen, den Sinn des Anfängers durch
                    willkührliche, bedeutungslose, und undeutliche Angaben irre zu führen und zu
                    verderben. <lb/>Da jedoch nach dieser Ausmerzung der zurükbleibende Vorrath
                    unmöglich für hinreichend gelten kan, so müßten wir für's erste den Vorschlag
                    thun, den p <hi rendition="#aq"><persName key="prov_fwk_rjm_y5">Rehberg</persName></hi> aufzutragen: <lb/>1.° Nach den besten dortigen
                    Originalen, sowohl an Gemälden als Statuen und Reliefs, selbst Zeichnungen von
                    einzelnen Theilen, und ganzen isolirten Figuren zu verfertigen, sowohl in bloßen
                    Umrißen, als auch mit Schatten und Licht <lb/>2.° Da er doch einige Aufsicht
                    über die dort Studirenden haben soll; so habe er auch den Auftrag, von den
                    Studien <pb n="7"/> oder Kopien die sie verfertigen, die gerathensten und
                    zwekmäßigstens <ex>[!]</ex>, gegen einen bestimten Preis, für den Gebrauch der
                    Akademie in Beschlag zu nehmen. <lb/>3.° Um dies zwekmäßig bewerkstelligen zu
                    können, muß man ihm einen Plan vorschreiben, nach welchem er diese Sammlung
                    anzustellen habe; und ihm daneben auftragen, alles was er an Kupfern dem Zwek
                    seiner Vorschrift angemessen findet, bei günstiger Gelegenheit aufzukaufen und
                        <unclear reason="illegible" cert="">anhier</unclear> zu senden.
                    <lb/>Zweitens muß den Kupferstechern aufgetragen werden, sämtliche obbenante
                    Artikel sogleich zu kopieren; damit die Klassen mit mehr Exemplaren von jedem
                    Original versehn werden können, auch die <orgName key="ed_uvm_rpx_31b">Provinzialschulen</orgName> den gehörigen Vorrath an Originalen erhalten
                    mögen. Besonders ist's nöthig, diese Operazion für's erste mit den bloßen
                    Umrißen anzufangen; daß die Erste Klasse nicht zu lange an Vorbildern Noth
                    leide. Die <hi rendition="#u">Ausgeführten</hi> Zeichnungen stechen zu lassen,
                    mögte für jezt wohl entweder zu kostbar, oder zu schlecht ausfallen. <lb/>Durch
                    solche Maßregeln würde die Akademie doch bald im Stand sein, sowohl die
                        <persName key="ed_gpm_kwh_4fb"><hi rendition="#aq">Lesueur</hi></persName>'schen <bibl sameAs="ed_vwl_rxh_4fb">Sachen</bibl> in
                    den beiden Untern, als auch in der Obersten Klasse die <hi rendition="#aq"><persName key="ed_jdc_fz3_mfb">Puhlmann</persName></hi>'schen zu
                    entbehren, welche in allen Theilen zu unbestimt sind, um als Vorbilder gebraucht
                    werden zu können. An Vorbildern ist die erste Erforderniß, daß die Umriße nie
                    zweifelhaft seien, und daß nur solche Theile gleiche Beleuchtung haben, welche
                    genau in derselben Richtung gegen das Licht stehn. <lb/>
                    ______________________________________ <lb/>Die <hi rendition="#u">Gypsklasse</hi> haben wir in einem äusserst schlechten Lokal gefunden. Es
                    leidet so sehr Mangel an Licht, daß es auch dem scharfsichtigsten schwer werden
                    muß, genau zu entscheiden was er vor Augen hat: und eben dieser Mangel an Licht
                    verursacht auch, daß man dessen Richtung nicht nach Belieben wählen kan. Es ist
                    ausserdem so feucht und stokkend, daß es der Gesundheit der Studirenden
                    nachtheilig werden muß; zu geschweigen, daß die dort aufgestellten Sachen mit
                    der Zeit nothwendig dadurch zerstört werden. <lb/>Den Vorrath dieser Klasse
                    haben wir an Empfehlungswerthen Vorbildern nach ziemlich arm gefunden. Denn <pb n="8"/> ausser den wenigen Sachen, die dem Herrn Professor <hi rendition="#aq"><hi rendition="#u"><persName key="prov_ngg_xmh_kv">Lütke</persName></hi></hi> gehören, ist nur sehr wenig da, das
                    nicht geradezu weggeworfen werden müßte. Ja wir müssen bestimmt darauf antragen,
                    sie von da wegzuschaffen; indem das bloße Vorfinden solcher Sachen einen oder
                    den andern Schüler verführen kan, sich nach schlechten Mustern zu üben. Ausser
                    diesen gibt es noch andre Plaz raubende Sachen hier, die dieser Klasse gar
                    nichts angehn: als Rezepzionsstüke; und eine marmorne Statue des ersten Königs,
                    die auf jedem andern öffentlichen Plaz immer besser stünde als hier.
                    <lb/>Dagegen müssen wir den Antrag thun, eine jährliche, wenn gleich noch so
                    mäßige Summe, ein für allemal auszuwerfen, um damit diese Gypssamlung von
                        <placeName key="prov_vkl_ndl_js">Rom</placeName>, <placeName key="prov_hp5_gbv_35">Florenz</placeName>, <placeName key="prov_myp_lbv_35">Neapel</placeName> und <persName key="prov_kdb_rdw_3v">Paris</persName> aus
                    allmälig zu kompletiren. <lb/>Ueber die Aufsicht in dieser Klasse habe ich meine
                    Gedanken anderswo geäussert. <lb/>
                    _____________________________________ <lb/>Daß im Theater des lebendigen Modells
                    die vordersten Zeichner zu nahe sizen, ist ein Umstand, den das Lokal
                    verursacht: vielleicht wär er zu heben, indem man die Bühne gegen eine andre
                    Wand lehnte. Mir schien aber auch die Beleuchtung zu niedrig, und zu nahe am
                    Modell angebracht zu sein. Modelle scheinen mir zwei nöthig zu sein: einen
                    volljährigen Mann, und einen Jüngling; und es ist dienlich sie zuzeiten mit
                    neuen abzuwechseln. <lb/>Auf der Bühne stand ein drappirter Gliedermann - von
                    welchen die Akademie zwei besizen soll - dessen Gewand, das Kostüm abgerechnet,
                    mir zu kleinlich zugeschnitten, zu sehr geschneidert schienen. Auch hätte ich
                    den Gliedermann größer gewünscht. Das Hangen <ex>[!]</ex> der Falten, das
                    Gewicht, das sie durch's Getragenwerden der Gewänder auf lebendigen Körpern
                    erhalten, kan auf dem Gliedermann nur durch dessen vermehrte Größe einigermaßen
                    ersezt werden. <lb/>
                    _____________________________________ <lb/>An Anatomischem Präparat fanden wir:
                    ein schadhaftes Skeletron; ein großes, sehr schlechtes, Myologisches Modell, das
                    man, glaub' ich, die <placeName key="prov_hrj_4bv_35">Bolognesische</placeName>
                    Anatomie nennt; die trokne <hi rendition="#aq"><persName key="ed_u1p_p12_5fb">Weidenhaupt</persName>'sche</hi>; eine ähnliche, größere, der man sich
                    gewöhnlich in <placeName key="prov_vkl_ndl_js">Rom</placeName> bedient, und die
                    ebenfalls ziemlich troken und steif ist; und die liegende französische Myologie:
                    endlich einige vom seeligen <persName key="prov_wyl_f5t_fv"><hi rendition="#aq"><hi rendition="#u">Rode</hi></hi></persName> gemalte Myologien, die
                    aber um nichts besser, noch deutlicher sind, als die platten Kupfer nach
                        <persName key="ed_hgy_hb2_5fb">Bouchardon</persName>. Ueber die Lehre der
                    Anatomie habe ich meine Gedanken an einem andern Ort auseinander gesezt. <lb/>
                    ______________________________________ <lb/><hi rendition="#aq">Genelli</hi></closer>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>