<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:telota="http://www.telota.de" telota:doctype="letter hirt" xml:id="hirt_etq_hgj_mfb">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Von Johann Friedrich Gottlieb Unger an Hirt. Berlin, 9. März 1798</title>
                <title>. Freitag</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>
                    <title>Aloys Hirt. Briefwechsel 1787–1837</title>
                </edition>
                <respStmt>
                    <resp>editor</resp>
                    <name>Uta Motschmann</name>
                </respStmt>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften (BBAW)</publisher>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc rend="manuscript">
                    <msIdentifier>
                        <institution>GStA PK</institution>
                        <collection/>
                        <idno><idno type="shelfmark">I. HA, Rep. 76 alt III Nr. 40, Bl.
                                53r-54v</idno></idno>
                    </msIdentifier>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName key="ed_dqx_hn4_mfb">Unger, Johann Friedrich Gottlieb (1755-1804)
                        (Buchdrucker, Holzschneider, Verleger; seit 1788 als Akademischer
                        Buchhändler für den Verlag der Schriften der Akademie der Wissenschaften
                        verantwortlich, ab 1794 auch Kalender-Privileg; 1790 Mitglied der Königl.
                        Preuß. Akademie der Künste zu Berlin, seit 1800 dort Professor für
                        Holzschneidekunst; 1798 Aufbau einer eigenen Notengießerei und
                        -druckerei)</persName>
                    <placeName key="prov_ycp_cpr_js">Berlin</placeName>
                    <date when="1798-03-09" cert="high"/>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName key="prov_ztg_3sx_sr">Hirt, Aloys (1759-1837)</persName>
                </correspAction>
                <note>Adresse: Sr Wohlgebohren / Herrn Hofrath Hirt. </note>
                <note>Das Anschreiben der akademischen Kommission an Unger ist nicht überliefert. Es
                    wird wie die an seine Akademiekollegen Rambach, Lütke, Sahler gerichteten Briefe
                    von Hirt, Berger und Genelli gemeinsam unterschrieben gewesen sein und
                    vergleichbare nummerierte Fragen enthalten haben, auf die Unger im vorliegenden
                    Schreiben antwortet.</note>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text type="letter">
        <body>
            <div type="writingSession">
                <opener>
                    <salute>Hochzuverehrender Herr,</salute>
                </opener>
				<p>Ich gebe mir die Ehre, die mir vorgelegten Fragen über die Kunst in Holz zu schneiden hiermit
                    zu beantworten. Zwar werde ich sie nicht in die Ihrem geäusserten Wunsche
                    gemäßen Kürze fassen können, indes schmeichle ich mir, Sie werden finden, daß es
                    nicht gut möglich war, wenn von den Nutzen und der Ausübung dieser Kunst die
                    Rede sein soll, weniger zu sagen.</p>
                <p>Indes ich die Ehre hatte, von der K<ex>öniglichen</ex> Akademie der Künste zum
                    Mitgliede des Senats im Fach der Formschneidekunst gewählt zu werden, wurde
                    diese Sache öfter, so wohl bei Sr Excellenz des Hrn. Curators als auch bei
                    mehrern Herren Mitglieder in Anregung gebracht; sie wurde einstimmig als
                    nützlich u vielfach unentbehrlich anerkannt; nur war eben dazu mahl kein <hi rendition="#aq">Fond</hi> zu einem Gehalt für mich auszumitteln, um mich zur
                    Mitwirkung bei der Königlichen Akademie anzuhalten. Ich meiner Seits wollt nicht
                    unbescheiden zudringlich durch Erbittung eines Gehalts werden, weil mein
                    Unterhalt durch andere Nahrungszweige gesichert ist.</p>
                <p>Diese kurze Einleitung schikke ich zur Beantwortung Ihrer zweiten u dritten Frage
                    voraus; aus derselben erhellet, daß ich keine Schüler, folglich keinen Bericht
                    darüber abzustatten habe.</p>
                <p>Infolge Ihrer mir gegebenen Erlaubniß, Vorschläge in Hinsicht des Studiums der
                    Kunst zu thun, werde ich die Ehre haben die erste u vierte Frage ausführlich zu
                    beantworten.</p>
                <p>Das <hi rendition="#u">Formschneiden</hi> setzt Zeichenkunde voraus. Je weiter
                    ein Schüler in diese gekommen ist, je leichter u angenehmer wird ihn die
                    Erlernung des Holzschneidens. Es ergiebt sich aber aus der ältesten Geschichte
                    dieser Kunst, daß die besten Meister eben keine sehr geschikte Zeichner waren,
                    und daß eben die berühmtesten sich von guten Zeichnern Vorstellungen auf Holz
                    zeichnen ließen. Unter Albrecht Dürer, Lukas Cranach, Virgilius Solis u.s.w.
                    hatte diese Kunst den höchsten Gipfel ihrer Vollkommenheit erreicht, u es sind
                    in jezigen Zeitalter keine solche Meisterwerke mehr aufzuweisen, als im 16<hi rendition="#sup"><hi rendition="#u">ten</hi></hi> u 17. Jahrhundert so
                    unendlich viele zum Vorschein kamen. Die Ursach der Seltenheit, wo nicht gar
                    Unmöglichkeit, das Formschneiden mit der Zeichenkunst in gleicher Vollkommenheit
                    miteinander zu verbinden, liegt vielleicht in folgendem:</p>
                <p>Die Zeichnung auf Holz, die sich zum Holzschnitt qualificiren soll, muß mit
                    großer <unclear reason="illegible" cert="">Stettigkeit</unclear> und
                    Bestimmtheit höchst sorgfältig aufgetragen werden. Für den Zeichner ist dies
                    eine angenehm unterhaltende Beschäftigung. Wenn aber der nämliche Zeichner
                    dieselbe Vorstellung noch einmahl durcharbeiten soll, dadurch, daß er sie nun in
                    Holz schneidet, ermüdet er bei der zweifachen Arbeit; seine Aufmerksamkeit wird
                    abgestumpft; er arbeitet mit Ueberdruß, weil er nun eine noch angestrengtere
                    Sorgfalt auf einen Gegenstand anwenden soll, den er schon im genausten Detail
                    beim Zeichnen durchgegangen ist. Ganz anders verhält es sich <pb n="2"/> mit
                    einen gut gelernten Formschneider. Er bekömmt die Zeichnung auf Holz, u ist
                    begierig nun auch seiner Seits zur Vollendung der schönen Vorstellung
                    mitzuwirken. Er arbeitet ohne Ueberdruß. So können durch den Beitritt
                    vollendeter Zeichner die schönsten Werke der Kunst in Holz zu schneiden,
                    hervorgebracht werden.</p>
                <p>Sollten Schüler in dieser Kunst Unterricht erhalten, so ist es nothwendig, sie so
                    jung als möglich dazu einzuführen. Diese müssen indes in Absicht des Zeichnens
                    schon nicht mehr zu den ganz ungeübten gehören. Nur die einer Aufsicht
                    untergeordneten Jugend vermag die so oft vergeblichen Versuche auszudauern; denn
                    es gehen wohl einige Jahre darüber verlohren, ehe der Blik geschärft genug ist,
                    die Hand Festigkeit gewinnt, u die Arbeiten im Abdruk erträglich aussehen. Darum
                    hat die Kupferstecherkunst so viel mehr Anhänger, deren Arbeiten weit schneller
                    zu einen mittelmäßigen Ansehen beim Abdruck gedeihen als der Holzschnitt.</p>
                <p>Ist der Schüler erst so weit, daß er die auf Holz gebrachte Zeichnung genau u
                    ohne Ausspringen der Striche verfertigen kann, so macht man ihn alsdann auf den
                    Effect im Abdruk aufmerksam. Er muß Imagination genug haben, sich den zu
                    vollendenden Holzschnitt abgedrukt vorzustellen, u des Zeichners Arbeit
                    kraftvoller u verschönerter darzustellen, sonst wird seine Arbeit kalt und
                    steif, u ihr entgeht der Karakter des Holzschnitts - <hi rendition="#u">Energie</hi>. Wo der Zeichner zu schwache oder zu starke Striche angebracht
                    hat, die vielleicht <hi rendition="#u">als Zeichnung</hi> Wirkung genug machen,
                    muß der Formschneider beurtheilen können, ob diese in seine Kunst übertragen,
                    eben so wirken, und so muß er stärkere oder schwächere Haltung geben, je nachdem
                    es der Effect <hi rendition="#u">seiner</hi> Kunst es erfordert.</p>
                <p>Ich würde zu weitläuftig werden, wenn ich alle Erfodernisse, die den
                    Formschneider bilden, hier auseinander setzen wollte. Den Schüler aber nicht
                    durch die Mühsamkeit der Arbeit auf den ersten Ueberblik abzuschrekken, könnte
                    der Unterricht in dieser Kunst in drei Klassen abgetheilt werden: <lb/>1) In der
                    Kattunformschneiderei <lb/>2) In Schrift- u Landcharten-Schneiderei <lb/>3) In
                    Darstellung historischer Gegenständen und Vignetten</p>
                <p>Die <hi rendition="#u">erste Klasse</hi> könnte zuerst vorgenommen werden. Die
                    jetzige Art Cattunformen zu schneiden, ist sehr mangelhaft. Die Instrumente und
                    die ganze Manier, deren sich die Kattunformschneider bedienen, ist mancher
                    Verbesserung fähig. Sie können nichts feines damit arbeiten. Wenn diese Leute
                        Unterricht<unclear reason="illegible" cert=""> xxxxx</unclear> wollten, u
                    sie bekämen alsdann geschmackvollere Musterzeichnungen, so könnten dadurch die
                    schönsten Zietze u kattun verfertigt werden, u besser noch als solche die
                    Engländer liefern. <pb n="3"/></p>
                <p>Die <hi rendition="#u">zweite</hi> Klasse kann noch von ausgebreitetern Nutzen
                    sein.</p>
                <p>Ich habe vor einigen Jahren ein<ex>en</ex> Versuch mit einer kleinen Landcharte
                    gemacht, um darzuthun, daß es möglich sei, eben so gute, u in der Folge noch
                    bessere Landcharten in Holz zu schneiden, als die Nürnberger solche gewöhnlich
                    in Kupfer stich geben. In der diesem Versuche beigefügten kleinen Abhandlung
                    habe ich gezeigt, daß man eben so große Karten als die <persName key="ed_vnr_wq1_4fb">Homannische</persName> machen könne; u daß zur
                    Beschleunigung dieser Arbeit mehrere geübte Künstler an einer Platte arbeiten
                    können.</p>
                <p>Hat ein Schüler gar kein Talent zum Zeichnen, u so wenig Vorstellungsvermögen,
                    den edlern Theil der Kunst aufzufassen, so kann ihr Unterricht dennoch mit
                    Nutzen auf das Schriftschneiden eingeschränkt bleiben. Sollten aber die Zöglinge
                    dieser Kunst wenn sie selbige bis zu einer gewissen Höhe gebracht hätten, von
                    der K<ex>öniglichen</ex> Akademie selbst nicht benutzt werden können? - Wie wenn
                    die Akademie eine Landchartenfabrik etablirte, so ließen sich daraus für die
                    Folge sehr bedeutende Einkünfte erwarten, ohne daß es dem Staate irgend einen
                    Kostenaufwand verursachte. Ist eine Landcharte in Holz vollendet so kann sie 3,
                    bis 400,000 Abdrukke aushalten, dagegen eine in Kupfer gestochene <unclear reason="illegible" cert="">nur</unclear> 6 bis 7000 aushält. Auch kann ein
                    Holzschnitt viel wohlfeiler u geschwinder in eine gewöhnliche Buchdrukkerpresse
                    gedrukt werden. Wie wohlfeil und gemeinnützig können diese Karten dadurch
                    gemacht werden,  u was für ein Fond für die Zukunft läßt sich daraus für die
                    Akademie berechnen.</p>
                <p>Für die <hi rendition="#u">dritte</hi> Klasse werden allerdings die
                    talentvollsten u gesittesten Schüler gewählt. Gewährt ihnen die Kunst, auf
                    welcher sie die schönsten Jahre ihres Lebens verwendet haben, nicht zureichenden
                    Unterhalt, so würde die Akademie selbst diese Künstler versorgen können, ohne
                    den Staat damit beschwerlich zu fallen. Die König<ex>liche</ex> Akademie darf
                    nur ihr Privilegium, welches derselben vom verstorbnen König ertheilt worden,
                    wieder an sich nehmen; sie setze eine ansehnliche Prämie für den Schulmann aus,
                    der die beste Kinderfibel schreibt, u die zweckmäßigsten Vorstellungen dazu
                    vorschlägt; ferner eine <hi rendition="#u">Naturgeschichte für Schüler</hi>,
                    worin vorzüglich gut gezeichnete und in Holz geschnittene Vorstellungen von
                    allen Thieren, Insekten, Pflanzen, u.s.w. abgebildet werden. Eine <hi rendition="#u">Technologie</hi>, worin alle Handwerke u deren Werkzeuge auf
                    das richtigste vorgestellt würden. Ein <hi rendition="#u">Orbis piktus</hi>, u
                    mehrere für den Augenblik nicht herzurechnende Dinge könnten ausgeführt werden,
                    welche die Akademie auf ihre Kosten drukken ließe, u in ihren Buchhandel
                    verlegte. Zu diesem Entzweck könnten nun die geschiktesten Eleven der
                    Holzschneidekunst lebenslang erhalten werden. <pb n="4"/></p>
                <p>Zu diesem Verlag bedarf es keines ausschließenden Privilegiums des Königs. Diese
                    Bücher werden sich durch die Vorzüglichkeit der Arbeit und der Zweckmäsigkeit
                    des Inhalts; kurz durch ihre Unnachahmlichkeit u Wohlfeilheit ihr Recht selbst
                    erhalten; so wären der Akademie große dauernde Vortheile gesichert u ein Fond,
                    der sich nach Maasgabe der Industrie immer ansehnlich vermehren würde.</p>
                <p>Hierzu kommt noch der gar nicht zu berechnende große Nutzen, den die Akademie
                    durch Unternehmung solcher Werke für die Menschheit stiftet; daß nähmlich die
                    Kinder von dem zartesten Alter an eine richtige Vorstellung aller Dinge
                    bekommen, u daß ihr Blik früh an einen richtigen Geschmack gewöhnt werde.</p>
                <p>Berlin den 9. März 1798</p>
				<closer>
					<salute/>
					<signed>JFUnger</signed>
				</closer>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>