<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:telota="http://www.telota.de" telota:doctype="document hirt" xml:id="hirt_pqb_1ms_5fb">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Anmerkungen Hirts zu den Bemerkungen Genellis über die Redaktion des Rapports
                    der Revisionskommission [neue Verfassung der Akademie der Wissenschaften].
                    Berlin, 17. Juni 1798</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>
                    <title>Aloys Hirt. Briefwechsel 1787–1837</title>
                </edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher><ref target="http://www.bbaw.de">Berlin-Brandenburgische Akademie der
                        Wissenschaften (BBAW)</ref></publisher>
                <pubPlace ref="http://www.geonames.org/2950159">Berlin</pubPlace>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc rend="manuscript">
                    <msIdentifier>
                        <institution>GStA PK</institution>
                        <collection/>
                        <idno><idno type="shelfmark">I. HA, Rep. 76 alt III Nr. 40, fol. 9r-12v [Die
                                Bemerkungen Genellis auf Bl. 1r-8r]</idno></idno>
                    </msIdentifier>
                    <physDesc>
                        <p>Halbseitig beschriebene Folio; mit Korrekturen.</p>
                    </physDesc>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <creation> </creation>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div>
                <p>Anmerkungen / zu den Bemerkungen über die<hi rendition="#aq"> Redakzion</hi> des
                        <hi rendition="#aq">Rapport</hi>s der <hi rendition="#aq">Revision</hi>s-Commission. 17<hi rendition="#sup"><hi rendition="#u">ten</hi></hi> Jun. 1798.</p>
                <p>Herr <hi rendition="#aq">Senator</hi>
                    <hi rendition="#aq"><persName key="prov_qps_ktj_sv">Genelli</persName></hi>
                    schrieb vorgesezte Bemerkungen p. nieder, mit dem Verlangen dieselben meiner <hi rendition="#aq">Redakzion</hi> als soviele Erläuterungspunkte
                    beyzufügen.</p>
                <p>Die <hi rendition="#aq">Redakzion</hi> erfoderte - nach meiner Meinung - eine
                    gewiße <hi rendition="#aq">Præcision</hi> und Kürze, welche sich mit keinem
                    weitläufigen <hi rendition="#aq">Raisonnement</hi> verträgt, wenn man anstatt
                    eines mäßigen Aufsazes nicht ein dickes Buch schreiben will.</p>
                <p>Es kann demnach den <hi rendition="#aq">Redakteur</hi> nicht befremden, wenn
                    mancher Punkt seiner <hi rendition="#aq">Redakzion</hi> nicht sogleich von dem
                    Leser in der Ansicht aufgefaßt wird, in welcher er hingeschrieben worden ist.
                    Indeßen bleibt der <hi rendition="#aq">Redakteur</hi> erbötig, jede Erläuterung
                    zu geben, welche man von ihm verlangen dürfte. Übrigens hat er geglaubt, daß es
                    - um künftigen Mißverständnißen vorzubeugen - nöthig sey, den besagten
                    Bemerkungen von Herrn<hi rendition="#aq"> Senator</hi>
                    <persName key="prov_qps_ktj_sv"><hi rendition="#aq">Genelli</hi></persName>
                    einige Anmerkungen beyzufügen. <lb/> ________________________________________
                    <lb/>Ich glaube nicht, daß meine <hi rendition="#aq">Redakzion</hi> dem Aufsaze
                    des Herrn p. <persName key="prov_qps_ktj_sv"><hi rendition="#aq">Genelli</hi></persName>: <hi rendition="#u">Idee einer Academie</hi> p.p.
                    so ent-<pb n="2"/>gegengesezt sey, wie es bey der ersten Ansicht den Schein
                    haben mag. -</p>
                <p>"Die Bildung des Künstlers muß frey seyn: es muß keine <hi rendition="#aq">convenzionn</hi>elle Vervollkommnung statt haben: man muß die <hi rendition="#aq">Originalität</hi> guter Köpfe nicht hemmen."</p>
                <p>Auch <del rendition="#s">ha</del> dieß sind meine Principien: und wehe der
                    Schule, die entgegengesetzte Principien hätte! -</p>
                <p>Wie verträgt sich dieß aber mit einer methodischen Lehrart? - Sehr gut! - ja nur
                    durch eine solche wird der Geist entfeßelt, nur hiedurch erlangt er eigene
                    Energie, und Selbstthätigkeit. Denn jede Kunst sezet allgemeine Lehrbegriffe,
                    gewiße wißenschaftliche Kenntniße, und mechanische Fertigkeiten voraus, ehe der
                    Künstler eigen denken, und eigen wirksam in seiner Kunst seyn kann - Zweytens
                    liegt allerdings wesentlich viel daran, daß solche Kenntniße, und Fertigkeiten
                    in möglichst kurzer Zeit erhalten werden: dieß ist wieder das Thun meiner guten
                    Lehrmethode. Dadurch entwickeln sich die Fähigkeiten des Zöglings in der
                    gehörigen Folge: der Anbau des menschlichen Verstandes schreitet zu einer
                    allmähligen schönen Reife heran: die Kenntniße werden geläutert, welche man
                    sonst nur stückweise, auf verkehrten Wegen, und nach langem Irren, oder nie -
                    erlangt.</p>
                <p>Eine richtige Lehrmethode also, welche dem Künstler alles das in gehörigem
                    Zusammenhange beybringet, was er zur freyen <pb n="3"/> Ausübung seiner Kunst zu
                    wißen bedarf, kann dem <hi rendition="#aq">Genie</hi> keine Feßeln anlegen.
                    Überdem hat mich das Studium der gesammten Geschichte der Kunst überzeugt, daß
                    dem vorzüglichen Talente eine strenge Methode - ich seze immer voraus, daß sie
                    zweckmäßig sey - nöthiger ist, als dem mittelmäßigen Kopfe: weil in der
                    Kunstgeschichte nichts so häufig vorkommt, als die sonderbarsten Ausartungen
                    guter Köpfe aus Mangel richtiger Principien.</p>
                <p>Eine Kunstacademie kann und soll nie weiter gehen, als in zweckmäßiger Ordnung
                    all das zu lehren, was dem Künstler theoretisch und praktisch zu wißen nöthig
                    ist, wenn er dann selbstthätig, und originell bleiben soll. In dieser Hinsicht,
                    und nach diesem Zwecke ward die <hi rendition="#aq">Redakzion</hi> einzig
                    bearbeitet. -</p>
                <p>Auf die weitern Bemerkungen "von der bildung eines Publikums für die Kunst" läßt
                    sich einzig antworten: daß das, was den Künstler bildet, auch seinen Einfluß auf
                    das Publikum vorbereitet. Zuerst muß ein Staat Künstler und Kunstwerke haben,
                    und dann folgen die Kenner, und die aufgeklärten Liebhaber. Ehe aber dieses
                    nicht ist, bleibet die edelste der Künste ein eitles Spiel eines mißgeleiteten
                    Luxus. Soviel lehret uns die Geschichte aller Völker, die je Kunstcultur gehabt
                    haben, oder noch haben. <pb n="4"/></p>
                <p>ad N<hi rendition="#sup"><hi rendition="#u">o</hi></hi> I. Es versteht sich, daß
                    in dieser Klasse die architektonischen Ordnungen bloß mechanisch gezeichnet
                    werden, und <hi rendition="#u">keine Lehre der Ordnungen</hi> dabey statt
                    findet. Hier soll bloß die Hand des Anfängers geübt werden, um mit Lineal und
                    Zirkel gut umgehen zu lernen, damit er dann die geometrischen u.
                    perspectivischen Riße richtig zeichnen könne.</p>
                <p>ad N<hi rendition="#sup"><hi rendition="#u">o</hi></hi> II. Mit dem, was hier die
                    Bemerkungen sagen, bin ich vollkommen einverstanden. auch glaube ich, daß in der
                        <hi rendition="#aq">Redakzion</hi> alles in gleichem Sinne dargestellt
                    sey.</p>
                <p>ad N<hi rendition="#sup"><hi rendition="#u">o</hi></hi> III. Die Angabe der
                    Proportionen der Figuren, welche als Vorbilder dienen sollen - will hier nichts
                    anders sagen, als daß dieselben zur Seite jeder Figur durch Striche und Zahlen
                    verzeichnet seyn. Dadurch würde die Verschiedenheit der Verhältniße nach der
                    Verschiedenheit des Alters, Geschlechtes, und der Karaktere für das Auge des
                    Zöglings anschaulicher werden. - Dabey giebt es allerdings ein <hi rendition="#aq">Maximum</hi>, und <hi rendition="#aq">Minimum</hi> in den
                    Verhältnißen des menschlichen Baues, und diese Kenntniß muß als <hi rendition="#aq">Basis</hi> dienen. Zwischen diesem <hi rendition="#aq">Maximum</hi> und <hi rendition="#aq">Minimum</hi> schweben dann die
                    Abweichungen, welche jene Verschiedenheit des Alters, Geschlechtes, <del rendition="#s">kar</del> und der Karaktere bestimmen. <pb n="5"/></p>
                <p><hi rendition="#u">Drappirte Figuren</hi> - kommen hier vor - nicht um Drapperie
                    verstehen zu lernen - sondern bloß, damit der Anfänger sich wenigstens auch in
                    etwas nach Zeichnungen, oder Kupferstichen geübt habe, ehe er die Drapperie nach
                    dem Runden zu zeichnen anfängt. Es ist hier mehr zur Übung des Auges und der
                    Hand, in Angabe der Schatten und Lichtmassen, welche bey dem Gewänderzeichnen zu
                    beobachten sind. -</p>
                <p>ad N<hi rendition="#sup"><hi rendition="#u">o</hi></hi> IV. Es ist allerdings
                    nöthig die <hi rendition="#aq">Costume</hi> der verschiedenen Nationen, und
                    Zeiten in so fern kennen zu lernen, als es die äußere Karakterisirung eines
                    Kunstwerkes erheischt. Daß aber hierin Modificationen, und Freyheiten statt
                    haben, und statt haben müßen, ist nicht zu zweifeln. - Die <hi rendition="#aq">Garderobe</hi> für das <hi rendition="#aq">Costume</hi> muß allerdings
                    zugleich vom Professor der Alterthumskunde mitbesorgt werden. -</p>
                <p>ad N<hi rendition="#sup"><hi rendition="#u">o</hi></hi> VII. - Ist
                        <ex>[Verschreibung statt: Es]</ex> ist hier nicht darum zu thun, die Schüler
                    pragmatische Geschichte zu lehren: sondern vielmehr dieselben auf den Geist der
                    Geschichte hinzuweisen. Man muß sie mit den beßten Geschichtschreibern
                    bekanntmachen: sie sind die vorzüglichsten Quellen - nebst der Mythologie - den
                    Geist und die Phantasie des Künstlers zu beschäftigen, und seine Seele mit
                    großen Thaten und Bildern, die durch die Kunst verewigt zu werden verdienen, zu
                    entflammen. - Da ein Künstler nicht bloß Fertigkeiten, sondern auch
                    Geistes-Cultur haben muß, so bleibt die Geschichte eine wesentliche Lehre an
                    einer Kunstakademie. <pb n="6"/></p>
                <p>Übrigens berufe ich mich auf den Aufsaz des H. Prof. <hi rendition="#aq"><persName key="prov_xyh_vvt_fv">Rambach</persName></hi>, und den
                    meinigen in den Beylagen.</p>
                <p>Das Wort Theorie der <hi rendition="#u">schönen</hi> Künste ist hier gebraucht,
                    weil auch die Architektur damit begriffen ist: denn auch diese gehört zu den <hi rendition="#u">schönen</hi> Künsten. Die <hi rendition="#u">bildenden</hi>
                    Künste bezeichnen einzig die Mahlerey und Skulptur.</p>
                <p>ad N<hi rendition="#sup"><hi rendition="#u">o</hi></hi> VIII. Da ich in der <hi rendition="#aq">Redakzion</hi> selbst die Ursachen beysezte, warum ich
                    wünschte, daß nebst dem gewöhnlichen Modell man zuweilen auch Knaben, und alte
                    Männer auf die Modellbühne bringen möchte, so habe ich hier nichts beyzusezen.
                    Auch führte ich meine Gründe für das Mahlen nach der Natur im Sommer an. - Daß
                    übrigens die nordische <hi rendition="#aq">Carnation</hi> nicht so schön sey,
                    wie die Südliche, ist geradezu falsch. Überdem muß der Mahler jede Art von <hi rendition="#aq">Carnation</hi> richtig zu mahlen wißen.</p>
                <p>Besezung der Lehrfächer in der Architektur. <lb/>Warum einige Männer, die etwa zu
                    Professoren könnten ernannt werden, hier namentlich angeführt sind, ist die
                    Ursache in der <hi rendition="#aq">Redakzion</hi> selbst bemerket. Übrigens hat
                    die Lehre der Gebäude, wozu Prof. <hi rendition="#aq"><persName key="prov_at2_4rw_gv">Gentz</persName></hi>
                    <add place="left">als Lehrer</add> vorgeschlagen ist, nichts geradezu mit der
                    ältern u. neuern Geschichte der Baukunst gemein. Auch stehe ich bereits diesem
                    leztern Fache vor, welches ich <pb n="7"/> seit vielen Jahren auf eine Weise
                    bearbeitet habe, daß ich mir schmeicheln darf, daß vor der Zeit kein anderer
                    ähnliche Dienste hierin leisten könnte. Übrigens hängen Theorie, und Geschichte
                    so ineinander, daß sie keine Trennung leiden.</p>
                <p>Daß der Prof. von der <hi rendition="#u">Lehre der <hi rendition="#aq">Construction</hi></hi> ein tüchtiger Mann seyn müße, <del rendition="#s">habe</del> ist bereits in der <hi rendition="#aq">Redakzion</hi> bemerkt. Übrigens hängt das Wesentliche von guten
                    Vorschriften ab: und diese hat der Lehrer unter Aufsicht, u. Anweisung des
                        <orgName key="ed_fyw_2vh_4fb">academischen <hi rendition="#aq">Senates</hi></orgName> zu machen.</p>
                <p>Gerne stimme ich in den Wunsch ein, daß die Lehrer so bestallet werden könnten,
                    um nicht ferner der <hi rendition="#aq">Engagemens</hi> bey andern Stellen zu
                    bedürfen. <add place="intralinear">Allein ich verlor bey der <hi rendition="#aq">Redakzion</hi> nie die nöthige Rücksicht auf den wirklichen Zustand der
                            könig<ex>lichen</ex> Kunstacademie.</add></p>
                <p><hi rendition="#u">Über die Preise.</hi>
                    <lb/>Die Landschaftmalerey ist nur ein Subordinirtes Fach. Da also so wenige
                    Preise für Reisende sind, so verdienen allerdings die drey Hauptfächer den
                    Vorzug. Indeßen wäre auch ich mit der Einrichtung einverstanden, wenn unter vier
                    reisenden Mahlern der vierte immer ein Landschaftmahler, und die andern drey
                    aber Historienmahler wären. -</p>
                <p><hi rendition="#u">Akademischer <hi rendition="#aq">Senat</hi>.</hi>
                    <lb/>"Warum nur 10. <hi rendition="#aq">Senat</hi>oren? - warum mehr? - Diese,
                    denke ich, sind hinlänglich. Der <hi rendition="#aq">Curator</hi> oder <hi rendition="#aq">Præsident</hi> machet die ungerade Zahl. - warum nur
                    Professoren?" - weil diese den ganzen Zustand der Academie beßer kennen; und
                    sich auch für ihr Wohl mehr intereßiren müßen. übrigens <pb n="8"/>
                    <?oxy_custom_start type="oxy_content_highlight" color="255,64,0"?>letzte Seite
                    fehlt</p>
                <p><?oxy_custom_end?>________________________________________</p>
                <p>Hirts Text bezieht sich auf die folgenden Ausführungen von Genelli:</p>
                <p>Bemerkungen über die Redakzion des Rapports der Revisions-Kommission. <lb/>den
                        17<hi rendition="#sup"><hi rendition="#u">ten</hi></hi> Junij
                    1798.<?oxy_custom_start type="oxy_content_highlight" color="255,64,0"?></p>
                <p><?oxy_custom_end?>Vorliegender Rapport über die <hi rendition="#u">Verfaßung
                        einer Akademie der bildenden Künste</hi> baut auf ein Prinzip, das
                    demjenigen ganz entgegengesezt ist, welches meinem frühern Aufsaz: <hi rendition="#u">Idee einer Akademie</hi> etc: zum Grunde liegt. Meiner geht
                    darauf hinaus, die nähre Bildung des Künstlers frei und ohne von aussen gegebene
                    Richtung, von einem Künstler auf den andern fortgehn zu lassen, und nur alle
                    dazu erfoderliche Hülfsmittel in möglicher Vollkommenheit öffentlich
                    darzubieten. Dieser sezt ein bestimtes, für immer angenommnes System fest, nach
                    welchem öffentlich alle künftige Künstler gleichmäßig gebildet werden sollen.
                    Meiner hat nicht zum Zweck, durchaus Künstler zu schaffen; sondern er trachtet
                    dahin, zu verhindern, daß die entstehenden Künstler nicht allesamt nach dasselbe
                    Ziel einer Convenzionellen Vollkommenheit laufen, sondern, wo möglich, jeder ein
                    origineller Kopf erscheine. Dieser trachtet dahin, überhaupt Künstler sicher zu
                    bilden, unbekümmert, ob auch diese Menge so ausfalle, daß sie hernach nur
                    eigentlich Einen, und ewig denselben Künstler ausmache. Dieser will eine <hi rendition="#u">Schule</hi> stiften: jener wollte ihr vorbeugen. <pb n="2"/><?oxy_custom_start type="oxy_content_highlight" color="255,64,0"?></p>
                <p><?oxy_custom_end?>Allein die Betrachtung, daß so wenig Künstler in unsern Tagen
                    zu finden sind, die nicht ihrer Kunst, als eines leidigen Brodjoches, herzlich
                    müde wären, sondern sie, wie freie Menschen, als die edelste Beschäftigung einer
                    glüklichen Muße liebten, als die schönste Aeusserung des geistigen Lebens, jener
                    innern Jugend, für deren Erhaltung der echte Künstler (<hi rendition="#u"><hi rendition="#aq">Goethe</hi></hi>) die Musen so erkentlich dankt: diese
                    Betrachtung allein bewegt mich, der lezten Meinung beizutreten, so sehr ich auch
                    die Einführung eines ausschließlichen Geschmaks fürchte und verabscheue. Denn
                    Etwas muß gethan werden: und Künstler in diesem Zustand können unmöglich den
                    innern Eifer besizen, von selbst eine Kunst fortpflanzen zu wollen, die sie
                    nicht anders ansehn, als jede andre eigennüzige Beriebsamkeit des Bürgerlichen
                    Lebens. Sie werden nichts lehren, sobald sie nicht vorschriftsmäßig dazu
                    gehalten sind, sobald es nicht ihre öffentliche Pflicht ist: und einzelne
                    Ausnahmen können keine Wirkung
                    haben.<?oxy_custom_start type="oxy_content_highlight" color="255,64,0"?></p>
                <p><?oxy_custom_end?>Und wie sollte es auch anders sein! Wie sollte der Sinn des
                    Künstlers nicht niedergedrukt sein, da wo er eigentlich gar kein Publikum hat?
                    wo das ihm so ganz fremde Publikum sein Geschäft blos als ein müßiges,
                    konvenzionelles Kinderspiel ansieht, das nur beibehalten wird <pb n="3"/> aus
                    einer Art alberner Frömmigkeit gegen die verfloßenen Zeiten? wenn er alle Künste
                    dem Schiksal der Bildhauerei nacheilen, zu nichts werden sieht? in einer Zeit
                    wo, wer was besizt, nur ängstlich besorgt ist, wie er's erhalte; und wer nichts
                    zu verlieren hat, einzig bestrebt ist, übereilt zu genießen, was der Moment ihm
                    darbeut an thierischem
                    Genuß?<?oxy_custom_start type="oxy_content_highlight" color="255,64,0"?></p><?oxy_custom_end?>
                <p>Ich hatte daher in dem eigenenAufsaz mein vorzügliches Augenmerk dahin gerichtet,
                    den Künstlern ein Publikum zu bilden, das Genuß an den Künsten fände: und
                    hierauf ist in diesem Rapport keine Rüksicht genommen. Aber man will doch nicht
                    die Künstler, bloß um Künstler zu haben: sondern man sucht die Künste
                    emporzubringen, weil sie zur Ausbildung des menschlichen Geistes wesentlich
                    gehören; weil man keinen Zweig der menschlichen Bildung vernachläßigen darf;
                    weil der Mensch das Bewußtsein seines Daseins unter jeglicher Gestalt genießen
                    soll; weil wir glüklich sein wollen. Daher gab ich allerhand Anstalten an, um
                    dem Publikum, wonicht Geschmak an den Künsten, so doch für's erste wenigstens
                    Neugierde danach beizubringen. Den Geschmak kann man den Menschen freilich nicht
                    einzwingen; aber Lust kan man ihnen doch einflößen, ihn selbst zu erwerben. Und
                    dieses scheint mir doch mehrerer Aufmerksamkeit werth zu
                    sein.<?oxy_custom_start type="oxy_content_highlight" color="255,64,0"?></p>
                <p><?oxy_custom_end?>Demungeachtet hab ich gern zur Verfertigung dieses Rapports
                    mitgewirkt: und jezt seze <pb n="4"/> ich ihm um so williger meinen Nahmen bei,
                    weil ich überzeugt bin, daß er das Konsequenteste System aufstellt, nach welchem
                    noch eine Akademie errichtet worden; welches die verschiednen Disziplinen der
                    Kunst in der klarsten Folge darbietet, und die kostbare Zeit der Jugend
                    zwekmäßig anwendet und möglichst spart. Ich habe demnach nichts weiter über
                    ganze Anordnung einzuwenden: nur über einzelne Lehrfächer erlaube ich mich noch
                    einige Erinnerungen, bei welchen ich übrigens auf meine besondern <hi rendition="#u">Annotazionen</hi> zu den Berichten verschiedener Glieder der
                    Akademie verweisen
                    muß.<?oxy_custom_start type="oxy_content_highlight" color="255,64,0"?></p>
                <p><?oxy_custom_end?>1.) Geometrie und Linearperspektive, nebst <hi rendition="#u">Zeichnung der Architektonischen Ordnungen</hi> — <lb/>Die unterstrichenen
                    Worte könten leicht veranlaßen zu glauben, daß wir hier die <hi rendition="#u">Lehre</hi> der Ordnungen vorgetragen wißen wollten. Dies kan aber nicht die
                    Absicht sein: sondern es kan hier nur die Rede vom Architektonischen <hi rendition="#u">Zeichnen</hi>, oder vom Reißen überhaupt sein; zu welchem
                    freilich die Ordnungen, gleichviel nach welchem System, das bequemste Mittel
                    sind. Es soll nur den Schülern das Verständniß des architektonischen Rißes
                    beigebracht werden, welches, wie die Perspektive, allen Zeichnungskünsten gleich
                    nöthig ist. Die <hi rendition="#u">Lehre der Ordnungen</hi> hingegen ist zu
                    ausgebreitet, zu vielfach, da sie zu gleich historisch und systematisch
                    vorgetragen werden muß; es ist in derselben zuviel Gerede hin und her, und sie
                    fodert zu viel Vorkentniße, als daß sie gleich in der ersten Klasse vor allerlei
                    Kunstschülern gelehrt werden könte. Sie gehört <unclear reason="illegible" cert="">zu</unclear> den <pb n="5"/> Klassen von der Lehre der Gebäude, und
                    von der Theorie der <hi rendition="#u">Baukunst</hi>.<?oxy_custom_start type="oxy_content_highlight" color="255,64,0"?></p>
                <p><?oxy_custom_end?>2. — Anatomie <lb/>Diese beschäftigt zwei Klassen: und es
                    scheint mir nichts wider die Eintheilung dieses Lehrfaches einzuwenden zu sein.
                    Man muß aber nie aus der Acht lassen, daß alle Theile dieser Lehre genau mit
                    einander verbunden sind, und ein untrennbares Ganzes ausmachen. Eine absolut
                    durch Zahlen anzugebende, oder eine ausmeßbare Proporzion gibt es weder in der
                    Natur, noch darf es eine in der Kunst geben. Eine solche würde bloß begrenzende
                    Dimensionen geben, und eigentlich keine Proporzion sein. Sondern Muskeln, Sehnen
                    und Knochen, aus welchen eine Gestalt besteht, können sich unendlich eines nach
                    dem andern modifiziren, nach Form und Masse: woraus die jedesmalige Proporzion
                    der Theile gegen einander entsteht. Und der herschende Theil, nach welchem sich
                    andre so modifiziren, ist der Karakteristische der Form nach, der Masse nach der
                    vorstechende. <lb/>For, und Proporzion zusammengenommen, machen wieder die
                    ursprüngliche Physiognomie der Gestalt aus. Die Statik gibt die Regel der
                    möglichen Stellung an, aber wiederum nach Maßgabe jener Formen und Proporzionen;
                    und nur nach ihr kan die Aktivität der Muskeln etc erklärt werden. Aus der mit
                    der Physiognomik richtig verbundenen Statik nun entspringt erst der Mimische und
                    Pathognomische Ausdruk. Ich sage, dieser Ausdruk wird dadurch geschaft; wenn er
                    gleich einen Psychologischen Grund hat. <lb/>Man sieht hieraus, wie die Theile
                    dieser <pb n="6"/> Lehre untrennbar in einander greifen: welches hier nicht in
                    Rüksicht auf vorliegenden Rapport gesagt ist; sondern nur um den Gesichtspunkt
                    anzugeben, von welchem man bei Verfertigung des Lehrbuches ausgehn muß.
                    <lb/>Uebrigens ist der Mimische Ausdruk das Resultat einer sich äussernden
                    Thätigkeit; der Pathognomische aber ist die Folge eines obwaltenden
                    Affekts.<?oxy_custom_start type="oxy_content_highlight" color="255,64,0"?></p>
                <p><?oxy_custom_end?>3.) Erster Unterricht im Zeichnen: in der dritten Klasse. —
                    <lb/>In dieser Klasse weiß ich nicht, was unter der genauen <hi rendition="#u">Angabe der Proporzionen</hi> auf den Vorbildern zu verstehn ist? Gibt es
                    denn überhaupt fixe Proportzionen? so daß alle Menschen in demselben Alter
                    gleiche Dimensionen hätten? Oder machen nicht vielmehr die unbestimmten
                    Abweichungen grade den unendlichen Reichtum der Karakteristik aus? und das von
                    der ersten Jugend an. <lb/>Und ist es nicht dann besser, daß die Aufmerksamkeit
                    gradezu auf diese unerschöpfliche Verschiedenheit gerichtet werde, ohne durch
                    eine einseitige Regel gestöhrt zu werden? Die Proporzion ist ein allgemeiner
                    Begriff, der gründlich gefaßt werden muß; und dazu ist die Lehre der Anatomie.
                    Mechanische Regeln führen hier immer auf Einseitigkeit. <lb/>Auch weiß ich nicht
                    was hier die <hi rendition="#u">Drappirten Figuren</hi> sollen? Die Lehre der
                    Drapperie wird erst in der Gypsklasse, und das mit Recht, vorgetragen. Hier
                    lernt man bei einer Drappirten Figur nichts als die Feder führen: Bei einer
                    Nakten hätte man was Bessers gelernt. <lb/>Ein mehrers über die vorbilder dieser
                    Klasse und ihren übrigen Apparat ist zu finden in dem Aufsaz: <hi rendition="#u">Revision der Untern Klassen etc.</hi><pb n="7"/><?oxy_custom_start type="oxy_content_highlight" color="255,64,0"?></p>
                <p><?oxy_custom_end?>4.) Gypsklasse. — <lb/>Ich habe schon (Revision der Klassen)
                    bemerkt, daß unsre Gliedermänner zu klein sind. Auch hab ich anderswo gesagt,
                    wieviel ich auf das Kostum halte. Müßen aber die Künste durchaus so ein
                    historisches Gewißen haben; so meine ich, daß, um es in seiner Vollkommenheit zu
                    treiben, der Professor der Archäologie auch bei dem Drappiren zugezogen werden
                    müßte; besonders um der hier gefoderten Erklärungen
                    Willen.<?oxy_custom_start type="oxy_content_highlight" color="255,64,0"?></p>
                <p><?oxy_custom_end?>5.) — <lb/>Mit der vierten Klasse geht zugleich die hier so
                    genante <hi rendition="#u">Freihandzeichnung</hi> an, und wird durch alle
                    folgende Klassen fortgesezt. Wenn man bedenkt, was dieser Professor alles zu
                    lehren hat, wie ausgebildet seine Schüler schon sind, ehe sie zu ihm kommen, wie
                    wenig Vorschrift ihm gegeben werden kan; wieviel er also schaden kan, wenn er
                    nicht ein Mann von Verstand und Geschmak ist; so sieht man ein, daß nur ein
                    ausgezeichneter Landschaftmaler diesem Lehrfach vorstehn kan, und daß derselbe
                    wahrscheinlich noch einen Gehülfen nöthig haben
                    wird.<?oxy_custom_start type="oxy_content_highlight" color="255,64,0"?></p>
                <p><?oxy_custom_end?>6.) — Fünfte, sechste, siebente und achte Klasse. — <lb/>Für
                    das Studium selbst, ist es allerdings sehr vortheilhaft, wenn die Schüler ihre
                    ganze Zeit darauf verwenden, und also auch je mehr Proben ihres Fleißes je
                    besser geben. Wenn man aber bedenkt, daß die meisten derselben arm, und also
                    genöthiget sind, ihr Brod selbst zu erwerben; so mögte wohl die hier gethane
                    sehr starke Probenfoderung für sie zu onerös, oder gar unmöglich <pb n="8"/>
                    werden. Entschließt sich die Akademie, wie weiter unten vorgeschlagen wird,
                    künftig nur Söhne vermögender Aeltern aufzunehmen, so fällt diese Erinnerung von
                    selbst weg. Und gewiß ist dieser Vorschlag zwekmäßig; und es darf gegen
                    denselben nicht eingewendet werden, daß manchmal der beste Kopf in den
                    dürftigsten Glüksumständen gebohren wird. Ein solcher findet endlich wohl einmal
                    einen Beschüzer, der für seine Bildung das entbehrte Glük ersezt. Und nur das
                    Ueberwinden der größten Schwierigkeiten kan den Beweis derjenigen Geistesstärke
                    geben, welche den Mangel des äussern Vermögens zu ersezen im Stand
                    ist.<?oxy_custom_start type="oxy_content_highlight" color="255,64,0"?></p>
                <p><?oxy_custom_end?>7.) — Wissenschaftliche Lehrfächer — <lb/>Was ich von diesem
                    Vortrag der Geschichten, der Alten und der Neuen, der Vaterlandsgeschichten, der
                    Geschichten von Christen und Juden, von Samojeden und Kamtschadalen, oder wie
                    sie genant werden mögen, halte, habe ich schon in den Annotazionen zu den
                    Berichten der Herrn Professoren <hi rendition="#aq">Rambach</hi> und <hi rendition="#aq">Hirt</hi>, wie mich dünkt, hinreichend, erklärt. <lb/>Wenn
                    nun der junge Künstler auch zehn Jahre lang sich <hi rendition="#aq">ennuyirt</hi> hat, die Geschichte, der Griechen zum Beispiel, halb und halb
                    vortragen zu hören; und er will jezt dran, eine einzige ihrer Thaten zu
                    schildern: woran soll er sich halten? An das Kompendium des Vorlesers? - oder
                    soll er nicht lieber zur ersten Quelle, zu <hi rendition="#aq">Herodot</hi>,
                    oder <hi rendition="#aq">Thucydides</hi> oder <hi rendition="#aq">Xenophon</hi>,
                    oder zum <hi rendition="#aq">Plutarch</hi>, zum <pb n="9"/>
                    <hi rendition="#aq">Pausanias</hi> etc. bei welchen er oft das nüzliche Detail -
                    in <hi rendition="#u">der</hi> Ordnung, wie's einem <hi rendition="#u">Künstler</hi> nüzlich werden kan, unverbeßerlich und mit unerreichbarer
                    Klarheit dargestellt findet - seine Zuflucht nehmen? Und wenn dieß lezte: wozu
                    hat ihm dann die Vorlesung gedient? Seine Anschauung durch moderne
                    Vorstellungsarten schulmäßig zu verdunkeln: und weiter zu nichts. <lb/>Diese
                    ersten Quellen <hi rendition="#u">verstehen</hi>; in ihren Geist eindringen,
                    soll er allerdings lernen: und hierzu hilft ihm die Mythologie, die Archäologie,
                    die Geschichte der Kunst, oder besser, der Bildung, und die Geschichte der
                    Künste. Durch diese lernt er zugleich die Dichter verstehn, in welchen er doch
                    öfter einen Künstlerischen Gegenstand finden wird, als in der Geschichte aller
                    möglichen Dumheiten. <lb/>Ich bin daher gar nicht mit der hier gegebenen
                    Eintheilung zufrieden. <lb/>Theorie der <hi rendition="#u">Bildenden</hi> -
                    nicht der Schönen - Künste besteht aus zwei Theilen: der philosophischen, d.i.
                    der Aesthetik, und der Praktischen Theorie, die in den Klassen gelehrt wird, und
                    welche alle Malerbücher lehren oder lehren wollen.</p>
                <p>8.) Ueber das Zeichnen nach dem Leben — <lb/>ad 4.) Abgelebte Greise, und Kinder,
                    können nicht Modell stehn: wenigstens nicht für Lernende, welche ein stätiges
                    Modell fodern. Wenn der Künstler an der frischen und reifen Natur eines
                    Jünglings, und eines volljährigen Mannes, sich hinlänglich geübt hat; so ist er
                    leicht in Stand, überal sonst in der Welt die Eigenheiten, sowohl des
                    verkümmerten Alters als der unreifen Kindheit, <pb n="10"/> aufzugreifen: ja es
                    gehört eine vollendete Fertigkeit dazu, die wandelbaren Züge des Kindes, und die
                    vervielfältigten des Greises nur einigermaßen mit Freiheit und Festigkeit
                    wiederzugeben. Nach dem Greisen-Alter <hi rendition="#u">lernen</hi>, würde
                    unfehlbar an eine kleinliche, ängstliche und magre Manier gewöhnen. <lb/>Nach
                    einem weiblichen Modell studiren, kan <hi rendition="#u">öffentlich</hi> nicht
                    angehn. Es würde unausbleiblich zu Skandal führen. Wenn jeder Meister seine
                    eigenen Schüler hat, über welche er frei disponiren kan; so ist das ein andres.
                    Er weiß dann, welche er zu diesem Studium zuläßt, und welche er davon
                    zurükhalten muß. <lb/>Gegen das Malen nach dem Nakten Leben, ist der einzige
                    vernünftige Grund, der des Herrn Rektor <hi rendition="#aq"><hi rendition="#u">Frisch</hi></hi>: der nähmlich, daß die blonden Menschen unsers
                    nördlichen Klima's unter der dikken Hülle von Kleidern, die sie ununterbrochen
                    auf dem Leibe schleppen, eine bleiche, weichliche, kränkliche Karnazion
                    verbergen, die der Malerei nicht ansteht. Für andere, die viel Brodgeschäfte und
                    wenig Kunstmuße haben, werden die hellen Morgenstunden zu kostbar, und die
                    frohen Abendstunden zu köstlich sein, um sie an das Studium der Natur zu
                    vergeuden.</p>
                <p>ad 5. Die nächsten Zeichner sizen jezt der Modellbühne zu nahe. Wenn diese Bühne
                    nun noch mehr erhöht würde, als sie jezt schon ist; so würden jene <pb n="11"/>
                    Zeichner vollends nichts als eine Verkürzung, wie zu einem perspektivischen
                    Dekkenstük, vor sich haben. Aber auch so wie die Bühne jezt ist, ist die
                    Beleuchtung zu niedrig und zu nahe an dem Modell angebracht; welches den
                    unvermeidlichen Fehler der Lampenbeleuchtung in Vergleichung gegen das
                    Tageslicht, noch vergrößert. Dieser Fehler besteht darin, daß das Licht nur auf
                    Einen kleinen Flek konzentrirt ist; die übrigen Theile aber durch schnell
                    verlängerte Schatten verdunkelt und undeutlich werden: welches dem Studirenden,
                    der nicht blos auf Effekt, sondern auf Kentniß des menschlichen Körpers ausgeht,
                    nicht sonderlich zu Statten komt. Dies hab ich schon der <hi rendition="#u">Revision der Klassen</hi> bemerkt.</p>
                <p>ad 6. Auch hab ich anderswo schon angeführt, daß einer der Modelle oder Aufwärter
                    bei der Akademie, zugleich den Kolorar derselben machen müße: wie solches in
                    Koppenhagen Statt hat.</p>
                <p>Besezung der Lehrstellen in den Fächern der Architektur. — <lb/>Da ich nicht die
                    Ehre habe, die Herrn pp <hi rendition="#aq">Simon</hi>, <hi rendition="#aq">Eitelwein</hi>, <hi rendition="#aq">Zietelmann</hi> und <hi rendition="#aq">Meineke</hi> zu kennen; so kan ich weiter keinen Antheil an der Proposizion
                    dieser Subjekte nehmen. Wohl gibt der Bericht des Hrn <hi rendition="#aq">Simon</hi> ein günstiges Vorurtheil für seine Thätigkeit. Hrn Bau-Inspektor
                        <hi rendition="#aq">Genz</hi> kenn ich hinreichend, um zu wissen, daß er all
                    die Kentniße besizt, die zu dem für ihn hier angewiesenen Fache erfodert werden.
                    Allein ich wünschte noch, daß Hr <hi rendition="#aq">Genz</hi> auch über die
                    Geschichte der Baukunst läse: welches, wie mich dünkt, um so füglicher wäre; da
                    doch diese Geschichte, wie ich in den Annotazionen zu dem Bericht des Professor
                        <hi rendition="#aq">Rambach</hi>
                    <pb n="12"/> bemerkt habe, auf zweierlei Art behandelt werden muß. Die
                    allgemeine oder die Philosophische, die Theoretische, oder wie man sie sonst
                    nennen will, gehörte dann für Professor <hi rendition="#aq">Hirt</hi>; die
                    Chronologische oder Pragmatische Geschichte hingegen für Professor <hi rendition="#aq">Genz</hi>: oder auch umgekehrt, wenn man will. <lb/>Für die
                        <hi rendition="#u">Lehre der Konstrukzionen</hi> wird ein belesener und <hi rendition="#u">bereister</hi> Mann erfodert, der auf seinen Reisen überall
                    der Baukonstrukzion seine besondere Aufmerksamkeit gewidmet hat. Denn, meiner
                    Meinung nach, können wir in diesem Fache, bei andern Nazionen noch unendlich
                    viel lernen. In der Zimmerkonstrukzion vorzüglich bei den Venezianern,
                    Holländern und Franzosen: in der Mauerkonstrukzion bei den Römern und
                    Florentinern, und besonders an den Ueberbleibseln des Altertums: in der
                    Steinmezenkunst bei den Italiänern und Franzosen: in der Bereitung der Materiale
                    bei den Holländern und Italiänern: u.s.w. Ob Hr Bau-Inspektor <hi rendition="#aq">Meineke</hi> viel in fremden Ländern hat bauen sehen? - weiß
                    ich nicht. <lb/>Auch muß dieser Lehrer ein guter Hydrauliker sein: weil diese
                    Wissenschaft großen Einfluß auf die Lehre der Konstrukzionen hat. <lb/>Uebrigens
                    muß bei Bestimmung der Gehalte, glaub ich, keine Rüksicht auf die Karriere
                    genommen werden, welche die Respektiven Subjekte etwa noch im Bau-Departement,
                    oder im Bau-Amt machen könten: damit man nicht genöthiget sei, sie immer <pb n="13"/> wieder aus diesen Kollegien herzuholen. wenn derselbe Mann zugleich
                    den beiden weitläufigen Fächern der <hi rendition="#u">Geometrie und
                        Perspektive</hi>, und der <hi rendition="#u">Bauphysik</hi> gehörig vorstehn
                    soll; so wird er nicht immer in Stand sein, noch eine andre Karriere verfolgen
                    zu können. Ja es wäre vielleicht gut, wenn die Professoren der
                    Konstrukzionslehre, und der Lehre der Gebäude nicht grade unter jenen Kollegien
                    ständen; damit sie, wenn sie die Schüler auf die Bauten führen, sich die
                    Freiheit konservirten, nicht alles gut finden zu müßen, was sie vorfinden.</p>
                <p>ZeichnungsSchule für Handwerker. — <lb/>Zur Organisazion des Unterrichts in der
                    Architekturklasse dieser Schule, wird vielleicht nicht undienlich sein,
                    dasjenige genauer zu beachten, was hierüber in dem Aufsaz: <hi rendition="#u">Idee einer Akademie etc.</hi> vorkomt. <lb/>Die Lehrstellen in den
                    Provinzial-Kunstschulen habe ich in umgekehrter Ordnung zu besezen
                    vorgeschlagen: nehmlich sie als eine Beförderung für die Lehrer der Mutterschule
                    anzunehmen. Denn diese ist unmittelbar unter den Augen der Akademie, und
                    dieselbe kan folglich ihre Lehrer beständig leiten: auf jene hingegen muß die
                    Akdemie sich schon sicher verlassen können, und sie müßen daher ihrem Amte
                    vollkommen gewachsen sein. Deswegen müßen sie auch besser besoldet sein, als die
                    an der Mutterschule: und diese könten wieder durch ihre Beigegebenen ersezt
                    werden. <pb n="14"/>
                    <lb/>Wenn man aber zu Ersparung des Geldes die Lehrstellen in der Mutterschule
                    mit Professoren aus den höhern Klassen besezen will; so kan dieser Vorschlag
                    freilich nicht beachtet werden. <lb/>Uebrigens habe ich meine besondre Idee über
                    den Zwek der Provinzialschulen in den <hi rendition="#u">Annotazionen</hi> zu
                    dem Schreiben des Hrrn <seg type="comment">
                        <orig>Kanzlers von <hi rendition="#aq">Hoffmann</hi></orig>
                        <note xml:id="nnh5_5mj_wfb">Carl Christoph von Hoffmann (1735-1801), Kanzler
                            der Universität Halle und Präsident der Kunstschule.</note>
                    </seg> angegeben.</p>
                <p>Ueber Preisaustheilungen, das Reisen der Zöglinge und die Ausstellungen —
                    <lb/>Die Preise wünschte ich mehr klassifizirt.  <lb/>Das Aussenden der Künstler
                    könte vielleicht, für's erste wenigstens, noch seltner angesezt sein. Aber warum
                    soll unter den Malern allein der Historienmaler reisen dürfen? Die
                    Landschaftmalerei wird, bei dem Gang den unsre Bildung nimt, immer wichtiger;
                    und wenn sie eine <hi rendition="#u">Schöne Kunst</hi> sein soll; so hat sie
                    noch was anders zu thun, als bloße Prospekte zu liefern. <lb/>Warum sollen zu
                    den <hi rendition="#u">Ausstellungen</hi> nur Mitglieder <hi rendition="#u">unsrer</hi> Akademie beitragen? Sollte die Vergleichung gegen Produkte
                    eines ganz fremden Geistes nicht nüzlich sein, um dem Einschleichen eines
                    ausschließlichen Geschmack einigermaßen entgegen zu arbeiten? <lb/>Die Anmerkung
                        N<hi rendition="#sup"><hi rendition="#u">o</hi></hi> 16 ist insbesondre von
                    Hrn. H<ex>of</ex> R<ex>at</ex>
                    <hi rendition="#aq">Hirt</hi> gegen dasjenige gerichtet, was in dem Aufsaz: Idee
                        e<ex>iner</ex> Ak<ex>ademie</ex> hierüber vorkomt. Aber was dort steht, war
                    in ganz andrer Verbindung und in ganz andrer Rüksicht gesagt. <pb n="15"/></p>
                <p>Ueber den Senat. — <lb/>Nicht mehr als <hi rendition="#u">zehn</hi>
                    Senatoren, geben, wie ich glaube, nur eine geringe Verschiedenheit der
                    Meinungen, die sich sehr bald gegen einander modifiziren werden. Wenn diese Zahl
                    fixirt sein soll; so sollte sie wenigstens ungleich sein: warum aber sie
                    fixiren? Warum will man keine Senatoren, die nicht ein Lehramt bei der Akademie
                    haben? Sollte in einem solchen Korps eine OpposizionsParthei schädlicher sein,
                    als in andern?</p>
                <p>Ueber die Besoldungen — <lb/>Warum soll der Lehrer der Altertumskunde grade
                    das größte Gehalt ziehn? Wir werden ihn ja nicht immer aus Rom holen. <hi rendition="#u"><lb/>NB</hi> Warum soll Professor <hi rendition="#aq">Rambach</hi> für seine 700 Thaler noch die Aemter des Sekretärs und des
                    Bibliothekars obenein verwalten? Könten sich die beiden Herrn nicht in beide
                    Aemter theilen: so daß Prof: <hi rendition="#aq">Rambach</hi> Sekretär, und
                    Professor <hi rendition="#aq">Hirt</hi> Bibliothekar wäre?</p>
                <p><hi rendition="#u">NB.</hi>
                    <lb/>Der ganze nöthige Fond zur Akademie wird hier auf 20000
                        R<ex>eichs</ex>th<ex>a</ex>l<ex>e</ex>r festgesezt. Sezen wir ihn, zu
                    großerer Sicherheit, auf 24000: und sodann wird man in den Handwerksschulen
                    besondere Lehrer anstellen können.</p>
                <p>Ueber die Art und Einrichtung einer Bibliothek für die Akademie wird gar nichts
                    erwehnt? So wenig wie über die Einrichtung des Archivs, welches doch seinen
                    bestimten Plaz auf der Akademie haben müßte, damit die Glieder des Senats sich
                    so oft sie's für nöthig hielten, in den Akten Raths erholen könten, ohne sie
                    erst von hier oder dort her holen zu müßen.</p>
                <p><hi rendition="#aq">Genelli</hi>
                    <lb/><?oxy_custom_start type="oxy_content_highlight" color="255,64,0"?></p>
            </div>
        </body>
    </text><?oxy_custom_end?>
</TEI>