<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:telota="http://www.telota.de" telota:doctype="letter hirt" xml:id="hirt_rcj_s2g_qfb">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Von Daniel Chodowiecki an Aloys Hirt, Daniel Berger und Hans Christian
                    Genelli. Berlin, 6. März 1798.</title>
                <title> Dienstag. - Mit Annotationen von Genelli.</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>
                    <title>Aloys Hirt. Briefwechsel 1787–1837</title>
                </edition>
                <respStmt>
                    <resp>editor</resp>
                    <name>Uta Motschmann</name>
                </respStmt>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften (BBAW)</publisher>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc rend="manuscript">
                    <msIdentifier>
                        <institution>GStA PK</institution>
                        <collection/>
                        <idno><idno type="shelfmark">I. HA, Rep. 76 alt III Nr. 40, Bl. 32r-34r
                                (Annotationen Bl. 35 r-v)</idno></idno>
                    </msIdentifier>
                    <physDesc>
                        <p>Halbseitig beschriebene Folio; die linken Spalten wurden von Chodowiecki
                            für ergänzende Bemerkungen benutzt.</p>
                    </physDesc>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName key="ed_sr1_tth_4fb">Chodowiecki, Daniel Nikolaus (1726-1801) (Maler,
                        Radierer, Kupferstecher, Grafiker und Illustrator; 1764 EM der Preuß.
                        Akademie der Künste, Sekretär seit 1786, Rektor, 1786-1789 Vizedirektor,
                        1789-1801 Direktor)</persName>
                    <placeName key="prov_ycp_cpr_js">Berlin</placeName>
                    <date when="1798-03-06" cert="high"/>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName key="prov_ztg_3sx_sr">Hirt, Aloys (1759-1837)</persName>
                    <persName key="prov_qps_ktj_sv">Genelli, Hans Christian (1763-1823) (dt.
                        Architekt, zusammen mit seinen Brüdern Rom-Aufenthalt)</persName>
                    <persName key="prov_jl3_gpd_4v">Berger, Daniel (1744-1825) (Kupferstecher, 1778
                        OM der Akademie der Künste zu Berlin, 1787 Rektor und Prof. für
                        Kupferstichkunst, 1816 Vizedirektor der Akademie)</persName>
                </correspAction>
                <note>Adresse: An die Herrn zur Revision der ganzen Königlichen Academie der Künste
                    und Mechanischen Wissenschaften von E. Hohen Curatorio bestellten Commissarien /
                    Herrn Hofrath Hirt / Herrn Rector Berger u / Herrn Senator Genelli [auf Bl. 32r,
                    oberer linker Rand]</note>
                <note>Das Anschreiben der akademischen Kommission an Chodowiecki vom 3. März 1798
                    ist nicht überliefert. Es wird wie die an seine Akademiekollegen Rambach, Lütke,
                    Sahler gerichteten Briefe von Hirt, Berger und Genelli gemeinsam unterschrieben
                    gewesen sein und vergleichbare nummerierte Fragen enthalten haben, auf die
                    Chodowiecki im vorliegenden Schreiben antwortet.</note>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text type="letter">
        <body>
            <div type="writingSession">
                <opener> </opener>
				<p>Mit vielem Vergnügen habe ich die Ehre die Fragen die Ew wohlgebohren unterm 3<hi rendition="#sup"><hi rendition="#u">ten</hi></hi> dieses Monaths an mich
                    erlassen haben zu beantworten und danke Ihnen ganz ergebenst für die Gütte mit
                    der Sie mich <choice>
                        <sic>mich</sic>
                        <corr type="deleted"/>
                    </choice> und einige meiner academischen Bemühungen beurtheilt haben.</p>
                <p>1. Seit der Publication des Academischen Reglemens vom 26.<hi rendition="#sup">ten</hi> Jener 1790 haben sich im 4.<hi rendition="#sup">ten</hi> § keine
                    veränderungen zugetragen.</p>
                <p>2. Die Ordnung findet immer strenge Statt daß die Lehrer Bericht über den Fleiß
                    und Fortgang ihrer Schüler (zwar nicht an den Senat aber) an das <hi rendition="#aq">Directorium</hi> abstatten, und dieses berichtet an E. Hohes
                        <hi rendition="#aq">Curatorium</hi>.</p>
                <p>Ersteres geschieht alle drey letzteres alle Sechs Monath. jenes vom 1:<hi rendition="#sup">ten</hi> Aprill zum 1.<hi rendition="#sup">ten</hi> Jully u
                    vom 1.<hi rendition="#sup">ten</hi> Jully zum 1:<hi rendition="#sup">ten</hi>
                        8<hi rendition="#sup"><hi rendition="#u">ber</hi></hi>
                    <ex>[Oktober]</ex> u.s.w. dieses vom 1.<hi rendition="#sup">ten</hi>
                    <unclear reason="illegible" cert="">Aprill</unclear> bis zum 1:<hi rendition="#sup">ten</hi> 8<hi rendition="#sup"><hi rendition="#u">ber</hi></hi>
                    <ex>[Oktober]</ex> u von da bis zum 1. Aprill. Beydes Schriftlich.</p>
                <p>Ehe das <hi rendition="#aq">Directorium</hi> seinen Bericht absetzt, erhält es
                    von den Lehrern aus allen Classen ProbeZeichnungen von ihren Schülern mit dieser
                    ihre Nahmen Bezeichnet, diese werden in einer Versammlung des Senats nach der
                    Mehrheit der Stimmen Beurtheilt ob sie Gut, Schlecht oder Mittelmäßig sind und
                    diese Urtheile werden auf dem zweyten Special Bericht des Lehrers notirt. Wenn
                    sich welche darunter sehenlassen woran man sieht das der Zeichner fähig ist aus
                    seiner Classe in eine höhere fortzuschreiten so wird dieses ebenfals notirt.
                    Hatt aber der Lehrer angezeigt <pb n="2"/> daß der Schüler faul, unartig oder
                    Mehrere Monathe ausgeblieben ist ohne annehmliche Ursache, warum, angeführt zu
                    haben so wird in den Erstern Fällen dem Lehrer aufgegeben ihn zu warnen daß wenn
                    er sich nicht bessert er ausgeschlossen werden wird, hillft das nichts so wird
                    er bey dem Folgenden nachsehen ausgeschlossen, im Letztern Fall wird er es
                    sogleich.</p>
                <p>Auch von den Bezahlungen oder NichtBezahlungen der Schüler geben diese Berichte
                    Nachricht. und alles dieses gibt <hi rendition="#aq">Matherialien</hi> zu dem 6
                    Monathlichen <hi rendition="#aq">General</hi>Bericht des <hi rendition="#aq">Directorii</hi> an das <hi rendition="#aq">Curatorium</hi>.</p>
                <p>Der <hi rendition="#aq">Architectoni</hi>sche Unterricht der ehmahls bey der <hi rendition="#aq">Academie</hi> gegeben wurde, wird jetzt unter der Aufsicht
                    des Oberhof Bauraths Becherer in den untern Zimmern des Acad<ex>emischen</ex>
                    Gebäudes durch dazu angestellte Lehrer gegeben.</p>
                <p>3. Die Aufsicht über die Kunst u Zeichen schule hatt der <hi rendition="#aq">Director</hi> u der <hi rendition="#aq">Vicedirector</hi> oder wer sonst
                    von den Herrn Senatoren sie besuchen will.</p>
                <p>Ausser obigen Beschäfftigungen des <hi rendition="#aq">Directors</hi> ist ihm
                    (seitdem obige Berichte und <hi rendition="#aq">General</hi>Berichte A.<hi rendition="#sup">o</hi> 1792 eingeführt wurden) auch die Einnahme der
                    Matrickel und <hi rendition="#aq">Informations</hi> Gebühren aufgetragen worden
                    wovon er dem Acad<ex>emischen</ex>
                    <hi rendition="#aq">Rendanten</hi> alle Jahr am Schluß des Etats Jahrsrechnung
                    ablegen muß.</p>
                <p><unclear reason="illegible" cert="low">Ferner</unclear> die <hi rendition="#aq">Academi</hi>schen Schüler aufzunehmen <pb n="3"/></p>
                <p>Über die Vermögens Umstände der Eltern solcher Schüler für die der Freye
                    Unterricht durch Bittschrifften an das <hi rendition="#aq">Curatorium</hi>
                    nachgesucht wird Erkundigungen einzuziehen, demselben schrifftlichen Bericht
                    abzustatten, und nach dessen Genehmigung ihnen Matricklen auszufertigen. Auch
                    die zu der Kunst und Zeichnungs schule aufzunehmenden Lehrbursche und Gesellen
                    mit Aufnahmebillets an den Professor <persName key="ed_xjd_kgg_4fb">Eckert</persName> zu versehen und über ihre Aufnahme eine Rubricirte Liste
                    anzufertigen. Alle diese seit der Einführung des <seg type="comment">
                        <orig><hi rendition="#aq">Reglemens</hi> vom 26. Jener 1790</orig>
                        <note xml:id="nfbj_zsm_qfb">Reglement für die Akademie der bildenden Künste
                            und mechanischen Wissenschaften zu Berlin. De Dato Berlin, den 26sten
                            Jenner 1790 (Druckschrift).</note>
                    </seg> dem <hi rendition="#aq">Directorium</hi> aufgetragene Pflichten habe ich
                    ganz allein 7 Jahre lang als <hi rendition="#aq">vicedirector</hi> ausgerichtet,
                    könte ich nicht verlangen daß mein Nachfolger sie jetzt auch übernähme? aber da
                    ich nahe an der Wohnung S.<hi rendition="#sup">r</hi> Exellenz des Herrn <hi rendition="#aq">Curators</hi> und der des Acad<ex>emischen</ex> Rendanten
                    wohne, der <hi rendition="#aq">viceDirector</hi> hingegen weit ab so wäre es der
                    Bequemlichkeit beyder wegen gut daß ich <lb/>1:<hi rendition="#sup">o</hi> die
                    Erkundigung der Umstände derer die den Freyen Unterricht verlangen u die
                    Berichterstattung darüber <lb/>2. die Aufnahme der Acad<ex>emischen</ex> Eleven
                    <lb/>3. den Empfang u die Berechnung der Matrickel u <hi rendition="#aq">Informations</hi> Gelder behielte. und den Herrn <hi rendition="#aq">viceDirector</hi>
                    <lb/>a die Aufnahme der Schüler zur Hauptschule u <lb/>b die Anfertigung der <hi rendition="#aq">General</hi>berichte über die verschiedenen academischen
                    Classen überlasse <lb/>Es versteht sich von selbst daß ich bey jenen drey
                    Beschäfftigungen alles wozu mich der 4.<hi rendition="#sup">te</hi> § des <hi rendition="#aq">Reglemens</hi> von 1790 verpflichtet ausrichten würde wie es
                    meine Schuldigkeit ist.</p>
                <p>4. Bey dem Zeichnen nach dem Leben habe ich nichts weiter zu erinnern als <lb/>a
                    daß den sämtlichen Lehrern aufgegeben würde darauf zu halten daß die Zeichner
                    während der Zeit daß gezeichnet wird nicht mit einander schwatzen. <lb/>b. daß
                    sie sich zu rechter zeit und fleißig einfinden. <lb/>c daß sie nicht kleine
                    Zeichnungen sondern sie groß machen als der Bogen Zeichenpapier erlaubt. <lb/>d
                    daß sie nicht die Gesichter, Hände und Füße ihrer Figuren vernachlässigen,
                        sonder<ex>n</ex> die ganze Figur fleißig ausführen. <lb/>e daß E. Hohes <hi rendition="#aq">Curatorium</hi> die Gnade haben wolte eine Partie gutes
                    Zeichen Papier aus Rom kommen zu lassen und es den Zeichnern durch den Pedel für
                    den <unclear reason="illegible" cert="">kostenden</unclear> Preyß die Transport
                    Kosten mit gerechnet, verkaufen laßen wolte <lb/>f daß kein Schüler der nicht
                    beym <pb n="4"/> zweyten Ackt den er zeichnete zeichte daß er hinlängliche
                    Fähigkeiten hätte um von diesem Studium Nutzen zuziehen, zugelassen würde,
                    sondern zur Gibbs Classe und Ersten Zeichen Classe zurück gewiesen würde.
                    Worüber der Senat zu urtheilen hatt.</p>
                <p>5 Die Schüler der 3 Zeichen Classen, der Gibbs anathomischen Classen müssen
                    Matricklen bezahlen, oder wenn sie frey sind, sie frey empfangen; in der
                    Kunstschule Brauchten sie keine. In der Geometrischen und Perspecktivischen (ich
                    weiß nicht warum) auch nicht. In den höhern Classen als des Komponierens, des
                    Mahlens auf der Königlichen Bildergalerie etc wo nichts beahlt wird ebenfals
                    nicht, denn die da zu gelassenen, sind gewöhnlich Lehrlinge der <hi rendition="#aq">Academie</hi> oder Fremde, jene haben bey ihrer Aufnahme in
                    die niedrigen Classen ihre Matrickel erhalten.</p>
                <p>6. Ich kann in Ansehung des Paragrafs keine Verbesserungen vorschlagen.</p>
                <p>7 Das Alter der Schüler zur Aufnahme ist 12 Jahr <lb/>Wegen des bürgerlichen
                    Vermögens ist nichts bestimmt. <lb/>Fähigkeiten werden nicht untersucht, hatt
                    der Schüler keine so zeigt sich das bald und die Eltern behalten ihn zu Hause,
                    oder er wird abgewiesen; auf Vorkenntniße wird auch nicht gesehen. <lb/>Die
                    Anzahl der Schüler in der untersten oder III<hi rendition="#sup"><hi rendition="#u">ten</hi></hi> Classe (solte heissen 1<hi rendition="#sup"><hi rendition="#u">te</hi></hi>) sind 110 a 120, in den beyden andern
                    20 a 30 je nachdem sie viel oder wenig Fortschritte <pb n="5"/> aus den niedern
                    in die höhern machen. <lb/>Die Perspecktivischen und Geometrischen sind selten
                    über 12 stark. <lb/>Die Gibbs Classe 15 a 20 <lb/>die Anathomische 4 a 6.
                    <lb/>die Compositions Classe 4 a 5 <lb/>Beym Kopieren auf der Königlichen
                    Galerie 15 a 20 <lb/>Bey der Kupferst<ex>ech</ex>er Kunst 3 a 4. <lb/>Bey der
                    Landschaffts Mahlerey waren ehmahls 3 a 4. seit 2 Jahren keiner <lb/>die Classe
                    der <hi rendition="#aq">Decorations</hi> mahler hatt bis jetzt nur 2 <lb/>und
                    der <hi rendition="#aq">Portrait</hi>Mahler Classe gar keinen <lb/>aber sind
                    auch Beyde besonders Letztere noch jung <lb/>In der Kunstschule 220 a 40.
                    <lb/>In der Boßir Kunstschule 6 a 10 <lb/>In der Königsbergschen Kunstzeichnen
                    Schule — 19 a 25 <lb/>In der Magdeburgschen 7 a 10 <lb/>In der
                    Breßlauschen — 18 a 20.</p>
				<closer>
                    <signed>D Chodowiecki</signed>
                    <signed>Berlin den 6.<hi rendition="#sup"><hi rendition="#u">ten</hi></hi>
                        Martij 1798. </signed>
                    <signed/>
                    <signed><hi rendition="#u">Annotationen von Hans Christian Genelli</hi></signed>
                    <signed>Annotazionen zu dem Bericht des Herrn <hi rendition="#aq">Direktor
                            Chodowiecki</hi> d.d. 6. Merz -98- <lb/>ad N<hi rendition="#sup"><hi rendition="#u">o</hi></hi> 3. Wenn es durchaus bei der jezigen
                        Einrichtung verbleiben soll, und ein Direktor gehalten wird, blos um einen
                        Künstler mit Beschäftigungen zu behelligen, die der Sekretär eben so gut
                        verrichten könte; so hat derselbe allerdings Recht, diese Geschäfte mit dem
                        Vizedirektor, auf die von Herrn <hi rendition="#aq">Chodowiecki</hi>
                        vorgeschlagene Weise zu theilen. Mir scheint es aber zweckmäßiger, alle
                        solche Geschäfte, zu welchen keine Künstlerkentniß erfordert wird, überhaupt
                        dem Direktor abzunehmen.  <lb/>Die Aufsicht über die <hi rendition="#u">Kunst und Zeichnungsschüler</hi> sollte meines Dafürhaltens unter den
                        Senatoren die Reihe herum gehn. Und alle Berichte sollten den Gliedern des
                        Senats mitgetheilt werden: damit jeder den Gang der Sachen einsehen, und
                        dadurch wissen könne, worauf er bei seiner Durchsicht sein Augenmerk zu
                        richten habe. <lb/>Da bei der jezigen Einrichtung, wie die Erfahrung lehrt,
                        nicht Geschäfte genug da sind, um periodisch bestimte Versammlungen des
                        Senats zu occupiren; so scheint mir zwekmäßiger, wen das Kuratorium bei
                        Berufung einer Versamlung jedes mal den Gliedern schriftlich den Gegenstand,
                        über welchen deliberirt werden soll, im voraus anzeigte; damit sie sich
                        vorbereiten können, etwas Bestimtes und Deutliches darüber vorzutragen. Auch
                        sollte es jedem Mitglied des Senats freistehn, wenn er etwas vorzutragen
                        hätte, bei dem Kuratorium um eine Versammlung, mit Anzeige seines
                        Beweggrundes, anzuhalten. Bei Sachen die sich dazu qualifiziren, finde ich
                        sehr löblich, wie das Kuratorium schon einigemahl gethan hat, solche unter
                        den Mitgliedern zirkuliren zu lassen, damit solche schriftlich ihr Votum
                        beifügen. In dieser Rüksicht hat das Kuratorium ein ordentliches
                        Portefeuille, wie bei andern Kollegien üblich ist, worin diese Sachen
                        herumgesandt werden, und auf welchem die Nahmen der Mitglieder nach ihrer
                        Anciennität aufgezeichnet sind. Denn die Methode der andern Kollegien, den
                        jüngsten zuerst votiren zu lassen, damit die Authorität seines Vormannes ihn
                        nicht besteche, ist bei der Akademie, welche nur aus gleichrangirenden
                        Subjekten besteht, nicht nöthig; und hingegen übt sich der <pb n="2"/>
                        neuere an den Aufsäzen seiner Vormänner, indem die Vorliegenden Vota ihm
                        weitere Veranlassung über den Gegenstand nachzudenken geben. <lb/>Es ist
                        nöthig, daß das Protokoll gewissenhaft und pünktlich abgefaßt werde, ohne
                        Amplifikazionen noch Auslassungen und daß keine Materie <hi rendition="#aq">ad acta</hi> gelegt werde, bevor sie im <hi rendition="#aq">pleno
                            Senatu^</hi> vorgelesen worden. Ohne diese Ordnung müssen die Glieder
                        nothwendig den Faden der Geschäfte verlieren; und es ist ihnen dann nicht zu
                        verargen, wenn sie in der Folge über diesen oder jenen Gegenstand nicht
                        gehörige Auskunft zu geben wissen. <lb/>Den öffentlichen Lekzionen sollten
                        billig immer einige Kuratoren beiwohnen. <lb/>Die Lehrer in den
                        Provinzialschulen müssen von der Akademie zu ihrem Amt ordentlich gebildet
                        werden, damit sie den Geist fassen, in welchem die Akademie diese Aemter
                        verwaltet wissen will. Dieß wird erreicht, indem diese Lehrstellen als
                        Beförderungen, für die Lehrer der untern Klassen in der Akademie angesehn
                        werden. Wenn diese nehmlich die Pflicht ihres Amtes vollkommen inne haben,
                        so werden sie zu Lehrern in den Provinzialschulen befordert; und es müssen
                        darum diese Stellen so lukrativ sein, daß sie ihren Mann, wenn er der
                        Akademie selbst seine Zeit hindurch gehörig gedient hat, gebührlich ernähren
                        könne. <lb/>
                        <lb/>ad N<hi rendition="#sup">o</hi> 4. Irgend einer der untern Bedienten
                        der Akademie soll darauf eingerichtet sein, daß er alle Materien, so der
                        Künstler bedarf, in gehöriger Qualität und Quantität liefern könne; er soll
                        das sein, was man in Rom Colloraro nennt. Daran fehlt es noch hier.
                        <lb/>Uebrigens sollte die Akademie noch darfür sorgen, daß einige größere
                        Atelliers für Maler sowohl als Bildhauer, in ihrem eigenen Lokal errichtet
                        würden. Denn hat einmal ein Künstler ein großes Werk zu verfertigen, so
                        findet er in der ganzen Statt keinen Plaz dazu. <lb/>Provinzialschulen sind:
                        in <hi rendition="#aq">Breslau</hi>; in <hi rendition="#aq">Magdeburg</hi>;
                        in <hi rendition="#aq">Halle</hi>; in <hi rendition="#aq">Königsberg</hi>:
                        und jezt soll eine errichtet werden in <hi rendition="#aq">Warschau</hi>.
                            <lb/><hi rendition="#aq">Genelli</hi>
                        <lb/></signed>
                </closer>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>