<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:telota="http://www.telota.de" telota:doctype="letter hirt" xml:id="hirt_lbh_3tx_kfb">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Von Aloys Hirt, Daniel Berger und Hans Christian Genelli an Friedrich
                    Eberhard Rambach. Berlin, 6. März 1798. </title>
                <title>Dienstag</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>
                    <title>Aloys Hirt. Briefwechsel 1787–1837</title>
                </edition>
                <respStmt>
                    <resp>editor</resp>
                    <name>Uta Motschmann</name>
                </respStmt>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften (BBAW)</publisher>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc rend="manuscript">
                    <msIdentifier>
                        <institution>GStA PK</institution>
                        <collection/>
                        <idno><idno type="shelfmark">I. HA, Rep. 76 alt (Ältere Oberbehörden für
                                Wissenschaft, Kunst, Kirchen- u. Schulsachen) III, Nr. 40, Bl. 22
                                r-v</idno></idno>
                    </msIdentifier>
                    <physDesc>
                        <p>Von der Hand Hirts mit den egh. Unterschriften von Berger, Hirt und
                            Genelli; von den Blättern sind nur die rechten Spalten beschrieben; die
                            linken Blatthälften wurden frei gelassen; darauf befindet sich die egh.
                            Antwort Rambachs</p>
                    </physDesc>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName key="prov_qps_ktj_sv">Genelli, Hans Christian (1763-1823) (dt.
                        Architekt, zusammen mit seinen Brüdern Rom-Aufenthalt)</persName>
                    <persName key="prov_jl3_gpd_4v">Berger, Daniel (1744-1825) (Kupferstecher, 1778
                        OM der Akademie der Künste zu Berlin, 1787 Rektor und Prof. für
                        Kupferstichkunst, 1816 Vizedirektor der Akademie)</persName>
                    <persName key="prov_ztg_3sx_sr">Hirt, Aloys (1759-1837)</persName>
                    <placeName key="prov_ycp_cpr_js">Berlin</placeName>
                    <date when="1798-03-06" cert="high"/>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName key="prov_xyh_vvt_fv">Rambach, Friedrich Eberhard (1767-1826) (Klass.
                        Philologe, Pädagoge und Schriftsteller, ab 1791 Subrektor des
                        Friedrichswerderschen Gymnasiums in Berlin, ab 1794 Prof. für Altertumskunde
                        an der Akademie der Künste zu Berlin, 1803 prof. für altklassische
                        Philologie an der Universität Dorpat)</persName>
                </correspAction>
                <note>Adresse: An / des Profeßor's Herrn / <hi rendition="#aq">Rambach</hi> /
                    Wohlgeboren [auf Bl. 1, linker oberer Rand]</note>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text type="letter">
        <body>
            <div type="writingSession">
                <opener>
                    <salute>Hochzuehrender Herr Professor!</salute>
                </opener>
				<p>Vermöge der Vorschrift, die wir vom hochlöbl<ex>ichen</ex>
                    <hi rendition="#aq">Curatorium</hi> der königl<ex>ichen</ex> Kunstakademie zur
                    Revision gesammter Abtheilungen derselben erhalten haben, nehmen wir uns die
                    Freyheit, Ew. Wohlgebornen verschiedene Punkte, Ihr Lehramt betreffend, zur
                    Beantwortung vorzulegen. Ihr bekannter Eifer für das Wohl und die Aufnahme der
                        königl<ex>ichen</ex> Academie ist uns Bürge, daß die Einsendung Ihrer
                    Antwort unsern Wünschen gemäß seyn werde.</p>
                <p>Da nun die Lehrstelle (GEÄNDERT GORDON FISCHER) in dem theoretischen Unterrichte, in der Alterthumskunde,
                    in der Mythologie, und Völkergeschichte durch zwey Personen besezt ist: so wäre
                    die Frage -</p>
                <p>Würden Ew. Wohlgeb<ex>oren</ex> es wohl für gut finden, und zufrieden seyn, daß
                    diese Fächer bestimmt unter beyden Profeßoren getheilt würden, so daß Sie einzig
                    die Mythologie, und die Geschichte besonders der ältern Völker vorrügen;
                    hingegen die theoretischen Theile der Künste selbst, und die Geschichte
                    derselben sowohl bey den ältern als neuern Völkerschaften Ihrem <hi rendition="#aq">Collega</hi> Hofr<ex>at</ex> Hirt überließen? oder hätten
                    Sie hierüber andere Vorschläge zu thun? <pb n="2"/></p>
                <p><hi rendition="#u">2.</hi> lesen Sie nach eigenen gedrukten, oder ungedrukten
                    Schriften oder andern Lehrbüchern?</p>
                <p><hi rendition="#u">3.</hi> wie viel Schüler haben Sie gewöhnlich? wie viel iezt?
                    - Sind die Schüler gewißer Klassen verbunden, Ihre Vorlesungen zu hören?</p>
                <p><hi rendition="#u">4.</hi> haben Sie Bericht über den Fleiß derselben zu
                    erstatten?</p>
                <p><hi rendition="#u">6.</hi> [sic!] glauben Sie nicht, daß es nüzlich wäre, die
                    eingeschriebenen Schüler dann und wann in den Vorlesungsstunden zu
                    examiniren?</p>
                <p><hi rendition="#u">7.</hi> wieviel Stunden, und zu welchen Stunden lesen Sie in
                    der Woche? Wie lange würden Sie wohl nach den N<hi rendition="#sup"><hi rendition="#u">o</hi></hi> 1. vorgeschlagenen Fächern brauchen, um den
                        <hi rendition="#aq">Cursus</hi> derselben zu vollenden?</p>
                <p>8. hätten Sie wohl Vorschläge in Rücksicht des <hi rendition="#aq">Lokal</hi>'s,
                    oder sonst zu machen?</p>
                <p>9. Wie ist der Zustand der Akademischen Bibliotek? - welche Bücher, Kupferwerke
                    hätten Sie vorzuschlagen, welche als wesentlich nöthig vor andern nach und nach
                    angeschaft würden? -</p>
                <p>Da wir diese Anfrage bloß zu unserer Pflichtmäßigen und nähern Information thun,
                    so dürfen Sie sich im voraus unseres besondern Dankes versichert halten, wenn
                    Sie sobald, und kurz wie möglich die Antwort an <hi rendition="#aq">Hofrath
                        Hirt</hi> einsenden werden.</p>
                <p>Berlin den 6<hi rendition="#sup"><hi rendition="#u">ten</hi></hi> März -98                                                                                                      </p>
				<closer>
                    <signed>D. Berger / Hirt / Genelli</signed>
                </closer>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
