<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:telota="http://www.telota.de" telota:doctype="letter hirt" xml:id="hirt_qkv_thb_ygb">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Votum Hirts zur Verbesserung des Zeichenunterichts an öffentlichen Schulen.
                    Berlin, 16. April 1806</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>
                    <title>Aloys Hirt. Briefwechsel 1787–1837</title>
                </edition>
                <respStmt>
                    <resp>editor</resp>
                    <name>Uta Motschmann</name>
                </respStmt>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften (BBAW)</publisher>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc rend="manuscript">
                    <msIdentifier>
                        <institution>Akademie der Künste Berlin</institution>
                        <collection>Historisches Archiv</collection>
                        <idno><idno type="shelfmark">PrAdK 664, Bl. 35r-v</idno></idno>
                    </msIdentifier>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName key="prov_ztg_3sx_sr">Hirt, Aloys (1759-1837)</persName>
                    <placeName key="prov_ycp_cpr_js">Berlin</placeName>
                    <date when="1806-04-16" cert="high"/>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <orgName key="ed_fyw_2vh_4fb">Akademie der Künste, Preußische: Senat</orgName>
                    <placeName key="prov_ycp_cpr_js">Berlin</placeName>
                </correspAction>
                <note>Vor Hirt gaben Friedrich Becherer, Daniel Berger und Schadow ihre Voten ab:
                    "Der ungenannte Verfasser hat seinen Gegenstand nach der Natur geschildert, und
                    ich glaube daß wir wohl alle, leider! von der Wahrheit seiner Schilderung
                    überzeugt sind. / Aber ich hoffe auch daß, wenn gleich nicht ganz nach den Ideen
                    des Verfassers, doch zweckmäßig, durch die Herausgabe des
                    Elementar-Zeichenwerkes, dem Uebel vorerst und zum Theil kan gesteuert werden. /
                    Wenn alsdann durch die kräftige Anordnung des p Departements, dem gelehrten p
                    Verfahren der Schüler, die Weisung, der Künstler zu folgen zur Pflicht gemacht
                    wird, so läßt sich wohl ein guter Fortschritt in dieser Partie für
                    Menschenbildung erwarten. / Um das Nähere hierüber abzufassen, schlage ich
                    geh[orsamst] vor, daß die Herrn Mitglieder des Senats zwar Ihre resp: Meinungen
                    samlen, aber daß das Resultat derselben in einer anzustellenden Conferenz ge-
                    und abgefaßt werde. / Berlin den 15 April 1806 / FBecherer" - "Ich bin der
                    Meinung des Geh. Rath Herrn Becherer / D. Berger / den 16 aprill. 6." -
                    "Derselben Meinung ist G Schadow / Berlin den 16 aprill c." - Nach Hirt folgen
                    die Voten von Gentz (23. April 1806), Weitsch (undatiert), D. Berger (26. April
                    1806), Uhden (undatiert) und Frisch (10. Mai 1806). - Zur Beschlussfassung siehe
                    das Sitzungsprotokoll des Akademischen Senats vom 10. Mai 1806 (ebenda, Bl. 44
                    ff.).</note>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text type="letter">
        <body>
            <div type="writingSession">
                <opener> </opener>
				<p>Daß die jungen Leute <pb n="2"/> bey der bisherigen Art und Weise das Zeichnen zu erlernen,
                    ihre Zeit verlieren - <lb/>Daß die Lehrer im Durchschnitt weder das Zeichnen
                    verstehen, noch irgend einen systematischen Gang des Unterrichtes haben.
                    <lb/>Und daß dieß der Fall nicht bloß bey dem Privatunterricht und bey den
                    gewöhnlichen Bürger- und Gelehrten-Schulen, sondern selbst bey den
                    Kunstinstituten und Akademieen der Fall sey. <lb/>weiter: daß es überall an
                    guten u. zweckmäßigen Vorschriften, - und zwar in jeder Gattung des
                    Zeichnungsunterrichtes mangelt</p>
                <p>bin ich mit dem ungenannten Verfaßer der Vorschläge <unclear reason="illegible" cert="">pp</unclear> ganz einverstanden - nicht aber so mit den Ideen, wie
                    er meint, daß dem Übel gesteuert werden könnte.</p>
                <p><seg type="comment">
                        <orig>Die vorstehenden drey <hi rendition="#aq">vota</hi></orig>
                        <note xml:id="ntqj_4vb_ygb">Von <persName key="ed_hlj_3pd_jx">Becherer</persName>, <persName key="prov_jl3_gpd_4v">Berger</persName> und <persName key="prov_wsc_2hd_4v">Schadow</persName>, siehe oben: Anmerkungen zum Brief.</note>
                    </seg> sagen und hoffen indeßen, daß das <hi rendition="#aq">Elementar</hi>-Zeichen-Werk dem Mangel sofort auf eine zweckmäßige Weise
                    abhelfen werde. Dieß ist sehr zu wünschen. Ich kann aber nicht hierüber
                    Opiniren, bis mir das Werk wird vorgelegt worden seyn, bisdahin muß ich mein <hi rendition="#aq">Votum</hi> hierüber <hi rendition="#aq">suspendiren</hi>.</p>
				<closer>
                    <signed>Hirt</signed>
                    <dateline>den 16<hi rendition="#sup"><hi rendition="#u">ten</hi></hi> April
                        1806.</dateline>
                </closer>
            </div>
            <postscript>
                <p><ex>Die Voten beziehen sich auf einen im Senat der Kunstakademie zirkulierenden
                        Aufsatz eines ungenannten Verfassers aus dem Oberschulkollegium zur
                        Verbesserung des Unterrichts im Zeichnen an den öffentlichen Schulen.
                        Valentin von Massow hatte am 27. März 1806 den <orgName key="ed_fyw_2vh_4fb">Senat der Kunstakademie</orgName> gebeten, die darin enthaltenen Ideen
                        und Vorschläge auf ihre "Ausführbarkeit" zu prüfen und ein Gutachten
                        abzugeben (PrAdK 664, Bl. 26-33):</ex></p>
                <p>Es giebt keinen Gegenstand des öffentlichen Unterrichts, der seiner hohen
                    Wichtigkeit ungeachtet, so unter aller Kritik zweck- und planlos auf den Schulen
                    behandelt wurde, als es, einige wenige Ausnahmen abgerechnet, mit dem
                    Unterrichte im Zeichnen der Fall ist, und ob es gleich paradox klingt, wenn man
                    einen Knaben der drey, vier und mehrere Jahre die gewöhnlichen Uebungen im
                    Zeichnen getrieben und ganz und gar nichts gelernt hat, noch Glück wünschen muß,
                    wenn er nur nicht seinen Geschmack auf Lebenszeit, verderbt hat, so wird doch
                    diese Bemerkung denjenigen, der mit dem Innern unserer UnterrichtsAnstalten
                    bekannt ist, und welcher namentlich weiß, was er von den gewöhnlichen Lehrern
                    der Zeichenkunde zu erwarten hat, nicht im mindesten auffallen. Tausende von
                    Stunden werden jährlich mit der Beschäftigung, die man mit dem Namen des
                    Zeich[n]ens beehrt, im eigentlichsten Sinn des Worts verschwendet, und ist es
                    eine wahre Seltenheit, wenn unter Hundert jungen Leuten einmal ein einziger
                    gefunden wird, welcher von demjenigen, was er von der in Rede stehenden Kunst
                    auf Schulen erlernet hat, auch nur einigen Gebrauch im bürgerlichen Leben machen
                    kann. Und doch giebt es so wenige Verhältnisse des Lebens, in welchen man die
                    Unbekanntschaft mit der Zeichenkunde nicht oft schwerlich büssen mußte, und was
                    Handwerker und Künstler betrift, so können wohl nur sehr wenige genannt werden,
                    dem die Kenntniß derselben // ohne die nachtheiligsten Folgen ganz fremd sein
                    dürften, bei den meisten macht sie gar einen wesentlichen Theil ihrer
                    Beschäftigung aus. Oder kann man sich etwa einen geschickten Mauer oder
                    ZimmerMeister, einen tüchtigen Tischler, Formschneider, Wagenbauer, oder selbst
                    einen guten Schlösser, Töpfer, Drechsler, Gärtner u.s.w. denken, der des
                    Zeich[n]ens ganz unkundig wäre? Der matematischen Instrumentenmacher,
                    Jouveliere, Gold- und Silber Arbeiter pp gar nicht einmal zu gedenken. Kommen
                    dergleichen Männer nicht täglich in die Lage, etwas zu zeichnen? Ist es ihnen
                    möglich ihre eigene Ideen auszuführen oder von den oft gemeinschaftlich mit
                    ihnen an demselben Werke arbeitenden Handwerkern und Künstlern ausführen zu
                    laßen, oder nach den ihnen vorgelegten, zum Theil perspectivischen Zeichnungen
                    zu arbeiten, wenn sie selbst nicht zeichnen können, selbst keine Idee von
                    perspectivischen Zeichnungen haben? Leider giebt es der Handwerker und Künstler
                    viele, die vom Zeichnen gar nichts verstehen. Die natürliche Folge ist dann aber
                    auch diese, daß sie sich bei jeder Gelegenheit von geschickten Einländern und
                    noch häufiger von den vielen tüchtigen Ausländern den Rang ablaufen sehen.
                    Geschmackvolle neue Formen zu ersinnen liegt vollends über dem Horizont solcher
                    Menschen. Indem sie gestern wie heute ihre gestaltlosen Geräthschaften, deren
                    Absatz ihnen den nothdürftigsten Unterhalt sichert, anfertigen, rügen sie nicht
                    selten den gebildeten Ein-//länder, seines sonstigen Patriotismus ungeachtet,
                    sich um jeden Preis die geschmackvollen gearbeiteten Waaren des Auslandes zu
                    erschaffen. Ich bin überzeugt, daß wenn Zeichenkunde und die damit in genauer
                    Verbindung stehende Bildung des Geschmacks allgemeiner verbreitet wäre, dies von
                    unübersehbar guten Folgen für unsere inländischen Manufacturen und Fabriken, für
                    den gesammten inländischen Kunstfleiß und mithin auch für den National-Wohlstand
                    sein würde. Und daß es mit der Kenntniß des Zeichnens bei unsern Handwerkern und
                    zum Theil selbst bei unsern Künstlern nicht beßer bestellt ist, darin liegt der
                    Grund lediglich in der fehlerhaften Methode, nach welcher das Zeichnen in den
                    bei weitem größeren Theile der öffentlichen UnterweisungsAnstalten des
                        Preuß<ex>ischen</ex> Staats gelehrt wird. Denn wie anders soll der künftige
                    Handwerker und Künstler den ersten Grund in der Erlernung der vorgenannten
                    Geschicklichkeit legen? Hat er dazu wärend seiner Lehrjahre Zeit? Kann er als
                    Gesell das Versäumte nachholen? oder wird er etwa als Meister annoch Zirkel,
                    Lineal und Bleifeder in die ungeübte Hand nehmen? In der Regel gewiß nicht, das
                    dringende Bedürfniß des Zeichnens zwingt indessen dann und wann, selbst den
                    rohen Handwerksburschen, in dieser Kunst zu thun, was er vermag. So ist es z. B.
                    bekannt, daß die Tischler-Gesellen gewöhnlich einen Theil des Sonntags zu den
                    Uebungen im Zeichnen mit Lineal und Zirkel, oder // zu den sogenannten Reissen
                    verwenden, daß sie und andere Handwerker die Kunstschulen zu Berlin, Magdeburg,
                    Breslau pp besuchen. / Auf alle diese späte Uebungen ist aber im Durchschnitt
                    nicht viel zu rechnen, da der Grund im Zeichnen frühzeitig gelegt, der Sinn für
                    schöne Formen frühzeitig in der Seele des Knaben geweckt werden muß, wenn
                    angemessene Früchte erfolgen sollen. / Wie aber ist es möglich, wird man fragen,
                    auf Schulen den so zweckwidrig betriebenen Unterricht im Zeichnen eine
                    zweckmäßigere Einrichtung zu geben? / Mich dünkt, dies ist so schwer eben nicht.
                    Doch bevor ich mich hierüber erkläre, sei es mir erlaubt, die Ursachen
                    aufzuführen, weshalb nach meinem Erachten so herzlich wenig in Betreff des
                    Zeichnens auf unsern Schulen geleistet wird. / 1) Die Knaben beschäftigen sich
                    in der Schule mehr mit dem <hi rendition="#u">Malen</hi>, als mit dem <hi rendition="#u">Zeichnen</hi>. Kaum haben sie einen Theil des menschlichen
                    Körpers, Nasen, Ohren und dergleichen mit Röthel, Bleystift oder schwarzer
                    Kreide eine kurze Zeit hindurch eilfertig hingetuscht, so greifen sie den
                    Eingebungen ihres kindischen Geschmacks folgend, unvermehrt nach den bunten
                    Bilderchen, und nun besteht ihre einzige Beschäftigung darinn, daß sie
                    gewöhnlich nach eigener Wahl, Jahre hindurch Häuschen und Blumenstücke,
                    Landschaften und // geschichtliche Darstellungen, - von welchen letzteren sie,
                    beiläufig gesagt, in der Regel gar nichts verstehen - abkonterfeien. / Der
                    Lehrer seiner Seits glaubt seine Pflicht gethan zu haben, wenn er von Zeit zu
                    Zeit die zerrißenen oder beschmutzten Vorschriften wieder herstellt, hier und da
                    einige Striche in der Kopie des Lehrlings anbringt und am Ende des Schuljahres
                    die sogenannten Probezeichnungen überarbeitet. Was Wunder, wenn ein auf diese
                    Weise unterrichteter Zögling, nach mehrjähriger Unterweisung nicht einmal im
                    Stande ist, einen runden Huth, welcher an einem Fenster hängt, kenntlich
                    darzustellen. / 2) Man läßt unsere Knaben in der Schule durchaus nicht solche
                    Gegenstände zeichnen, die künftig ihren Kunstfleiß beschäftigen werden. Denn was
                    hilft es den meisten unter ihnen, wenn sie auch noch so fertig Landschaften,
                    Scenen aus der Geschichte, Frucht- und Blumen-Stücke zu kopiren gelernt haben?
                    Hievon können nur die künftigen Maler - deren doch immer verhältnißmäßig nur
                    sehr wenige sind -, die bei weitem größere Zahl der künftigen Handwerker und
                    Künstler fast gar keinen Gebrauch machen. Letztere müssen, und so viel es
                    möglich in Hinsicht auf ihre muthmaßliche Bestimmung geübt werden, Auf- und
                    Grundriße // von Gebäuden, Maschinen, geschmackvollen Hausrath u.s.w. zu
                    zeichnen, und das wird ihnen dereinst treflich zu Statten kommen. / 3) Man läßt
                    ferner nur gewöhnlich Handzeichnungen anfertigen; an die, fast jedem Handwerker
                    und jedem Künstler höchst unentbehrliche Unterweisung im Zeichnen mit Lineal und
                    Zirkel wird gar nicht gedacht, und vielleicht ist das hiesige Friedrich
                    Wilhelms-Gymnasium die einzige Anstalt in den Preuß<ex>ischen</ex> Staaten, wo
                    es an einer Anleitung zu der zuletzt gedachten Beschäftigung nicht fehlt. / 4.)
                    Es fehlt auf allen nur bekannten Unterweisungs-Anstalten ganz und gar an
                    Anleitung zu perspectivischen Zeichnungen, und doch ist einige Kenntniß hievon
                    den meisten Handwerkern und Künstlern ganz unentbehrlich. Wie oft ist es z. B.
                    nicht der Fall, daß dem mechanischen Instrumentenmacher nicht wirkliche Modelle
                    sondern Zeichnungen von Maschinen, mit der Auflage zugeschickt worden, darnach
                    die Maschinen selbst anzufertigen? Ist sein Auge an diese Art der Darstellung
                    nicht gewöhnt; so wird es ihm unmöglich, dem Auftrage zu genügen. / 5) Bei dem
                    Unterrichte im Zeichnen, wie er dermalen auf den Schulen beschaffen ist, fehlt
                    es ganz und gar an einem zum Zweck führenden Plan. / Man giebt den Lehrlingen
                    die Vorschriften in keiner // gehörigen Folge, wartet nicht, bis sie den
                    erforderlichen Grad von Fertigkeit in den Elementen erlangt haben, und geht
                    rasch zu solchen Gegenständen über, die eigentlich noch gar nicht den Anfänger
                    vorgelegt werden sollten. / 6) Man läßt hiernächst auch nur immer Kopieen von
                    Kopieen machen; nach der Natur oder nach Gyps wird fast nirgends gezeichnet.
                    Daher kommt es dann, daß es dem Handwerker, so äußerst schwer wird, entweder
                    einen Körper auf einer Fläche darzustellen, oder umgekehrt, ein Halb- oder ganz
                    erhabenen oder einen frei stehenden Gegenstand nach einer Zeichnung
                    anzufertigen. Endlich wird / 7.) Für die Bildung des Geschmacks der Zöglinge gar
                    nicht gesorgt. Wenn es unleugbar ist, daß der Geschmack in Gegenständen der
                    bildenden Künste durch Ansicht schöner Formen gebildet wird, warum legt man dem
                    Auge des Jünglings nicht überall die schönsten Formen vor? Fehlt es dem Lehrer
                    in der Zeichenkunde selbst an der Fertigkeit, wenigstens einigermaaßen
                    vollendete Vorschriften zu liefern; warum bedient er sich nicht lieber
                    derjenigen Werke, welche auf Kupfertafeln, Abbildungen solcher <unclear reason="illegible" cert="">Statuen</unclear> und anderer Kunstsachen
                    enthalten, die seit Jahrtausenden für die vorzüglichsten gehalten werden, welche
                    der menschliche Kunstfleiß hervor gebracht hat. // Daß es äußerst leicht sey,
                    auf die Bildung des Geschmacks bei den meisten Kindern zu wirken, und ihnen auf
                    die Lebenszeit ein feines Gefühl für das, was wirklich schön ist, zu geben, ist
                    keinem practischen Erzieher unbekannt. Und diese Bildung des Geschmacks kann bei
                    der Mehrzahl der Schüler nur durch das Zeichnen bewirkt werden, da bekanntlich
                    der jungen Leute nur wenige sind, welche zu den gelehrten Schulen, wo sie
                    Gelegenheit erhalten, sich durch die Lectüre der Klassiker zu üben, übergehen. /
                    Der einzige, mir bekannte Mittel, nicht allein der erwähnten Mängeln ein Ende zu
                    machen, sondern auch einen zweckmäßigen Unterricht im Zeichnen auf unsern
                    öffentlichen Schulen allgemein zu machen, ist die unter <hi rendition="#u">öffentlicher Auctoritaet zu bewirkende Anfertigung und Einführung eines
                        guten Zeichenbuchs</hi>. / Man ist berechtigt, ein solches Werk von der
                    hiesigen Akademie der Künste zu erwarten und ich wüßte in der That nicht,
                    wodurch sich dieselbe ein größeres und bleibenderes Verdienst erwerben könnte.
                    Ich nehme mir nicht heraus, genau den Plan vorzuzeichnen, nach welchem dasselbe
                    angefertiget werden müßte; sondern begnüge mich, nur im Allgemeinen anzugeben,
                    wie meiner Meinung nach, daßelbe eingerichtet werden müßte, wenn es dem,
                    wirklich Statt findenden Bedürfniße entsprechen solle. Vorläufig muß ich noch //
                    bemerken, daß ich, wie sich schon aus dem Obigen ergiebt, hiebei gar nicht und
                    wenigstens nicht vorzüglich, die Bildung des künftigen Malers oder solchen
                    Personen, welche die Beschäftigung mit der Zeichenkunst als Sache des Vergnügens
                    betreiben, vor Augen habe, - wiewol es auch diesen frommen würde, den zu
                    bezeichnenden Weg zurückzulegen; meine Absicht ist vielmehr, künftige
                    Profeßionisten und Künstler jeder Art auf Schulen zweckmäßiger und überall so
                    mit den Zeichnen beschäftigt zu sehen, daß sie von dem Erlernten, sei deßen auch
                    noch so wenig, einen reellen Gebrauch im wirklichen Leben machen, und sich durch
                    fortgesetzte Applikation weiter helfen können. / Das angeregte Zeichenbuch
                    könnte aus drei verschiedenen Heften bestehen: / Das erste sei dem Anfänger in
                    der Kunst bestimmt, und enthalte auf etwa zehn Kupfertafeln in Quer-Folio gerade
                    und krumme Linien, Dreiecke, Quadrate, Kreise, Ovale und andere mathematische
                    Figuren, und zwar jedesmal mit Bezeichnung der Größe, damit dem Lehrling, um die
                    anschauliche Erkenntniß der Maaßverhältniße zu befördern, aufgegeben werden
                    könne, die vorliegenden Gegenstände bald um einige Male zu vergrößern bald um
                    einige Male zu verkleinern; es gebe // eine Anleitung senkrechter Linien zu
                    errichten, Quadrate und Dreiecke p zu theilen. Stoff zu diesen Uebungen liefert
                    folgendes <seg type="comment">
                        <orig>Werk</orig>
                        <note xml:id="nizm_5w2_zgb">Unterricht zur praktischen Rechenkunst, zu
                            geometrischen, perspectivischen und optischen Zeichnungen und
                            Berechnungen nützlich für Anfänger und Liebhaber dieser Wissenschaften
                            ehemals durch Schübler und Rost verfasset, nunmehr aber umgeändert und
                            mit Zusätzen vermehrt von J. T. M[ayer]. Mit 23 Kupfertafeln. Nürnberg
                            und Leipzig 1786.</note>
                    </seg>: Unterricht zur practischen Rechenkunst zu geometrischen,
                    perspectivischen und optischen Zeichnungen von J. T. M. Nürnberg und Leipzig
                    1786; es liefere ferner die Umriße verschiedener einfacher Werkzeuge und solcher
                    Maschinen, deren man sich im gemeinen Leben häufig bedient, desgl. eine Reihe
                    von Verzierungen, einige geschmackvolle Muster des gewöhnlichen Hausraths u.s.w.
                    Den Beschluß mögen einige Vorschriften zu freien Handzeichnungen machen. /
                    Diesem Hefte kann die Einrichtung gegeben werden; daß davon in jeder niedern
                    Bürgerschule, selbst wenn der Lehrer des Zeichnens ganz unkundig wäre, und nur
                    gesunde Augen hätte, Gebrauch gemacht werden könnte. / Wohl dem jungen
                    Handwerker, wenn er auch nur diese kurze Bahn durchwandelt hat; er wird
                    wenigstens eine einigermassen sichere Faust, einige Bekanntschaft mit Lineal und
                    Zirkel, - denn diese beiden Werkzeuge dürfen bei obigem Geschäft keinen
                    Augenblick aus den Händen gelegt werden - und einen unverdorbenen Geschmack zu
                    seiner Profeßion mitbringen. / 2) <hi rendition="#u">Das zweyte</hi> aus etwa
                    15. bis 20. Kupfertafeln bestehende Heft, sei denjenigen gewidmet, die sich
                    durch fleißige und wiederholte Benutzung des ersten // Hefts die nöthige
                    Fertigkeit in den ersten Elementen des Zeichnens erworben haben, mithin solchen
                    Schülern, die zu den kunstvolleren von Gewerken oder den eigentlichen bildenden
                    Künstlern übergehen wollen, und gewöhnlich eine längere Zeit die Schule
                    besuchen. Es enthalte / a) eine Sammlung verschiedener Noten des
                    geschmackvollsten, antiken und modernen Hausraths z. B. Tische, Schränke,
                    Stühle, Uhrgehäuse pp / b) eine Samlung geschmackvoller Verzierungen für
                    Gebäude, Hausrath pp / c) Maschinen verschiedener Art, z. B. Mühlen und davon
                    einzelne Theile, das innere Getriebe von Uhren, Schlößern u.s.w. / d) Einzelne
                    Theile von Gebäuden, z. B. die Säulen-Ordnung, Auf- und Grundriße von Gebäuden
                    pp nicht minder Dachstühle, Façaden von Häusern, Brücken pp / e) Allerhand zum
                    Schmuck dienende Geräthschaften, als Wasen, Kron- und Wandleuchter, Dekorationen
                    von Zimmern, selbst Ofen und andere dergleichen Geräthschaften. / f) Einige
                    perspectivische Zeichnungen und / g) Eine fortgesetzte, an das erste Heft sich
                    genau anschließende Uebung in freien Handzeichnungen. / 3) Das dritte Heft
                    endlich enthalte die Anleitung zum Zeichnen der schönen menschlichen Gestalt und
                    liefere eine Reihe von Abbildungen von den Meisterstücken // des Alterthums, und
                    zwar in der Art, daß dem Zögling jedesmal zuvörderst die einzelnen Theilen der
                    Figur, als Augen, Nase, Arme pp abbilden muß, ehe er zur Abbildung des Ganzen
                    übergehen darf. Die Darstellung der vorzüglichsten mythologischen Figuren muß in
                    diesem Hefte durchaus nicht fehlen, denn es giebt keinen Künstler und selbst nur
                    wenige Handwerker, welchen einige Kenntniß von der Art, wie die Alten sich ihre
                    Gottheiten und Heroen dachten, entbehren könnten. Erlaubt es der Raum, so mögen,
                    wie in dem ersten Hefte einige Landkarten, so in dem gegenwärtigen, einige
                    Scenen aus der Geschichte, desgleichen einige Landschaften, ihre Stelle finden.
                    Vorzüglich nützlich aber würde es sein, wenn aus den antiquarischen Werken von
                    Montfaucon und andern, die verschiedenen Arten von Kleidungsstücken, deren die
                    Alten sich bedienten, dargestellt würden. Uebrigens würde der geschickte Lehrer
                    nicht unterlassen müssen, seinen weiter vorgeschrittenen Zöglingen eine
                    Anleitung zum Zeichnen nach der Natur und nach Gips nebenher zu ertheilen. / An
                    Stoff zu einem Werke dieser Art fehlt es so wenig, daß vielmehr zu befürchten
                    ist, die Reichhaltigkeit der freilich in sehr vielen Werken zerstreuten und in
                    sofern für den gewöhnlichen Lehrer für verlohren zu achtenden Gegenstände werden
                    den Sammler in // Verlegenheit setzen. / Schließlich bemerke ich nur noch, daß
                    eine kurze Beschreibung der abgebildeten Gegenstände und eine, von einem Kenner
                    aufgesetzte Anleitung zum Gebrauche dieses Zeichenbuchs, den Werth desselben
                    sehr erhöhen würde. Vielleicht könnte bei dieser Gelegenheit, aber in einem
                    besondern Hefte, auf die Bedürfnisse des andern Geschlechts, Rücksicht genommen,
                    und eine Sammlung geschmackvoller Muster zum Stricken, Sticken pp veranstaltet
                    werden. Bei der ganzen Unternehmung würde meines Erachtens in merkantilischer
                    Hinsicht keine Gefahr sein, da eines Theils schon der Name der Akademie, unter
                    deren Auspicien dieses Werk in die Welt käme, einen ansehnlichen Absatz eben so
                    sehr, als das dringende Bedürfniß sichert, andern Theils die Schulen angehalten
                    werden könnten, sich dasselbe aus ihren Fonds anzuschaffen. / Noch muß ich
                    anführen, daß es auch solchen jungen Leuten, welche sich nicht den Handwerken
                    oder den bildenden Künsten widmen, sondern zu den Studien auf Universitaeten
                    übergehen, sehr nützlich sein würde, wenn sie den bezeichneten Weg durchwandelt
                    hätten. Sie würden dadurch als künftige Juristen und vorzüglich als Kameralisten
                    um so besser in den Stand gesetzt werden, die Obliegenheiten ihres Amts, bei
                    welchem es nicht selten vorkömmt, über Grundriße von Gebäuden, Plane // von
                    Ländereien u.s.w. zu ertheilen, hinlänglich zu genügen.</p>
            </postscript>
        </body>
    </text>
</TEI>