<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:telota="http://www.telota.de" telota:doctype="letter hirt" xml:id="hirt_mlr_nyt_nhb">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Gutachten Hirts für die Akademie der Künste: zum Zeichenunterricht, zur
                    Einrichtung einer Kunstschule, zu einer Künstler-Akademie. Berlin, 31. Juli
                    1809</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>
                    <title>Aloys Hirt. Briefwechsel 1787–1837</title>
                </edition>
                <respStmt>
                    <resp>editor</resp>
                    <name>Uta Motschmann</name>
                </respStmt>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften (BBAW)</publisher>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc rend="manuscript">
                    <msIdentifier>
                        <institution>GStA PK</institution>
                        <collection/>
                        <idno><idno type="shelfmark">I. HA, Rep. 76 Ve Sekt. 17 Abt. I Nr. 2, Bl.
                                10r-29r</idno></idno>
                    </msIdentifier>
                    <physDesc>
                        <p>Halbseitig beschriebene Folio mit zahlreichen Korrekturen von Hirt sowie
                            Anstreichungen am Rand von fremder Hand</p>
                    </physDesc>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName key="prov_ztg_3sx_sr">Hirt, Aloys (1759-1837)</persName>
                    <placeName key="prov_ycp_cpr_js">Berlin</placeName>
                    <date when="1809-07-31" cert="high"/>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <orgName key="ed_fyw_2vh_4fb">Akademie der Künste, Preußische: Senat</orgName>
                    <placeName key="prov_ycp_cpr_js">Berlin</placeName>
                </correspAction>
            </correspDesc>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term key="ed_f1n_1nm_pgb">AdK - Neuorganisation</term>
                    <term key="ed_a1p_2nm_pgb">Bauakademie</term>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text type="letter">
        <body>
            <div type="writingSession">
                <opener> </opener>
				<p>Idee <lb/>1. über den <hi rendition="#aq">Elementar</hi>unterricht im Zeichnen, <lb/>2. über
                    die Einrichtung einer Kunstschule, und <lb/>3. über eine Künstler-Akademie
                    <lb/>mit <lb/>Bemerkungen über die bisherigen Kunstanstalten in den
                        K<ex>öniglich</ex> p<ex>reußischen</ex> Staaten.</p>
                <p>_____________________________________________________</p>
                <p><hi rendition="#u">Vorwort.</hi></p>
                <p>Die Bestimmung des Menschen ist <hi rendition="#aq">Humanität</hi>. <lb/>Die <hi rendition="#aq">Humanität</hi> besteht in der Entwicklung der geistigen und
                    körperlichen Kräften, vorzüglich deren welche dem Menschen eigenthümlich sind,
                    und ihn von allen übrigen Wesen auszeichnen. <lb/>Was für den einzelnen Menschen
                    Bestimmung ist, ist es auch für einen Verein von Menschen. Der einzelne kann nur
                    in Gesellschaft anderer zu seiner Bestimmung hin arbeiten. <lb/>Das Hauptmittel,
                    daß der Mensch sich in der Gesellschaft seiner Bestimmung annähere, ist die
                    Erziehung. Daher die wißenschaftliche und ästhetische Bildung, was die Lateiner
                    vorzugsweise <hi rendition="#aq">Humanitas</hi> nannten, bey den Griechen
                        geradezu<foreign xml:lang="grc"> </foreign><seg type="comment">
                        <orig><foreign xml:lang="grc"><foreign xml:lang="grc">Πα<supplied cert="high">ι</supplied>δε<hi rend="italic">í</hi></foreign>α</foreign></orig>
                        <note xml:id="nxpc_txv_4hb">Bildung, Erziehung.</note>
                    </seg> hieß (<hi rendition="#aq">Aul</hi><ex>us</ex>
                    <hi rendition="#aq">Gell</hi><ex>ius</ex>
                    <ex>Noctes Atticae</ex> 13, 16.) </p>
                <p>Wie die Einrichtungen und Anstalten in Rücksicht der Entwicklung, Erziehung und
                    Ausbildung des physischen Menschen beschaffen seyn sollen, überlaßen wir den <hi rendition="#aq">Physiologen</hi>, den Ärzten, den <hi rendition="#aq">Gymnasiarchen</hi> (im antiken Sinne des Wortes), den Tanz- Reit- und
                    Kriegskünstlern. <pb n="2"/></p>
                <p>Was das geistige Leben in einer Gesellschaft begründet, ist einerseits die
                    Wißenschaft, und anderseits die Kunst.</p>
                <p>Was indeßen die Anstalten für intellektuelle und moralische Bildung, oder die Art
                    betrift, wie die Fähigkeiten des Geistes durch die Wißenschaft entwickelt, und
                    die Neigungen und der Willen gelenkt werden sollen, davon kann hier nicht die
                    Rede seyn. Wir überlaßen dies dem <hi rendition="#aq">Grammatiker</hi>, dem <hi rendition="#aq">Philosophen</hi>, dem Naturhistoriker, dem <hi rendition="#aq">Physiker</hi>, dem Mathematiker, dem Anthropologen, dem
                    Sittenlehrer, dem Staatsmann, dem Gesezgeber, dem Musiker.</p>
                <p>Es betrift einzig die Kunst, wovon wir hier einiges beybringen möchten. Nämlich
                    1.) in wie fern ihre Elemente in die allgemeine Erziehung aufgenommen zu werden
                    verdienten; 2.) wie die Bildung des eigentlichen Künstlers beschaffen seyn
                    müßte, und 3.) wie man den Stand des Künstlers zum Staate zu betrachten habe,
                    damit das Leben der Kunst nie untergehe, sondern vielmehr in anhaltender
                    Thätigkeit erhalten werde.</p>
                <p>Hiezu werden Einrichtungen und Anstalten erfordert, und zwar von dreyerley Art:
                    erstlich <hi rendition="#aq">Elementar</hi>anstalten für den allgemeinen
                    Zeichnungsunterricht, zweytens eine eigenthümliche Anstalt für die Zöglinge der
                    Kunst, und drittens noch eine andere für die Künstler selbst.</p>
                <p>I. <lb/><hi rendition="#u"><hi rendition="#aq">Elementar</hi>anstalten für den
                        <lb/>allgemeinen Unterricht <lb/>im Zeichnen.</hi>
                    <pb n="3"/></p>
                <p>Das Zeichnen gehört zu den vornehmsten Hülfskenntnißen für die geistige
                    Entwicklung und Bildung. Der junge Mensch erhält dadurch eine richtige und
                    allseitige Ansicht aller so wohl von der Natur als durch die Kunst
                    hervorgebrachter Gegenstände, und also eine richtige Beurtheilung von der
                    Zweckmäßigkeit, Tauglichkeit, Eigenheit, und Schönheit der Dinge nach ihrer
                    Gestalt, und zweytens machet sich dadurch der Mensch geschickt, um jeder Art von
                    Betrieb im bürgerlichen Leben beßer zu ergreiffen, zu erlernen, und
                    auszuüben.</p>
                <p>Es hat in neuern Zeiten nicht an <hi rendition="#aq">Paedagogen</hi> gefehlt,
                    welche sich von der Wichtigkeit und dem Nuzen der Aufnahme des Unterrichtes im
                    Zeichnen unter die Gegenstände der Elementarschulen und der Gymnasien
                    überzeugten, aber die Versuche selbst blieben zu unmächtig und ohne sichtlichen
                    Erfolg. Theils fehlte es bis iezt an der Methode, theils an der erforderlichen
                    Unterstüzung. Und in Wahrheit gehört eine solche zweckmäßige Einrichtung nicht
                    unter die leichten Aufgaben des Erziehungswesens.</p>
                <p>Es sey mir indeßen erlaubt, meine Gedanken hierüber zu eröffnen, und die
                    Grundlinien zu bezeichnen, wie ein solcher Unterricht eingeleitet, und mit
                    andern Lehrgegenständen verbunden werden könnte.</p>
                <p>Der Endzweck des Zeichnungsunterrichtes in den Elementarschulen und Gymnasien muß
                    keinesweges dahin gehen, Künstler zu bilden, oder irgend zu einem individuellen
                    Geschäft des Lebens hinzuleiten. Man lernt das Zeichnen um des Zeichnens willen,
                    so wie das Schreiben, das Rechnen, die Grammatik. Der Lehrling soll durch das
                    Zeichnen <hi rendition="#u">sehen</hi> und <hi rendition="#u">beob</hi>-<pb n="4"/><hi rendition="#u">achten</hi> lernen; und jeden <hi rendition="#u">erkannten</hi> Gegenstand in den reinsten, schärfsten und bestimmtesten
                    Umrißen darstellen können, sey es mit Hülfe der <hi rendition="#aq">Instrumente</hi>, sey es mit freyer Hand. - Hiedurch wird der Umfang
                    bestimmt, den der <hi rendition="#aq">Elementar</hi>-Zeichnungsunterricht
                    umfaßen soll.</p>
                <p>Wir wollen von den Erfordernißen hiezu insbesondere sprechen:</p>
                <p><hi rendition="#u">A. Gegenstände.</hi></p>
                <p>1.) Zum Zeichnen ist vorerst eine geübte Hand und ein geübtes Auge nöthig. Hiezu
                    scheint uns die von <persName key="ed_wfp_vf3_thb">Pestallozzi</persName>
                    angenommene Methode vorzüglich: nämlich zuerst die Übung im Ziehen reiner
                    Linien, und die Eintheilung derselben, um das Auge an ein richtiges
                    Verhältnißmaaß zu gewöhnen; und dann zweytens die Übung in allen Arten
                    willkührlich erfundener Planfiguren, wobey man vom <hi rendition="#aq">Quadrat</hi> ausgeht. All dies aus freyer Hand. Hiezu wird die genaue
                    Benennung der Linien und der Figuren erfordert. <lb/>(Während dieser Übungen
                    wird der Lehrling im Lesen, Schreiben, Rechnen, und in den Elementen der
                    Grammatik unterrichtet)</p>
                <p>2.) Hierauf folgt der Unterricht in den Anfangsgründen der <hi rendition="#aq">Geometrie</hi>, wobey der Lehrling die Figuren mit Lineal und Zirkel
                    zeichnen, und überhaupt den Gebrauch der Instrumente kennen lernt. Hat es der
                    Zögling hierin zu einiger Fertigkeit gebracht, so machet er den Anfang mit dem
                    architektonischen Zeichnen. Hievon zeichnet er die Säulen- und Pilasterordnungen
                    im Plan, Aufriß, Durchschnitt, im Ganzen und dann theilweise im Großen: <pb n="5"/> ferner: architektonische Glieder, Gesimse, Friese mit den
                    Verzierungen: Unterbau, Thüren: Zierden von Fußboden und Decken.</p>
                <p>Hievon erlernt der Zögling zugleich die genaue Benennung aller Theile und
                    Glieder. Übrigens soll dabey keinesweges der Zweck seyn, die Architektur als
                    Architektur zu lehren, sondern diese Übungen geschehen einzig um des Zeichnens
                    willen, erstlich weil für denjenigen, welcher die Fertigkeit sich eigen gemacht
                    hat, die architektonischen Ordnungen zu zeichnen, <add place="left">kein
                        Gegenstand, den man mit Hülfe der Instrumenten darstellet, vorkommen kann,
                        den er nicht mit Leichtigkeit zu zeichnen im Stande wäre;</add> und zweytens
                    weil die architektonischen Verzierungen ihrer Symmetrischen Formen und
                    Entheilungen wegen den besten Übergang von dem Zeichnen mit Instrumenten zum
                    freyen Handzeichnen bilden.</p>
                <p><hi rendition="#u">Anmerkung</hi>: <lb/>In wie fern die Angabe von Schatten und
                    Licht in das <hi rendition="#aq">Elementar</hi>zeichnen aufzunehmen seyn würde,
                    laße ich für iezt dahingestellt seyn. Im Falle aber daß ihre Aufnahme als
                    zweckmäßig erachtet würde, müßte der Anfang hiemit bey dem architektonischen
                    Zeichnen statt finden, weil bey keinen andern Körpern dies deutlicher gezeigt,
                    und leichter ausgeführt werden kann. <lb/>Zweytens was die Perspektive betrift,
                    bin ich der Meinung, daß sie in den <hi rendition="#aq">Elementar</hi>unterricht
                    nicht aufzunehmen sey. Dies würde die Zöglinge zu weit führen; und was hievon zu
                    ihrem Zeichnen etwa nöthig ist, läßt sich hinlänglich auf empirischem Wege
                    erlernen.</p>
                <p>3) von dem architektonischen Zeichnen geschieht der Übergang zum Zeichnen der
                    Naturgegenstände. Hiebey finden wir für nöthig, im voraus, zu bemerken: <pb n="6"/>
                    <lb/>daß wir es für sehr zweckmäßig hielten, daß in größern Schulen und
                    Gymnasien, außer dem Rechnen, den Anfängen in der Geometrie, dem Studium der
                    vaterländischen, <del rendition="#s">Sprache</del> und der beyden klaßischen
                    Sprachen der Alten (eine andere neuere Sprache würde ich in den Gymnasien nicht
                    aufnehmen) nebst dem Unterricht in <hi rendition="#aq">Geographie</hi>, <hi rendition="#aq">Mythologie</hi>, Geschichte, Poetik und <hi rendition="#aq">Rhetorik</hi> - der Unterricht in der Naturgeschichte gegeben würde. Die
                    Gründe sind: erstlich weil sich die Jugend überhaupt gerne mit den Gegenständen
                    der Natur beschäftigt, zweytens weil man dadurch früh ein Beobachter der Natur
                    wird, und diese für denselben ein unerschöpflicher Quell von Lust ist, und in
                    jede Art des praktischen Lebens eingreift, drittens weil der junge Mensch
                    ungemein an Sprachreichthum gewinnt, und sich des Schwierigsten bemächtigt, um
                    sich deutlich und bestimmt auszudrücken, u.s.w.</p>
                <p>Allein wenn die Naturgeschichte diese Vortheile für Jünglinge gewähren soll, so
                    muß sie weniger <hi rendition="#aq">Systemat</hi>ische<hi rendition="#aq">
                        Nomenclatur</hi>, als Sachstudium seyn. Es soll die Absicht nicht dabey
                    seyn, weder Geognostiker, Mineralogen, <hi rendition="#aq">Botaniker</hi>, noch
                        <hi rendition="#aq">Entymologen</hi> und <hi rendition="#aq">Zoologen</hi>
                    zu bilden, sondern bloß Naturbeobachter. Daher wünschte ich von diesen Zweigen
                    der Naturwißenschaft nur eine Art <hi rendition="#u">Vorschule</hi>, wovon aber
                    die Prinzipien aus der Tiefe jeder Wißenschaft selbst geschöpft wären.</p>
                <p>Dies in den Schulen angenommen: wünschte ich nun, daß der Zeichnungsunterricht
                    der Naturgegenstände mit den Lehren selbst gleichen Schritt hielte.</p>
                <p>Wie die Compendien für solche Vorschulen abgefaßt seyn müßten, darüber habe ich
                    keine Stimme; dies wäre gründlichen Männern in jedem Fache zu überlaßen. Indeßen
                    scheint es, daß z. B. bey der <hi rendition="#aq">Mineralogie</hi> man sich auf
                    die äußern Kennzeichen der Fossilien beschränken müßte, <pb n="7"/> und so bey
                    der Geognostik auf den Bau der Gebirgsarten, und wie ihre mancherley
                    Erscheinungen auf frühern und spätern Umwändlungen unserer Erdoberfläche
                    schließen laßen.</p>
                <p>Zum Zeichnen würde hiebey nichts vorkommen, als die Krystallisazionen, (das
                    Zeichnen der Versteinerungen aus dem Pflanzen u. Thierreich würde hier noch
                    nicht paßend seyn) und dann einige Gebirgskarten im Plan und Durchschnitt.</p>
                <p>4) Hierauf folgt die <hi rendition="#aq">Botanik</hi>: das darüber zu verfaßende
                    Compendium gehört für das <hi rendition="#aq">Forum</hi> der Sachkenner. Zu
                    zeichnen aber wären: a) einige Baumgattungen: z. B. Nadelhölzer: Zedern, Pinien,
                    Cypreßen, Tannen; Laubhölzer: Eichen, Platanen, Linden; Indische Holzarten, als
                    Palmen u.s.w. Auf gleiche Weise würden einige Gattungen von <unclear reason="illegible" cert="">Gesträuchern</unclear>, und von Kräutern zum
                    Zeichnen auszuwählen seyn. Hievon würde man einzeln zeichnen, und zwar höchst
                    genau: die Wurzeln, den Stamm mit der Rinde, der Längen- und Querschnitt des
                    Holzes, die Äste, die Zweige, die Blätter, die Blüthe oder Blume, die
                    Frucht.</p>
                <p>Die Auswahl der Zeichnungsmuster müßte so gemacht seyn, daß man sich überzeugen
                    könnte, daß derjenige, welcher solche mit Genauheit zeichnen gelernt hat, auch
                    jeden andern Gegenstand aus dem Pflanzenreich müste richtig zeichnen und
                    darstellen können.</p>
                <p>5) Eben so geschieht eine Auswahl von Zeichnenmustern von Korallgewächsen,
                    Muscheln, Schildkröten, Krebsen und andern Schalthieren, von Fischen, Polypen,
                    Fröschen, <del rendition="#s">Eidec</del> Krokodillen.</p>
                <p>6) - von Insekten: Schmetterlingem, Käfern, Gewürmen, Schlangen, Eidechsen
                    u.s.w.</p>
                <p>7) von den Hauptgattungen der Vögel. <pb n="8"/></p>
                <p>8) von den Hauptgattungen der Vierfüßigen Thiere - mit Hinsicht auf die
                    Vergleichung ihres Baues nach <persName key="ed_tly_tk3_thb"><hi rendition="#aq">Camper</hi>scher</persName> Art.</p>
                <p>9) Der Mensch: aber bloß seine nakte Gestalt mit genauer Angabe der Verhältniße:
                    im Manne, im Weibe, im Jüngling, im Knaben, im Kinde, im Greise - und dann
                    Zeichnung der Haupttheile - Kopf, Füße, Hände, Rumpf.</p>
                <p>Dies sind die Gegenstände, welche ich in den Elementarunterricht im Zeichnen und
                    zwar in der angegebenen Folge aufgenommen wünschte. Hiedruch würde der Zögling
                    in Stand gesezt, nicht nur jede Art von Zeichnung, wozu <hi rendition="#aq">Instrumente</hi> nöthig sind, zu machen, sondern auch jeden Gegenstand der
                    Natur frey nach seinen wesentlichen und charakteristischen Theilen darzustellen.
                    Durch das Zeichnen ergreift der Zögling die Natur und das Wesen jedes
                    Gegenstandes in seinem Umfang, jeder Begriff hievon ist deutlich, das Urtheil
                    über Eigenthümlichkeit und Schönheit der Dinge ruht auf festen Basen.</p>
                <p>Übrigens so umfaßend und schwierig dieser Zeichnungsunterricht zu seyn scheint,
                    so ist er es nicht, weil die folgerechte Methode die Sache ungemein erleichtert,
                    besonders wenn mit dem Zeichnen das Sachstudium immer zugleich verbunden
                    wird.</p>
                <p><hi rendition="#u">B. Vorschriften.</hi></p>
                <p>1) Der erste Unterricht im Linearzeichnen bedarf keiner Vorbilder, sondern nur
                    eine Anleitung für den Lehrer.</p>
                <p>2) Für das architektonische Zeichnen werden die Vorschriften aus den besten
                    architektonischen Werken ausgewählt.</p>
                <p>3) Auch giebt es fast für alle Zweige der Naturgeschichte solche Werke, wo die
                    Naturgegenstände in hoher Vollkommenheit abgebildet vorkommen. Hievon müßte nur
                    von Sachverständigen das Zweckmäßige gewählt, und nachgestochen werden. <pb n="9"/></p>
                <p>4) Zu jeder Abtheilung von Zeichnungen sind zugleich im Druck beyzufügen: a) die
                    Erklärungen der Kupfer, und b) die nöthigen Fingerzeige über die Methode des
                    Unterrichtes sowohl für Lehrer als Lehrling.</p>
                <p>5) Keine Vorschrift kann aufgenommen und nachgezeichnet werden, die nicht von der
                    Behörde vorgeschrieben ist.</p>
                <p>6) Jedes Heft von Zeichnungen muß einen fixen und möglichst wohlfeilen Preis
                    haben.</p>
                <p>7) Die Zeichnungen und Kupferblätter müßen die Gegenstände nach ihren Umrißen in
                    möglichster Genauheit und Vollkommenheit darstellen.</p>
                <p>8) Die Vorschriften können entweder auf Unkosten der Behörde selbst, oder von
                    Privatunternehmern mit Bewilligung, Beurtheilung und <hi rendition="#aq">Garantie</hi> der Behörde gemacht werden.</p>
                <p>9) Nebst den gestochenen Vorschriften müßen, wo es nöthig ist, die erklärenden
                        <hi rendition="#aq">Compendia</hi> über jeden Zweig der Naturgeschichte
                    vorhanden seyn; für manchen Naturzweig auch selbst kleine wirkliche Sammlungen,
                    wie z. B. von Fossilien, auch wo es nöthig ist, Modelle, z. B. von geometrischen
                    Körpern, von Krystallen, von Architekturtheilen.</p>
                <p><hi rendition="#u">C. Materialien.</hi></p>
                <p>Es ist wesentlich, daß alle zum Zeichnen erforderlichen <hi rendition="#aq">Instrumente</hi> und Materialien in bestimmter Güte, Größe, Form vorhanden
                    seyn, und einen bestimmten Preis haben, als: Schiferplatten, Papier, Bleystifte,
                    Kreide, Gummi, Reißzeuge, Reißbreter, Lineale, Winkelmaaße, Futterale, u.s.w.
                        <pb n="10"/></p>
                <p>Was nicht von der Behörde <hi rendition="#aq">approbirt</hi>, völlig normalmäßig,
                    und von bestimmtem Preise ist, darf nicht gekauft werden. Hierüber müßten die
                    Verfertiger genaue Vorschriften haben, und daher würde jedes, was mangelhaft
                    wäre, zurückgesandt. Die Unternehmer und Verkäufer solcher Objekte würden auf
                    das Ganze gewinnen, und für die Zöglinge und den guten Fortgang der Schulen ist
                    es keinesweges gleichgiltig, all dergleichen in gehöriger Form, Güte und
                    Wohlfeilheit zu haben.</p>
                <p><hi rendition="#u">D. Lehrer.</hi></p>
                <p>1) Nur derjenige kann Anspruch auf eine Lehrstelle machen, der in der Normal
                    genau unterrichtet ist, und Beweise seiner Geschicklichkeit und guten Art im
                    Unterrichte gegeben hat.</p>
                <p>2) muß er nicht bloß Zeichner seyn, sondern auch Sachkenntniße besizen, nämlich
                    methodisch, wie es für eine Vorschule nöthig ist, den Unterricht zugleich im
                    Wißenschaftlichen ertheilen. Hiezu wäre eine Art von <hi rendition="#aq">Seminarium</hi> für Lehrer erforderlich; wenigstens in der erstern Zeit.
                    Übrigens glaube ich nicht, daß die Sache, wie es manchem scheinen möchte, zu
                    schwierig und umfaßend wäre.</p>
                <p>3) Wäre eine Lehrstelle zu besezen, so könnten nur die Qualifizirten in Vorschlag
                    kommen, und von der Behörde angenommen werden.</p>
                <p>4) Die Pflichten der Lehrer wären: genaue Abwartung der Lehrstunden, Aufsicht auf
                    Ordnung, gute Erhaltung der Vorschriften, Korrektur beym Zeichnen, Durchsicht
                    des Geschriebenen und der Aufsäze überhaupt, fleißiges Examiniren etc.</p>
                <p>5) Bey Anstalten, wo alle Zeichnungsklassen im Gange wären, <pb n="11"/> würden
                    zwey Lehrer erford<supplied cert="high">er</supplied>lich seyn, nämlich einen
                    für das Linearzeichnen, für das geometrische und architektonische Zeichnen, und
                    für die Vorschule in <hi rendition="#aq">Mineralogie</hi> und <hi rendition="#aq">Geognostik</hi>, und dann einen andern für die übrigen
                    naturhistorischen Abtheilungen. Im Nothfall und bey kleinern Anstalten könnte
                    allenfalls auch <hi rendition="#u">Ein</hi> einziger Lehrer den ganzen
                    Unterricht übernehmen.</p>
                <p><hi rendition="#u">E. Erforderniße und Unkosten.</hi></p>
                <p>1) Es wären erforderlich: 1) Das Lokale mit den nöthigen Behältnißen und
                    Schränken, dann Stühle, Tische u.s.w. 2) die Heitzung, 3) die Erleuchtung; 4)
                    Besoldung der Lehrer, 5) Das Aufbringen kleiner naturhistorischer Sammlungen, 6)
                    der Vorschriften (7) die Lehrbücher, Materialien, <hi rendition="#aq">Instrumente</hi> u.s.w. sind von den Schülern selbst aufzubringen.)</p>
                <p>2) Die Unkosten werden theils von der Gemeine, theils durch die <hi rendition="#aq">Frequenz</hi> der Lehrlinge aufgebracht. Der Staat giebt für
                    solche <hi rendition="#aq">Elementar</hi>anstalten nichts.</p>
                <p>3) Der Unterricht im Zeichnen darf nirgends <hi rendition="#aq">etablirt</hi>
                    werden, bis die Gemeine, oder sonst eine Gesammtanstalt, ein Gymnasium nicht die
                    Zulänglichkeit der <hi rendition="#aq">Fonds</hi> zu dem nöthigen Unterhalt
                    erwiesen hat. Dann kann aber die Gemeine bey der Staatsbehörde hierwegen
                    einkommen. Die Ökonomie- und Ordnungsaufsicht bleibt der Gemeine, die innere
                    Einrichtung, der Fortgang, Besezung der Stellen u.s.w. geschieht nach dem von
                    der Oberbehörde vorgeschriebenen Normalgang. <lb/>(Stiftungen laßen sich zu
                    Gunsten eines solchen Unterrichtes machen: doch <pb n="12"/> nur solche, welche
                    zweckbefördernd sind. Willkührliche Anordnungen der Stifter werden nicht <hi rendition="#aq">respectirt</hi>, und angesehen, als wenn sie nicht gegeben
                    wären; die zweckmäßige Verwendung schreibt die Behörde vor.)</p>
                <p>4) was den Beytrag der einzelnen Schüler betrift, und ob unter der ärmern Klasse
                    Freyschüler und wie viele seyn sollen, hängt von den Gemeinen und den Stiftern
                    ab.</p>
                <p>5) Der <hi rendition="#aq">Elementar</hi>zeichnungsunterricht besteht nirgend für
                    sich selbst - als eine besondere Anstalt - sondern er ist immer mit dem
                    gemeinsamen Unterrichte in andern Dingen verbunden, theils mit den <hi rendition="#aq">Elementar</hi>schulen überhaupt, theils mit den Gymnasien.
                    Übrigens kann man an Gymnasien am Zeichnenunterricht theil nehmen, ohne andere
                    Fächer, z. B. die höhern Sprachfächer, Mathematik etc. zu frequentiren, aber
                    kein Gymnasiast kann den Zeichnungsunterricht vorbeygehen. <lb/>Übrigens bleibt
                    der Zögling ohne Rücksicht der Fortschritte in andern Fächern und Classen so
                    lange in derselben Zeichnungsklasse, bis er die Fähigkeit erreicht hat, in eine
                    höhere überzugehen.</p>
                <p><hi rendition="#u">F. Aufsicht und Vorsorge.</hi></p>
                <p>1) Die Oberaufsicht führt der Staat durch jene Behörde, welche der Erziehung, den
                    Schulen, und den Gelehrten- und Kunstanstalten überhaupt vorsteht: und zwar in
                    Rücksicht des Sächlichen mit Hülfe der Akademie, und in Rücksicht des
                    Ökonomischen mit Hülfe der Vorsteher der Gemeinen, oder der Stiftungen.</p>
                <p>2) In sächlicher Rücksicht steht der Akademie zu: a) die Prüfung <pb n="13"/> der
                    Qualification der Kandidaten zu den Lehrstellen, und der Vorschlag an die
                    Oberbehörde, welche aus drey Candidaten einen zu wählen hat. -
                    Privaterziehungsanstalten können die Lehrer willkührlich, doch nur aus der
                    Klasse der Geprüften, wählen.</p>
                <p>3) in Rücksicht der Prüfung ist zu bemerken, daß, da die Candidaten nicht bloß
                    Zeichner seyn, sondern auch zugleich wißenschaftlich unterrichten sollen, die
                    Prüfung nicht bloß den Akademikern, welche Künstler sind, zusteht, sondern zur
                    Prüfung über die <hi rendition="#aq">Qualification</hi> auch Mitglieder von
                    andern akademischen Fächern als ein <hi rendition="#aq">Geometer</hi>, ein <hi rendition="#aq">Mineralog</hi>, <hi rendition="#aq">Botaniker</hi>, <hi rendition="#aq">Zoolog</hi> und <hi rendition="#aq">Zootom</hi> zuzuziehen
                    sind.</p>
                <p>4) Unter der Leitung eines Ausschußes von akad<ex>emischen</ex> Künstlern u.
                    Gelehrten werden die Vorschriften, die Lehrbücher, die Naturaliensammlungen
                    gemacht; und Niemand darf irgend eine Abänderung in dem Unterrichte vornehmen,
                    ohne die Sache erst durch die Oberbehörde an den Ausschuß gebracht zu haben,
                    welcher dann die Zweckmäßigkeit der neuen Vorschläge prüft, gutheißt,
                    verwirft.</p>
                <p>5) Auch die Materialien und Instrumente bestimmt der Ausschuß, ja selbst die
                    Norm, wie das Lokale, die Säle, Schränke, Beleuchtung u.s.w. am besten
                    einzurichten sind.</p>
                <p>6) mit dem Ökonomischen befaßt sich übrigens der Ausschuß nicht: dies ist die
                    Sache der Oberbehörde mit den Gemeinen.</p>
                <p><hi rendition="#u">G. Technologischer Unterricht.</hi></p>
                <p>Daß die Technologie viel Nuzen gewähre, daran ist nicht zu zweifeln. <pb n="14"/>
                    <lb/>Ob aber der Unterricht in der Technologie mit Schulen und Gymnasien zu
                    verbinden sey, oder erst an den <hi rendition="#aq">Universitäten</hi> statt
                    finden soll, dafür würde sehr viel dafür und dawider zu sagen seyn. Dies laße
                    ich aber andern zu entscheiden über.</p>
                <p>Vielen mag aber auffallen, daß ich nichts Technologisches (keine technologischen
                    Gegenstände) in den <hi rendition="#aq">Elementar</hi>zeichnungsunterricht
                    aufnahm, da doch die Kenntniß derselben überall so wesentlich in das bürgerliche
                    Leben und Treiben eingreifft.</p>
                <p>Hierauf antworte ich: daß ich das Zeichnen technologischer Gegenstände ohne die
                    Lehre derselben für ganz zweckwidrig halte. Bey dem Zeichnensunterrichte aber
                    muß man auf solche Gegenstände Rücksicht nehmen, welche eine allgemeine Norm
                    geben; dies sind die geometrischen Figuren, die Architektur, und die Nachahmung
                    einer Auswahl charakteristischer Naturgegenstände aus den verschiedenen Reichen.
                    Wer sich eine Fertigkeit in Zeichnung dieser Art Gegenstände erworben hat, dem
                    darf man das Zeichnen der technologischen Gegenstände nicht besonders lehren,
                    weil er bereits jede Sache, welche ihm hievon vorkomt, wirklich zeichnen kann,
                    so bald er sie nur sieht, und kennen lernt.</p>
                <p>Wir würden daher solche Arten von technologischen Zeichnungsanstalten ganz
                    aufheben, da sie nie Zeichner bilden, sondern nur sehr unvollkommen einzelne
                    Dinge zeichnen lehren, wo der Lehrling bey der geringsten Abweichung oder
                    Neuheit eines Gegenstandes sich nicht zu helfen weiß, viel weniger aber
                    Geschmack und Einsicht in die Natur der Dinge erhält.</p>
                <p>Das Studium der Technologie kann also meinetwegen als eine besondere Klasse an
                    die Gymnasien, oder an die Universitäten angereiht werden. Dies ist für die
                    Sache gleichgiltig, wenn der Lehrling nur vorher die Elementarzeichnungsklassen
                    durchgegangen ist, denn durch die Kenntniß des Zeichnens wird er jedes
                    Technologische leichter ergreiffen, weil er durch das Selbstzeichnen sich jedes
                    sogleich versinnlichen kann. <pb n="15"/></p>
                <p>II. <hi rendition="#u"><lb/>Kunstschule</hi></p>
                <p>Ein Staat muß dahin sehen, daß durch eine zweckmäßige Erziehung der industriöse
                    und gebildetere Theil nicht bloß allgemeine Kenntniße vom Zeichnen habe; Es
                    müßen auch Künstler selbst vorhanden seyn. Dies ist aber nur unter der Bedingung
                    einer Anstalt möglich, welche die Bildung des Künstlers in's besondere zur
                    Absicht hat. Wie schwer aber die Organisirung einer solchen Anstalt sey, geht
                    zur Genüge aus dem hervor, daß die Staaten seit Jahrhunderten es sich angelegen
                    seyn laßen, solche <hi rendition="#aq">Institute</hi> zu errichten und zu
                    schüzen, ohne daß eben der Erfolg den gerechten Erwartungen entsprochen hätte.
                    Viele, selbst denkende Kunstfreunde, kamen daher auf den Gedanken, daß es beßer
                    seyn würde, die Kunst und die Künstler sich selbst zu überlaßen. Solche zu
                    widerlegen bedarf es indeßen hier nicht. Ein Künstler muß nicht bloß <hi rendition="#u">schaffen</hi>, er muß auch <hi rendition="#u">wißen</hi>, und
                    zwar wißen, und sehr richtig wißen, ehe er schafft, sonst werden seine
                    Schöpfungen nur zu bald und zu deutlich den Mangel seines Wißens und die
                    Unzulänglichkeit seiner Kunst und seiner Fähigkeiten verrathen.</p>
                <p>Da wir also den Bedarf einer Kunstschule außer Zweifel setzen, so sind folgende
                    die Gesichtspunkte, aus denen wir eine Organisation derselben gewürdigt zu sehen
                    wünschten.</p>
                <p>1) Der Elementarunterricht im Zeichnen geschieht auf Unkosten der Gemeinen, und
                    der Staat muß trachten, ihn so allgemein wie möglich zu machen. Bey dem
                    Kunstunterricht ist es anders. Der Staat bedarf nur einer mäßigen Anzahl
                    wirklicher Künstler, so wie anderseits schon die Natur dafür sorgte, daß die
                    Kunsttalente nie überflüßig seyen. In einem mäßig großen Staate ist <hi rendition="#u">eine</hi> Kunstschule hinreichend, doch muß sie für jeden
                    offen stehen, der die <hi rendition="#aq">Qualification</hi> dazu hat. Übrigens
                    da es eine <hi rendition="#aq">General</hi>anstalt ist, so muß die <pb n="16"/>
                    Einrichtung und der wesentliche Kostenbetrag auf Rechnung des Staates geschehen.
                    Nur um die Menge abzuschrecken, müßte eine Matrikel gelöst, und von jedem
                    Zögling ein jährliches <hi rendition="#aq">Honorar</hi> an die Schulkasse
                    bezahlt werden. Freystellen dürften nur in geringer Zahl seyn.</p>
                <p>2) <hi rendition="#u"><hi rendition="#aq">Qualification</hi> und Aufnahme der
                        Schüler.</hi></p>
                <p>Um in die Kunstschule aufgenommen zu werden, müßte man den Gesammtkursus des <hi rendition="#aq">Elementar</hi>unterrichtes vollendet, und durch
                    Probezeichnungen dargethan haben, daß Talent und Willen vorhanden sind, welche
                    versprechen, der Unterricht werde nicht verloren gehen. Denn so wie der
                    wirkliche Künstler die wahre Zierde des Staates ist, so ist anderseits nichts
                    bedauerungswürdiger als ein mißrathener Kunstmann.</p>
                <p>Außer dem erprobten Talente sollte man auch auf die Vermögensumstände der
                    Zöglinge Rücksicht nehmen. Die Kunstbildung fordert lange Zeit und ein freyes
                    Gemüth. Wer durch Nahrungsumstände bedrückt wird, und zu früh an Brodterwerb
                    denken muß, bleibt leicht zurück und verkrüppelt. Für ausgezeichnete Talente
                    könnte es indeßen nicht nur Freystellen, sondern selbst Stipendia geben.</p>
                <p>3) <hi rendition="#u">Gegenstände</hi>.</p>
                <p>Die Kunstschule umfaßt die Architektur, und die bildende Kunst.</p>
                <p>Die erste begreift den Bau überhaupt in sich, und scheidet sich bloß in so fern
                    in Zweige, als der Bau seine verschiedenen Anwendungen leidet. Der Waßerbau,
                    Schiffbau, Festungsbau unterscheidet sich vom Civilbau bloß durch die Anwendung
                    der Grundsäze des leztern auf andere Zwecke, wozu andere Hülfswißenschaften
                    erforderlich sind. Die Hülfswißenschaften aber, scheint <pb n="17"/> uns,
                    gehören nicht für das <hi rendition="#aq">Forum</hi> der Kunstschule, sondern
                    müßen zu den <hi rendition="#aq">Universitäten</hi> gezogen werden.</p>
                <p>Für das Studium der Architektur bestimmen wir an der Kunstschule folgende Fächer:
                    <lb/>1) Die Lehre der Perspektiv und <hi rendition="#aq">Optik</hi>. <lb/>2) Die
                    Lehre der eigentlichen Architektur - mit Rücksicht auf alle zur <hi rendition="#aq">Construction</hi>, und zur Verzierung gehörigen Theile.
                    <lb/>3) Die Lehre der zum Bau erforderlichen Maschinerien nebst den
                    Hauptgrundsäzen der <hi rendition="#aq">Statik</hi> und <hi rendition="#aq">Hydrostatik</hi>. <lb/>4) Die Lehre aller Arten Gebäude, welche in den <hi rendition="#aq">Civilbau</hi> eingreiffen, (davon sind die Ökonomiegebäude
                    nicht ausgeschloßen)</p>
                <p>Dagegen werden die für die nähere Ausbildung des Architekten erforderlichen
                    Hülfswißenschaften, als: Geschichte oder <hi rendition="#aq">Archæologie</hi>
                    der Baukunst, angewandte Mathematik, <hi rendition="#aq">Physik</hi>, Chymie,
                        <hi rendition="#aq">Dendrologie</hi>, <hi rendition="#aq">Mineralogie</hi>,
                    Baupolizey etc. nicht an der Kunstschule, sondern an der <hi rendition="#aq">Universität</hi> gelehrt, wohin der Zögling hierwegen zu verweisen ist.</p>
                <p>Die Bildende Kunst begreift unter sich die Bilderhauerey und Mahlerey, mit den
                    sich anschließenden Künsten, der Stempel- und Steinschneiderey, der
                    Kupferstecherey u.s.w.</p>
                <p>Die Bildende Kunst ist nachahmend, und beschäftiget sich mit allem dem was
                    sichtbar ist, doch vornehmlich mit der Nachahmung hochorganisirter Wesen, an
                    deren Spitze der Mensch ist.</p>
                <p>Die Lehrfächer für die Zöglinge der bildenden Kunst an der Kunstschule sind
                    folgende: <pb n="18"/></p>
                <p>1) Die Lehre der Perspektiv und <hi rendition="#aq">Optik</hi> - gemeinsam mit
                    den Zöglingen der Architektur.</p>
                <p><hi rendition="#u">Anmerk<ex>ung</ex></hi> Der Bildner bedarf zwar dieser
                    Kenntniße weniger als der Mahler, indeßen da diese Lehre eine so mannigfache
                    Ansicht der Dinge gewährt, so würden wir doch keinem Zögling der Bildkunst
                    erlauben, sie vorbeyzugehen.</p>
                <p>2) Die Lehre der <hi rendition="#aq">Osteologie</hi> und <hi rendition="#aq">Myologie</hi> mit Hinsicht auf die <hi rendition="#aq">Statik</hi> und
                    Beweglichkeit des menschlichen Baues; und der Verhältniße nach dem verschiedenen
                    Alter u. Geschlecht.</p>
                <p>3) Lehre der nakten Natur, verglichen mit den Denkmälern. Diese Vergleichung
                    würde besonders die wichtige Lehre einprägen, wie die Alten und andere große
                    Künstler neuerer Zeiten aus der Natur abstrahirten, um ihre charakteristischen
                    Ideale zu gestalten u.s.w.</p>
                <p>Erst in dieser <hi rendition="#aq">Classe</hi> würde der Bildner vom Zeichnen
                    abgehen, und in Thon zu modelliren anfangen.</p>
                <p>4) Die Lehre der Bekleidungen theils nach der Natur, theils nach Gliedermännern,
                    verglichen mit den Antiken - mit Inbegriff der Kenntniß der verschiedenen
                    Stoffe, der Kleiderstücke, und ihres Schnittes nach den verschiedenen Nationen
                    u. Zeiten.</p>
                <p>5) Die Lehre der Beleuchtungen und der FarbenEffekte überhaupt, zugleich mit
                    einer chemischen Farbenlehre, und der Temperatur der Farben.</p>
                <p><hi rendition="#u">Anmerkung:</hi>
                    <lb/>a) Für Thier- Landschaft- und <hi rendition="#aq">Decoration</hi>smahlerey
                    giebt es keine besondere Lehre. <pb n="19"/> Außer dem Elementarunterricht im
                    Zeichnen können die Zöglinge, welche sich solchen Fächern wiedmen wollen, bey
                    der Kunstschule noch Perspektiv und Optik, zugleich mit der Farbenlehre
                    frequentiren. Übrigens werden sie an die Natur, und an ihren eigenen Fleiß
                    verwiesen. Die öffentliche Aufsicht des Staates nimmt keine Notiz über ihre
                    fernere Ausbildung. Eben so verhält er sich in Rücksicht der Geflügel- Früchten-
                    Blumenmahler.</p>
                <p>b) Was die nähere Technik der verschiedenen Kunstfächer betrift, damit befaßt
                    sich die Kunstschule auch nicht, sondern die Zöglinge werden hierin an die
                    Werkstätte der praktischen Meister verwiesen, doch erst dann wenn sie aus der
                    Kunstschule entlaßen sind. Das Schnitzen in Holz, das Arbeiten in Stein u.
                    Marmor, das Bilden in Erz sowohl durch Treiben, als Gießen, das Stempel- und
                    Steinschneiden, die verschiedenen Arten der Kupferstecherey u.s.w. wird bey den
                    einzelnen Meistern gelehrt, an die die Zöglinge sich nach belieben wenden, und
                    über die Bedingungen übereinkommen mögen.</p>
                <p>c) mit dem Studium der obgenannten Fächer an der Kunstschule, und der Übung im
                    technischen sind indeßen die Studien des bildenden Künstlers noch nicht
                    vollendet. Der Künstler muß nicht bloß <hi rendition="#u">machen</hi> können, er
                    muß auch <hi rendition="#u">wißen</hi>, oder intellektuell und ästhetisch
                    gebildet seyn, wenn seinen künftigen Werken der <hi rendition="#u">innere</hi>
                    Gehalt nicht fehlen soll. Die Lehren, welche ihn näher hiezu führen, sind: <hi rendition="#aq">Aesthetik</hi>, Empirische <hi rendition="#aq">Psychologie</hi>, Mythologie, Geschichte überhaupt, Kunstgeschichte und <hi rendition="#aq">Archaeologie</hi> in's besondere.</p>
                <p>Indeßen scheint es, gehören diese Lehrfächer nicht für die Kunstschule, sondern
                    für die allgemeine Schule, die <hi rendition="#aq">Universität</hi>, wohin
                    deswegen der Zögling verwiesen wird. <pb n="20"/></p>
                <p>4) <hi rendition="#u">Sammlungen, Modelle, Vorschriften, Lokale.</hi></p>
                <p>Die I<hi rendition="#sup"><hi rendition="#u">te</hi></hi>
                    <hi rendition="#aq">Classe</hi> der Perspektiv und <hi rendition="#aq">Optik</hi> bedarf eigentlich keiner Vorschriften, da die Zöglinge bereits
                    müßen architektonisch zeichnen können. Ein <hi rendition="#aq">Compendium</hi>,
                    nach welchem der Lehrer seine Säze vorträgt, und arbeiten läßt, muß indeßen
                    vorhanden seyn; und so würde es auch zweckmäßig seyn, die jährlichen Probe- oder
                        <hi rendition="#aq">Concurrenz</hi>-Zeichnungen in dem Lokale der <hi rendition="#aq">Classe</hi> aufzubewahren.</p>
                <p>Das Lokale der <hi rendition="#aq">Classe</hi> selbst muß geräumig, und so
                    eingerichtet seyn, um die mannigfältigsten Arten von Künstlichen Beleuchtungen
                    (wozu besondere Einrichtungen der Fenster, Lampen, Stoffe, Spiegel etc. gehören)
                    veranstaltet werden können. (Hiezu könnte der Saal dienen, worin auch nach dem
                    Leben, und nach Gewändern studirt würde).</p>
                <p>Die II<hi rendition="#sup"><hi rendition="#u">te</hi></hi>
                    <hi rendition="#aq">Classe</hi> der <hi rendition="#aq">Osteologie</hi> u. <hi rendition="#aq">Myologie</hi> bedarf: 1) mehrere Skelete, 2) große
                    anatomische Zeichnungen mit Bemerkungen der Verhältniße, der Benennungen, 3)
                    anatomische Gypsmodelle, 4) ein Compendium, nach welchem der Lehrer das <hi rendition="#aq">osteologisch-myologische</hi> Studium vorträgt.</p>
                <p>Die III<hi rendition="#sup"><hi rendition="#u">te</hi></hi>
                    <hi rendition="#aq">Classe</hi> der Nakten Natur und des Antiken bedarf: 1)
                    einen hinreichenden <hi rendition="#aq">Fon</hi>d, um die lebendigen Modelle von
                    verschiedenem Alter und Geschlecht, so wie der Erfolg des Studiums sie
                    erfordert, zu bezahlen, 2) einen hinreichenden Systematisch geordneten Vorrath
                    von Abgüßen antiker Statuen, Büsten, <hi rendition="#aq">Reliefs</hi>, 3) ein
                    Lokale, das schicklich erleuchtet werden kann, 4) ein Compendium, das den Gang
                    und die Übersicht des Studium nach Abschnitten enthält.</p>
                <p>Die IV<hi rendition="#sup"><hi rendition="#u">te</hi></hi>
                    <hi rendition="#aq">Classe</hi> der Bekleidungen erfordert: 1) einige gut
                    gemachte Gliedermänner, 2) Kleidungen von verschiedenem Schnitt, Stoff, Farbe,
                    und Materie, 3) ein <hi rendition="#aq">Compendium</hi> über den Gang dieses
                    Studiums. <pb n="21"/></p>
                <p>Die V<hi rendition="#sup"><hi rendition="#u">te</hi></hi>
                    <hi rendition="#aq">Classe</hi>: Chemische Lehre der Farben u. ihrer Temperatur:
                    hiezu ein Compendium, wobey auch die Technik anderer Kunstfächer kurz
                    abgehandelt werden könnte. (Doch gehörte vielleicht diese ganze <hi rendition="#aq">Classe</hi> nicht mehr für die Kunstschule, sondern für die
                        <hi rendition="#aq">Universität</hi>)</p>
                <p>5) <hi rendition="#u">Lehrer</hi></p>
                <p>Nach den bisher angegebenen <hi rendition="#aq">Objekten</hi>, welche in der
                    Kunstschule zu lehren wären, würde folgende Anzahl Lehrer erforderlich seyn:
                    <lb/>a) Einer für die Perspektiv und <hi rendition="#aq">Optik</hi>: wo die
                    Zöglinge der Baukunst und der bildenden Kunst zugleich frequentiren würden.
                    <lb/>b) Einer für die eigentliche Lehre der Architektur: welcher auch zugleich
                    das Fach der zum Bauwesen erforderlichen Maschinen übernehmen könnte. <lb/>c)
                    Einer für die Lehre der Gebäude. Inbegriffen die ökonomischen oder Landgebäude.
                    <lb/>d) Einer für die <hi rendition="#aq">Osteologie</hi> u. <hi rendition="#aq">Myologie</hi>. <lb/>E) Einer für das Studium des Nackten und der Antiken.
                    <lb/>f) Einer für die Bekleidungen, welcher auch zugleich die Farbenlehre
                    übernehmen könnte.</p>
                <p>Die Anstalt bedarf weiter eine Art von Oekonomieaufseher über alle zur Anstalt
                    gehörigen Objekte, und einen Diener.</p>
                <p>Zur Handhabung der innern Polizey, Aufnahme, Versetzung, Entlaßung der Zöglinge
                    u.s.w. würden die Lehrer unter sich alle Jahre einen Aufseher, oder <hi rendition="#aq">Rektor</hi> wählen. Die Lehrer würden zwar unter sich keine
                    bestimmten Sizungen halten, sondern nur dann, wenn der <hi rendition="#aq">Rektor</hi> sie dazu aufforderte <add place="left">oder durch seine
                        Collegen dazu veranlaßt würde</add>. Die <hi rendition="#aq">Visitation</hi>
                    hätte die Akademie, und die Oberaufsicht des Ganzen der Staatsrath des
                    öffentlichen Unterrichts. <pb n="22"/></p>
                <p>Die <hi rendition="#aq">Qualification</hi> der Lehrer (welche für jedes Lehrfach
                    näher zu bestimmen wäre) prüfte die Akademie, und die Wahl bliebe nach
                    vorhergegangener Prüfung dem Staatsrath.</p>
                <p>6) <hi rendition="#u">Andere nähere Bestimmungen</hi>.</p>
                <p>1) Ansuchen, Wünsche, Vorschläge gehen von den Lehrern an die Akademie, und von
                    dieser zur Oberbehörde, wenn es nämlich Sachen betrift, die Unkosten machen.</p>
                <p>2) alle Jahre verfertigen die Lehrer Listen a) über die Fortschritte und
                    Versezung der Zöglinge; b) am Ende jedes <hi rendition="#aq">Cursus</hi> wird in
                    jedem Fache eine Aufgabe gegeben, und derjenige Zögling, welcher das beste
                    Probestück machet, erhält nach dem Urtheil nicht der Lehrer, sondern der
                    Akademie ein <hi rendition="#aq">Præmium</hi>, bestehend in einer <hi rendition="#aq">Medaille</hi>, und die <hi rendition="#aq">præmirten
                    </hi>Stücke erhalten einen besondern Platz bey der <add place="left">öffentlichen</add> Ausstellung; c) von vier Jahren zu vier Jahren wird ein
                    Konkurs für Reisepræmien eröffnet: an diesem können alle<hi rendition="#aq">
                        absolvirten</hi> Zöglinge der Akademie (welche zugleich Zeugniße darbringen,
                    daß sie auch die <hi rendition="#aq">respectiven</hi> Fächer an der <hi rendition="#aq">Universität</hi> frequentirt haben) theil nehmen. Es ist
                    diesfalls ein <hi rendition="#aq">Concurs</hi> für die Architekten, einer für
                    die Bildhauer, und einer für die Mahler. Die Præmirten in der Baukunst u.
                    Bildnerey reisen drey, der Præmirte in der Mahlerey vier Jahre.</p>
                <p>3) Jeder Lehrer hat die zu seinem Fache erforderlichen Vorschriften u. Sammlungen
                    unter seiner unmittelbaren Aufsicht, aber zur Hülfleistung kann er hiebey sich
                    des Ökonomie<hi rendition="#aq">inspectors</hi> u. Dieners bedienen.</p>
                <p>4) Die Zöglinge stehen an der Kunstschule in der Cathegorie der Gymnasiasten; als
                    Lehrlinge der Hülfswißenschaften aber an der <hi rendition="#aq">Universität</hi> in der Cathegorie der Studiosen. <pb n="23"/></p>
                <p>7) <hi rendition="#u">Überschlag der jährlichen Unkosten</hi>.</p>
                <p><hi rendition="#u">ordentliche Ausgaben</hi>: <lb/>a) Sechs Lehrer (jeder mit
                    einem Gehalte von 700. R<ex>eichs</ex>th<ex>a</ex>l<ex>er</ex> machen jährlich 4
                    200. <lb/>b) dem zeitigen <hi rendition="#aq">Rector</hi> in's besondere - 100.
                    <lb/>c) dem <hi rendition="#aq">Oekonomieinspector</hi> - 400. <lb/>d) zwey
                    Dienern oder Pedellen - 300. <lb/>E) an jährlichen <hi rendition="#aq">Præmien</hi>, jedes zu 3. Rthl, und sechs an der Zahl - 18. <lb/>f)
                    Reisepræmien jedes zu 600 Rthl jährlich - machen zusammen alle vier <lb/>Jahre
                    6000 Rthl - also komt auf jedes Jahr die Summe von - 1 500.</p>
                <p><hi rendition="#u">außerordentliche:</hi>
                    <lb/>g) für lebendige Modelle im Durchschnitt jährlich - 350. <lb/>h) für
                    neuanzuschaffende Vorschriften und Vermehrung der Sammlungen <lb/>Gypse,
                    Gewänder u. Gliedermänner p. 500. <lb/>i) für <hi rendition="#aq">Reparaturen</hi> des Lokals und der Sammlungen - 200. <lb/>l) für Heizung
                    und Licht - <unclear reason="illegible" cert="">6</unclear>00.
                    <lb/>_______________________________________________________________________________ <lb/>
                    <hi rendition="#aq">Summa</hi> Unkosten jährlich rth - 7 668. </p>
                <p>Die Einnahme der Kunstschule bestünde in den Antritts- und Lehrgeldern der
                    Zöglinge, welches etwa für die Casse so viel betragen dürfte, um Heizung und
                    Licht zu bestreiten: also bliebe nach Abzug von 300 Rthl. die jährliche Summe
                    gesammter Unkosten / 7 368 Rthl. </p>
                <p>Würde die oberste Finanzbehörde die jährliche Ausgabe für das Gesammte der
                    Kunstschule auf die runde Summe von 8 000 Rthl. bestimmen, so würde der
                    Staatsrath, dem die Anstalt in höherer <hi rendition="#aq">Instanz</hi>
                    anvertraut ist, mit großer <hi rendition="#aq">Liberalität</hi> zu Werke gehen,
                    und sich versichern können, daß die Anstalt blühend werden, und sich als solche
                    erhalten müßte.
                    <lb/>_______________________________________________________________________________________________________________________________
                        <pb n="24"/></p>
                <p>III. <hi rendition="#u">Die Kunstakademie</hi></p>
                <p>Die dritte für die Aufnahme der zeichnenden Künste in einem Staate erforderliche
                    Anstalt ist die Akademie. Sie soll das für die Kunst seyn, was die Akademie der
                    Gelehrten für die Aufnahme der Wißenschaften.</p>
                <p>Der Endzweck der Akademie ist <hi rendition="#u">nicht</hi> der Unterricht oder
                    das Fortpflanzen der Kunst durch das Lehren; und wenn sie auch an der
                    Kunstschule Antheil nimmt, so geschieht es nicht durch Selbstunterricht, sondern
                    durch Aufsicht. Der eigentliche Zweck der Akademie muß seyn, theils sich sicher
                    zu stellen, daß in jedem wesentlichen Fache der Kunst immer Männer vorhanden
                    seyn, welche die Gegenwart der Künste forthin <hi rendition="#aq">repræsentiren</hi>, theils durch würdige Produkte das Leben der Kunst in
                    stetem Gange zu erhalten. Die Akademie lehrt nicht, sie bringt hervor, sie hält
                    die Thätigkeit der Kunst in dem Staate immer rege.</p>
                <p>Wir hielten es daher für zweckmäßig nach dem Beyspiel anderer Länder, alle höhern
                    Zweige der Wißenschaft und der Kunst miteinander in eine nähere Verbindung zu
                    setzen, und sie unter dem Namen <hi rendition="#u">Akademie</hi> zu vereinigen.
                    Der Künstlerverein würde für sich eine besondere fünfte <hi rendition="#aq">Classe</hi> bilden, welche wie die andern vier, gewiße besondere
                    Zusammenkünfte hätte, aber auch an den gemeinsamen Sitzungen Antheil nehmen
                    würde.</p>
                <p>Viel, was also für die wißenschaftlichen <hi rendition="#aq">Classen</hi> gilt,
                    würde auch für die <hi rendition="#aq">Classe</hi> der Künste gelten, als:
                    <lb/>1) der <hi rendition="#aq">Præsident</hi>, der im Wechsel das fünfte Jahr
                    die <hi rendition="#aq">Classe</hi> der Künste treffen würde. <lb/>2) ein
                    eigenthümlicher Sekretar. <lb/>3) die Art der Wahlmethode sowohl der
                    ordentlichen, als Fremden und Ehrenmitglieder, auch der Kunstverwandten. <pb n="25"/>
                    <lb/>4) dieselben Privilegien. <lb/>5) Ihr Recht und Antheil an der <hi rendition="#aq">archaeolog</hi>ischen Sammlung, die unter der historischen
                        <hi rendition="#aq">Classe</hi> steht. (Sieh den neuen Entwurf zum <hi rendition="#aq">Reglem</hi><ex>ent</ex> der Ak<ex>ademie</ex> d<ex>er</ex>
                    Wißenschaften)</p>
                <p><hi rendition="#u">Besondere Bestimmungen</hi>.</p>
                <p><hi rendition="#u">I. Kunstfächer.</hi></p>
                <p>Zu der Akademie gehören alle Kunstfächer, welche die höhere Kunst zum Zweck
                    haben, und kultiviren. Diese sind a) die Architektur, b) die Bildhauerey, c) die
                    historische Mahlerey.</p>
                <p>Untergeordnete Fächer können aber daran <hi rendition="#u">keinen</hi> Antheil
                    haben, und wenigstens in die Kunstklasse nicht als Mitglieder aufgenommen
                    werden, als da sind: der bloße Land- oder Waßer- oder Schiff- oder Militär- oder
                    Maschinenbaumeister; die Kleinbildner, als der Stein- und Stempelschneider, der
                    bloße Verzierer in Holz, in Stein, in Metall, <seg type="comment">
                        <orig>in Weißwerk</orig>
                        <note xml:id="njyl_rrs_rhb">Stukkaturarbeiten</note>
                    </seg>; die bloßen Thier-Landschaft-See-Architektur-<hi rendition="#aq">Dekoration</hi>s-Geflügel-Früchten- und Blumenmahler; die bloßen
                    Miniatur-Schmelz-Glas-Pastelmahler, die bloßen Zeichner und Kupferstecher, die
                    bloßen Kopfmahler.</p>
                <p>II. <hi rendition="#u"><hi rendition="#aq">Qualification</hi> der aufzunehmenden
                        Mitglieder.</hi></p>
                <p>Um als Kandidat auf die Liste der Wahlfähigen <supplied cert="high">zu</supplied>
                    kommen, muß man vor der Akademie irgend ein eigen gemachtes Werk, und zwar in
                    einem der bey der Akademie aufgenommenen Kunstfächer, produzirt haben, welches
                    zeigt, 1) daß der Verfertiger nicht nur alle zu seinem Fache gehörigen <hi rendition="#aq">Vorstudia</hi> (wie sie theils die Kunstschule, theils die
                        <hi rendition="#aq">Universität</hi>studien erheischen) gründlich gemacht
                    hat, sondern daß er auch mit einem eigenthümlichen Geist in das Wesen und das
                    Leben der Kunst eingedrungen ist. Wo wesentlicher Mangel in irgend <pb n="26"/>
                    einem Theile der Grundstudien sich zeiget, oder wo keine Produktionskraft, und
                    Eigenheit des Talentes hervortritt, kann nicht als Probestück gelten, um den
                    Verfertiger als Candidaten auf die Liste der Wahlfähigen zu bringen.
                    <lb/>(andere <hi rendition="#aq">Requisita</hi> zur Wahlfähigkeit bestimmt der
                    neue Entwurf des <hi rendition="#aq">Regl</hi><ex>ements</ex> für die
                        Akad<ex>emie</ex> der Wiß<ex>enschaften</ex>)</p>
                <p>III. <hi rendition="#u">Mitglieder.</hi></p>
                <p>Die Zahl der <hi rendition="#u">ordentlichen</hi> Mitglieder würde <hi rendition="#u">acht</hi> seyn: drey Architekten, zwey Bildhauer und drey
                    Mahler.</p>
                <p><hi rendition="#u">Auswärtige</hi> Mitglieder würden gleichfalls acht seyn, und
                    zwar 3. Architekten, zwey Bildner u. drey Mahler.</p>
                <p>Dazu würden noch zu ernennen seyn acht <hi rendition="#u">Ehrenmitglieder</hi>
                    unter den Kennern u. Beschüzern der Kunst -</p>
                <p>Und dann noch acht andere einheimische Künstler unter dem Namen - <hi rendition="#u">Kunstverwandte</hi>.</p>
                <p>IV. <hi rendition="#u">Pflichten u. Arbeiten der ordentlichen
                    Mitglieder.</hi></p>
                <p>1.) Die Mitglieder können an den gewöhnlichen Versammlungen der Gesammtakademie
                    Theil nehmen; sie sind aber zu keinen gelehrten Arbeiten oder Vorlesungen
                    verbunden, wenn sie sich nicht freywillig hiezu anheischig machen. Nur der <hi rendition="#aq">Sekretar</hi> der Klasse legt einmal im Jahre bey einer der
                    öffentlichen Versammlungen Rechenschaft von dem Thun, und den Verhandlungen der
                    Klasse ab. (Was den wißenschaftlichen Theil der Kunst betrift; den nimmt der
                    Kunstgelehrte oder <hi rendition="#aq">Archæolog</hi> in seinen Bericht auf)</p>
                <p>2) Die Klasse ist eine Zwischenbehörde <pb n="27"/> zwischen dem Staatsrath und
                    der Kunst- und <hi rendition="#aq">Elementar</hi>zeichnungsschule. Als solche
                    prüft und schlägt sie die anzustellenden Lehrer vor; sie beurtheilt die
                    Vorschriften, und jede Art dahin abzweckender Einrichtungen; sie schlägt die
                    Preisaufgaben vor, beurtheilt sie, und <hi rendition="#aq">designirt</hi> die
                    Reisepræmien; sie besorgt die öffentlichen Ausstellungen; sie ist der natürliche
                        <hi rendition="#aq">Visitator</hi> der Kunst- und
                    Elementarzeichnungsschulen, und der treue Aufrechthalter der hierwegen gegebenen
                    Anordnungen.</p>
                <p>3) Wenigstens zweymal im Monate halten sie ordentliche <hi rendition="#aq">Classen</hi>versammlung. Die Außerordentlichen wird der Præsident oder <hi rendition="#aq">Secretar</hi> anberaumen. Kommen Geschäfte bey diesen
                    Versammlungen vor, die in andern akademischen Fächer, z. B. in die <hi rendition="#aq">Archaeologie</hi>, <hi rendition="#aq">Physik</hi>, <hi rendition="#aq">Chemie</hi>, <hi rendition="#aq">Anatomie</hi>, <hi rendition="#aq">Zoologie</hi>, <hi rendition="#aq">Botanik</hi>, <hi rendition="#aq">Mineralogie</hi> eingreiffen; so würden die Mitglieder
                    dieser Fächer besonders eingeladen, welche eine solche Einladung nicht
                    verweigern könnten. Ja weder die Oberbehörde, noch die Akademie würde einen
                    Beschluß der <hi rendition="#aq">Classe</hi> anerkennen, wenn in dem Fache, das
                    den Beschluß betrift, nicht ein sachkennendes Mitglied zugleich unterzeichnet
                    hätte.</p>
                <p>4) Jedes Mitglied bringt jährlich irgend ein Werk zur öffentlichen
                    Ausstellung.</p>
                <p>V. <hi rendition="#u">Besoldungen u. Vortheile</hi>.</p>
                <p>Der Maaßstab der Gehalte für die Mitglieder anderer <hi rendition="#aq">Classen</hi> kann nicht für die Kunst<hi rendition="#aq">Classe</hi>
                    gelten. Die Arbeit des Künstlers hat einen Commerzialen Werth; folglich muß die
                    Besoldung nicht so viel auf der Person haften, als von dem Produkte seines
                    Fleißes abhangen. Im Durchschnitt würde daher die fixe Besoldung für jedes
                    Mitglied sich nicht über 200 Rthl. belaufen; dagegen würde für jedes jährlich
                    noch ein <hi rendition="#aq">Præmium</hi> von 500 Rthl. für ein dafür zu
                    lieferndes Werk ausgesezt seyn, deßen <pb n="28"/> Gegenstand entweder bestimmt
                    würde oder der Willkühr des Künstlers überlaßen bliebe. Dies <hi rendition="#aq">Præmium</hi> könnte aber nur dann erfolgen, wenn das Werk vollendet, und
                    des Meisters würdig befunden wäre. Das Werk bliebe zur <hi rendition="#aq">Disposition</hi> des Protektors, theils um die fürstlichen Wohnungen u.
                    Schlößer, theils um die öffentlichen Gebäude des Staats damit zu zieren, oder
                    auch damit Geschenke an Freunde zu machen. Die Akademie würde ihrer Sammlung nur
                    das erste Probeprodukt einverleiben.</p>
                <p><hi rendition="#u">Anmerkung:</hi>
                    <lb/>1) Wer nichts lieferte, oder anderweitig beschäftigt wäre, erhielte das <hi rendition="#aq">Præmium</hi> nicht, ausgenommen ein anhaltend Kranker, oder
                    durch Alter unfähig gewordener. 2) bloße Porträte (wenn sie nicht ausdrücklich
                    gefordert würden) könnten weder in der Mahlerey, noch in der Bildnerey
                    hinreichen; auch keine Kopien. Eben so wäre, für die Größen, u. die Zahl der
                    Figuren eine Norm zu bestimmen, welche aber für die Künstler nicht zu
                    beschränkend seyn müßte. 3) Dem Bildner dürfte in manchen Fällen eine Vergütung
                    für den Marmor, oder das Erz zukommen. 4) Den Architekten würde nur dann ein <hi rendition="#aq">Præmium</hi> zukommen, wenn sie keine anderweitige
                    Anstellung hätten. Überhaupt würde der fixe Gehalt für die Architekten höher zu
                    setzen seyn, etwa auf 3 - 400 Rthl., und dann würde man den Rest bis auf 700
                    Rthl. für die Lösung irgend einer architektonischen Aufgabe bestimmen. Diese
                    könnte betreffen den Gegenstand eines Materials, einen <hi rendition="#aq">Construction</hi>- oder Verzierungstheil, ein Gebäude, eine geschichtliche
                    Erörterung - alles mit den gehörigen Rissen und einer räsonnirenden
                    Beschreibung. <lb/>Die angegebenen Besoldungen möchten übrigens weder zu gering,
                    noch zu hoch seyn; nicht zu hoch, weil der Künstler auf seinen nothwendigen
                    Unterhalt muß rechnen können, und weil er als Akademiker doch <pb n="29"/>
                    anderweitige Verpflichtungen für die Kunstschule, und den
                    Elementarzeichnungsunterricht hat; nicht zu wenig: weil dem Künstler noch
                    hinreichend Zeit und Muße gelaßen ist, sein Verdienst durch anderweitige
                    Arbeiten geltend zu machen. Der Name des Akademikers, der seine Geschicklichkeit
                    in den Augen des Publikums bewährt, wird ihm Bestellungen vom Hofe, von
                    angesehenen Einheimischen und Fremden zuführen.</p>
                <p>VI. <hi rendition="#u">Kunstverwandte der Akademie.</hi></p>
                <p>Unter diesen verstehen wir Künstler von Fächern, welche einen geringern Grad von
                    Studium, und kein so umfaßendes und hohes Talent voraussezen, als da sind:
                    Thier- Landschaft- See- Architektur- Blumen- und Früchtenmahlerey; die Schmelz-
                    Glas mosaik- Miniatur- Pastel- <hi rendition="#aq">Decoration</hi>smahlerey; die
                    bloßen Zeichner, die Kupferstecher; die Holzschneider, Verzierer in Gyps, in
                    Stein: die Stempel- und Steinschneider: die Mechaniker und Gartenkünstler.</p>
                <p>Der Staat bedarf Männer in jeder der angezeigten Arten: und da solche Fächer auch
                    in die <hi rendition="#aq">Cathegorie</hi> der <hi rendition="#u">freyen
                        Künste</hi> gehören (wobey nämlich ein freyes Gemüth, und ein mehr als
                    gewöhnlicher Handwerkssinn erfordert wird); so müßen sie auch in annäherndem
                    Grade Ehre und Vortheil vom Staate ziehen, ohne sie deswegen den höhern Künsten
                    gleich zu sezen.</p>
                <p>Es schiene uns daher zweckmäßig für diese Fächer in's gesammt acht Stellen unter
                    dem Namen von Kunstverwandten der Akademie zu kreiren. Die Wahl derselben bliebe
                    der Akademie unter dem Vorschlag der V<hi rendition="#sup"><hi rendition="#u">ten</hi></hi>
                    <hi rendition="#aq">Classe</hi>; und jeder Kunstverwandte würde als solcher aus
                    der Akademiecasse eine jährliche Pension von 200 Rthl. ziehen, aber ohne weitere
                    Verpflichtung, als derjenigen, ein Mitbürger des Staates zu bleiben und zu <hi rendition="#aq">residiren</hi> - auch jährlich irgend ein Produkt zur
                    öffentlichen Ausstellung zu bringen. Die Aufnahme der Zöglinge <pb n="30"/> zum
                    Unterricht in dem Technischen der verschiedenen Fächer würden wir den
                    Kunstverwandten nicht zur Pflicht machen. Überhaupt wird der Zögling schon für
                    sich den Meister ausmitteln, und mit ihm in Rücksicht des Lehrgeldes
                    übereinkommen. Den Zöglingen die Sache zu sehr erleichtern zu wollen taugt
                    nicht. Der Staat muß sorgen, daß Männer und Gelegenheit vorhanden sey; aber sich
                    nicht in alles mischen wollen. <hi rendition="#aq">Præmia</hi> würde es von
                    Seite der Akademie weder für die Meister, noch für die Zöglinge geben.</p>
                <p>Die Kunstverwandten hätten übrigens weder Zutritt, Sitz, noch Stimme in der
                    Akademie; doch würden sie, wenn sie irgend etwas Wichtiges vorzuzeigen oder
                    vorzutragen hätten, dies nach vorher gegangener Anfrage der Akademie <hi rendition="#aq">in Persona</hi> vorlegen können.</p>
                <p>VII. <hi rendition="#u">Die Tonkunst, die Schauspielkunst, und höhere
                        Tanzkunst.</hi></p>
                <p>Auch diese Künste gehören unter die Freyen und Schönen. Ich getraue mir aber kaum
                    eine Stimme zu, ob die eine oder die andere mit der Akademie in Verbindung zu
                    setzen seyn würde. Es sind <hi rendition="#aq">Probleme</hi>, die schwer zu
                    lösen sind, weil sich so manches dafür und dawider sagen läßt. Die gemeinsame
                    Schule für diese drey Künste ist das Theater, und allda finden die, welche
                    Talent und Fleiß haben, hinreichende Aufmunterung und Auszeichnung; und
                    anderseits liegt ihr Wesen von andern Wißenschaften und Künsten wieder so weit
                    ab, daß kaum abzusehen ist, welcher Vortheil sich aus ihrer Verbindung ergeben
                    könnte.</p>
                <p>Doch anders verhält es sich mit der Ausübung, und anders mit der Theorie dieser
                    Künste. Nach einem andern Maaßstab ist der ausübende Künstler zu meßen, und nach
                    einem andern der Theoretiker, der das ganze Feld seiner Kunst mit
                    philosophischem Geiste ansieht, ergründet, beurtheilt, und für den Ausübenden
                    gleichsam Wesen, Gesez und Schranken feststellet. Die Theorie dieser Fächer
                    dürfte also nicht unter der akademischen Würde seyn; und da sie verwandter Art
                    sind, und in ähnlichen, fast nicht zu trennenden Prinzipien, begründet werden,
                    so ließe <pb n="31"/> sich für diese Fächer zusammen ein oder wohl auch zwey
                    Mitglieder bey der Akademie in Vorschlag bringen.</p>
                <p>In diesem Falle würden dieselben 1) der V<hi rendition="#sup"><hi rendition="#u">ten</hi></hi>
                    <hi rendition="#aq">Classe</hi> beyzugesellen seyn, 2) Vorlesungen halten gleich
                    den wißenschaftlichen Mitgliedern, 3) gleich diesen eine jährliche Pension von
                    500 Rthl genießen, ohne Rücksicht auf ihre anderweitigen Vortheile, und 4)
                    jährliche Übersichten von den Fortschritten dieser Künste geben.</p>
                <p>Die Wahlfähigkeit müßte durch nähere Angabe festgesezt werden, und übrigens würde
                    der <hi rendition="#aq">Modus</hi> der Wahl, wie bey den andern Mitgliedern
                    bleiben.</p>
                <p>VIII. <hi rendition="#u">Überschlag der Unkosten.</hi></p>
                <p>1) für acht ordentliche Mitglieder der zeichnenden Künste - jedes jährlich mit
                    700. Rthl. Gehalt - machet die Summe von 5 600. <lb/>2) der Sekretar der Classe
                    zu - 500. <lb/>3) acht Kunstverwandte zu 200 Rthl - 1 600. <lb/>4) zwey
                    ordentliche Mitglieder für die Theorie der Musik, Schauspiel- und Tanzkunst -
                    jedes zu 500 - 1 000. <lb/>5) für besondere Ausgaben - 100. <lb/>
                    _____________________________________________ <lb/><hi rendition="#aq">
                        Summa</hi> 8 800.</p>
                <p>___________________________________________________________________________________________________________________________________________</p>
                <p><hi rendition="#u">Zustand der ietzigen Kunstakademien, und Vorschlag, wie
                        dieselben allmählig zu <hi rendition="#aq">reformiren</hi> wären.</hi></p>
                <p>Statt <hi rendition="#u">einer</hi> Kunstakademie giebt es iezt deren zwey: jede
                    mit einem besondern <hi rendition="#aq">Directorium</hi>. Die Lokale sind
                    verschieden und weit von einander entlegen. Jede hat ihre eigenen Sammlungen und
                    Biblioteken. Jede ist für sich eine Art a) <hi rendition="#aq">Real</hi>anstalt,
                    b) Kunstschule, c) <hi rendition="#aq">Universität</hi>, und d) Academie.</p>
                <p>a) <hi rendition="#u">Realanstalt</hi>: denn beide unterrichten Handwerker im
                    Zeichnen, <add place="intralinear">und zwar in technologischen
                        Gegenständen.</add>
                    <lb/>b) <hi rendition="#u">Kunstschule</hi>: denn beyde haben eine große Anzahl
                    Lehrer für die eigentlichen Kunstzöglinge <pb n="32"/>
                    <lb/>c) <hi rendition="#u"><hi rendition="#aq">Universität</hi></hi>: denn sie
                    geben auch Unterricht in den Hülfswißenschaften. <lb/>d) <hi rendition="#u">Akademie</hi>: als eine Art Behörde zwischen den Lehranstalten und dem <hi rendition="#aq">Curatorium</hi>; aber ohne den Zweck auf produktive
                    Kraft.</p>
                <p>Von diesen großen, morschen, unzweckmäßigen, und für das Wesen der Kunst unnüzen
                        <add place="left">und sehr kostspieligen</add> Gebäuden ist nichts
                    beyzubehalten, wenn der künftige Unterricht einen Erfolg, und die Akademie einen
                    Zweck haben soll. Die beiden <hi rendition="#aq">Direktoria</hi>, wie sie bis
                    iezt bestanden, zugleich mit dem akademischen <hi rendition="#aq">Senate</hi>
                    müßen aufhören; die zwey Anstalten müßen in eine zusammenfließen u.s.w.</p>
                <p>Was ist aber mit dem bißherigen Personal anzufangen? was kann davon unter andern
                    Bedingungen für die neue Ordnung beybehalten, was kann anderwärtig angestellt,
                    und was kann als unnüz pensionirt und <seg type="comment">
                        <orig><hi rendition="#aq">jubilirt</hi> werden</orig>
                        <note xml:id="nopk_ttj_thb">Hier: einer, der sein Amtsjubiläum gefeiert hat
                            und danach in den Ruhestand versetzt wird.</note>
                    </seg>?</p>
                <p>Wir fangen mit der <orgName key="ed_tc3_hfc_b1b">Bauakademie</orgName> an:</p>
                <p>1) Ihre Sammlungen: a) von Zeichnungsvorschriften hat sie, so viel ich weiß,
                    nichts, was zur neuen Anstalt herübergenommen zu werden verdiente (davon nehme
                    ich selbst das große Zeichnungswerk für die Handwerker nicht aus) b) von den
                    Modellen kann einiges zur Architekturclasse übergehen; einiges auch in die <hi rendition="#aq">archaeolog</hi>ische Sammlung, wie z.B. die antiken <rs type="artwork" key="prov_k2d_3hw_dv">Korkmodelle</rs>. c) die Bücher werden
                    mit der großen Bibliotek unter der Oberaufsicht der Akademie vereinigt. <lb/>Der
                    bißherige Bücheraufseher H. <persName key="ed_kdk_h5j_thb"><hi rendition="#aq">Meißner</hi></persName> gehört zu dem Bureau des <orgName key="ed_bnk_ktv_xfb">Oberbaudepartements</orgName>. Vielleicht kann er dort
                    durch eine beßere Besoldung für den kleinen Gewinn, die er für die
                    Bücheraufsicht genoß, entschädigt werden.</p>
                <p>2) Das <hi rendition="#aq">Directorium</hi>, oder wie es sich nennt, die <hi rendition="#aq"><orgName key="ed_dvs_ykp_tgb">Baudeputation</orgName></hi>,
                    besteht: aus einem Forstmann, dem g<ex>eheimen</ex> o<ex>ber</ex>
                        F<ex>inanz</ex> Rath <persName key="ed_odj_slp_tgb">Morgenländer</persName>,
                    drey Land- u. Waßerbaumeistern <persName key="ed_mtn_2qd_jx"><hi rendition="#aq">Riedel </hi>S<ex>enior</ex></persName>, <hi rendition="#aq"><persName key="ed_rmd_spd_jx">Eitelwein</persName></hi> - <hi rendition="#aq"><persName key="ed_f4z_j4d_jx">Gilly</persName></hi> ist todt - und aus
                    einem im <hi rendition="#aq">Bureau</hi> des <orgName key="ed_trq_ttb_yfb">Oberbauamtes</orgName> erfahrenen Manne, Herrn <hi rendition="#aq"><persName key="ed_hlj_3pd_jx">Becherer</persName></hi> - aber aus
                    keinem Architekten. <lb/>Ich denke: <lb/>Herr <hi rendition="#u"><hi rendition="#aq"><persName key="ed_odj_slp_tgb">Morgenländer</persName></hi></hi>, dem übrigens alle Kunst fremd ist,
                    wird sich gerne bescheiden u. abtreten und sich mit seiner Stelle beym
                    Forstwesen begnügen. <lb/>Herr <hi rendition="#aq"><persName key="ed_mtn_2qd_jx">Riedel Senior</persName></hi>: eben so als Rath bey dem <orgName key="ed_bnk_ktv_xfb">O<ex>ber</ex> B<ex>au</ex> Departement</orgName>.
                    <lb/>Herr <hi rendition="#aq"><persName key="ed_rmd_spd_jx">Eitelwein</persName></hi>: eben so als Rath bey dem <orgName key="ed_bnk_ktv_xfb">O<ex>ber</ex> B<ex>au</ex>
                        Depart<ex>ement</ex></orgName> - übrigens könnte dieser noch mit <pb n="33"/> einem Lehramt an der <hi rendition="#aq">Universität</hi>, oder mit einer
                    Besoldung an der Akademie in der mathematischen <hi rendition="#aq">Classe</hi>,
                    wovon er ist, entschädigt werden. <lb/>H. <hi rendition="#aq"><persName key="ed_hlj_3pd_jx">Becherer</persName></hi>: könnte sich allerdings mit
                    seiner Stelle bey <orgName key="ed_trq_ttb_yfb">O<ex>ber</ex> Hof
                        Bauamt</orgName> um so eher zufrieden stellen, da er nie den <hi rendition="#u">geringsten</hi> Beruf hatte, sich in Lehr- und Akademische
                    Geschäfte zu mischen.</p>
                <p><hi rendition="#u">Lehrer bey der <orgName key="ed_tc3_hfc_b1b">Bauakademie</orgName>:</hi></p>
                <p><hi rendition="#u"><hi rendition="#aq"><persName key="ed_rmd_spd_jx">Eitelwein</persName></hi></hi>: hievon ist gesprochen worden.
                        <lb/><hi rendition="#u"><persName key="ed_fnp_lwj_thb"><hi rendition="#aq">Hobert</hi></persName></hi>: ein Mathematiker, würde vielleicht
                    Mitglied der <orgName key="ed_znn_dfc_b1b">Akademie</orgName> in der
                    Mathematischen <hi rendition="#aq">Classe</hi> werden, oder durch eine
                    Lehrstelle an der <hi rendition="#aq">Universität</hi> entschädigt werden.
                        <lb/><hi rendition="#u"><hi rendition="#aq"><persName key="ed_vjb_5v4_thb">Gruson</persName></hi></hi>: Mathematiker: bereits Mitglied der
                        <orgName key="ed_znn_dfc_b1b">Akademie</orgName>, würde durch eine höhere
                    Besoldung an derselben, oder durch eine Professur an der <hi rendition="#aq">Universität</hi> zu entschädigen seyn. <lb/><hi rendition="#u"><hi rendition="#aq"><persName key="ed_sgp_4rb_yfb">Simon</persName></hi></hi>: würde seine Stelle bey der neuen Kunstschule
                    behalten, nämlich die Classe der eigentlichen Architektur, doch unter den
                    Bedingungen, die Lehre in dem Umfange und Zusammenhange vorzutragen, wie die
                    Natur derselben es erfordert. Im Falle aber <hi rendition="#aq">Simon</hi> sich
                    ausschließlich dem <orgName key="ed_bnk_ktv_xfb">O<ex>ber</ex>
                        <hi rendition="#aq">Baudepartement</hi></orgName> wiedmen wollte, oder sonst
                    eine Anstellung erhielte, würde für diese Stelle, wie mich däucht, Herr <hi rendition="#aq"><persName key="prov_hfj_vk5_tv"><hi rendition="#u">Rabe</hi></persName></hi> am besten paßen. <hi rendition="#u"><hi rendition="#aq"><persName key="prov_at2_4rw_gv"><lb/>Gentz</persName></hi></hi>: behielte die Stelle, die er bis iezt
                    bekleidete, nämlich die Lehre der Gebäude. Überdem könnte ihm <subst>
                        <del rendition="#ow">eine Stelle</del>
                        <add place="superlinear">die Mitgliedschaft</add>
                    </subst> bey der <orgName key="ed_u5s_1fc_b1b">Akademie</orgName> werden, und
                    vielleicht zugleich <hi rendition="#aq">Sekretar</hi> der Kunstclasse.
                        <lb/><persName key="ed_fyp_vy4_thb"><hi rendition="#u"><hi rendition="#aq">Riedel junior</hi></hi></persName>: Die Lehre der Land- oder
                    Ökonomie-Gebäude, die er bis iezt vortrug, würde unnütz, da sie mit der
                    Lehrstelle von <hi rendition="#aq"><persName key="prov_at2_4rw_gv">Gentz</persName></hi> verbunden würde. Übrigens würde sich H. <hi rendition="#aq"><persName key="ed_fyp_vy4_thb">Riedel</persName></hi>, der
                    eben kein besonderes donum zum Professor hat, sehr mit seiner Stelle am <orgName key="ed_bnk_ktv_xfb"><hi rendition="#aq">O<ex>ber</ex> B<ex>au</ex>
                            Departement</hi></orgName> begnügen dürfen. <lb/><hi rendition="#aq"><persName key="ed_mn5_vz4_thb"><hi rendition="#u">Heinsius</hi></persName></hi>: Geschäftstyl: würde am <orgName key="ed_ity_t1p_thb">Gymnasium</orgName> wo er lehrt, etwas beßer zu sezen
                    seyn </p>
                <p><hi rendition="#u">Die <hi rendition="#aq">Bauinspectoren</hi>: <persName key="ed_pdv_v4k_5fb"><hi rendition="#aq">Mandel</hi></persName>, <hi rendition="#aq"><add place="superlinear"><persName key="ed_h1b_ng1_qfb">Meinecke</persName></add></hi>, <hi rendition="#aq"><persName key="ed_rkd_plk_rgb">Schlözer</persName></hi>, <persName key="ed_typ_lbp_thb"><hi rendition="#aq">Sachs</hi></persName></hi>:
                    <lb/>lehrten so viel ich weiß, das architektonische Zeichnen, aber wie ich
                    glaube, ohne, oder doch mit einem sehr geringen Gehalt, denn H. p. <hi rendition="#aq"><persName key="ed_hlj_3pd_jx">Becherer</persName></hi>
                    flichte Leute ein, wo er konnte, ohne Rücksicht, ob sie nöthig, oder für die
                    Sache tauglich wären. Diese jungen im <hi rendition="#aq">Baubyreau</hi>
                    erzogenen Bauleute würden also wieder gänzlich zu ihren praktischen Geschäften
                        zurück-<pb n="34"/>kehren; Im Falle aber sie Lehrstellen haben wollten,
                    könnte man sie, wenn sie sich die nöthigen Kenntniß und Geschicklichkeit
                    erworben hätten, bey dem <hi rendition="#aq">Elementar</hi>zeichnungsunterricht
                    bey Schulen und Gymnasien anstellen - wozu ihnen die Vorschläge zu machen wären.
                    Das gleiche würde der Fall seyn mit - <lb/>Herrn <hi rendition="#aq"><persName key="prov_dfr_rsh_kv"><hi rendition="#u">Rösel</hi></persName></hi>: der
                    bis iezt ein Mitgehülfe bey der Zeichnungsschule der Handwerker war. <lb/><hi rendition="#u"><hi rendition="#aq">Hirt</hi></hi> - der bis iezt auch
                    Theorie und Geschichte der Baukunst lehrte - Sieh weiter unten</p>
                <p><hi rendition="#u">Die <orgName key="ed_u5s_1fc_b1b">Kunstakademie</orgName>:</hi></p>
                <p>1) Sammlungen: a) von den Zeichnungen ist wenig vorhanden, was als Vorschrift zu
                    den neuen Anstalten übergehen dürfte, b) die Bücher würden zur großen <hi rendition="#aq">Bibliothek</hi> übergehen, c) die Kupferstiche zur <hi rendition="#aq">archæolog</hi>ischen Sammlung der Akademie, d) auch die
                    Gypssammlung würde mit einen Theil der <hi rendition="#aq">archaeolog</hi>ischen
                    Sammlung ausmachen, aber wie es sich versteht, ganz zum Gebrauch des Unterrichts
                    verbleiben; E) die Gemälde würden gleichfalls der akad<ex>emischen</ex> Sammlung
                    einverleibt, f) die Gliedermänner, Gewänder u.s.w. blieben unter Aufsicht der
                    Kunstschule.</p>
                <p>2) Der <hi rendition="#aq"><orgName key="ed_fyw_2vh_4fb">Senat</orgName></hi> und
                    sein <hi rendition="#aq">Directorium</hi> mit allen <hi rendition="#aq">Senatoren</hi>, <hi rendition="#aq">Rectoren</hi>, und Beysitzern würde
                    ganz aufgehoben. Was die Mitglieder betrifft, würden davon <lb/>a) <hi rendition="#aq">jubilirt</hi>: <hi rendition="#aq"><persName key="ed_mdv_mdt_nhb"><hi rendition="#u">Frisch</hi></persName></hi>,
                        <persName key="ed_ikl_s2p_thb"><hi rendition="#u"><hi rendition="#aq">Meil</hi></hi></persName>, <hi rendition="#u"><hi rendition="#aq"><persName key="prov_vz4_dlx_nv">Darbes</persName></hi></hi>.
                    <lb/>b) Mitglieder der Akademie würden: <hi rendition="#u"><hi rendition="#aq"><persName key="prov_wsc_2hd_4v">Schadow</persName></hi></hi> und
                        <hi rendition="#aq"><persName key="prov_uny_4th_kv"><hi rendition="#u">Weitsch</hi></persName></hi>. <lb/>c) Kunstverwandte der Akademie
                    würden <hi rendition="#u"><hi rendition="#aq"><persName key="prov_ngg_xmh_kv">Lütke</persName></hi></hi> und <hi rendition="#aq"><persName key="prov_jl3_gpd_4v"><hi rendition="#u">Berger</hi></persName></hi>:
                    vielleicht auch <persName key="ed_qlj_hhp_thb"><hi rendition="#u"><hi rendition="#aq">Freidhoff</hi></hi></persName> und <hi rendition="#u"><hi rendition="#aq"><persName key="prov_er3_4cd_4v">Burnat</persName></hi></hi>. <lb/>d) Lehrer bey der Kunstschule:
                    bliebe Herr <hi rendition="#u"><hi rendition="#aq"><persName key="ed_ed2_jjp_thb">Schuhmann</persName></hi></hi>, und zwar bey
                    der <hi rendition="#aq">Classe</hi> der <hi rendition="#aq">Osteologie</hi> u.
                        <hi rendition="#aq">Myologie</hi>. <lb/>e) von <hi rendition="#u"><hi rendition="#aq"><persName key="ed_hlj_3pd_jx">Becherer</persName></hi></hi>, <hi rendition="#aq"><persName key="ed_mtn_2qd_jx"><hi rendition="#u">Riedel</hi></persName></hi>, <hi rendition="#u"><hi rendition="#aq"><persName key="ed_rmd_spd_jx">Eitelwein</persName></hi></hi>, <hi rendition="#u"><hi rendition="#aq"><persName key="prov_at2_4rw_gv">Gentz</persName></hi></hi> ist oben gesprochen worden. <lb/>f) <hi rendition="#aq"><persName key="ed_xjd_kgg_4fb"><hi rendition="#u">Eckardt</hi></persName></hi> - könnte <hi rendition="#aq">Oekonomieinspector </hi>sowohl bey der Sammlung der Kunstschule, als bey
                    der <hi rendition="#aq">archæolog</hi>ischen Sammlung bleiben <add place="intralinear">(doch wäre vielleicht diese Stelle unnüz, und der Mann
                        in diesem Fall zu <hi rendition="#aq">jubiliren</hi>)</add>
                    <lb/>g) <hi rendition="#u"><hi rendition="#aq"><persName key="ed_xd5_bmp_thb">Niedlich</persName></hi></hi> würde der Vorschlag gemacht, sich für
                    eine Stelle bey dem Elementarzeichnungsunterricht geschickt zu machen und das
                    nämliche würde geschehen für <pb n="35"/> die ietzigen ZeichnenLehrer bey der
                    Akademie, nämlich, <persName key="ed_dqk_fnp_thb"><hi rendition="#u"><hi rendition="#aq">Kubeil</hi></hi></persName>, <hi rendition="#u"><hi rendition="#aq"><persName key="ed_ilf_pnp_thb">Ringk</persName></hi></hi>, <hi rendition="#aq"><hi rendition="#u"><persName key="ed_ksq_znp_thb">Colmann</persName></hi></hi>
                    etc.</p>
                <p>Die Unterbedienten - <hi rendition="#aq">Castellane</hi>, Pedell, Ofenheizer
                    würden theils bey der Kunstschule, theils bey der <hi rendition="#aq">archaeolog</hi>ischen Sammlung der Akademie zu placiren seyn.</p>
                <p><hi rendition="#aq"><persName key="ed_ifk_ktj_xv"><hi rendition="#u">Levezow</hi></persName></hi>: Lehrer der Mythologie und der Geschichte:
                    würde bey seinem <orgName key="ed_p2d_nrp_thb">Gymnasien</orgName><ex> [!]</ex>
                    zu verbeßern seyn: oder ihm vielleicht eine bedeutendere Stelle an einer andern
                    Anstalt einzuräumen seyn. <lb/><hi rendition="#aq"><persName key="prov_ztg_3sx_sr"><hi rendition="#u">Hirt</hi></persName></hi> -
                    Lehrer der Theorie und der Geschichte der zeichnenden Künste würde etwa unter
                    dem Namen der <hi rendition="#aq">archaeolog</hi>ischen Studien dieselben
                    Gegenstände an der <hi rendition="#aq">Universität</hi> lehren - <hi rendition="#aq"><persName key="prov_ztg_3sx_sr">Hirt</persName></hi> zog
                    übrigens nie etwas aus den Akademiecassen. <lb/><hi rendition="#u"><hi rendition="#aq"><persName key="ed_fdj_4cn_yv">Zelter</persName></hi></hi>: würde zur Akademie übergehen. <lb/>Außer den
                    genannten giebt es aber wohl noch eine Menge Personen, die kleine Summen aus der
                    Akademiecasse zogen, die ich nicht kenne, und im Grunde auch nicht hieher
                    gehören. Nur würde ich einem Staatsrath rathen, sich in Zukunft gegen ein so <hi rendition="#aq">Hospitalartig</hi>es Kunstwesen zu verwahren, und sich <hi rendition="#aq">absolut</hi> nicht mit Pensionertheilungen abzugeben, und
                    nie auf die Personen, sondern bloß auf die zu besoldenden Stellen Rücksicht zu
                    nehmen. Will der <persName key="prov_bxf_jt5_fv">König</persName> Wohlthaten u.
                    Pensionen an Personen ertheilen, so gehört dies nicht für den Staatsrath,
                    sondern für den geheimen Rentmeister des Königs.</p>
                <p>____________________________________________________________________________________________________________</p>
                <p>In der Voraussetzung, daß der <persName key="prov_bxf_jt5_fv">König</persName>
                    die ähnlichen Summen bewillige, welche er vorher für <orgName key="ed_u5s_1fc_b1b">beyde</orgName>
                    <orgName key="ed_tc3_hfc_b1b">Kunstakademien</orgName> bewilligt hat; und die
                    ungefähr, so viel mir erinnerlich ist, für die <orgName key="ed_u5s_1fc_b1b">Kunstakademie</orgName> bestand in - 18 000 Rthl <lb/>und für die <orgName key="ed_tc3_hfc_b1b">Bauakademie</orgName> in - 9 000 <lb/>
                    _______________________________________________ <lb/> also zusammen in 27 000.
                    <lb/>so wären hiemit, wie scheint, nicht nur alle neuen Einrichtungen für die
                    Kunstschule, und die Akademie (wie die obigen Grundlinien andeuten) zu machen,
                    sondern auch die alten Pensionen für die unbrauchbar <pb n="36"/> gewordenen
                    Leute zu bezahlen; und da diese nach und nach abgehen, so würde in der Folge die
                        <hi rendition="#aq">Casse</hi> des <persName key="prov_bxf_jt5_fv">Königs</persName> bedeutende Ersparungen machen können, und hätte
                    Kunstinstitute, von denen man sich wirklich den Flor der Künste, und des
                    öffentlichen Gewerbes würde versprechen können, welches bey den iezigen
                    Einrichtungen zu erzielen nicht möglich war.</p>
                <p>Sollte aber auch vor der Hand noch Mangel an Gelde seyn, um alles sogleich
                    vollständig in Gang zu sezen, so dürfte dies die wesentliche Einrichtung doch
                    nicht stören. Denn erstlich würden anstatt neun Mitglieder bey der Kunstclasse
                    der Akademie nur etwa fünf seyn; zweytens würden die Vortheile anstatt in 700.
                    Rthl für das Mitglied vor der Hand nur in 500 Rthl. bestehen; drittens ein
                    ähnliches würde man bey den Lehrstellen an der Kunstschule beobachten, nämlich
                    anstatt 700 - würden solche bis auf weiteres nur 500 beziehen - Der Sekretar der
                        <hi rendition="#aq">Classe</hi> bey der Akad<ex>emie</ex> würde anstatt 500
                    - nur 300. bekommen. Viertens anstatt acht Kunstverwandten jeder zu 200 Rthl -
                    würde man es vor der Hand etwa bey vier bewenden laßen. Fünftens die
                    Reisepræmien, welche wir jährlich im Durchschnitt auf 1500 Rthl. anschlugen,
                    würden vor der Hand nur in 600 Rthl. bestehen, indem man nämlich nur Einen
                    Zögling überhaupt reisen ließe.</p>
                <p>Dergestalt würde die Kunstschule und die Akademie, deren jährliche Unkosten wir
                    auf 16 468. Rthl. berechnet haben, vor der Hand nur 10 368. Rthl. betragen.
                    <lb/>Diese Abzüge würden sich die Anstellenden um so eher gefallen laßen, da
                    ihre bisherigen Stellen ihnen nicht so viel einbrachten.</p>
                <p>Übrigens sind noch folgende Bemerkungen nöthig:</p>
                <p>1) Bey unserem Plan der <hi rendition="#u">Kunstschule</hi> liegt der
                    vorhergehende <hi rendition="#aq">Elementar</hi>unterricht im Zeichnen zu
                    Grunde. Da nun aber noch keine <hi rendition="#aq">Elementar</hi>schulen
                    gebildet wären, so müßte wenigstens <pb n="37"/> vor der Hand bey der
                    Kunstschule noch das geometrische und Architekturzeichnen gelehrt werden. Doch
                    wäre hiezu kein besonderer Lehrer nöthig; denn der Lehrer der Perspektiv und <hi rendition="#aq">Optik</hi> könnte unterdeßen, bis der Elementarunterricht
                    ihm in die Hand arbeitete, einen solchen Unterricht selbst übernehmen.</p>
                <p>2) Die Lehrer bey den iezigen <orgName key="ed_u5s_1fc_b1b">beyden</orgName>
                    <orgName key="ed_tc3_hfc_b1b">Akademien</orgName>, welche bey dem <hi rendition="#aq">Elementar</hi>unterricht angewiesen würden, müßten indeßen
                    vor ihrer Anstellung, und bis sie ihre nöthige Geschicklichkeit zu dem neuen
                    Amte erlangt hätten, so lange ihre ietzige Pension beybehalten. Indeßen könnte
                    man ihnen vorläufig zur Pflicht machen, daß sie mithälfen, an den Vorschriften
                    für den <hi rendition="#aq">Elementar</hi>unterricht <supplied cert="high">zu</supplied> arbeiten. Ihr Gehalt bey dem <hi rendition="#aq">Elementar</hi>unterricht müßte beßer seyn, als derjenige bey den ietzigen
                    Akademien, theils weil sie mehr wißen müßten, theils weil sie mehr Stunden zu
                    geben hätten, theils auch daß sie mit Liebe ihrem neuen Amte vorstehen könnten.
                    Sie würdeb 500 Rthl. fixen Gehalt, und noch ein <hi rendition="#aq">Honorar</hi>
                    von jedem Schüler ziehen. <lb/>Indeßen könnte es doch nicht lange währen, bis
                    sie zur neuen Lehre eintreten könnten, indem die Bildung der Schüler allmählig
                    vorschreitet, und folglich die Lehrer sich auch allmählig zu dem höhern
                    Unterricht fortbilden könnten. Eben so könnten fortschreitend und allmählig die
                    Vorschriften angeschaft u. vollendet werden. In <hi rendition="#aq"><placeName key="prov_ycp_cpr_js">Berlin</placeName></hi> allein sind <seg type="comment">
                        <orig>fünf <hi rendition="#aq">Gymnasia</hi></orig>
                        <note xml:id="nbjn_3tp_thb"><orgName key="ed_ity_t1p_thb">Berlinisches
                                Gymnasium zum Grauen Kloster</orgName>, <orgName key="ed_p2d_nrp_thb">Friedrich-Wilhelms-Gymnasium</orgName>,
                                <orgName key="ed_lzv_gvp_thb">Joachimsthalsches Gymnasium</orgName>,
                                <orgName key="ed_s3f_lmq_thb">Friedrichswerdersches
                                Gymnasium</orgName>, <orgName key="ed_ajc_2gw_tgb">Französisches
                                Gymnasium</orgName> (Collège français),</note>
                    </seg>, wo sogleich fünf Lehrer anzustellen wären.</p>
                <p>3) Ich wage es kaum einige Männer als Akademiker, und als Lehrer an der
                    Kunstschule namhaft zu machen. Doch für die Akademie würde ich in der
                    Architektur die Herrn <hi rendition="#aq"><persName key="prov_at2_4rw_gv">Genz</persName></hi>, <hi rendition="#aq"><persName key="ed_sgp_4rb_yfb">Simon</persName></hi> und <hi rendition="#aq"><persName key="prov_hfj_vk5_tv">Rabe</persName></hi> nennen, für die
                        <hi rendition="#aq">Sculptur</hi>
                    <hi rendition="#aq"><persName key="prov_wsc_2hd_4v">Schadow</persName></hi>, für
                    die Mahlerey <hi rendition="#aq"><persName key="prov_uny_4th_kv">Weitsch</persName></hi>, für die Theorie der Tonkunst <hi rendition="#aq"><persName key="ed_fdj_4cn_yv">Zelter</persName></hi> - für
                    die Kunstschule würde ich erstlich für die <hi rendition="#aq">Classe</hi> der
                    Perspektiv und <hi rendition="#aq">Optik</hi> den einzigen tüchtigen Mann
                    nennen, den ich kenne, das ist: der Mahler <hi rendition="#aq"><persName key="prov_n1f_vl5_tv">Hummel</persName></hi>, zweytens für die zwey
                    andern architektonischen Classen <hi rendition="#aq"><persName key="prov_at2_4rw_gv">Genz</persName></hi>, und <hi rendition="#aq"><persName key="ed_sgp_4rb_yfb">Simon</persName></hi>, oder in
                    Ermangelung des Leztern den Herrn <hi rendition="#aq"><persName key="prov_hfj_vk5_tv">Rabe</persName></hi>, für die <pb n="38"/>
                    <hi rendition="#aq">Classe</hi> der <hi rendition="#aq">Osteologie</hi> und <hi rendition="#aq">Myologie</hi> den H. <persName key="ed_ed2_jjp_thb">Schuhmann</persName>: für die<hi rendition="#aq"> Classe</hi> des Nackten
                    und der Antiken kenne ich keinen tauglichen: man müßte hiezu einen jungen Mann
                    anziehen, worunter ich hier den jungen <hi rendition="#aq"><persName key="ed_y23_xjy_2y">Wach</persName></hi>, oder den Bildhauer <hi rendition="#aq"><persName key="ed_p41_xpz_lw">Rauch</persName></hi> in <hi rendition="#aq"><placeName key="prov_vkl_ndl_js">Rom</placeName></hi>
                    vorschlüge, und im Falle daß lezterer diese Stelle erhielte, könnte sich <hi rendition="#aq"><persName key="ed_y23_xjy_2y">Wach</persName></hi> für die
                        <hi rendition="#aq">Classe</hi> der Gewänder und der Farbenlehre <hi rendition="#aq">habilitiren</hi>. Es ist überhaupt nöthig, auf junge Leute
                    von Talent und Willen Rücksicht zu nehmen. Ältere Meister taugen nicht zu
                    solchen Ansichten.</p>
                <p>4) Ich setze auch einige meiner Gedanken <unclear reason="illegible" cert="">her</unclear>, wie die Umwandlung des Alten in's Neue ohne Gewalt, und viel
                    Einredens, und Kabalierens geschehen könnte. <lb/>Nachdem man <hi rendition="#u">festgesezt</hi> hätte, wie der künftige Stand der Sachen werden sollte; so
                    würden 1) die Anzustellenden <hi rendition="#u">einzeln</hi> und beßer <hi rendition="#u">mündlich</hi> über die Annahme ihres neuen Amtes, über die zu
                    erfüllenden Pflichten und über den künftig vollen u. iezt noch vielleicht zu
                    modifizirenden Gehalt befragt, und bey der Einwilligung sogleich mit ihnen
                    abgeschloßen, 2) würde den zu jubilirenden und andern unnützen Pensionärs,
                    welche die alte Akademie häufte, ihren künftigen Pensionszustand schriftlich und
                    unwiderruflich bekannt gemacht, mit Andeutung daß ihre bißherigen Funktionen
                    eine Endschaft gefunden; 3) ein ähnliches würde mit den Kunstverwandten
                    geschehen; und 4) diejenigen endlich, welche anderweitig angestellt sind, oder
                    für das verlorene eine anderweitige Anstellung erwarten dürften, würde man
                    gleichfalls berichten, daß ihre bißherigen Funktionen aufhörten, aber da und
                    dort - auf die, und eine andere Weise ihre Entschädigung finden sollten. Wäre
                    nun dies geschehen, so würde 5) der Beschluß, daß die alten Einrichtungen
                    aufhörten, und zugleich die neue Ordnung der Dinge einträte, förmlich und
                    öffentlich bekannt gemacht.</p>
                <p>5) In Rücksicht der Gelder würde der Staatsrath trachten, eine jährliche reine
                    Summe zu seiner <hi rendition="#aq">Disposition</hi> zu haben, die gerade soviel
                    und nicht mehr betrüge, als der neue Stand der Dinge erforderte. Sollten aber
                    vor der <pb n="39"/> Hand noch Abzüge statt finden, und nicht alle Stellen der
                    Akademiker und Kunstverwandten besezt werden, und zwar aus dem Grunde, weil noch
                    alte Pensionen auszuzahlen wären; so würde die <hi rendition="#aq">Section</hi>
                    die Auszahlung dieser Pensionen über sich nehmen, so weit als die jährlich
                    bestimmte Summe es zuläßt. Hingegen würden die alten Pensionen diese Summe
                    übersteigen, so müßte die Sache so eingeleitet werden, daß diese Pensionärs auf
                    eine andere <hi rendition="#aq">Casse</hi> angewiesen würden, wovon die <hi rendition="#aq">Section</hi> keine weitere Rücksicht nähme. So wie aber die
                    Pensionärs, welche auf die <hi rendition="#aq">Casse</hi> der <hi rendition="#aq">Section</hi> gesezt sind, allmählig abgehen würden, so
                    würden die frey gewordenen Gelder gleich <hi rendition="#aq">pro rata</hi> den
                    übrigen Stellen, die ihren vollen Gehalt noch nicht hätten, zugewiesen, oder die
                    noch nicht besezten Stellen mit Mitgliedern versehen. So ist meine Ansicht.</p>
				<closer>
                    <signed>H.</signed>
                    <dateline>den 31<hi rendition="#sup"><hi rendition="#u">ten</hi></hi>
                        <hi rendition="#aq">Julius</hi> 1809.</dateline>
                </closer>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>