<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:telota="http://www.telota.de" telota:doctype="letter hirt" xml:id="hirt_q1v_zks_nhb">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Votum Hirts zur vorgeschlagenen Aufnahme des Prinzen Wilhelm zum Kurator der
                    Akademie der Künste. Sitzungsprotokoll vom 10. Mai 1809</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>
                    <title>Aloys Hirt. Briefwechsel 1787–1837</title>
                </edition>
                <respStmt>
                    <resp>editor</resp>
                    <name>Uta Motschmann</name>
                </respStmt>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften (BBAW)</publisher>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc rend="copy">
                    <msIdentifier>
                        <institution>GStA PK</institution>
                        <collection/>
                        <idno><idno type="shelfmark">I. HA, Rep. 76 Ve Sekt. 17 Abt. I Nr. 1 Bd. 1,
                                Bl. 49v-50r</idno></idno>
                    </msIdentifier>
                    <physDesc>
                        <p>Halbseitig beschriebene Folio</p>
                    </physDesc>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName key="prov_ztg_3sx_sr">Hirt, Aloys (1759-1837)</persName>
                    <placeName key="prov_ycp_cpr_js">Berlin</placeName>
                    <date when="1809-05-10" cert="high"/>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <orgName key="ed_u5s_1fc_b1b">Akademie der Künste und mechanischen
                        Wissenschaften zu Berlin Königlich-Preußische</orgName>
                    <placeName key="prov_ycp_cpr_js">Berlin</placeName>
                </correspAction>
            </correspDesc>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term key="ed_f1n_1nm_pgb">AdK - Neuorganisation</term>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text type="letter">
        <body>
            <div type="writingSession">
                <opener> </opener>
				<p>Abschrift des Protocolls / der Extraordinären Conferenz des Academischen Senats unter Vorsitz
                    des Herrn Geheimen Staatsrath und Oberpräsidenten <persName key="ed_i3l_4zs_nhb">Sack</persName>.</p>
                <p>Berlin d. 10<hi rendition="#sup"><hi rendition="#u">ten</hi></hi> Mai 1809. </p>
                <p>Gegenwärtige <lb/>Herr Geheimer Staats rath Sack <lb/>Herr Director Frisch
                    <lb/>Herr Vice-Director Schadow <lb/>Herr Hofrath Hirt <lb/>Herr Professor
                    Darbes <lb/>Herr Professor Niedlich <lb/>Herr Rector Berger <lb/>Herr Rector
                    Weitsch <lb/>Herr Professor Schumann <lb/>Herr Professor Burnat <lb/>Herr
                    Professor Eckert <lb/>Herr Professor Freidhoff.</p>
                <p>1.) Wurde ein Exemplar des Großen <bibl sameAs="prov_e1l_pjv_pv">Werkes über die
                        Baukunst</bibl> vom Hofrath Hirt der Academie vom Verfaßer selbst zum
                    Geschenk überreicht, welches als eine wahre und wesentliche Bereicherung unsers
                    wißenschaftlichen Schatzes mit Dank, und hier mit ehrenvoller Erwähnung
                    angenommen wurde.</p>
                <p>2.) Theilte Herr Geheimer Staats rath <persName key="ed_i3l_4zs_nhb">Sack</persName> dem Senate folgendes mit: Seit der Stiftung der Academie,
                    und deren Reglement gemäß, habe die Academie immer einen Königlichen
                    Etats-Minister zum Curator an ihrer Spitze gehabt; auch bei der neuen
                    Organisation des Staats, woran Er mitgearbeitet, sei ausdrücklich bestimmt, daß
                    mit Ausnahme der übrigen öffentlichen Lehr-Anstalten die beiden Academien: die
                    der bildenden Künste und die der Wißenschaften, ihre eignen Curatoren haben
                    sollen; und fände sich in der Person Sr. Königl. Hoheit, des <persName key="ed_zyk_q1t_nhb">Prinzen Wilhelm</persName>, alle hierzu erforderliche
                    Eigenschaften. Die großen Vortheile für die Kunst wären so einleuchtend, wenn
                    dieser Prinz sich unserm Institute an die Spitze stellte, daß Er ohne Bedenken
                    Sr. Hoheit den mündlichen Antrag gemacht hätte, und Hochdieselbe solches
                    anzunehmen keinesweges <pb n="2"/> abgeneigt geschienen hätten. Die Ausführung
                    dieser Idee sey bis zur Ankunft Sr. Majestät des <persName key="prov_bxf_jt5_fv">Königes</persName> verschoben worden; da diese sich verzögere, so wäre die
                    Frage: ob der Senat es nicht für rathsam halte, der Academie bei dem <persName key="prov_bxf_jt5_fv">Könige</persName> einen eignen Curator zu
                    erbitten.</p>
                <p>Hierauf erwiederte der Hofrath <persName key="prov_ztg_3sx_sr">Hirt</persName>:
                    In der Person eines Prinzen wie der <persName key="ed_zyk_q1t_nhb">Prinz
                        Wilhelm</persName>, vereinige sich ein so bedeutender Einfluß, daß die
                    Academie bei deßen Curatel schwerlich immer diejenige Freyheit erhalten könne,
                    welche dem wahren Gedeihen der Künste und Wißenschaften zukomme und angemeßen
                    wäre. Mit unter würde doch mehr auf das, was man Fürsprache nennt, als darauf
                    Rücksicht genommen werden müßen: und es wäre zu wünschen, wir verwalteten uns
                    nach einem ähnlichen Plane, wie die <orgName key="ed_znn_dfc_b1b">Academie der
                        Wißenschaften</orgName> entworfen hätte, nach welchem unter den Mitgliedern
                    selbst das Præsidium gewählt und jährlich alterniren solle. Dieser Plan
                    sei zwar noch nicht genehmiget, aber bei einem solchen könne nur die Academie
                    der bildenden Künste die völlige Freiheit behalten, so wohl in Aufnahme neuer
                    Mitglieder, in Besetzung der Lehrstellen, in Austheilen von Preisen: sie
                    bestehen nun in Médaillen; in Versendung auf Reisen von Eleven; oder
                    Uebertragung von Kunstarbeiten für den Staat p.p. Die neue Organisation
                    erfordere, daß die Academie der Künste sich als öffentliche Lehranstalt der
                    dahingehörigen Section des Cultus anschließe: aber au-<pb n="3"/>ßerdem sei die
                    Academie als eine Verbindung und Gesellschaft ausgewählter und anerkannt
                    ausgebildeter Künstler, ein Institut höherer Art. Hierbei kam auch die
                    Nothwendigkeit zur Sprache, die <orgName key="ed_tc3_hfc_b1b">Bau-Academie</orgName> mit der Academie der bildenden Künste zu
                    vereinigen.</p>
                <p>Nach hierüber gepflogenen Debatten war folgendes das Resultat:  <lb/>Die Academie
                    der Bildenden Künste stehe da: Einmal, als öffentliche LehrAnstalt, zum
                    Unterrichte sowohl für die sich zu den eigentlichen Kunstfächern bestimmenden
                    und für Liebhaber, als auch für jeden, der in seinem GewerbsZweige des
                    Unterrichts im Zeichnen, Modelliren, Holzschneiden p.p. bedarf. Als solche sei
                    sie, wie alle übrigen öffentliche Lehr-Anstalten, dem <orgName key="ed_qtp_fct_nhb">Ministerium des Innern</orgName> untergeordnet, und
                    werde speziell von derjenigen Section desselben geleitet, zu welcher sie gehört;
                    ihre Oeconomie; der Etat ihrer Einnahme und Ausgabe; das ganze Rechnungswesen;
                    die Genehmigung der von ihr vorgeschlagenen Sujets zu Bestzungen von
                    Lehrstellen, oder sonstiger Emolumente für der Academie geleistete Dienste p.p.
                    gehöre zum <orgName key="ed_qtp_fct_nhb">Ministerium des Innern</orgName>.
                    <lb/>Zweitens stehe sie da: gleich der <orgName key="ed_znn_dfc_b1b">Academie
                        der Wißenschaften</orgName>, als eine Gesellschaft ausgebildeter Künstler,
                    die Werke hervorbringen, deren einziger Zweck ist, solchen nach Maasgabe ihres
                    Talents den höchst möglichen Grad von Vollkommenheit zu geben. Ihre
                    Preis-Aufgaben geben denselben Zweck zu erkennen. Da nun theils ihre eigne
                    Beschränktheit, theils die <pb n="4"/> Beschränktheit der Privat-KunstFreunde,
                    diese höhern Zwecke zu erreichen hindert, so muß der Staat hinzutreten; und hier
                    wäre es nun, wo ein Curator von Hoher Geburt erfordert würde, um die Besondere
                    Königliche Gnade auszuwirken; um vorzügliche Künstler durch Theilnahme und
                    Unterstützung zu ermuntern; den Preisvertheilungen Anstand und Würde zu geben;
                    die Patente neuer Mitglieder zu vollziehen; den ausgezeichnetsten Eleven die
                    Mittel zu einer Kunstreise zu verschaffen, jedoch Alles nach dem freien und
                    unbeschränkten Vorschlage des <orgName key="ed_fyw_2vh_4fb">Senats</orgName> in
                    pleno. <lb/>Hiernach hätte der Curator mit den sonstigen Academischen
                    Geschäften; den Etats- und Rechnungswesen; der Besetzung der Lehrstellen u. d.
                    nichts zu thun. Und so wurden die von dem Hofrath <persName key="prov_ztg_3sx_sr">Hirt</persName> gemachten Einwürfe beseitiget, indem
                    derselbe zu folgenden Beschlüßen selbst seine Zustimmung gab. <lb/>1.)
                    Beschloßen: Bei Sr. Majestät dem <persName key="prov_bxf_jt5_fv">Könige</persName> eine unterthänige Bittschrift einzureichen: der hier
                    vorhergehenden Auseinandersetzung gemäß, der Academie einen eignen Curator zu
                    geben. <lb/>2.) Ein Schreiben, vom Vorhergehenden unterrichtend, an Se.
                        K<ex>önigliche</ex> Hoheit den <persName key="ed_zyk_q1t_nhb">Prinzen
                        Wilhelm</persName>.  <lb/>3.) Ein Schreiben an das <orgName key="ed_qtp_fct_nhb">Ministerium des Innern</orgName>, damit solches in
                    Stand gesetzt werde, im Falle eines zu erfordernden Gutachtens seine Meinung
                    hierüber Höhern Arts gehörig unterrichtet geben zu können.</p>
                <p>Hiermit wurde die Sitzung geschloßen. <lb/><persName key="ed_mdv_mdt_nhb"><persName key="prov_vpp_kmx_2v">Frisch</persName></persName>
                    <persName key="prov_wsc_2hd_4v"><lb/>Schadow</persName> que Secretair.<lb/></p>
				<closer>
					<salute/>
					<signed/>
				</closer>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>