<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:telota="http://www.telota.de" telota:doctype="letter hirt" xml:id="hirt_sxb_xts_5hb">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Senatsprotokolle der Akademie der Künste betreffend die künftige Einrichtung
                    des Zeichenunterrichts und der Zeichenschulen nach den Vorschlägen von Hirt.
                    Berlin, extraordinäre Sitzungen vom 14. November 1809 bis 7. Dezember
                    1809</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>
                    <title>Aloys Hirt. Briefwechsel 1787–1837</title>
                </edition>
                <respStmt>
                    <resp>editor</resp>
                    <name>Uta Motschmann</name>
                </respStmt>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften (BBAW)</publisher>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc rend="manuscript">
                    <msIdentifier>
                        <institution>GStA PK</institution>
                        <idno><idno type="shelfmark">I. HA, Rep. 76 Ve Sekt. 17 Abt. I Nr. 2, Bl.
                                30r-54v</idno></idno>
                    </msIdentifier>
                    <physDesc>
                        <p>Zweispaltig beschriebene Folio; Handschrift von Gentz, mit egh.
                            Unterschriften der Senatsmitglieder</p>
                    </physDesc>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <orgName key="ed_fyw_2vh_4fb">Akademie der Künste, Preußische: Senat</orgName>
                    <placeName key="prov_ycp_cpr_js">Berlin</placeName>
                    <date from="1809-11-14" to="1809-12-07" cert="high"/>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    
                </correspAction>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text type="letter">
        <body>
            <div type="writingSession">
                <opener> </opener>
                <p>
                    <table rows="1" cols="2">
                        <head>1<hi rendition="#sup"><hi rendition="#u">te</hi></hi> Extraordinaire
                            Conferenz des Senats. <lb/>Berlin d: 14<hi rendition="#sup"><hi rendition="#u">ten</hi></hi> November 1809.</head>
                        <row role="label">
                            <cell><hi rendition="#u">Præsentes</hi></cell>
                            <cell/>
                        </row>
                        <row>
                            <cell>Herr Director <persName key="ed_mdv_mdt_nhb">Frisch</persName>
                                <lb/>Herr ViceDirector <persName key="prov_wsc_2hd_4v">Schadow</persName>
                                <lb/>Herr Geheime Kriegsrath <persName key="ed_hlj_3pd_jx">Becherer</persName>Herr Rector <persName key="prov_jl3_gpd_4v">Berger</persName>
                                <lb/>Herr Professor <persName key="prov_er3_4cd_4v">Burnat</persName>
                                <lb/>Herr Professor <persName key="prov_vz4_dlx_nv">Darbes</persName>. <lb/>Herr Professor <persName key="ed_xjd_kgg_4fb">Eckert</persName>
                                <lb/>Herr Professor <persName key="ed_qlj_hhp_thb">Freidhof</persName>
                                <lb/>Herr Professor <persName key="prov_at2_4rw_gv">Gentz</persName>
                                <lb/>Herr Hofrath <persName key="prov_ztg_3sx_sr">Hirt</persName>
                                <lb/>Herr Professor <persName key="prov_ngg_xmh_kv">Lütke</persName>
                                <lb/>Herr Professor <persName key="ed_xd5_bmp_thb">Niedlich</persName>
                                <lb/>Herr Professor <persName key="ed_ed2_jjp_thb">Schumann</persName>
                                <lb/>Herr Rector <persName key="prov_uny_4th_kv">Weitsch</persName>.</cell>
                            <cell>Um den Forderungen der Hochlöblichen <orgName key="ed_xdh_drs_5hb">Section für den öffentlichen Unterricht</orgName> Folge zu
                                leisten, welche im Verehrlichen Rescripte vom 19<hi rendition="#sup"><hi rendition="#u">ten</hi></hi> October a<ex>nni</ex>
                                    c<ex>urrentis</ex> den <orgName key="ed_fyw_2vh_4fb">Senat</orgName> zu einem abzugebenden Gutachten veranlaßt: über
                                die Einrichtung des Zeichen-Unterrichts und seines stuffenweisen
                                Fortganges in den öffentlichen Schulen und Gymnasien; in den Kunst-
                                und GewerksSchulen und in den Klaßen der Akademie - versammlete sich
                                der <orgName key="ed_fyw_2vh_4fb">Senat</orgName> heute zum
                                Erstenmale extraordinarie. Da es bei den sehr verschiedenen
                                Meinungen der Einzelnen sehr schwierig schien, zu vertragbaren
                                Resultaten zu gelangen, so wurde schon in der lezten Conferenz am
                                    4<hi rendition="#sup"><hi rendition="#u">ten</hi></hi> November
                                angenommen: daß es am Zweckmäßigsten sey, wenn Ein Mitglied es
                                übernähme, Vorschläge aufzustellen, und diese gleichsam als Faden
                                herzugeben, worann sich die Debatte halten könnte. Herr Hofrath
                                    <persName key="prov_ztg_3sx_sr">Hirt</persName> erklärte sich
                                bereit, einen von ihm bearbeiteten Plan dem versammleten Senate
                                vorzutragen; so daß nach geschehener Vorlesung deßelben, jeder Satz
                                einzeln durchgegangen und der Stimmenmehrheit unterworfen, und
                                entweder vollständig, oder mit Modificationen angenommen, oder auch
                                ganz verworfen werden sollte. <pb n="2"/>
                                <lb/>In der heutigen Versammlung trug Herr Hofrath <persName key="prov_ztg_3sx_sr">Hirt</persName> die 3 Haupt Abtheilungen
                                seines das Ganze umfaßenden Planes ausführlich vor: 1<hi rendition="#sup"><hi rendition="#u">tens</hi></hi> die
                                Einrichtung des ZeichenUnterrichts in den öffentlichen Schulen als
                                Sache der StadtGemeinden 2.) Die Einrichtung der KunstSchule bei der
                                Akademie, als Sache des Staats. 3.) Der Plan zu einer neu zu
                                organisirenden KünstlerAkademie. <lb/>Nach der Vorlesung, welche die
                                ganze Zeit unsrer heutigen Versammlung ausfüllte, wurden folgende
                                Fragen aufgeworfen: <lb/>a.) Qualifizirt sich dieser Plan, um als
                                Grundlage bei der Debatte gebraucht zu werden? <lb/>b.) Ist es
                                hinreichend, wenn die beiden ersten Abtheilungen deßelben discutiret
                                werden? weil dem Buchstaben nach dieses genügend wäre, das von der
                                Hochlöblichen <orgName key="ed_xdh_drs_5hb">Section</orgName>
                                verlangte Gutachten zu entwerfen <lb/>c.) Oder ist es nicht beßer,
                                den ganzen Plan, da alle seine Theile genau zusammenhängen,
                                vollständig zu discutiren? <lb/>Beim Herumstimmen entschied man sich
                                einstimmig für das Leztere, nemlich den Hirtschen Plan zu Grunde zu
                                legen und ganz durch zu discutiren. <lb/>Es wurde beschloßen, sich
                                zu diesem Ende Donnerstag d. 15<hi rendition="#sup"><hi rendition="#u">ten</hi></hi> Nachmittags wiederum
                                extraordinarie zu versammlen. <lb/>A. U. S. <ex>[actum ut
                                    supra?]</ex><lb/><persName key="prov_at2_4rw_gv">Gentz</persName>. <pb n="3"/></cell>
                            <cell>I</cell>
                        </row>
                    </table>
                    <table rows="1" cols="2">
                        <head> 2<hi rendition="#sup"><hi rendition="#u">te</hi></hi> Extraordinaire
                            Conferenz <lb/>Berlin d. 16<hi rendition="#sup"><hi rendition="#u">ten</hi></hi> November 1809.</head>
                        <row role="label">
                            <cell><hi rendition="#u">Præsentes</hi></cell>
                            <cell/>
                        </row>
                        <row>
                            <cell>Herr Director <persName key="ed_mdv_mdt_nhb">Frisch</persName>
                                <lb/>Herr Geheimerath <persName key="ed_hlj_3pd_jx">Becherer</persName>
                                <lb/>Herr Rector <persName key="prov_jl3_gpd_4v">Berger</persName>
                                <lb/>Herr Professor <persName key="prov_er3_4cd_4v">Burnat</persName>
                                <lb/>Herr Professor <persName key="prov_vz4_dlx_nv">Darbes</persName>
                                <lb/>Herr Professor <persName key="ed_xjd_kgg_4fb">Eckert</persName>
                                <lb/>Herr Professor <persName key="ed_qlj_hhp_thb">Freidhof</persName>
                                <lb/>Herr Professor <persName key="prov_at2_4rw_gv">Gentz</persName>
                                <lb/>Herr Professor <persName key="prov_ngg_xmh_kv">Lütke</persName>
                                <lb/>Herr Professor <persName key="ed_xd5_bmp_thb">Niedlich</persName>
                                <lb/>Hofrath <persName key="prov_ztg_3sx_sr">Hirt</persName>
                                <lb/>Herr Professor <persName key="ed_ed2_jjp_thb">Schumann</persName>
                                <lb/>Herr Rector <persName key="prov_uny_4th_kv">Weitsch</persName>
                                <lb/>Herr ViceDirector <persName key="prov_wsc_2hd_4v">Schadow</persName> kam erst, als der Erste Punkt schon
                                abgehandelt war. <pb n="4"/></cell>
                            <cell>Es wurde angenommen, daß das Protocoll über die gegenwärtige
                                Verhandlung in der Art geführt werden sollte, daß der <persName key="prov_ztg_3sx_sr">Hirtsche</persName> Plan auf einer Seite
                                des Bogens und die Bemerkungen des <orgName key="ed_fyw_2vh_4fb">Senats</orgName> auf der andern Seite deßelben dagegen
                                geschrieben werden sollten; nemlich, immer zuerst das Conclusum
                                durch die Majoritæt, und hinterher die einzelnen Meinungen der
                                Abweichenden, so kurz als möglich zusammengefaßt. <lb/>Diesemnach
                                fing H. Hofrath <persName key="prov_ztg_3sx_sr">Hirt</persName> an,
                                mit Uebergehung der Einleitung, seinen Plan punktweise vorzutragen
                                <lb/>Verte <pb n="4"/></cell>
                        </row>
                        <row>
                            <cell><hi rendition="#u">Plan des Herrn Hofrath Hirt</hi>
                                <lb/>I. <lb/><hi rendition="#u">Elementar-Anstalten für den
                                    allgemeinen Unterricht im Zeichnen.</hi>
                                <lb/><hi rendition="#uu"><hi rendition="#u">Der Endzweck</hi></hi>
                                des Zeichnungsunterrichtes in den Elementarschulen und Gymnasien muß
                                keinesweges dahin gehen, Künstler zu bilden, oder irgend zu einem
                                individuellen Geschäfte des Lebens hinzuleiten. Man lernt das
                                Zeichnen um des Zeichnens willen, so wie das Schreiben, das Rechnen,
                                die Grammatik. Der Lehrling soll durch das Zeichnen <hi rendition="#u">sehen</hi> und <hi rendition="#u">beobachten</hi>
                                lernen: und jeden <hi rendition="#u">erkannten</hi> Gegenstand in
                                den reinsten, schärfsten und bestimmtesten Umrißen darstellen
                                können, sey es mit Hülfe der Instrumente, sey es mit freier Hand.
                                Hierdurch wird der Umfang bestimmt, den der
                                Elementar-ZeichnungsUnterricht umfaßen soll.</cell>
                            <cell><hi rendition="#u">Meinung des Senats darüber</hi>
                                <lb/><hi rendition="#uu">Der Endzweck</hi> wurde einstimmig als
                                richtig anerkannt und angenommen.</cell>
                        </row>
                        <row>
                            <cell><hi rendition="#u">A. Gegenstände</hi>
                                <lb/>1.) Zum Zeichnen ist vorerst eine geübte Hand und ein geübtes
                                Auge nöthig. Hiezu scheint uns die von <persName key="ed_wfp_vf3_thb">Pestalozzi</persName> angenommene Methode
                                vorzüglich: nemlich zuerst die Uebung im Ziehen reiner Linien und
                                die Eintheilung derselben, um das Auge an ein richtiges
                                Verhältnißmaaß zu gewöhnen; und dann zweitens die Uebung in allen
                                Arten willkührlich erfundener Plan-Figuren, wobei man vom Quadrat
                                ausgeht. Alles dieses aus freier Hand. Hierzu wird die ge-<pb n="5"/>naue Benennung der Linien und der Figuren erfordert. <lb/>(Während
                                dieser Uebung wird der Lehrling im Lesen, Schreiben, Rechnen und in
                                den Elementen der Grammatik unterrichtet)</cell>
                            <cell>ad A. 1.) <hi rendition="#u"><lb/>Die große Majorität</hi> war
                                ohne alle Einschränkung für die hier vorgeschlagene <persName key="ed_wfp_vf3_thb">Pestolzzische</persName> Methode. <hi rendition="#u"><lb/>Abweichend</hi> stimmten die Herren
                                    <persName key="ed_hlj_3pd_jx">Becherer</persName>, <persName key="prov_ngg_xmh_kv">Lütke</persName> und <persName key="ed_mdv_mdt_nhb">Frisch</persName>. Die beiden ersten nahmen
                                die Methode zwar an, glaubten aber, daß man gleich Anfangs die
                                Phantasie feßeln, und daß der Lehrer auf die Schönheit der Linien
                                leiten müße, um von Anfang an das Gefühl zu wecken und <pb n="5"/>
                                den Geschmack zu bilden, weshalb H. <persName key="ed_hlj_3pd_jx">Becherer</persName> besonders gegen das Quadrat und die
                                gradlinigte Figur sich erklärte - H. <persName key="ed_mdv_mdt_nhb">Frisch</persName> ist ganz gegen diese Methode. Er fürchtet,
                                daß der Schüler durch den Zwang, dem sie ihn unterwirft, unfähig
                                werde, in der Folge die menschliche Figur zeichnen zu lernen, oder
                                sich zum Künstler zu qualificiren.</cell>
                        </row>
                        <row>
                            <cell>2.) Hierauf folgt der Unterricht in den Anfangsgründen der
                                Geometrie, wobei der Lehrling die Figuren mit Lineal und Zirkel
                                zeichnen, und überhaupt den Gebrauch der Instrumente kennen lernt.
                                Hat es der Zögling hierinn zu einiger Fertigkeit gebracht, so machet
                                er den Anfang mit dem Architektonischen Zeichnen. Hiervon zeichnet
                                er die Säulen und Pilasterordnungen im Plan, Aufriß, Durchschnitt im
                                Ganzen und dann theilweise im Großen: ferner: architektonische
                                Glieder, Gesimse, Friese mit den Verzierungen: Unterbaue, Thüren,
                                Zierden von Fußböden und Decken. <lb/>Hiervon erlernt der Zögling
                                zugleich die genaue Benennung aller Theile und Glieder. Uebrigens
                                soll dabei keinesweges der Zweck seyn, die Architectur als
                                Architectur zu lehren; sondern diese Uebungen geschehen einzig um
                                des Zeichnens willen, erstlich, weil für denjenigen, welcher die
                                Fertigkeit sich eigen gemacht hat, die architektonischen Ordnungen
                                zu zeichnen, kein Gegenstand, den man mit Hülfe der Instrumente
                                darstellt, vorkommen kann, den er nicht mit Leichtigkeit zu zeichnen
                                im Stande wäre; und zweitens, weil die architektonischen
                                Verzierungen ihrer symmetrischen <pb n="6"/> Formen und
                                Eintheilungen wegen den besten Uebergang von dem Zeichnen mit
                                Instrumenten zum freien Handzeichnen bilden.</cell>
                            <cell>ad A. 2.) <lb/>Die geometrischen Figuren hat der Schüler schon bei
                                der ersten Abtheilung genau kennenlernen. Jezt lehrt man ihn, mit
                                den Instrumenten umzugehen und dieses zunächst, wie es natürlich
                                ist, bei dem einfachen Auftragen der geometrischen Figuren.
                                <lb/>Diesen ganzen Punkt, sowohl in Absicht der Folge, als in der
                                Art des architektonischen Zeichnens nimmt der Senat <hi rendition="#u">einstimmig</hi> an. <pb n="6"/></cell>
                        </row>
                        <row>
                            <cell><hi rendition="#u">Anmerkung</hi>
                                <lb/>In wiefern die Angabe von Schatten und Licht in das
                                Elementarzeichnen aufzunehmen seyn würde, laße ich für jezt dahin
                                gestellt seyn. Im Falle aber, daß ihre Aufnahme als zweckmäßig
                                erachtet würde, müßte der Anfang hiermit bei dem architektonischen
                                Zeichnen statt finden, weil bei keinen andern Körpern dies
                                deutlicher gezeigt und leichter ausgeführt werden kann.
                                <lb/>Zweitens, was die Perspective betrift, bin ich der Meinung, daß
                                sie in den Elementar-Unterricht nicht aufzunehmen sey. Dies würde
                                die Zöglinge zu weit führen; und was hiervon zu ihrem Zeichnen etwa
                                nöthig ist, läßt sich hinlänglich auf empirischen Wege erlernen. <pb n="7"/></cell>
                            <cell><hi rendition="#u">Zur Anmerkung</hi>
                                <lb/><hi rendition="#u">Die Majorität ist für</hi> Licht und
                                Schatten, aber es müßte dieses nur eben so weit getrieben werden, um
                                die Lust des Zöglings am Zeichnen zu vermehren und das Zeichnen der
                                scharfen und bestimmten Umriße immer das Erste die Hauptsache
                                bleiben. <lb/>Der Unterricht in der Perspective wird hier verworfen,
                                so wie es H. <persName key="prov_ztg_3sx_sr">Hirt</persName> auch
                                thut.</cell>
                        </row>
                        <row>
                            <cell/>
                            <cell>So weit stimmte in heutiger Conferenz der Senat über den
                                vorgelegten Plan. Doch wurde der folgende Punkt 3.) das Studiren und
                                Zeichnen der NaturGegenstände betreffend, heute noch vorgelesen und
                                vorläufig auf das weitläufigste discutiret. Da die Debatte hierüber
                                sich aber zu sehr in die Länge zog, so wurde dieser Punkt zur
                                nächsten Conferenz auf d. 19<hi rendition="#sup"><hi rendition="#u">ten</hi></hi> Vormittags verschoben. Deshalb ist dieser
                                Passus aus dem Plane des H. <persName key="prov_ztg_3sx_sr">Hirt</persName> auch zum nächstfolgenden Protocolle geschrieben
                                worden, weil die Meinung des Senats sich alsdann erst
                                niederschreiben laßen wird. <lb/><persName key="prov_at2_4rw_gv">Gentz</persName>. <pb n="7"/></cell>
                        </row>
                    </table>
                </p>
                <p>
                    <table rows="3" cols="2">
                        <head>3<hi rendition="#sup"><hi rendition="#u">te</hi></hi> Extraordinaire
                            Conferenz <lb/>Berlin d. 19<hi rendition="#sup"><hi rendition="#u">ten</hi></hi> November 1809.</head>
                        <row role="label">
                            <cell><hi rendition="#u">Præsentes</hi></cell>
                            <cell/>
                        </row>
                        <row>
                            <cell>Herr Director <persName key="ed_mdv_mdt_nhb">Frisch</persName>
                                <lb/>Herr ViceDirector <persName key="prov_wsc_2hd_4v">Schadow</persName>
                                <lb/>Herr Geheimerath <persName key="ed_hlj_3pd_jx">Becherer</persName>
                                <lb/>Herr Rector <persName key="prov_jl3_gpd_4v">Berger</persName>
                                <lb/>Herr Professor <persName key="prov_er3_4cd_4v">Burnat</persName>
                                <lb/>Herr Professor <persName key="ed_xjd_kgg_4fb">Eckert</persName>
                                <lb/>Herr Professor <persName key="ed_qlj_hhp_thb">Freidhof</persName>
                                <lb/>Herr Professor <persName key="prov_at2_4rw_gv">Gentz</persName>
                                <lb/>Herr Hofrath <persName key="prov_ztg_3sx_sr">Hirt</persName>
                                <lb/>Herr Professor <persName key="prov_ngg_xmh_kv">Lütke
                                    <lb/></persName>Herr Professor <persName key="ed_xd5_bmp_thb">Niedlich</persName>
                                <lb/>Herr Professor <persName key="ed_ed2_jjp_thb">Schumann</persName>
                                <lb/>Herr Rector <persName key="prov_uny_4th_kv">Weitsch</persName>
                                <lb/></cell>
                            <cell/>
                        </row>
                        <row>
                            <cell><hi rendition="#u">Plan des H. Hofrath Hirt</hi>
                                <lb/>A 3.) Von dem Architektonischen Zeichnen geschieht der
                                Uebergang zum Zeichnen der Natur-Gegenstände. Hierbei finden wir für
                                nöthig, im Voraus zu bemerken: <lb/>daß wir es für sehr zweckmäßig
                                hielten, daß in größeren Schulen und Gymnasien, außer dem Rechnen;
                                den Anfangsgründen der Geometrie; dem Studium der vaterländischen
                                und der beiden klaßischen Sprachen der Alten (keine andre neuere
                                Sprache würde ich in den Gymnasien nicht aufnehmen) nebst dem
                                Unterricht in Geographie, Mythologie, Geschichte, Poetik und
                                Rhetorik - der Unterricht in der Naturgeschichte gegeben würde.
                                <lb/>Die Gründe sind: erstlich weil sich die Jugend überhaupt gern
                                mit den Gegenständen der Natur beschäftiget; zweitens, weil man
                                dadurch früh ein Beobachter der Natur wird, und diese für denselben
                                ein <pb n="8"/> unerschöpflicher Quell von Lust ist, und in jeder
                                Art praktischen Lebens eingreift; drittens, weil der junge Mensch
                                ungemein an Sprachreichthum gewinnt und sich des Schwierigsten
                                bemächtiget, um sich deutlich und bestimmt auszudrücken, u.s.w.
                                <lb/>Allein wenn die Naturgeschichte diese doppelten Vortheile für
                                Jünglinge gewähren soll, so muß sie weniger systematische
                                Nomenclatur, als Sachstudium seyn. Es soll die Absicht nicht dabei
                                seyn, weder Geognostiker, Mineralogen, Botaniker, noch Entymologen
                                und Zoologen zu bilden, sondern blos Naturbeobachter. Daher wünschte
                                ich von diesen Zweigen der Naturwißenschaft nur eine Art von <hi rendition="#u">Vorschule</hi>, wovon aber die Prinzipien aus der
                                Tiefe jeder Wißenschaft selbst geschöpft wären. <lb/>Dies in den
                                Schulen angenommen, wünschte ich nur, daß der Zeichnungsunterricht
                                der NaturGegenstände mit den Lehren selbst gleichen Schritt hielte.
                                <lb/>Wie die Compendien für solche Vorschulen abgefaßt seyn müßten,
                                darüber habe ich keine Stimme; dies wäre gründlichen Männern in
                                jedem Fache zu überlaßen. Indeßen scheint es, daß z.B. bei der <hi rendition="#u">Mineralogie</hi> man sich auf die äußern
                                Kennzeichen der Foßilien beschränken müßte, und so bei <hi rendition="#u">der Geognostick</hi> auf den Bau der
                                Gebirgsarten, und wie ihre mancher-<pb n="9"/>lei Erscheinungen auf
                                frühern und spätern Umwandelungen unsrer Erdoberfläche schließen
                                laßen. (a.)</cell>
                            <cell><hi rendition="#u">Meinung des Senats darüber</hi>
                                <lb/>Daß es sehr zweckmäßig und nützlich sey, den Unterricht in der
                                NaturGeschichte mit dem Zeichnen der Natur-Gegenstände in ganz
                                genauen Zusammenhang zu bringen, und daß dieser Zeichenunterricht
                                dem Zeichnen der Architectur, besonders der architektonischen
                                Verzierungen, wo in Verbindung mit A 1 der Schüler frei geschwungene
                                Linien mit Festigkeit zu zeichnen schon erlernt hat, folgen müße:
                                darüber ist man einstimmig der Meinung des Herrn <persName key="prov_ztg_3sx_sr">Hirt</persName>. <lb/>Die Methode wie
                                dieses Zeichnen der Natur-<pb n="8"/>historischen Gegenstände aber
                                am zweckmäßigsten einzurichten sey, würde nur durch die vereinigte
                                Bemühung der sachkundigsten Künstler und der Gelehrten in den
                                angegebenen Fächern festzusetzen seyn. <lb/>Daß dieses Zeichnen - so
                                wie das Studium selbst - innerhalb gewißer Grenzen bleiben und nicht
                                das ganze Gebiet der hier angeführten NaturWißenschaften umfaßen
                                könne: daß nur bei jedem Fache soviel gezeichnet werden müße, als
                                nothwendig sey, um die charakteristischen Kennzeichen aufzufaßen und
                                dem Zögling so weit zu bringen, daß er im Stande sey, nach
                                vollendetem Unterrichte NaturGegenstände treu und richtig, wie er
                                sie nach den Kennzeichen beobachten gelernt hat, aufzuzeichnen: dies
                                war wiederum die allgemeine Meinung. <pb n="9"/></cell>
                        </row>
                        <row>
                            <cell>Zum Zeichnen würde hierbei Nichts vorkommen, als die
                                Kristallisationen (das Zeichnen der Versteinerungen aus dem Pflanzen
                                und Thierreiche würde hier noch nicht paßend seyn) und dann einige
                                Gebürgskarten im Plan und Durchschnitt.</cell>
                            <cell>Bei der Mineralogie würden die Kristallisationen; bei der
                                Geognostick die Gebirgskarten nach vorgeschlagener Art zu zeichnen
                                seyn.</cell>
                        </row>
                        <row>
                            <cell>b.) Hierauf folgt die <hi rendition="#u">Botanik</hi>: das darüber
                                zu verfaßende Compendium gehört für das Forum der Sachkenner. Zu
                                Zeichnen aber wären: einige Baumgattungen z. B. Nadelhölzer, Zedern,
                                Pinien, Cypreßen, Tannen, Laubhölzer, Eichen Platanen, Linden,
                                indische Holzarten, als Palmen u.s.w. Auf gleiche Weise würden
                                einige Gattungen von Gesträuchen und von Kräutern zum Zeichnen
                                auszuwählen seyn - Hiervon würde man einzeln zeichnen und zwar
                                höchst genau: die Wurzeln, den Stamm mit der Rinde, den Längen und
                                Quer-Durchschnitt des Holzes, die Aeste, die Zweige, die Blätter,
                                die Blüthe oder Blume, die Frucht. <lb/>Die Auswahl der
                                Zeichnungsmuster müßte so gemacht seyn, daß man sich überzeugen
                                könnte, daß derjenige, welcher solche mit Genauigkeit zeichnen
                                gelernt hat, auch jeden andern Gegenstand aus dem Pflanzenreiche
                                müße richtig zeichnen und darstellen können. <pb n="10"/></cell>
                            <cell>Bei der Botanik würde dem Zeichnen der Baumgattungen ein
                                allgemeiner Zeichenunterricht der Grundlinien und Grundzüge
                                vorausgehen, um die in diesem weitläuftigen Fache vorkommenden
                                Formen nach allgemeinen Regeln kennen und zeichnen zu lernen <pb n="10"/></cell>
                        </row>
                        <row>
                            <cell>Eben so geschieht eine Auswahl von Zeichenmustern von
                                Korallgewächsen, Muscheln, Schildkröten, Krebsen und andern
                                Schalthieren, von Fischen, Polypen, Fröschen, Krokodillen. <lb/>Von
                                Insekten, Schmetterlingen, Käfern, Gewürmen, Schlangen, Eidechsen
                                u.s.w. <lb/>Von den HauptGattungen der Vögel. <lb/>Von den
                                HauptGattungen der vierfüßigen Thiere mit Hinsicht auf die
                                Vergleichung ihres Baues nach <persName key="ed_tly_tk3_thb">Camperscher</persName> Art. <lb/><hi rendition="#u">Der
                                    Mensch</hi>: aber blos seine nakte Gestalt mit genauer Angabe
                                der Verhältniße: im Manne, im Weibe, im Jünglinge, im Knaben, im
                                Kinde, im Greise - und denn Zeichnung der Haupttheile - Kopf, Füße,
                                Hände, Rumpf. <lb/>__________________________________________
                                <lb/>Dies sind die Gegenstände, welche ich in den
                                Elementarunterricht im Zeichnen und zwar in der angegebenen Folge
                                aufgenommen wünsche. Hierdurch würde der Zögling in Stand gesetzt,
                                nicht nur jede Art von Zeichnung, wozu Instrumente nöthig sind, zu
                                machen, sondern auch jeden Gegenstand der Natur frei nach seinen
                                wesentlichen und charakteristischen Theilen darzustellen. Durch das
                                Zeichnen ergreift der Zögling die Natur und das Wesen jedes
                                Gegenstandes in seinem Umfange, jeder Begriff hiervon ist deutlich,
                                das Urtheil über Eigenthümlichkeit und Schönheit der Dinge ruhet auf
                                festen Basen. <lb/>Uebrigens so umfaßend und schwierig dieser <pb n="11"/> Zeichnungs Unterricht zu seyn scheint, so ist er es
                                nicht, weil die folgerechte Methode die Sache ungemein erleichtert,
                                besonders wenn mit dem Zeichnen das Sachstudium immer zugleich
                                verbunden wird.</cell>
                            <cell>Die übrigen hier angegebenen Klaßen des Naturstudiums stehen in
                                der richtigen Folge gegeneinander. Der vorhin erwähnte Ausschuß von
                                Künstlern und Gelehrten wird festsetzen, was von diesen Fächern
                                gezeichnet werden muß. <pb n="11"/></cell>
                        </row>
                        <row>
                            <cell><hi rendition="#u">B. Vorschriften.</hi>
                                <lb/>1.) Der erste Unterricht im Linearzeichnen bedarf keiner
                                Vorbilder, sondern nur eine Einleitung für den Lehrer. <lb/>2.) Für
                                das Architektonische Zeichnen werden die Vorschriften aus den besten
                                Architektonischen Werken ausgewählt. <lb/>3.) Auch giebt es fast für
                                alle Zweige der Naturgeschichte solche Werke, wo die
                                Naturgegenstände in hoher Vollkommenheit abgebildet vorkommen.
                                Hiervon müßte nun von Sachverständigen das Zweckmäßige gewählt und
                                nachgestochen werden. <lb/>4.) Zu jeder Abtheilung von Zeichnungen
                                sind zugleich im Druck beizufügen a.) die Erklärungen der Kupfer und
                                b.) die nöthigen Fingerzeige über die Methode des Unterrichts sowohl
                                für Lehrer als Lehrling. <lb/>5.) Keine Vorschrift kann aufgenommen
                                und nachgezeichnet werden, die nicht von der Behörde vorgeschrieben
                                ist. <lb/>6.) Jedes Heft von Zeichnungen muß einen fixen und
                                möglichst wohlfeilen Preis haben. <lb/>7.) Die Zeichnungen und
                                Kupferblätter müßen die Gegenstände nach ihren Umrißen in
                                möglichster Genauheit und Vollkommenheit darstellen. <pb n="12"/>
                                <lb/>8.) Die Vorschriften können entweder auf Unkosten der Behörde
                                selbst, oder von Privatunternehmern mit Bewilligung, Beurtheilung
                                und Garantie der Behörde gemacht werden. <lb/>9.) Nebst den
                                gestochenen Vorschriften müßen, wo es nöthig ist, die erklärenden
                                Compendia über jeden Zweig der Naturgeschichte vorhanden seyn; für
                                manchen Naturzweig auch selbst kleine wirkliche Sammlungen, wie z.
                                B. von Foßilien, auch wo es nöthig ist, Modelle, z. B. von
                                geometrischen Körpern, von Kristallen, von
                                ArchitekturTheilen.</cell>
                            <cell>ad B. 1. Doch wird der Lehrer näher angewiesen werden, wie er die
                                sogenannte <persName key="ed_wfp_vf3_thb">pestalozzische</persName>
                                Methode auf bestimmte Formen anzuwenden hat. <lb/>Der ganze übrige
                                Abschnitt B wird einstimmig als zweckmäßig anerkannt und angenommen.
                                    <pb n="12"/></cell>
                        </row>
                        <row>
                            <cell><hi rendition="#u">C. Materialien</hi>
                                <lb/>Es ist wesentlich, daß alle zum Zeichnen erforderlichen
                                Instrumente und Materialien in bestimmter Güte, Größe, Form
                                vorhanden seyn und einen bestimmten Preis haben, als:
                                SchieferPlatten, Papier, Bleystifte, Kreide, Gummi, Reißzeuge,
                                Reißbretter, Lineale, Winkelmaaße, Futterale u.s.w. Was nicht von
                                der Behörde approbirt, völlig normalmäßig und von bestimmtem Preise
                                ist, darf nicht gebraucht werden. Hierüber müßten die Verfertiger
                                genaue Vorschriften haben und daher würde jedes was mangelhaft wäre
                                zurückgesandt. Die Unternehmer und Verkäufer solcher Objecte würden
                                auf das Ganze gewinnen und für die Zöglinge und den guten Fortgang
                                der Schüler ist es keinesweges gleichgültig, alles dergleichen in
                                gehöriger Form, Güte und Wohlfeilheit zu haben. <pb n="13"/></cell>
                            <cell>Der Abschnitt C. wird einstimmig als zweckmäßig anerkannt und
                                angenommen. <pb n="13"/></cell>
                        </row>
                        <row>
                            <cell><hi rendition="#u">D. Lehrer.</hi>
                                <lb/>Nur derjenige kann Anspruch auf eine Lehrstelle machen, der in
                                der Normal genau unterrichtet ist und Beweise seiner
                                Geschicklichkeit und guten Art im Unterrichte gegeben hat. <lb/>2.)
                                Muß er nicht blos Zeichnungen, sondern auch Sachkenntniße besitzen:
                                nemlich, methodisch, wie es für eine Vorschule nöthig ist, den
                                Unterricht zugleich im Wißenschaftlichen ertheilen. Hierzu wäre eine
                                Art von Seminarium für Lehrer erforderlich, wenigstens in der
                                erstern Zeit. Uebrigens glaube ich nicht, daß die Sache, wie es
                                manchen scheinen möchte, zu schwierig und umfaßend wäre. <lb/>3.)
                                Wäre eine Lehrstelle zu besetzen, so könnten nur die qualifizirten
                                in Vorschlag kommen, und von der Behörde angenommen werden. <lb/>4.)
                                Die Pflichten des Lehrers wären: Genaue Abwartung der Lehrstunden;
                                Aufsicht auf Ordnung, gute Erhaltung der Vorschriften, Korrektur
                                beim Zeichnen, Durchsicht des Geschriebenen und der Aufsätze
                                überhaupt, fleißiges Examiniren p. p. <lb/>5.) Bei Anstalten, wo
                                alle Zeichnungsklaßen im Gange wären, würden zwei Lehrer
                                erforderlich seyn, nemlich einer für das Linearzeichnen, für das
                                Geometrische und Architektonische Zeichnen, und für die Vorschule in
                                Mineralogie und Geognostick; und dann ein andrer für die übrigen
                                Naturhistorischen Abtheilungen. Im <pb n="14"/> Nothfalle und bei
                                kleineren Anstalten könnte allenfals <hi rendition="#u">auch
                                    Ein</hi> einziger Lehrer den ganzen Unterricht
                                übernehmen.</cell>
                            <cell>ad 1.) Angenommen. <lb/>
                                <lb/>
                                <lb/>ad 2.) Lehrer von diesen Erfordernißen zu besitzen ist
                                wünschenswerth. Die Sache ist allerdings sehr schwierig, doch nicht
                                unmöglich. Durch den Ausschuß von Gelehrten und Künstlern würde
                                übrigens dieser Gegenstand wohl noch näher beurtheilt und
                                festgesetzt werden. <lb/>ad 3.) Angenommen. <lb/>ad 4.)
                                Angenommen.<lb/>ad 5.) Auch dieses müßte nach gemeinschaftlicher
                                Berathung noch näher entschieden werden. <pb n="14"/></cell>
                        </row>
                        <row>
                            <cell><hi rendition="#u">E. Erforderniße und Unkosten</hi>
                                <lb/>1.) Ist erforderlich a.) das Lokale mit den nöthigen
                                Behältnißen und Schränken; dann Stühle, Tische u.s.w. b.) Die
                                Heizung. c.) Die Erleuchtung. d.) Die Besoldung der Lehrer. e.) Das
                                Aufbringen kleiner naturhistorischer Sammlungen. f.) Der
                                Vorschriften. g.) Die Lehrbücher, Materialien, Instrumente u.s.w.
                                sind von den Schülern selbst aufzubringen. <lb/>2.) Die Unkosten
                                werden theils von der Gemeinde, theils durch die Frequenz der
                                Lehrlinge aufgebracht. Der Staat giebt für solche
                                Elementar-Anstalten Nichts. <lb/>3.) Der Unterricht im Zeichnen darf
                                nirgend etablirt werden, bis die Gemeinde, oder sonst eine Gesammt
                                Anstalt, die Zulänglichkeit der Fonds zu dem nöthigen Unterhalte
                                erwiesen hat. Dann kann aber die Gemeine bei der Staatsbehörde
                                hierwegen einkommen. Die Oeconomie- und Ordnungsaufsicht bleibt der
                                Gemeine; die innere Einrichtung, der Fortgang, Besetzung der Stellen
                                u.s.w. geschieht nach dem von der Oberbehörde vorgeschriebenen
                                Normalgang. <lb/>(Stiftungen laßen sich zu Gunsten eines solchen
                                Unterrichtes machen: doch nur solche, welche zweckbefördernd sind.
                                Willkührliche Anordnungen der Stifter werden nicht respectiret, und
                                angesehen, als <pb n="15"/> wenn sie nicht gegeben wären; die
                                zweckmäßige Verwendung schreibet die Behörde vor) <lb/>4.) Was den
                                Beitrag der einzelnen Schüler betrift, und ob unter der ärmeren
                                Klaße Freischüler sind und wie viele seyn sollen, hängt von den
                                Gemeinen und den Stiftern ab. <lb/>5.) Der
                                Elementarzeichnungsunterricht besteht nirgend für sich selbst - als
                                eine Besondere Anstalt - sondern er ist immer mit dem gemeinsamen
                                Unterrichte in andern Dingen verbunden; theils mit den
                                Elementarschulen überhaupt, theils mit den Gymnasien. Uebrigens kann
                                man an Gymnasien am ZeichnungsUnterrichte Theil nehmen, ohne andere
                                Fächer, z. B. die höheren Sprachfächer, Mathematik u.s.w. zu
                                frequentiren; aber kein Gymnasiast kann den ZeichnungsUnterricht
                                vorbeigehen - Uebrigens bleibt der Zögling ohne Rücksicht der
                                Fortschritte in andern Fächern und Klaßen so lange in derselben
                                Zeichnungsklaße, bis er die Fähigkeit erreicht hat, in eine höhere
                                überzugehen.</cell>
                            <cell>Dem ganzen Abschnitt E tritt der Senat einstimmig bei. <pb n="15"/></cell>
                        </row>
                        <row>
                            <cell><hi rendition="#u">F. Aufsicht und Vorsorge.</hi>
                                <lb/>1.) Die Oberaufsicht führt der Staat durch jene <orgName key="ed_xdh_drs_5hb">Behörde</orgName>, welche der Erziehung,
                                den Schulen und den Gelehrten- und KunstAnstalten überhaupt
                                vorsteht; und zwar in Rücksicht des Sächlichen mit Hülfe der
                                    <orgName key="ed_u5s_1fc_b1b">Akademie</orgName>, und in
                                Rücksicht des Ökonomischen mit Hülfe der Vorsteher der Gemeinen,
                                oder der Stiftungen. <lb/>2.) In sächlicher Rücksicht steht der
                                    <orgName key="ed_u5s_1fc_b1b">Academie</orgName> zu: <pb n="16"/>
                                <lb/>a.) die Prüfung der Qualification der Candidaten zu den
                                Lehrstellen und der Vorschlag an die Oberbehörde, welche aus 3
                                Kandidaten einen zu wählen hat - PrivaterziehungsAnstalten können
                                die Lehrer willkührlich, doch nur aus der Klaße der Geprüften
                                wählen. <lb/>3.) In Rücksicht der Prüfung ist zu bemerken, daß, da
                                die Candidaten nicht blos Zeichner seyn, sondern auch zugleich
                                wißenschaftlich unterrichten sollen, die Prüfung nicht blos den
                                Akademikern welche Künstler sind, zusteht; sondern zur Prüfung über
                                die Qualification auch Mitglieder von andern akademischen Fächern,
                                als ein Geometer, ein Mineralog, Botaniker, Zoolog und Zootom,
                                zuzuziehen sind. <lb/>4.) Unter der Leitung eines Ausschußes von
                                Akademischen Künstlern und Gelehrten werden die Vorschriften, die
                                Lehrbücher, die Naturaliensammlungen gemacht und niemand darf irgend
                                eine Abänderung in dem Unterrichte vornehmen, ohne die Sache erst
                                durch die Oberbehörde an den Ausschuß gebracht zu haben, welcher
                                dann die Zweckmäßigkeit der neuen Vorschläge prüft, gutheißt,
                                verwirft. <lb/>5.) Auch die Materialien und Instrumente bestimmt der
                                Ausschuß, ja selbst die Norm, wie das Lokale, die Säle, Schränke,
                                Beleuchtung u.s.w. am Besten einzurichten sind. <lb/>6.) Mit dem
                                Oekonomischen befaßt sich übrigens der Ausschuß nicht: Dies ist die
                                Sache der OberBehörde mit den Gemeinen. <pb n="17"/></cell>
                            <cell>Dem ganzen Abschnitt F tritt der Senat einstimmig bei. <pb n="16"/></cell>
                        </row>
                        <row>
                            <cell/>
                            <cell>Der nun folgende Abschnitt G den technischen Unterricht betreffend
                                wurde auch heute noch vorgelesen und vorläufig discutiret; da die
                                Zeit aber es nicht gestattete hierüber zu Resultaten zu kommen, so
                                wurde dieser Gegenstand bis zur nächsten extraordinairen Conferenz
                                auf Dienstag d. 21<hi rendition="#sup"><hi rendition="#u">ten</hi></hi> d. Nachmittags verschoben. <lb/><persName key="prov_at2_4rw_gv">Gentz</persName>. <pb n="17"/></cell>
                        </row>
                    </table>
                </p>
                <p>
                    <table rows="3" cols="2">
                        <head>4<hi rendition="#sup"><hi rendition="#u">te</hi></hi> extraordinaire
                            Conferenz <lb/>Berlin d. 21<hi rendition="#sup"><hi rendition="#u">ten</hi></hi> November 1809.</head>
                        <row role="label">
                            <cell><hi rendition="#u">Præsentes</hi></cell>
                            <cell/>
                        </row>
                        <row>
                            <cell>Herr Director <persName key="ed_mdv_mdt_nhb">Frisch</persName>
                                <lb/>Herr Vice-Director <persName key="prov_wsc_2hd_4v">Schadow</persName>
                                <lb/>Herr Geheimerath <persName key="ed_hlj_3pd_jx">Becherer</persName>
                                <lb/>Herr Rector <persName key="prov_jl3_gpd_4v">Berger</persName>
                                <lb/>Herr Professor <persName key="prov_er3_4cd_4v">Burnat</persName>
                                <lb/>Herr Professor <persName key="prov_vz4_dlx_nv">Darbes</persName>
                                <lb/>Herr Professor <persName key="ed_xjd_kgg_4fb">Eckert</persName>
                                <lb/>Herr Professor <persName key="ed_qlj_hhp_thb">Freidhof</persName>
                                <lb/>Herr Professor <persName key="prov_at2_4rw_gv">Gentz</persName>
                                <lb/>Herr Hofrath <persName key="prov_ztg_3sx_sr">Hirt</persName>
                                <lb/>Herr Professor <persName key="prov_ngg_xmh_kv">Lütke</persName>
                                <lb/>Herr Professor <persName key="ed_xd5_bmp_thb">Niedlich</persName>
                                <lb/>Herr Professor <persName key="ed_ed2_jjp_thb">Schumann</persName>
                                <lb/>Herr Rector <persName key="prov_uny_4th_kv">Weitsch</persName>.
                                <lb/></cell>
                            <cell/>
                        </row>
                        <row>
                            <cell><hi rendition="#u">Plan des Herrn Hofrath Hirt</hi></cell>
                            <cell><hi rendition="#u">Meinung des Senats darüber</hi></cell>
                        </row>
                        <row>
                            <cell><hi rendition="#u">G. Technologischer Unterricht.</hi>
                                <lb/>Daß die Technologie viel Nutzen gewähre, daran ist nicht zu
                                zweifeln. Ob aber der Unterricht in der Technologie mit Schulen und
                                Gymnasien zu verbinden sey, oder erst an den Uni-<pb n="18"/>versitäten statt finden soll, dafür würde sehr viel dafür und
                                dawider zu sagen seyn. Dieß laße ich aber andern zu entscheiden
                                über. Vielen mag aber auffallen, daß ich Nichts Technologisches
                                (keine technologischen Gegenstände) in den
                                Elementarzeichnungsunterricht aufnahm, da doch die Kenntniß
                                derselben überall so wesentlich in das Bürgerliche Leben und Treiben
                                eingreift. <lb/>Hierauf antworte ich: Daß ich das Zeichnen
                                technologischer Gegenstände ohne die Lehre derselben für ganz
                                zweckwidrig halte. Bei dem Zeichnungsunterrichte aber muß man auf
                                solche Gegenstände Rücksicht nehmen, welche eine allgemeine Norm
                                geben: dies sind die geometrischen Figuren, die Architektur und die
                                Nachahmung einer Auswahl charakteristischer Gegenstände aus den
                                verschiedenen Reichen der Natur. Wer sich eine Fertigkeit in
                                Zeichnung dieser Art Gegenstände erworben hat, dem darf man das
                                Zeichnen der technologischen Gegenstände nicht besonders lehren,
                                weil er bereits jede Sache, welche ihm hiervon vorkommt, wirklich
                                zeichnen kann, sobald er sie nur sieht und kennenlernt. <lb/>Wir
                                würden daher solche Arten von technologischen Zeichnungsanstalten
                                ganz aufheben, da sie nie Zeichner bilden, sondern nur sehr
                                unvollkommen einzelne Dinge zeichnen lehren, wo der Lehrling bei der
                                geringsten Abweichung oder Neuheit eines Gegenstandes sich nicht zu
                                helfen weiß; viel weniger aber Geschmack und Einsicht in die <pb n="18"/> Natur der Dinge erhält. <lb/>Das Studium der
                                Technologie kann also meinetwegen als eine besondre Klaße an die
                                Gymnasien, oder an die Universitäten angereihet werden. Dies ist für
                                die Sache gleichgültig, wenn der Lehrling nur vorher die
                                Elementarzeichnungsklaßen durchgegangen ist, denn durch die Kenntniß
                                des Zeichnens wird er jedes Technologische leichter ergreifen, weil
                                er durch das Selbstzeichnen sich jedes sogleich versinnlichen
                                kann.</cell>
                            <cell>ad G. <lb/>Der Senat ist der Meinung, daß bei dem jetzigen
                                Zustande der Ausbildung unter der Klaße der Handwerker in unserm <pb n="18"/> Lande, die Beibehaltung der Gewerks-Schulen, worinn die
                                Lehrlinge im Technologischen, im Zeichnen, im Modelliren
                                unterrichtet werden, nothwendig sey. Käme dereinst die Zeit, daß der
                                ElementarUnterricht in den Schulen solche Früchte trüge, daß die
                                Meister wirklich geschickt genug geworden wären, um ihre Lehrlinge
                                selbst in <hi rendition="#u">Allem</hi> was zu ihrem Fache gehört,
                                unterrichten zu können; alsdann wird und soll die Akademie selbst
                                die fernere Beibehaltung der öffentlichen Gewerksschulen für
                                überflüßg erklären - Dieser Meinung des <orgName key="ed_fyw_2vh_4fb">Senats </orgName>trat Herr Hofrath
                                    <persName key="prov_ztg_3sx_sr">Hirt</persName> bei. <pb n="18"/></cell>
                        </row>
                        <row>
                            <cell>II. <lb/><hi rendition="#uu">Kunst Schule</hi>
                                <lb/>Ein Staat muß dahin sehen, daß durch eine zweckmäßige Erziehung
                                der industriöse und gebildetere Theil nicht blos allgemeine
                                Kenntniße vom Zeichnen habe; es müßen auch Künstler selbst vorhanden
                                seyn. Dies ist aber nur unter der Bedingung einer Anstalt möglich,
                                welche die Bildung des Künstlers insbesondere zur Absicht hat. Wie
                                schwer aber die Organisirung einer solchen Anstalt sey, geht zur
                                Genüge aus dem hervor, daß die Staaten seit Jahrhunderten es sich
                                angelegen seyn laßen, solche Institute zu errichten und zu schützen,
                                ohne daß eben der Erfolg den gerechten Erwartungen entsprochen
                                hätte. <lb/>Viele, selbstdenkende Kunstfreunde kamen daher auf den
                                Gedanken, daß es beßer seyn würde, die Kunst und die Künstler sich
                                selbst zu überlaßen. <pb n="19"/> Solche zu widerlegen bedarf es
                                indeßen hier nicht. Ein Künstler muß nicht blos <hi rendition="#u">schaffen</hi>, er muß auch <hi rendition="#u">wißen</hi>, und
                                zwar wißen und sehr richtig wißen, ehe er schafft, sonst werden
                                seine Schöpfungen nur zu bald und zu deutlich den Mangel seines
                                Wißens und die Unzulänglichkeit seiner Kunst und seiner Fähigkeiten
                                verrathen. <lb/>Da wir also den Bedarf einer Kunstschule außer
                                Zweifel setzen, so sind folgende die Gesichtspunkte, aus denen wir
                                eine Organisation derselben gewürdiget zu sehen wünschten. <lb/>1.)
                                Der Elementar-Unterricht im Zeichnen geschieht auf Unkosten der
                                Gemeinen, und der Staat muß trachten, ihn so allgemein wie möglich
                                zu machen. Bei dem Kunstunterricht ist es anders. Der Staat bedarf
                                nur einer mäßigen Anzahl wirklicher Künstler, so wie anderseits
                                schon die Natur dafür sorgte, daß die Kunsttalente nie überflüßig
                                seyen. In einem mäßig großen Staate ist <hi rendition="#u">eine</hi>
                                Kunstschule hinreichend, doch muß sie für jeden offen stehen, der
                                die Qualification dazu hat. Uebrigens da es eine Generalanstalt ist,
                                so muß die Einrichtung und der wesentliche Kostenbetrag auf Rechnung
                                des Staates geschehen. Nur um die Menge abzuschrecken, müßte eine
                                Matrikel gelöset, und von jedem Zöglinge ein jährliches Honorar an
                                die Schulkaße bezahlt werden. Freystellen dürften nur in geringer
                                Zahl seyn. <pb n="20"/>
                                <lb/>2.) <hi rendition="#u">Qualification und Aufnahme der
                                    Schüler</hi>
                                <lb/>Um in die Kunstschule aufgenommen zu werden, müßte man den
                                Gesammtkursus des Elementarunterrichts vollendet und durch
                                Probezeichnungen dargethan haben, daß Talent und Willen vorhanden
                                sind, welche versprechen, der Unterricht werde nicht verloren gehen.
                                Denn so wie der wirkliche Künstler die wahre Zierde des Staates ist,
                                so ist anderseits nichts bedauerungswürdiger, als ein misrathener
                                Kunstmann. <lb/>Außer dem erprobten Talente sollte man auch auf die
                                Vermögensumstände der Zöglinge Rücksicht nehmen. Die Kunstbildung
                                fordert lange Zeit und ein freies Gemüth. Wer durch Nahrungsumstände
                                bedrückt wird, und zu früh an Broderwerb denken muß, bleibt leicht
                                zurück und verkrüppelt. Für ausgezeichnete Talente könnte es indeßen
                                nicht nur Freystellen, sondern selbst Stipendia geben. <lb/>3.<hi rendition="#u"> Gegenstände</hi>
                                <lb/>Die Kunstschule umfaßt die Architektur und die bildende Kunst.
                                    <lb/><hi rendition="#u">A.</hi>
                                <lb/>Die erste begreift den Bau überhaupt in sich, und scheidet sich
                                blos in sofern in Zweige, als der Bau seine verschiedenen
                                Anwendungen leidet. Der Waßerbau, Schiffs-Bau, Festungsbau
                                unterscheidet sich vom CivilBau blos durch die Anwendung der
                                Grundsätze des Letzteren <pb n="21"/> auf andre Zwecke, wozu andre
                                HülfsWißenschaften erforderlich sind. Die Hülfswißenschaften aber,
                                scheint uns, gehören nicht für das Forum der Kunstschule, sondern
                                müßen zu den Universitäten gezogen werden. <lb/><p>Für das Studium
                                    der Architektur bestimmen wir an der Kunstschule folgende
                                    Fächer: <lb/>a.) Die Lehre der Perspektive und <hi rendition="#aq">Optik</hi>. <lb/>b.) Die Lehre der
                                    eigentlichen Architektur - mit Rücksicht auf alle zur <hi rendition="#aq">Construction</hi>, und zur Verzierung
                                    gehörigen Theile. <lb/>c.) Die Lehre der zum Bau erforderlichen
                                    Maschinerien nebst den HauptGrundsätzen der <hi rendition="#aq">Statik</hi> und <hi rendition="#aq">Hydrostatik</hi>.
                                    <lb/>d.) Die Lehre aller Arten Gebäude, welche in den <hi rendition="#aq">Civilbau</hi> eingreift. (Davon sind die
                                    Oekonomiegebäude nicht ausgeschloßen.)</p><p>Dagegen werden die
                                    für die nähere Ausbildung des Architekten erforderlichen
                                    Hülfswißenschaften, als: Geschichte oder <hi rendition="#aq">Archæologie</hi> der Baukunst, angewandte Mathematik, <hi rendition="#aq">Physik</hi>, Chemie, <hi rendition="#aq">Dendrologie</hi>, <hi rendition="#aq">Mineralogie</hi>,
                                    Bau-Polizey u.s.w. nicht an der Kunstschule, sondern an der <hi rendition="#aq">Universität</hi> gelehrt, wohin der Zögling
                                    hierwegen zu verweisen ist. <lb/>
                                    <lb/><hi rendition="#u">B.</hi>
                                    <lb/>Die bildende Kunst begreift unter sich: die Bilderhauerey
                                    und Malerey, mit den sich anschließenden Künsten, der Stempel-
                                    und Steinschneiderey, der Kupferstecherey u.s.w. <lb/>Die
                                    bildende Kunst ist nachahmend, und beschäftiget sich mit allem
                                    dem, was sichtbar ist, doch vornehmlich <pb n="22"/> mit der
                                    Nachahmung hochorganisirter Wesen, an deren Spitze der Mensch
                                    ist. <lb/>Die Lehrfächer für die Zöglinge der bildenden Kunst an
                                    der Kunstschule sind folgende: <lb/>a.) Die Lehre der
                                    Perspektive und <hi rendition="#aq">Optik</hi>, gemeinschaftlich
                                    mit den Zöglingen der Architektur. <lb/><hi rendition="#u">Anmerkung<ex>.</ex></hi> Der Bildhauer bedarf zwar
                                    dieser Kenntniße weniger als der Maler; indeßen da diese Lehre
                                    eine so mannigfache Ansicht der Dinge gewährt, so würden wir
                                    doch keinem Zöglinge der Bildkunst erlauben, sie vorbey zugehen.
                                    <lb/>b.) Die Lehre der <hi rendition="#aq">Osteologie</hi> und
                                        <hi rendition="#aq">Myologie</hi> mit Hinsicht auf die <hi rendition="#aq">Statik</hi> und Beweglichkeit des
                                    menschlichen Baues und der Verhältniße nach dem verschiedenen
                                    Alter und Geschlecht. <lb/>c.) Lehre der nakten Natur,
                                    verglichen mit den Denkmälern. Diese Vergleichung würde
                                    besonders die wichtige Lehre einprägen, wie die Alten und andre
                                    große Künstler neuerer Zeiten aus der Natur abstrahirten, um
                                    ihre charakteristischen Ideale zu gestalten u.s.w. <lb/>Erst in
                                    dieser <hi rendition="#aq">Klasse</hi> würde der Bildner vom
                                    Zeichnen abgehen, und in Thon zu modelliren anfangen. <lb/>d.)
                                    Die Lehre der Bekleidungen, theils nach der Natur, theils nach
                                    Gliedermännern, verglichen mit den Antiken - mit Inbegriff der
                                    Kenntniß der verschiedenen Stoffe, der Kleiderstücke und ihres
                                    Schnittes nach den verschiedenen Nationen und Zeiten. <pb n="23"/>
                                    <lb/>e.) Die Lehre der Beleuchtungen und der FarbenEffekte
                                    überhaupt. Zugleich mit einer chemischen Farbenlehre und der
                                    Temperatur der Farben. <pb n="24"/></p></cell>
                            <cell>
                                <lb/>
                                <lb/>Dieser VorErklärung tritt der <orgName key="ed_fyw_2vh_4fb">Senat</orgName> bei. <pb n="19"/>
                                <lb/>
                                <lb/>
                                <lb/>
                                <lb/>
                                <lb/>
                                <lb/>
                                <lb/>
                                <lb/>
                                <lb/>
                                <lb/>
                                <lb/>
                                <lb/>
                                <lb/>1.) Angenommen. <pb n="20"/>
                                <lb/>
                                <lb/>
                                <lb/>
                                <lb/>
                                <lb/>
                                <lb/>
                                <lb/>
                                <lb/>ad 2.) <lb/>Für ausgezeichnete Talente könnte es nicht nur, es
                                müßte Freystellen und selbst Stipendia geben, welche aber nur mit
                                der sorgfältigsten, gewißenhaftesten Auswahl, und nur nachdem sich
                                die Akademie selbst, durch die strengste Prüfung von der
                                Qualification des zu Begünstigenden auf das Vollständigste überzeugt
                                hätte, zu ertheilen wären. <lb/>
                                <lb/>Dem, was Herr <persName key="prov_ztg_3sx_sr">Hirt</persName>
                                über das Studium der Baukunst hier sagt, stimmt der <orgName key="ed_fyw_2vh_4fb">Senat</orgName> vollkommen bei. <pb n="21"/>
                                <lb/>
                                <lb/>
                                <lb/>
                                <lb/>
                                <lb/>
                                <lb/>
                                <lb/>
                                <lb/>
                                <lb/>
                                <lb/>
                                <lb/>
                                <lb/>
                                <lb/>
                                <lb/>
                                <lb/>
                                <lb/>
                                <lb/>
                                <lb/>
                                <lb/>
                                <lb/>
                                <lb/>
                                <lb/>a.) Angenommen <lb/>
                                <lb/>
                                <lb/>b.) Angenommen. <lb/>
                                <lb/>c.) Angenommen. <lb/>
                                <lb/>
                                <lb/>d.) Angenommen. <pb n="24"/>
                                <lb/>
                                <lb/>e.) Angenommen. Doch muß sich bei diesem wie bei den
                                vorhergehenden Punkten die Akademie vorbehalten, alle diese Sätze
                                noch weiter zu entwickeln und näher zu bestimmen; wann der
                                Unterricht nach hier vorgeschlagener Art organisirt werden sollte.
                                <lb/>Da die Zeit verfloßen war, so wurde die heutige Conferenz
                                geschloßen, nachdem festgesetzt worden war, sich Morgen, Mittwoch d.
                                    22<hi rendition="#sup"><hi rendition="#u">ten</hi></hi> d.
                                Nachmittags um 3 Uhr zur Fortsetzung dieser Arbeiten wiederum zu
                                versammlen. <lb/><persName key="prov_at2_4rw_gv">Gentz</persName>.</cell>
                        </row>
                    </table>
                </p>
				<closer>
                    <salute>
                        <table rows="3" cols="2">
                            <head>5<hi rendition="#sup"><hi rendition="#u">te</hi></hi>
                                extraordinaire Conferenz. <lb/>Berlin d. 22<hi rendition="#sup"><hi rendition="#u">ten</hi></hi> November 1809.</head>
                            <row role="label">
                                <cell>Præsentes.</cell>
                                <cell/>
                            </row>
                            <row>
                                <cell>Herr Director <persName key="ed_mdv_mdt_nhb">Frisch</persName>
                                    <lb/>Herr Vice-Director <persName key="prov_wsc_2hd_4v">Schadow</persName>
                                    <lb/>Herr Geheimer Kriegsrath <persName key="ed_hlj_3pd_jx">Becherer</persName>
                                    <lb/>Herr Rector <persName key="prov_jl3_gpd_4v">Berger
                                    </persName><lb/>Herr Professor <persName key="prov_er3_4cd_4v">Burnat</persName>
                                    <lb/>Herr Professor <persName key="prov_vz4_dlx_nv">Darbes</persName>
                                    <lb/>Herr Professor <persName key="ed_xjd_kgg_4fb">Eckert</persName>
                                    <lb/>Herr Professor <persName key="ed_qlj_hhp_thb">Freidhof</persName>
                                    <lb/>Herr Professor <persName key="prov_at2_4rw_gv">Gentz</persName>
                                    <lb/>Herr Hofrath <persName key="prov_ztg_3sx_sr">Hirt</persName>
                                    <lb/>Herr Professor <persName key="prov_ngg_xmh_kv">Lütke</persName>
                                    <lb/>Herr Professor <persName key="ed_ed2_jjp_thb">Schumann</persName>
                                    <lb/>Herr Rector <persName key="prov_uny_4th_kv">Weitsch</persName>
                                    <pb n="24"/><lb/></cell>
                                <cell/>
                            </row>
                            <row>
                                <cell><hi rendition="#u">Plan des Herrn Hofrath Hirt.</hi></cell>
                                <cell><hi rendition="#u">Meinung des Senats darüber</hi></cell>
                            </row>
                            <row>
                                <cell><hi rendition="#u">Anmerkung</hi>
                                    <lb/>a.) Für Thier- Landschaft- und <hi rendition="#aq">Decoration</hi>sMalerey giebt es keine besondere Lehre -
                                    Außer dem Elementarunterricht im Zeichnen können die Zöglinge,
                                    welche sich solchen Fächern widmen wollen, bei der Kunstschule
                                    noch Perspective und Optik, zugleich mit der Farbenlehre
                                    frequentiren. Uebrigens werden sie an die Natur und an ihren
                                    eignen Fleiß verwiesen. Die öffentliche Aufsicht des Staats
                                    nimmt keine Notiz über ihre fernere Ausbildung. Eben so verhält
                                    er sich in Rücksicht der Geflügel- Frucht- und
                                        Blumenmahler.<p>b) Was die nähere Technick der verschiedenen
                                        Kunstfächer betrift, damit befaßt sich die Kunstschule auch
                                        nicht, sondern die Zöglinge werden hierinn an die Werkstätte
                                        der praktischen Meister verwiesen, doch erst dann, wenn sie
                                        aus der Kunstschule entlaßen sind. Das Schnitzen in Holz,
                                        das Arbeiten in Stein und Marmor, das Bilden in Erz, sowohl
                                        durch Treiben, als Gießen, das Stempel- und Steinschneiden,
                                        die verschiedenen Arten der Kupferstecherey u.s.w. wird bei
                                        den einzelnen Meistern gelehrt, an die die Zöglinge sich
                                        nach Belieben wenden und über die Bedingungen übereinkommen
                                        mögen. <lb/>c) Mit dem Studium der obgenannten Fächer an der
                                        Kunstschule und der Uebung im Technischen, sind indeßen die
                                        Studien des bildenden Künstlers noch nicht vollendet. Der
                                        Künstler muß nicht bloß <hi rendition="#u">machen</hi>
                                        können, er muß auch <hi rendition="#u">wißen</hi>, oder
                                        intellektuell und ästhetisch gebildet seyn, wenn seinen
                                        künftigen Werken der <hi rendition="#u">innere</hi>
                                            Gehalt<pb n="25"/> nicht fehlen soll. Die Lehren welche
                                        ihn näher hiezu führen, sind: <hi rendition="#aq">Æsthetik</hi>, Empirische <hi rendition="#aq">Psychologie</hi>, Anthropologie, Mythologie, Geschichte
                                        überhaupt, Kunstgeschichte und <hi rendition="#aq">Archæologie</hi> ins besondere. <lb/>Indeßen scheint
                                        es, gehören diese Lehrfächer nicht für die Kunstschule,
                                        sondern für die allgemeine Schule, die <hi rendition="#aq">Universität</hi>, wohin deswegen der Zögling verwiesen
                                        wird. </p></cell>
                                <cell>ad a und b tritt der <orgName key="ed_fyw_2vh_4fb">Senat</orgName> einstimmig der Meinung des Herrn <persName key="prov_ztg_3sx_sr">Hirt</persName> bei: daß die hier
                                    angegebenen Fächer sich nicht zum Unterrichte in der Kunstschule
                                    Qualifiziren. Nichts desto weniger aber glaubt der <orgName key="ed_fyw_2vh_4fb">Senat</orgName>, daß der Staat den
                                    jungen Leuten, welche sich in diesen Kunstbranchen ausbilden und
                                    vervollkommnen wollen, Gelegenheiten dazu verschaffen müße; daß
                                    Er also Sorge zu tragen haben<ex>[!]</ex>, daß es nie an
                                    geschickten Künstlern fehle, in deren Werkstätten diese Fächer
                                    studirt werden können. Daß diese Künstler, welche der Staat
                                    pensionirt, dafür auch <hi rendition="#u">verpflichtet</hi> seyn
                                    müßten, den verlangten Unterricht zu ertheilen, glaubte die
                                    Majorität. Abweichend davon aber stimmten die Herren <hi rendition="#u"><persName key="prov_ztg_3sx_sr">Hirt</persName></hi>, <persName key="prov_wsc_2hd_4v"><hi rendition="#u">Schadow</hi></persName>, <hi rendition="#u"><persName key="ed_ed2_jjp_thb">Schumann</persName></hi> und <hi rendition="#u"><persName key="prov_at2_4rw_gv">Gentz</persName></hi>,
                                    welche die Pension blos als Mittel betrachten, die Künstler, die
                                    ohne Unterstützung nicht subsistiren können, dem Lande zu
                                    erhalten, ohne ihnen dafür eine Verpflichtung die auf Ertheilung
                                    des Unterrichts Bezug hätte, aufzulegen. <pb n="25"/>
                                    <lb/>
                                    <lb/>Die hier ad c. angegebenen Lehrfächer gehören freilich wohl
                                    nicht für die Kunstschule; aber sehr richtig ist es, daß sie von
                                    dem Kunstzöglinge studirt werden müßen und zwar bei den
                                    geschicktesten Lehrern, gleichviel ob an der Universität, oder
                                    außerhalb derselben.</cell>
                            </row>
                            <row>
                                <cell>4.) <hi rendition="#u">Sammlungen, Modelle, Vorschriften,
                                        Lokale</hi>. <lb/>Die I<hi rendition="#sup"><hi rendition="#u">te</hi></hi> Klaße der Perspektive und
                                        <hi rendition="#aq">Optik</hi> bedarf eigentlich keiner
                                    Vorschriften, da die Zöglinge bereits müßen architektonisch
                                    zeichnen können. Ein <hi rendition="#aq">Compendium</hi>, nach
                                    welchem der Lehrer seine Sätze vorträgt und Arbeiten läßt, muß
                                    indeßen vorhanden seyn; und so würde es auch zweckmäßig seyn,
                                    die jährlich præmirten Probe- oder <hi rendition="#aq">Concurrenz</hi>-Zeichnungen in dem Lokale der <hi rendition="#aq">Klaße</hi> aufzubewahren. <lb/><p>Das Lokale
                                        der <hi rendition="#aq">Klaße</hi> selbst muß geräumig und
                                        so eingerichtet seyn, um die mannigfaltigsten Arten von
                                        Künstlichen Beleuchtungen (wozu besondere Einrichtungen der
                                        Fenster, Lampen, Stoffe, Spiegel u.s.w. gehören)
                                        veranstaltet werden können. (Hierzu könnte der Saal dienen,
                                        worinn auch nach dem Leben und nach Gewändern studirt
                                        würde)</p><p>Die II<hi rendition="#sup"><hi rendition="#u">te</hi></hi>
                                        <hi rendition="#aq">Klaße</hi> der <hi rendition="#aq">Osteologie</hi> und <hi rendition="#aq">Myologie</hi>
                                        bedarf a.) mehrere Skelette; b.) Große anatomische
                                        Zeichnungen mit Bemerkungen der Verhält-<pb n="26"/>niße,
                                        der Benennungen; c.) Anatomische Gypsmodelle; d.) Ein
                                        Compendium, nach welchem der Lehrer das <hi rendition="#aq">Osteologische, Myologische</hi> Studium
                                        vorträgt.</p><p>Die III<hi rendition="#sup"><hi rendition="#u">te</hi></hi>
                                        <hi rendition="#aq">Klaße</hi> der nakten Natur und des
                                        Antiken bedarf: a.) einen hinreichenden <hi rendition="#aq">Fon</hi>ds, um die lebendigen Modelle von verschiedenem
                                        Alter und Geschlecht, so wie der Erfolg des Studiums sie
                                        erfordert, zu bezahlen; b.) einen hinreichenden,
                                        systematisch geordneten Vorrath von Abgüßen antiker Statuen,
                                        Büsten, <hi rendition="#aq">Reliefs</hi>; c.) ein Lokale,
                                        das schicklich erleuchtet werden kann; d.) ein Compendium,
                                        das den Gang und die Uebersicht des Studium nach Abschnitten
                                        enthält.</p><p>Die IV<hi rendition="#sup"><hi rendition="#u">te</hi></hi>
                                        <hi rendition="#aq">Klaße</hi> der Bekleidungen erfordert:
                                        a.) einige gut gemachte Gliedermänner; b.) Kleidungen von
                                        verschiedenem Schnitt, Stoff, Farbe und Materie; c.) ein <hi rendition="#aq">Compendium</hi> über den Gang dieses
                                        Studiums. </p><p>Die V<hi rendition="#sup"><hi rendition="#u">te</hi></hi>
                                        <hi rendition="#aq">Klaße</hi>: Chemische Lehre der Farben
                                        und ihrer Temperatur. Hierzu ein Compendium, wobei auch die
                                        Technik anderer Kunstfächer kurz abgehandelt werden könnte.
                                            <del rendition="#s">(Doch gehörte vielleicht diese ganze
                                                <hi rendition="#aq">Klaße</hi> nicht mehr für die
                                            Kunstschule, sondern für die <hi rendition="#aq">Universität.</hi>)</del>
                                        <lb/>Für die Klaßen der Architektur bedarf es besonders
                                        aller Arten von erläuternden Modellen, hauptsächlich für die
                                        Constructions-Lehre und die Maschinen. <pb n="27"/></p></cell>
                                <cell>
                                    <lb/>Angenommen. Herr <persName key="ed_hlj_3pd_jx">Becherer</persName> ist aber der Meinung, daß man die
                                    jährlichen Probezeichnungen den Zöglingen zurück geben muß, weil
                                    sie sie stets als ein sehr theures Eigenthum betrachten und nur
                                    mit Widerwillen derg<ex>leichen</ex> Zeichnungen machen und
                                    einreichen, wenn sie wißen, daß man sie ihnen vorenthält. <lb/>
                                    <lb/>
                                    <lb/>
                                    <lb/>
                                    <lb/>
                                    <lb/>
                                    <lb/>
                                    <lb/>Angenommen. <pb n="26"/>
                                    <lb/>
                                    <lb/>
                                    <lb/>Angenommen. <lb/>
                                    <lb/>
                                    <lb/>
                                    <lb/>
                                    <lb/>
                                    <lb/>Angenommen. <lb/>
                                    <lb/>
                                    <lb/>Angenommen. <lb/>
                                    <lb/>Angenommen. <lb/>Alle diese Erforderniße würden natürlich,
                                    wenn von Ausführung dieses Plans die Rede wäre, näher und
                                    bestimmter auseinandergesetzt werden müßen.<pb n="27"/></cell>
                            </row>
                            <row>
                                <cell>5. <hi rendition="#u">Lehrer</hi>
                                    <p>Nach den bisher angegebenen <hi rendition="#aq">Objecten</hi>, welche in der Kunstschule zu lehren wären,
                                        würde folgende Anzahl Lehrer erforderlich seyn: <lb/>a.)
                                        Einer für die Perspective und <hi rendition="#aq">Optik</hi>; wo die Zöglinge der Baukunst und der bildenden
                                        Künste zugleich frequentiren würden. <lb/>b.) Einer für die
                                        eigentliche Lehre der Architektur, welcher auch zugleich das
                                        Fach der zum Bauwesen erforderlichen Maschinen übernehmen
                                        könnte. <lb/>c.) Einer für die Lehre der Gebäude:
                                        inbegriffen die ökonomischen, oder LandGebäude. <lb/>d.)
                                        Einer für die <hi rendition="#aq">Osteologie</hi> und <hi rendition="#aq">Myologie</hi>. <lb/>e.) Einer für das
                                        Studium des Nakten und der Antiken. <lb/>f.) Einer für die
                                        Bekleidungen, welcher auch zugleich die Farbenlehre
                                        übernehmen könnte.</p><p>Die Anstalt bedarf weiter eine Art
                                        von Oekonomie-Aufseher über alle zur Anstalt gehörigen
                                        Objecte, und einen Diener.</p><p>Zur Handhabung der inneren
                                        Polizey, Aufnahme, Versetzung, Entlaßung der Zöglinge u.s.w.
                                        würden die Lehrer unter sich alle Jahre einen Aufseher, oder
                                            <hi rendition="#aq">Rector</hi> wählen. Die Lehrer
                                        würden zwar unter sich keine bestimmte Sizungen halten,
                                        sondern nur dann, wenn der <hi rendition="#aq">Rector</hi>
                                        sie dazu aufforderte, oder durch seine Collegen dazu
                                        veranlaßt würde. <pb n="28"/> Die <hi rendition="#aq">Visitation</hi> hätte die Akademie, und die
                                        OberAufsicht des Ganzen der Staatsrath des öffentlichen
                                        Unterrichts. <lb/>Die <hi rendition="#aq">Qualification</hi>
                                        der Lehrer (welche für jedes Lehrfach näher zu bestimmen
                                        wäre) prüfte die Akademie, und die Wahl bliebe nach
                                        vorhergegangener Prüfung dem Staatsrath.</p></cell>
                                <cell>Diesem ganzen Satz 5 stimmte der <orgName key="ed_fyw_2vh_4fb">Senat</orgName> zwar bei, doch gab er Veranlaßung zu einer
                                    langen Discußion. Herr <persName key="ed_mdv_mdt_nhb">Frisch</persName> äußerte sich nemlich, daß hier eine Lücke
                                    zu seyn scheine; daß er einen eigentlichen Zeichenlehrer
                                    vermiße, und daß er besorge, daß es den jungen Leuten an Methode
                                    fehlen werde bei ihren fortschreitenden Studien die Gegenstände
                                    und besonders die menschliche Figur auch immer auf die paßende
                                    Art auszudrücken und vorzutragen, wenn dieses nicht ganz eigens
                                    bei der Kunstschule gelehrt werde. Herr <persName key="prov_ztg_3sx_sr">Hirt</persName> versicherte dagegen,
                                    daß diese bei dem in den Elementarschulen erlernten Zeichnen
                                    nicht zu befürchten sey, und daß wer einmal gründlich Zeichnen
                                    gelernet habe, auch im Stande sey, jeden vorgelegten Gegenstand
                                    gehörig zu zeichnen. <lb/>Dieser Behauptung wurde von
                                    sämmtlichen Anwesenden Künstlern widersprochen, welche also
                                    verlangten, daß auch bei der Kunstschule ein eigentlicher
                                    Zeichenunterricht ertheilt werden sollte; damit die Zöglinge
                                    durch geschickt behandelte Vorbilder, welche sie nachzeichnen
                                    müßten, nicht nur mit den verschiedenen Arten den Effect in
                                    Licht und Schatten hervorzubringen <hi rendition="#u">genau</hi>
                                    bekannt würden; sondern daß sie dieses auch so lange praktisch
                                    trieben, bis sie soviel Methode erlernt und Fertigkeit erworben
                                    hätten, die menschliche Figur auf vielerley <pb n="28"/> Art
                                    durch Zeichnungen darzustellen. <lb/>Die Majorität war der
                                    Meinung, daß es hierzu keines besondern Lehrers bedürfe, und daß
                                    dieses allerdings sehr nöthige Zeichnen mit dem Lehrfache der
                                    nakten Natur und der Antike vereinigt werden könne, so daß der
                                    Lehrer dieses Faches die Zöglinge solange nach Vorbildern
                                    zeichnen ließe, bis sie Methode genau erlernt hätten, um nach
                                    der nakten Natur und nach der Antike mit Leichtigkeit zeichnen
                                    zu können. Dieser Majorität trat auch H. <persName key="prov_ztg_3sx_sr">Hirt</persName> bei. <lb/>Herr
                                        <persName key="ed_ed2_jjp_thb">Schumann</persName> glaubt,
                                    daß dieser Zeichenunterricht sich am schicklichsten mit der
                                    Klaße der Anatomie verbinden müße. Die Herren <persName key="ed_mdv_mdt_nhb">Frisch</persName>, <persName key="prov_jl3_gpd_4v">Berger</persName> und <persName key="prov_uny_4th_kv">Weitsch</persName> waren der Meinung,
                                    daß dieser Zeichenunterricht nicht mit einer andern Klaße
                                    verbunden werden, sondern durch einen eignen Lehrer ganz
                                    besonders ertheilt werden müße.</cell>
                            </row>
                            <row>
                                <cell>6.) <hi rendition="#u">Andre nähere Bestimmungen</hi>
                                    <lb/>a.) Ansuchen, Wünsche, Vorschläge gehen von den Lehrern an
                                    die <orgName key="ed_u5s_1fc_b1b">Akademie</orgName> und von
                                    dieser zur <orgName key="ed_xdh_drs_5hb">Oberbehörde</orgName>,
                                    wenn es nemlich Sachen betrift, die Unkosten machen.<p>b.) Alle
                                        Jahre verfertigen die Lehrer Listen 1.) Ueber die
                                        Fortschritte und Versetzung der Zöglinge. 2.) Am Ende jedes
                                            <hi rendition="#aq">Cursus</hi> wird in jedem Fache eine
                                        Aufgabe gegeben, und derjenige Zögling, welcher das beste
                                        Probestück macht, erhält nach dem Urtheile - nicht der
                                        Lehrer - sondern der <orgName key="ed_u5s_1fc_b1b">Akademie</orgName> ein <hi rendition="#aq">Præmium</hi>, bestehend in einer <hi rendition="#aq">Medaille</hi>, und die <hi rendition="#aq">prämiirten
                                        </hi>Stücke erhalten einen besondern Platz bey der
                                        öffentlichen Ausstellung. 3.) von 4 Jahren zu 4 Jahren wird
                                        ein Konkurs für Reise-Prämien eröfnet: An diesem können
                                            alle<hi rendition="#aq"> absolvirten</hi> Zöglinge der
                                        Akademie (welche zugleich Zeugniße darbringen, daß sie auch
                                        die <hi rendition="#aq">respectiven</hi> Fächer an der <hi rendition="#aq">Universität</hi> frequentiret haben)
                                        Theil nehmen. Es ist desfals ein <hi rendition="#aq">Konkurs</hi> für die Architekten, einer für die
                                        Bildhauer und einer <pb n="29"/> für die Mahler. Die
                                        Prämiirten in der Baukunst und Bildnerei reisen drey, der
                                        Prämiirte in der Mahlerey 4 Jahre. <lb/>c.) Jeder Lehrer hat
                                        die zu seinem Fache erforderlichen Vorschriften und
                                        Sammlungen unter seiner unmittelbaren Aufsicht; aber zur
                                        Hülfleistung kann er hierbei sich des Oekonomie<hi rendition="#aq"> Inspektors</hi> und Dieners bedienen.
                                        <lb/>d.) Die Zöglinge stehen an der Kunstschule in der
                                        Kathegorie der Gymnasiasten; als Lehrlinge der
                                        Hülfswißenschaften aber an der <hi rendition="#aq">Universität</hi> in der Kathegorie der
                                    Studiosen.</p></cell>
                                <cell>ad 6. Zweckmäßig befunden und angenommen. <pb n="29"/></cell>
                            </row>
                            <row>
                                <cell>7. <hi rendition="#u">Ueberschlag der jährlichen Unkosten</hi>
                                    <lb/><hi rendition="#u">Ordentliche Ausgaben:</hi>
                                    <lb/>a.) Sechs Lehrer, jeder mit einem Gehalte von  <lb/>700.
                                        r<ex>eichs</ex>th<ex>a</ex>l<ex>er,</ex> machen jährlich
                                    4 200 rthlr <lb/>b.) dem zeitigen <hi rendition="#aq">Rector</hi> insbesondere -
                                    100 <lb/>c.) dem <hi rendition="#aq">Oekonomie-Inspector</hi> -
                                    400 <lb/>d.) Zwey Diener, oder Pedelle -
                                    300 <lb/>e.) An jährlichen <hi rendition="#aq">Præmien</hi>,
                                    jedes zu 3 rthlr,  <lb/>und sechs an der Zahl -
                                    18 <lb/>f.) Reiseprämien, jedes zu 600 rthlr jährlich, machen
                                    zusammen <lb/>alle 4 Jahre 6000 rthlr, also komt auf jedes Jahr
                                    die Summe von -    1 500.<p><hi rendition="#u">Außerordentliche</hi>
                                        <lb/>g.) für lebendige Modelle, im Durchschnitt jährlich -
                                        350 <lb/>
                                        _______________________________ <lb/>
                                        Latus -                 6 868 rthlr <pb n="30"/>
                                        <lb/>
                                        Transport -           6 868 rthlr<lb/>h.) Für
                                        neuanzuschaffende Vorschriften und Vermehrung  <lb/>der
                                        Sammlungen, Gypse, Gewänder u. Gliedermänner p.p.
                                        500 rthlr<lb/>i.) Für <hi rendition="#aq">Reparaturen</hi>
                                        des Lokals und der Sammlungen -                       200
                                        <lb/>l.) Für Heizung und Licht -
                                        600 <lb/>
                                        ___________________________________ <lb/>Summa der
                                        jährlichen Unkosten
                                        8 168 rthlr <lb/>
                                        <lb/>Die Einnahme der Kunstschule bestünde in den Antritts
                                        und Lehrgeldern der Zöglinge, welches etwa für die Kaße so
                                        viel betragen dürfte, um Heizung und Licht zu bestreiten:
                                        also bliebe nach Abzug von 300 rthlr jährlich die Summe
                                        gesammter Unkosten - 7 868 rthlr. </p><p>Würde die oberste
                                        Finanzbehörde die jährliche Ausgabe für das Gesammte der
                                        Kunstschule auf die runde Summe von 8 000 rthlr bestimmen,
                                        so würde der Staatsrath, dem die Anstalt in höherer <hi rendition="#aq">Instanz</hi> anvertraut ist, mit großer
                                            <hi rendition="#aq">Liberalität</hi> zu Werke gehen, und
                                        sich versichern können, daß die Anstalt blühend werden und
                                        sich als solche erhalten müßte.  </p></cell>
                                <cell>Ueber den Punkt 7. läßt sich der Senat weiter nicht in eine
                                    detaillirte Beurtheilung ein. Das was H. <persName key="prov_ztg_3sx_sr">Hirt</persName> hier sagt und
                                    vorschlägt, scheint wohl der Sache angemeßen zu seyn: doch
                                    halten wir die von H. <persName key="prov_ztg_3sx_sr">Hirt</persName> angegebnen Summen für das anzunehmende
                                    Minimum bei jedem Satze. <lb/><persName key="prov_at2_4rw_gv">Gentz</persName>
                                    <pb n="30"/></cell>
                            </row>
                        </table>
                    </salute>
                    <salute>
                        <table rows="2" cols="2">
                            <head>6<hi rendition="#sup"><hi rendition="#u">te</hi></hi>
                                Extraordinaire Conferenz <lb/>Berlin d. 26<hi rendition="#sup"><hi rendition="#u">ten</hi></hi> November 1809</head>
                            <row role="label">
                                <cell><hi rendition="#u">Præsentes.</hi></cell>
                                <cell/>
                            </row>
                            <row>
                                <cell>Herr Director <persName key="ed_mdv_mdt_nhb">Frisch</persName>
                                    <lb/>Herr Vice-Director <persName key="prov_wsc_2hd_4v">Schadow</persName>
                                    <lb/>Herr Rector <persName key="prov_jl3_gpd_4v">Berger</persName><lb/>Herr Geheimer Kriegsrath <persName key="ed_hlj_3pd_jx">Becherer</persName>
                                    <lb/>Herr Professor <persName key="prov_er3_4cd_4v">Burnat</persName>
                                    <lb/>Herr Professor <persName key="prov_vz4_dlx_nv">Darbes</persName>
                                    <lb/>Herr Professor <persName key="ed_xjd_kgg_4fb">Eckert</persName>
                                    <lb/>Herr Professor <persName key="ed_qlj_hhp_thb">Freidhof</persName>
                                    <lb/>Herr Professor <persName key="prov_at2_4rw_gv">Gentz</persName>
                                    <lb/>Herr Hofrath <persName key="prov_ztg_3sx_sr">Hirt</persName>
                                    <lb/>Herr Professor <persName key="prov_ngg_xmh_kv">Lütke</persName>
                                    <lb/>Herr Professor <persName key="ed_xd5_bmp_thb">Niedlich</persName><lb/>Herr Professor <persName key="ed_ed2_jjp_thb">Schumann</persName>
                                    <lb/>Herr Rector <persName key="prov_uny_4th_kv">Weitsch</persName></cell>
                                <cell>Die heutige Conferenz fieng mit Beurtheilung des 3<hi rendition="#sup"><hi rendition="#u">ten</hi></hi> Haupt
                                    Abschnittes, die Künstler-Akademie überschrieben, an. <pb n="31"/></cell>
                            </row>
                            <row>
                                <cell><hi rendition="#u">Plan des Herrn Hofrath Hirt.</hi></cell>
                                <cell><hi rendition="#u">Meinung des Senats darüber</hi></cell>
                            </row>
                            <row>
                                <cell>III. <hi rendition="#u">Die Künstler-Akademie.</hi>
                                    <lb/>Die dritte für die Aufnahme der Zeichnenden Künste in einem
                                    Staate erforderliche Anstalt ist die Akademie. Sie soll das für
                                    die Kunst seyn, was die Akademie der Gelehrten für die Aufnahme
                                    der Wißenschaften. <pb n="31"/>
                                    <lb/>Der Endzweck der Akademie ist nicht der Unterricht, oder
                                    das Fortpflanzen der Kunst durch das Lehren; und wenn sie auch
                                    an der Kunstschule Antheil nimmt, so geschieht es nicht durch
                                    Selbstunterricht, sondern durch Aufsicht. Der eigentliche Zweck
                                    der Akademie muß seyn, theils sich sicher zu stellen, daß in
                                    jedem wesentlichen Fache der Kunst immer Männer vorhanden seyn,
                                    welche die Gegenwart der Künste forthin <hi rendition="#aq">repräsentiren</hi>; theils durch würdige Producte das Leben
                                    der Kunst in stetem Gange zu erhalten. Die Akademie lehrt nicht,
                                    sie bringt hervor; sie hält die Thätigkeit der Kunst in dem
                                    Staate immer rege. <p>Wir hielten es daher für zweckmäßig, nach
                                        dem Beispiele anderer Länder, alle höheren Zweige der
                                        Wißenschaft und der Kunst miteinander in eine nähere
                                        Verbindung zu setzen und sie unter dem Namen <hi rendition="#u">Akademie</hi> zu vereinigen. Der
                                        Künstlerverein würde für sich eine besondere fünfte <hi rendition="#aq">Klaße</hi> bilden, welche wie die andern
                                        vier, gewiße besondere Zusammenkünfte hätte, aber auch an
                                        den gemeinsamen Sitzungen Antheil nehmen würde. <lb/>Viel,
                                        was also für die Wißenschaftlichen <hi rendition="#aq">Klaßen</hi> gilt, würde auch für die <hi rendition="#aq">Klaße</hi> der Künste gelten, als:
                                        <lb/>1.) Der <hi rendition="#aq">Präsident</hi>, der im
                                        Wechsel das fünfte Jahr die <hi rendition="#aq">Klaße</hi>
                                        der Künste treffen würde. <lb/>2.) Ein eigenthümlicher
                                        Sekretair. <lb/>3.) Die Art der Wahlmethode, sowohl der
                                        Ordentlichen, als Fremden und Ehrenmitglieder, auch der <pb n="32"/> Kunstverwandten. <lb/>4.) Dieselben
                                        Privilegien. <lb/>5.) Ihr Recht und Antheil an der <hi rendition="#aq">archäolog</hi>ischen Sammlung, die unter
                                        der historischen <hi rendition="#aq">Klaße</hi> steht.
                                        (Siehe den neuen Entwurf zum <hi rendition="#aq">Reglement</hi> der <orgName key="ed_znn_dfc_b1b">Ak<ex>ademie</ex> d<ex>er</ex>
                                            Wißenschaften</orgName>)</p></cell>
                                <cell>
                                    <lb/>
                                    <lb/>
                                    <lb/>Was H. <persName key="prov_ztg_3sx_sr">Hirt</persName> über
                                    den Endzweck der Akademie sagt, wurde als vollkommen richtig und
                                    paßend einstimmig angenommen. <lb/>
                                    <lb/>
                                    <lb/>
                                    <lb/>
                                    <lb/>Mit diesen Vorschlägen ist der <orgName key="ed_fyw_2vh_4fb">Senat</orgName> einverstanden. <pb n="32"/></cell>
                            </row>
                            <row>
                                <cell>
                                    <p><hi rendition="#u">Besondere Bestimmungen</hi>.</p>
                                    <p><hi rendition="#u">I. Kunstfächer.</hi>
                                        <lb/>Zu der Akademie gehören alle Kunstfächer, welche die
                                        höhere Kunst zum Zweck haben und kultiviren. Diese sind a.)
                                        die Architektur, b.) die Bildhauerey, c.) die historische
                                        Mahlerey.</p>
                                    <p>Untergeordnete Fächer können aber daran keinen Antheil haben,
                                        und wenigstens in die Kunstklaße nicht als Mitglieder
                                        aufgenommen werden, als da sind: <lb/>der bloße Land- oder
                                        Waßer- oder Schiff- oder Militair- oder Maschinen
                                        Baumeister; die Kleinbildner, als: der Stein- und
                                        Stempelschneider, der bloße Verzierer in Holz, in Stein, in
                                        Metall, in Weißwerk; die bloßen
                                            Thier-Landschaft-See-Architektur-<hi rendition="#aq">Decoration</hi>s-Geflügel-Früchte- und Blumenmahler;
                                        die bloßen Miniatur-Schmelz-Glas-Pastellmahler; die bloßen
                                        Zeichner und Kupferstecher; die bloßen Kopfmahler. <pb n="33"/></p>
                                </cell>
                                <cell>
                                    <lb/>
                                    <lb/>Die 3 zuerst genannten Künste einstimmig angenommen. <lb/>
                                    <lb/>Was aber Herr <persName key="prov_ztg_3sx_sr">Hirt</persName> über die übrigen Kunstzweige, welche Er als
                                    untergeordnete Fächer von der Mitgliedschaft der Kunstklaße der
                                    Akademie ausschließen will, sagt, veranlaßte eine lange
                                    Discußion. <lb/>Ueber die zu erst genannten Zweige der
                                    Architektur: des Land-Waßer-Schiffs-Krieges- oder Maschinen
                                    Baues, war man mit H. <persName key="prov_ztg_3sx_sr">Hirt</persName> einverstanden; eben so über die sich an die
                                    Sculptur anschließenden Kunstzweige: den Stein- und
                                    Stempelschneider; den bloßen Verzierer in Holz, Stein, Metall,
                                    und Weißwerk, welchen H. <persName key="prov_ztg_3sx_sr">Hirt</persName> sämmtlich unter dem Namen der Kleinbildner
                                    umfaßt; daß sie nemlich keine Qualification zur Mitgliedschaft
                                    der Akademie geben können. <lb/>Die verschiedenen Gattungen der
                                    Malerei aber wurden einzeln durchgegangen, weil die bei <pb n="33"/> weitem größere Majorität des Senats sich nicht dazu
                                    verstehen konnte, sie alle in Maße auszuschließen. <lb/>Zuerst
                                    wurde über <hi rendition="#u">die Thiermaler</hi> votirt. H.
                                        <persName key="prov_ztg_3sx_sr">Hirt</persName> selbst
                                    setzte die erforderlichen Talente und das gründliche Studium der
                                    Nautr, was ein solcher Künstler besitzen muß, gehörig
                                    auseinander und war der Meinung, daß sich diese KunstGattung zu
                                    allernächst an die Historienmalerei anschließe und ihr nur darin
                                    kaum Merkliches nachstehe. Die Majorität erklärte sich hierauf
                                    für die Qualification dieser Gattung zur Ertheilung der
                                    Mitgliedschaft der KunstKlaße. Abweichend davon stimmten mit
                                    Herrn <persName key="prov_ztg_3sx_sr">Hirt</persName> Herr
                                        <persName key="ed_hlj_3pd_jx">Becherer</persName>, Herr
                                        <persName key="prov_wsc_2hd_4v">Schadow</persName> und
                                        <persName key="prov_at2_4rw_gv">Gentz</persName>, die das
                                    verdienstliche dieser Gattung anerkannten, aber glaubten, daß
                                    diese Art der Malerei, in solcher Vollkommenheit als es hier
                                    auseinandergesetzt wurde, getrieben, ein bloßer Zweig der
                                    Historienmalerei, und als solcher schon in der Akademie
                                    aufgenommen sei. <hi rendition="#u"><lb/>Die
                                        Landschaftsmalerey</hi> wozu man die See- und
                                    Architekturmalerei nahm, wurde zunächst abgestimmt. <lb/>Herr
                                        <persName key="prov_uny_4th_kv">Weitsch</persName> und H.
                                        <persName key="prov_ngg_xmh_kv">Lütke</persName> setzten die
                                    großen Erforderniße dieses Faches auseinander und die große
                                    Majorität vereinigte sich endlich dahin: den historischen
                                    Landschafter, der zugleich Menschen und Thiere mahlt für <pb n="34"/> qualificirt zur Kunstklaße zu erklären. Nur Herr
                                        <persName key="prov_wsc_2hd_4v">Schadow</persName> tritt
                                    Herrn <persName key="prov_ztg_3sx_sr">Hirt</persName> bei und
                                    sieht im historischen Landschaftmaler doch auch nur einen Zweig
                                    des Historienmalers. <lb/>Daß der Decorations Malerey eben auch
                                    die Mitgliedschaft der KunstKlaße zukomme, setzte H. <persName key="prov_er3_4cd_4v">Burnat</persName> in das gehörige
                                    Licht. <add place="left">Sein Votum ist hier beigelegt.</add>
                                    Unter den von ihm angegebenen und von der Majorität gar nicht
                                    bezweifelten Vorzügen dieser Gattung, war besonders der Umstand
                                    relevant, daß diese Art der Malerei soviel Einfluß auf die
                                    KunstBildung des Publicums hat; ein Umstand, auf welchen bei dem
                                    noch ziemlich geringen Grade der KunstBildung dieser Nation die
                                    Akademie allerdings besonders Rücksicht zu nehmen hat. Die große
                                    Majorität stimmte also dafür daß die Decorations Malerei zur
                                    Aufnahme in die KunstKlaße qualificire. Herr <persName key="prov_wsc_2hd_4v">Schadow</persName> stimmte mit Herrn
                                        <persName key="prov_ztg_3sx_sr">Hirt</persName> gegen die
                                    Aufnahme derselben. <lb/><hi rendition="#u">Die
                                        Geflügel-Früchte- und Blumenmalerey, die
                                        Miniatur-Schmelz-Glas- und Pastellmalerey</hi> wurden
                                    einstimmig für nicht qualificirt erklärt; so auch die bloßen
                                    Zeichner. <lb/>Das Wort für <hi rendition="#u">die
                                        Kupferstecherey</hi> nahmen die Herren <persName key="prov_jl3_gpd_4v">Berger</persName> und <persName key="ed_qlj_hhp_thb">Freidhof.</persName>
                                    <add place="left">Beide haben ihre Vota schriftlich hier
                                        beigelegt.</add> Besonders sagte Letzterer erschöpfend
                                    Alles, was sich zu Gunsten dieser edeln Kunst anführen läßt. Die
                                    große Majorität des <orgName key="ed_fyw_2vh_4fb">Senats</orgName> konnte <pb n="35"/> nicht umhin, diesen
                                    Gründen beizutreten und zu erklären: daß sie auch der
                                    Kupferstecherei den Zutritt zu der KunstKlaße der Akademie
                                    zuerkenne: Mit Herrn <persName key="prov_ztg_3sx_sr">Hirt
                                    </persName>stimmte Herr <persName key="prov_wsc_2hd_4v">Schadow</persName> hiergegen. <lb/><hi rendition="#u">Die
                                        bloßen KopfMaler</hi> wurden einstimmig von diesem Zutritt
                                    ausgeschloßen.</cell>
                            </row>
                        </table>
                    </salute>
                    <salute>
                        <table rows="3" cols="2">
                            <head>7<hi rendition="#sup"><hi rendition="#u">te</hi></hi>
                                Extraordinaire Conferenz. <lb/>Berlin d. 29<hi rendition="#sup"><hi rendition="#u">ten</hi></hi> November 1809</head>
                            <row role="label">
                                <cell><hi rendition="#u">Præsentes</hi></cell>
                                <cell/>
                            </row>
                            <row>
                                <cell>Herr Director <persName key="ed_mdv_mdt_nhb">Frisch</persName>
                                    <lb/>Herr Vice-Director <persName key="prov_wsc_2hd_4v">Schadow</persName>
                                    <lb/>Herr Geheimerath <persName key="ed_hlj_3pd_jx">Becherer</persName>
                                    <lb/>Herr Rector <persName key="prov_jl3_gpd_4v">Berger</persName><lb/>Herr Professor <persName key="prov_er3_4cd_4v">Burnat</persName>
                                    <lb/>Herr Professor <persName key="prov_vz4_dlx_nv">Darbes</persName>
                                    <lb/>Herr Professor <persName key="ed_xjd_kgg_4fb">Eckert</persName>
                                    <lb/>Herr Professor <persName key="ed_qlj_hhp_thb">Freidhof
                                    </persName><lb/>Herr Professor <persName key="prov_at2_4rw_gv">Gentz</persName>
                                    <lb/>Herr Hofrath <persName key="prov_ztg_3sx_sr">Hirt</persName>
                                    <lb/>Herr Professor <persName key="prov_ngg_xmh_kv">Lütke</persName>
                                    <lb/>Herr Professor <persName key="ed_xd5_bmp_thb">Niedlich<lb/></persName>Herr Professor <persName key="ed_ed2_jjp_thb">Schumann</persName>
                                    <lb/>Herr Rector <persName key="prov_uny_4th_kv">Weitsch</persName>. <pb n="36"/></cell>
                                <cell/>
                            </row>
                            <row>
                                <cell><hi rendition="#u">Plan des Herrn Hofrath Hirt</hi></cell>
                                <cell><hi rendition="#u">Meinung des Senats darüber</hi></cell>
                            </row>
                            <row>
                                <cell>
                                    <p>2. <hi rendition="#u"><hi rendition="#aq">Qualification</hi>
                                            der aufzunehmenden Mitglieder.</hi>
                                        <lb/>Um als Kandidat auf die Liste der Wahlfähigen zu
                                        kommen, muß man vor der <orgName key="ed_u5s_1fc_b1b">Akademie</orgName> irgend ein eigen gemachtes Werk, und
                                        zwar in einem der bei der Akademie aufgenommenen Kunstfächer
                                        produzirt haben, welches zeigt: 1) daß der Verfertiger nicht
                                        nur alle zu seinem Fache gehörigen <hi rendition="#aq">Vorstudia</hi> (wie sie theils die Kunstschule, theils
                                        die <hi rendition="#aq">Universität</hi>studien erheischen)
                                        gründlich gemacht hat; sondern daß er auch mit einem
                                        eigenthümlichen Geist in das Wesen und das Leben der Kunst
                                        eingedrungen ist. Wo wesentlicher Mangel in irgend einem
                                        Theile der Grundstudien sich zeiget, oder wo keine
                                        Produktionskraft und Eigenheit des Talentes hervortritt,
                                        kann nicht als Probestück gelten, um den Verfertiger als
                                        Candidaten auf die Liste der Wahlfähigen zu bringen.
                                        <lb/>(Andere <hi rendition="#aq">Requisita</hi> zur
                                        Wahlfähigkeit bestimmt der neue Entwurf des <hi rendition="#aq">Reg<ex>lements</ex></hi> für die
                                            <orgName key="ed_znn_dfc_b1b">Ak<ex>ademie</ex> der
                                                Wiß<ex>enschaften</ex></orgName>)</p>
                                </cell>
                                <cell>2. Einstimmig angenommen.</cell>
                            </row>
                            <row>
                                <cell>
                                    <p>III. <hi rendition="#u">Mitglieder</hi>
                                        <lb/>Die Zahl der <hi rendition="#u">ordentlichen</hi>
                                        Mitglieder würde <hi rendition="#u">acht</hi> seyn: <hi rendition="#u">drei Architekten</hi>, <hi rendition="#u">zwei Bildhauer</hi> und <hi rendition="#u">drei
                                            Maler</hi>. <lb/><hi rendition="#u">Auswärtige</hi>
                                        Mitglieder würden gleichfals <hi rendition="#u">acht</hi>
                                        seyn, und zwar: <hi rendition="#u">3 Architekten</hi>, <hi rendition="#u">2 Bildner</hi> und <hi rendition="#u">3
                                            Maler</hi>. <lb/>Dazu würden noch zu ernennen seyn <hi rendition="#u">Acht</hi>
                                        <hi rendition="#u">Ehrenmitglieder</hi> unter den Kennern
                                        und <pb n="36"/> Beschützern der Kunst - <lb/>Und dann noch
                                        acht andere einheimische Künstler unter dem Namen - <hi rendition="#u">Kunstverwandte</hi>. <pb n="37"/></p>
                                </cell>
                                <cell>ad III. <lb/>Da der <orgName key="ed_fyw_2vh_4fb">Senat</orgName> sich oben ad I schon erklärt hat, daß er
                                    den höheren Kunstfächern noch zugesellt wünsche: a.) die
                                    Thiermalerey. b.) die Historische Landschaftmalerey c.) die
                                    Theatermalerey. d.) die Kupferstecherey: so entsteht hieraus
                                    natürlich eine Abänderung in der Zahl der ordentlichen
                                    Mitglieder. Um diese Zahl nicht zu beträchtlich zu machen, und
                                        <pb n="36"/> sie stets im Verhältniße zu den übrigen vier
                                    Klaßen der <orgName key="ed_u5s_1fc_b1b">Akademie</orgName>
                                    richtig zu bestimmen wurde sie nach einigen Discußionen auf <hi rendition="#u">10</hi> festgestellt. Und zwar wurde durch
                                    die Majorität für die Besetzung der Plätze folgender Beschluß
                                    angenommen. <lb/>a.) Es blieben für immerwährende Zeit <hi rendition="#u">6 feste Plätze</hi> bei der Kunst Klaße der
                                    Akademie: für 2 Historienmaler, 2 Bildhauer und 2 Architecten.
                                    Wenn in diesen 6 festen Plätzen eine Vacanz entsteht, so kann
                                    nur ein Künstler aus dem Fache des erledigten Platzes wieder
                                    eintreten. Findet sich kein qualificirter, so bleibt der Platz
                                    offen. <lb/>b.) Zu den übrigen 4 Plätzen werden die
                                    ausgezeichnetsten Künstler in den 7 akademischen Kunstfächern
                                    berufen. Diese sind: Historienmalerei, Bildhauerey, Architectur,
                                    Thiermalerey, Historische Landschaftmalerey, Theatermalerey,
                                    Kupferstecherey - Ist eine von diese 4 WechselPlätzen vacant, so
                                    wird der geschickteste und berühmteste Künstler in einem der 7
                                    Kunstfächer, gleichviel aus welchem, erwählt. So kann es sich
                                    fügen, daß ein fach doppelt und dreifach besetzt ist und andre
                                    ausfallen; daß z. B. 3 Kupferstecher Mitglieder sind und etwa
                                    nur 1 Landschaftmaler, und kein Theater- und kein Thiermaler,
                                    wenn grade 3 eminente Kupferstecher als <pb n="37"/> Candidaten
                                    da sind und es den andern Fächern an qualificirten Künstlern
                                    fehlt. Bei gleichen Ansprüchen aber würden möglichst immer alle
                                    Fächer besetzt gehalten. <lb/>Für diese Art die Stellen zu
                                    besetzen, stimmten 10 Anwesende. Abweichend davon stimmten die
                                    Herren: <persName key="prov_jl3_gpd_4v">Berger</persName>,
                                        <persName key="prov_er3_4cd_4v">Burnat</persName>, <persName key="prov_ngg_xmh_kv">Lütke</persName>. <del rendition="#s">und Freidhof</del>. Diese waren der Meinung: daß alle 7
                                    Kunstfächer feststehende Plätze haben müßen; daß demnach die 10
                                    Stellen zu besetzen wären mit: <lb/>2 Historienmalern <lb/>2
                                    Bildhauern <lb/>2 Architecten <lb/>1 Thiermaler <lb/>1
                                    Landschaftsmaler <lb/>1 Theatermaler <lb/>1 Kupferstecher.
                                    <lb/>___________________ <lb/>10. <lb/>Wegen des Kupferstechens
                                    wurde noch näher bestimmt, daß <hi rendition="#u">keine Art</hi>
                                    deßelben ausschließend zu den akademischen Würden qualificire;
                                    daß vielmehr jeder Kupferstecher wahlfähig sey, wenn er seine
                                    Kunst auf eine ausgezeichnete Art ausübt und vorzügliche
                                    Kunstwerke produciret, es sey mit dem Grabstichel, oder mit dem
                                    Schabeisen, oder mit der Radirnadel, oder en manière lavée. Nur
                                    das Holzschneiden und Steindrucken, als gar zu mechanisch können
                                    keine akademische Würde erreichen. <lb/>Dieser Bestimmung war
                                    nur Herr <persName key="prov_wsc_2hd_4v">Schadow</persName>
                                    <pb n="38"/> entgegen, der dafür stimmte, daß nur der
                                    Grabstichel zum <hi rendition="#u">Akademiker</hi> qualificire.
                                        <lb/><hi rendition="#u">Auswärtige Mitglieder</hi> würden 10
                                    ernannt. So wie bei den ordentlichen Mitgliedern wären 6 Plätze
                                    bestimmt für 2 Historienmaler, 2 Bildhauer und 2 Architekten.
                                    Die 4 übrigen Plätze wären für alle 7 Kunstfächer offen. <hi rendition="#u"><lb/>Ehrenmitglieder</hi> würden immer 10
                                    seyn. <lb/>Die Anzahl der <hi rendition="#u">Kunstverwandten</hi> würde ebenfals auf 10 festgesetzt.
                                    <lb/>Hierzu qualificirten folgende Fächer: <lb/>Gewöhnliche
                                    Landschaft- See- und Architekturmalerey; <lb/>Blumen- und
                                    Früchte Mahlerey; <lb/>Kopf-Mahlerey;
                                    <lb/>Schmelz-Glas-Mosaik-Miniatur-Pastell-Malerey;
                                    <lb/>Zeichnung; Holzschneiderey; Steindruck; <lb/>Arbeiten in
                                    Weißwerk; <lb/>Verzierungen in Holz, Stein und Metall;
                                    <lb/>Stein- und Stempelschneiderey; <lb/>Die Gartenkunst in
                                    höherer Bedeutung. <lb/>Aus den hier genannten Fächern würden
                                    sodann <hi rendition="#u">10</hi> der berühmtesten Künstler zu
                                        <hi rendition="#u">Kunstverwandten</hi> der Akademie
                                    erwählt. <lb/>Kein Künstler, der Eins der 7 akademischen
                                    Kunstfächer bearbeitet, könnte als <hi rendition="#u">Kunverwandter</hi> aufgenommen werden. <pb n="39"/></cell>
                            </row>
                            <row>
                                <cell>
                                    <p>IV. <hi rendition="#u">Pflichten u. Arbeiten der ordentlichen
                                            Mitglieder.</hi>
                                        <lb/>1.) Die Mitglieder können an den gewöhnlichen
                                        Versammlungen der GesammtAkademie Theil nehmen; sie sind
                                        aber zu keinen gelehrten Arbeiten oder Vorlesungen
                                        verbunden, wenn sie sich nicht freiwillig hierzu anheischig
                                        machen. Nur der <hi rendition="#aq">Sekretair</hi> der Klaße
                                        legt einmal im Jahre bei einer der öffentlichen
                                        Versammlungen Rechenschaft von dem Thun und den
                                        Verhandlungen der Klaße ab. (Was den wißenschaftlichen Theil
                                        der Kunst betrift; den nimmt der Kunstgelehrte oder <hi rendition="#aq">Archæolog</hi> in seinen Bericht
                                        auf)</p>
                                    <p>2) Die Klaße ist eine Zwischenbehörde zwischen dem Staatsrath
                                        und der Kunst- und <hi rendition="#aq">Elementar</hi>zeichenschule. Als solche prüft und schlägt
                                        sie die anzustellenden Lehrer vor; sie beurtheilt die
                                        Vorschriften und jede Art dahin abzweckender Einrichtungen;
                                        sie schlägt die Preisaufgaben vor, beurtheilt sie, und <hi rendition="#aq">designirt</hi> die Reiseprämien; sie
                                        besorgt die öffentlichen Ausstellungen; sie ist der
                                        natürliche <hi rendition="#aq">Visitator</hi> der Kunst- und
                                        Elementarzeichnungsschulen, und der treue Aufrechthalter der
                                        hierwegen gegebenen Anordnungen.</p>
                                    <p>3) Wenigstens zweimal im Monathe halten sie ordentliche <hi rendition="#aq">Klaßen</hi>versammlung. Die
                                        Außerordentlichen wird der Präsident oder <hi rendition="#aq">Secretair</hi> anberaumen. Kommen
                                        Geschäfte bei diesen Versammlungen vor, die in andere
                                        Akademische Fächer, z. B. in die <hi rendition="#aq">Archæo-<pb n="40"/>logie</hi>, <hi rendition="#aq">Physik</hi>, <hi rendition="#aq">Chemie</hi>, <hi rendition="#aq">Anatomie</hi>, <hi rendition="#aq">Zoologie</hi>, <hi rendition="#aq">Botanik</hi>, <hi rendition="#aq">Mineralogie</hi> eingreifen; so würden
                                        die Mitglieder dieser Fächer besonders eingeladen, welche
                                        eine solche Einladung nicht verweigern könnten. Ja weder die
                                            <orgName key="ed_xdh_drs_5hb">Oberbehörde</orgName>,
                                        noch die Akademie würde einen Beschluß der <hi rendition="#aq">Klaße</hi> anerkennen, wenn in dem
                                        Fache, das den Beschluß betrift, nicht ein sachkennendes
                                        Mitglied zugleich unterzeichnet hätte.</p>
                                    <p>4) Jedes Mitglied bringt jährlich irgend ein Werk zur
                                        öffentlichen Ausstellung.</p>
                                </cell>
                                <cell>
                                    <lb/>
                                    <lb/>Angenommen. <lb/>
                                    <lb/>
                                    <lb/>
                                    <lb/>
                                    <lb/>
                                    <lb/>
                                    <lb/>
                                    <lb/>
                                    <lb/>Angenommen. <lb/>
                                    <lb/>
                                    <lb/>
                                    <lb/>
                                    <lb/>
                                    <lb/>
                                    <lb/>
                                    <lb/>
                                    <lb/>
                                    <lb/>
                                    <lb/>
                                    <lb/>Angenommen. <pb n="40"/>
                                    <lb/>
                                    <lb/>
                                    <lb/>
                                    <lb/>
                                    <lb/>ad 4.) Dieser Satz veranlaßte eine sehr lange Discußion -
                                    Es wurde überhaupt die Frage aufgeworfen, ob es möglich seyn
                                    würde, in jedem Jahre eine Ausstellung zu bewirken, und diese
                                    Frage wurde endlich mit Ja beantwortet. <lb/>Es kämen nemlich zu
                                    dieser jährlichen Ausstellung: a.) die præmiierten Zeichnungen
                                    der Elementarschulen; b.) die præmiierten Werke der
                                    Kunstschulen. c.) die Arbeiten der ordentlichen Akademiker; d.)
                                    die Arbeiten der Kunstverwandten und e.) die der auswärtigen
                                    Mitglieder, die zwar keine Verbindlichkeit dazu hätten, aber
                                    doch gewiß oft und gern die Ausstellung bereichern würden.
                                    <lb/>Wenn diese Ausstellung vielleicht der jetzt bei uns
                                    gewöhnlichen Zahl der Kunstwerke nicht gleich käme, so würde sie
                                    doch an innerm Werth ihr wenigstens in keinem Falle nachstehen.
                                    <lb/>Es wurde nun Herrn <persName key="prov_ztg_3sx_sr">Hirt</persName> besonders objectiv, daß, wenn der
                                    Akademiker verpflichtet wäre, in jedem Jahre ohne Ausnahme ein
                                    Kunstwerk zu liefern, die Productionen der Künstler natürlich
                                    immer nur innerhalb gewißer Grenzen bleiben würden, da bei den
                                    vielen andern Beschäftigungen der Akademiker unmöglich in dem
                                    gegebenen Zeitraum große Werke produciren könnte. <lb/>Herr
                                        <persName key="prov_ztg_3sx_sr">Hirt</persName> erwiderte
                                    hierauf: daß es eigentlich bei KunstProductionen wohl nicht auf
                                    Größe oder Umfang ankomme und daß die Akademie ihren Endzweck
                                    erreiche, wenn sie die Hervor-<pb n="41"/>bringung von Werken
                                    bewirkt in welchen der Geist des Künstlers sich ausspreche. Es
                                    könne ja auch übrigens die Einrichtung getroffen werden, daß die
                                    Kunst Klaße dem Akademiker, der gesonnen oder veranlaßt wäre,
                                    ein bedeutenderes Kunstwerk hervorzubringen, wozu er mehr Zeit
                                    gebrauche; nach Vorlegung seines Planes als Ausnahme 2 Jahre
                                    Zeit dazu bewilligte und ihm seine Arbeit auch nach diesem
                                    Maaßstabe anrechnete. Der nemliche Fall könne auch eintreten,
                                    wenn der Protector größere Werke bei einem oder dem Andern
                                    Akademiker bestellte, wozu er 2 oder vielleicht noch mehrere
                                    Jahre bedürfte.<lb/>Diese Modification fand allgemeinen Beifall
                                    und der Punkt 4 wurde hierauf einstimmig angenommen.</cell>
                            </row>
                            <row>
                                <cell>
                                    <p>V. <hi rendition="#u">Besoldungen und Vortheile</hi>
                                        <lb/>Der Maaßstab der Gehalte für die Mitglieder anderer <hi rendition="#aq">Klaßen</hi> kann nicht für die Kunst<hi rendition="#aq">klaße</hi> gelten. Die Arbeit des
                                        Künstlers hat einen commerzialen Werth; folglich muß die
                                        Besoldung nicht soviel auf der Person haften, als von dem
                                        Produkte seines Fleißes abhangen. Im Durchschnitt würde
                                        daher die fixe Besoldung für jedes Mitglied sich nicht über
                                        200 rthlr. belaufen; dagegen würde für jedes jährlich noch
                                        ein <hi rendition="#aq">Præmium</hi> von 500 rthlr für ein
                                        dafür zu lieferndes Werk ausgesetzt seyn, deßen Gegenstand
                                        entweder bestimmt würde, oder der Willkühr des Künstlers
                                        überlaßen bliebe. Dies <hi rendition="#aq">Præmium</hi>
                                        könnte aber nur dann erfolgen, wenn das Werk vollendet und
                                        des Meisters würdig befunden wäre. Das Werk bliebe zur <hi rendition="#aq">Disposition</hi> des Protektors, theils
                                        um die fürstlichen Wohnungen und Schlößer, theils um die
                                        öffentlichen Gebäude des Staats damit zu zieren, oder auch
                                        damit Geschenke an Freunde zu machen. Die <orgName key="ed_u5s_1fc_b1b">Akademie</orgName>
                                        <pb n="41"/>würde ihrer Sammlung nur das erste Probeprodukt
                                        einverleiben.</p>
                                    <p><hi rendition="#u">Anmerkung:</hi>
                                        <lb/>1.) Wer nichts lieferte, oder anderweitig beschäftiget
                                        wäre, erhielte das <hi rendition="#aq">Præmium</hi> nicht,
                                        ausgenommen ein anhaltend Kranker, oder durch Alter unfähig
                                        gewordener. <lb/>2.) Bloße Portraite (wenn sie nicht
                                        ausdrücklich gefordert würden) könnten weder in der Malerey
                                        noch in der Bildnerey hinreichen; auch keine Kopien. Eben so
                                        wäre, für die Größen, und die Zahl der Figuren eine Norm zu
                                        bestimmen, welche aber für die Künstler nicht zu
                                        beschränkend seyn müßte. <lb/>3.) Dem Bildner dürfte in
                                        manchen Fällen eine Vergütung für den Marmor, oder das Erz
                                        zukommen. <lb/>4.) Den Architekten würde nur dann ein <hi rendition="#aq">Præmium</hi> zukommen, wenn sie keine
                                        anderweitige Anstellung hätten. Ueberhaupt würde der fixe
                                        Gehalt für die Architekten höher zu setzen seyn, etwa auf 3
                                        - 400 rthlr, und dann würde man den Rest bis auf 700 rthl
                                        für die Lösung irgend einer architektonischen Aufgabe
                                        bestimmen. Diese könnte betreffen: den Gegenstand eines
                                        Materials; einen <hi rendition="#aq">Constructions</hi>-
                                        oder Verzierungstheil, ein Gebäude, eine geschichtliche
                                        Erörterung - alles mit den gehörigen Rißen und einer
                                        raisonnirenden Beschreibung. <lb/>5.) Die angegebenen
                                        Besoldungen möchten übrigens weder zu gering, noch zu hoch
                                        seyn; nicht zu hoch, weil der Künstler auf seinen
                                        nothwendigen Unterhalt muß rechnen können, und weil er als
                                        Akademiker doch anderweitige Verpflichtungen für die
                                        Kunstschule <pb n="42"/> und den ElementarZeichnungs
                                        Unterricht hat; nicht zu wenig: weil dem Künstler noch
                                        hinreichend Zeit und Muße gelaßen ist, sein Verdienst durch
                                        anderweitige Arbeiten geltend zu machen. Der Name des
                                        Akademikers, der seine Geschicklichkeit in den Augen des
                                        Publikums bewährt, wird ihm Bestellungen vom Hofe, von
                                        angesehenen Einheimischen und Fremden zuführen.</p>
                                </cell>
                                <cell>Eine eben so lange Debatte veranlaßte der folgende Satz über
                                    die Besoldungen und Vortheile der Akademiker. <lb/>Der Senat
                                    konnte hier H. <persName key="prov_ztg_3sx_sr">Hirt</persName>
                                    durchaus nicht beitreten. Wenn man die Summe von 700 rthlr
                                    welche H. <persName key="prov_ztg_3sx_sr">Hirt</persName> jedem
                                    Akademiker zuerkennt von einander trennt; wenn man seinem Plane
                                    zufolge, 200 rthlr als fixe Besoldung, und 500 rthlr als Præmie,
                                    oder vielmehr Bezahlung für ein anzufertigendes aber auch
                                    abzulieferndes Kunstwerk annimmt, so ist es in die Augen
                                    fallend, daß dieser erste Satz viel zu gering gestellt ist. Denn
                                    für diese 200 rthlr soll der Akademiker nicht etwa nur wie der
                                    Kunstverwandte hier im Lande residiren, sondern er muß dafür
                                    alle die mannigfaltigen Arbeiten verrichten und <pb n="42"/>
                                    Pflichten übernehmen, welche ihm unter § IV vorgerechnet sind -
                                    Man fand nun, daß mit diesen Arbeiten die Bezahlung von 200
                                    rthlr in gar keinem Verhältniße stehe, und daß man auch noch
                                    besonders zu erwägen habe, daß die Geringfügigkeit eines solchen
                                    Gehaltes den Künstler wirklich zu sehr herabwürdige und ihn nur
                                    der untersten Klaße der übrigen Staatsdiener, den Akademiker
                                    beinahe dem Pedelle der Akademie gleichstelle. <lb/>Es war auch
                                    die allgemeine Meinung, daß bei den ununterbrochen fortgehenden
                                    Geschäften, der Künster, wenn er ein Werk jährlich producirt,
                                    wofür ihm der Staat 500 bezahlt, wohl nicht viel Zeit noch
                                    erübrigen würde, um für sich und zur Erhaltung seiner Familie
                                    arbeiten zu können; daß er höchstens noch 2 bis 300 rthlr
                                    nebenbei erwerben würde. <lb/>Nachdem alles dieses auf das
                                    Weitläuftigste besprochen worden, schlug H. <persName key="prov_ztg_3sx_sr">Hirt</persName> selbst ohne doch aber
                                    der Meinung des <orgName key="ed_fyw_2vh_4fb">Senats</orgName>
                                    über diesen Punkt beizutreten, als Gehalt für den ordentlichen
                                    Akademiker <hi rendition="#u">500 rthlr</hi> vor. Hierzu kämen
                                    die <hi rendition="#u">500 rthlr</hi> welche er für ein zu
                                    producirendes aber abzulieferndes Kunstwerk bekäme. Mithin hätte
                                    der Akademiker auf <hi rendition="#u">1000 rthlr</hi> jährlicher
                                    Einnahme zu rechnen. <lb/>Dieser Vorschlag wurde einstimmig
                                    angenommen. <lb/>
                                    <hi rendition="#u"><lb/>Die Anmerkungen des H. <persName key="prov_ztg_3sx_sr">Hirt</persName></hi>
                                    <lb/>ad 1.) angenommen. <lb/>ad 2.) Angenommen <lb/>ad 3.)
                                    Angenommen. <pb n="42"/>
                                    <lb/>ad 4.) Die Architekten wurden in der Einnahme den übrigen
                                    Mitgliedern gleichgestellt. Sie hätten also 1000 rthlr, wenn sie
                                    die Aufgaben lösen oder Kunstwerke vorlegen. <lb/>ad 5.) ist in
                                    der HauptAntwort über diesen ganzen Satz schon mit
                                    beantwortet.</cell>
                            </row>
                            <row>
                                <cell>
                                    <p>VI. <hi rendition="#u">Kunstverwandte der Akademie.</hi>
                                        <lb/>Unter diesen verstehen wir Künstler von Fächern, welche
                                        einen geringern Grad von Studium, und kein so umfaßendes und
                                        hohes Talent voraussetzen, als da sind: Die Thier-
                                        Landschaft- See- Architektur- Blumen- und Früchtenmalerey;
                                        die Schmelz- Glas- Mosaik- Miniatur- Pastell- <hi rendition="#aq">Decoration</hi>smalerey; die bloßen
                                        Zeichner, die Kupferstecher; die Holzschneider, Verzierer in
                                        Gyps, in Stein: die Stempel- und Steinschneider: die
                                        Mechaniker und Gartenkünstler. <lb/>Der Staat bedarf Männer
                                        in jeder der angezeigten Arten: und da solche Fächer auch in
                                        die <hi rendition="#aq">Kathegorie</hi> der <hi rendition="#u">freyen Künste</hi> gehören (wozu nemlich
                                        ein freyes Gemüth und ein mehr als gewöhnlicher
                                        Handwerkssinn erfordert wird) so müßen sie auch in
                                        annäherndem Grade Ehre und Vortheil vom Staate ziehen, ohne
                                        sie deswegen den höhern Künsten gleich zu setzen. <lb/>Es
                                        schiene uns daher zweckmäßig, für diese Fächer insgesammt
                                        Acht Stellen unter dem Namen von Kunstverwandten der
                                        Akademie zu kreïren. Die Wahl derselben bliebe der
                                        Akademie unter dem Vorschlag der V<hi rendition="#sup"><hi rendition="#u">ten</hi></hi>
                                        <hi rendition="#aq">Klaße</hi>; und jeder Kunstverwandte <pb n="43"/> würde als solcher aus der Akademie-Kaße eine
                                        jährliche Pension von 200 rthlr ziehen, aber ohne weitere
                                        Verpflichtung, als derjenigen, ein Mitbürger des Staates zu
                                        bleiben und zu <hi rendition="#aq">residiren</hi> - auch
                                        jährlich irgend ein Produkt zur öffentlichen Ausstellung zu
                                        bringen. Die Aufnahme der Zöglinge zum Unterrichte in dem
                                        Technischen der verschiedenen Fächer würden wir den
                                        Kunstverwandten nicht zur Pflicht machen. Ueberhaupt wird
                                        der Zögling schon für sich den Meister ausmitteln und mit
                                        ihm in Rücksicht des Lehrgeldes überein kommen. Den
                                        Zöglingen die Sache zu sehr erleichtern zu wollen, taugt
                                        nicht. Der Staat muß sorgen, daß Männer und Gelegenheit
                                        vorhanden sey; aber sich nicht in Alles mischen wollen. <hi rendition="#aq">Prämia</hi> würde es von Seite der
                                        Akademie weder für die Meister noch für die Zöglinge geben.
                                        <lb/>Die Kunstverwandten hätten übrigens weder Zutritt,
                                        Sitz, noch Stimme in der Akademie; doch würden sie, wenn sie
                                        irgend etwas wichtiges vorzuzeigen oder vorzutragen hätten,
                                        dies nach vorher gegangener Anfrage der Akademie <hi rendition="#aq">in Persona</hi> vorlegen können. <pb n="44"/></p>
                                </cell>
                                <cell><hi rendition="#u">ad VI. Die Kunstverwandten der
                                        Akademie</hi>
                                    <lb/>wurde einstimmig angenommen.</cell>
                            </row>
                        </table>
                    </salute>
                    <salute>
                        <table rows="3" cols="2">
                            <head>8<hi rendition="#sup"><hi rendition="#u">te</hi></hi>
                                Extraordinaire Conferenz. <lb/>Berlin d. 3<hi rendition="#sup"><hi rendition="#u">ten</hi></hi> December 1809.</head>
                            <row role="label">
                                <cell><hi rendition="#u">Præsentes</hi></cell>
                                <cell/>
                            </row>
                            <row>
                                <cell>Herr Director <persName key="ed_mdv_mdt_nhb">Frisch</persName>
                                    <lb/>Herr Vice-Director <persName key="prov_wsc_2hd_4v">Schadow</persName>
                                    <lb/>Herr Geheimerath <persName key="ed_hlj_3pd_jx">Becherer</persName>
                                    <lb/>Herr Rector<persName key="prov_jl3_gpd_4v">
                                        Berger<lb/></persName>Herr Professor <persName key="prov_er3_4cd_4v">Burnat</persName>
                                    <lb/>Herr Professor <persName key="ed_xjd_kgg_4fb">Eckert</persName>
                                    <lb/>Herr Professor <persName key="ed_qlj_hhp_thb">Freidhof</persName>
                                    <lb/>Herr Professor <persName key="prov_at2_4rw_gv">Gentz</persName>
                                    <lb/>Herr Hofrath <persName key="prov_ztg_3sx_sr">Hirt</persName>
                                    <lb/>Herr Professor<persName key="prov_ngg_xmh_kv">
                                        Lütke</persName>
                                    <lb/>Herr Professor <persName key="ed_xd5_bmp_thb">Niedlich</persName><lb/>Herr Professor <persName key="ed_ed2_jjp_thb">Schumann</persName>
                                    <lb/>Herr Rector <persName key="prov_uny_4th_kv">Weitsch</persName>.</cell>
                                <cell>In heutiger Conferenz wurden die schon in der vorigen
                                    vorläufig besprochenen Sätze IV, V und VI nochmals sehr
                                    detaillirt ausgehandelt und die Meinung des Senats über
                                    dieselben gefaßt, so wie sie in den Protocollen neben diese
                                    Sätze geschrieben worden. <pb n="44"/>
                                    <lb/>auch der Satz VIII: <hi rendition="#u">der Ueberschlag der
                                        Unkosten</hi> wurde ebenfals abgemacht. Ueber § VII, die
                                    Tonkunst, Schauspielkunst und Höhere Tanzkunst sollte noch in
                                    nächstfolgender Conferenz verhandelt werden. <persName key="prov_at2_4rw_gv"><lb/>Gentz</persName>.</cell>
                            </row>
                            <row>
                                <cell><hi rendition="#u">Plan des Herrn Hofrath Hirt</hi></cell>
                                <cell><hi rendition="#u">Meinung des Senats darüber</hi></cell>
                            </row>
                            <row>
                                <cell>
                                    <p>VII. <hi rendition="#u">Die Tonkunst, die Schauspielkunst und
                                            Höhere Tanzkunst.</hi>
                                        <lb/>Auch diese Künste gehören unter die Freyen und Schönen.
                                        Ich getraue mir aber kaum eine Stimme zu, ob die eine oder
                                        die andre mit der Akademie in Verbindung zu setzen seyn
                                        würde. Es sind <hi rendition="#aq">Probleme</hi>, die schwer
                                        zu lösen sind, weil sich so manches dafür und dawider sagen
                                        läßt. Die gemeinsame Schule für diese 3 Künste ist das
                                        Theater, und allda finden die, welche Talent und Fleiß
                                        haben, hinlängliche Aufmunterung und Auszeichnung; und
                                        anderseits liegt ihr Wesen von andern Wißenschaften und
                                        Künsten wieder so weit ab, daß kaum abzusehen ist, welcher
                                        Vortheil sich aus ihrer Verbindung ergeben könnte. <lb/>Doch
                                        anders verhält es sich mit der Ausübung, und anders mit der
                                        Theorie dieser Künste. Nach einem andern Maaßstabe ist der
                                        ausübende Künstler zu meßen, und nach einem andern der
                                        Theoretiker, der das ganze Feld seiner Kunst mit
                                        philosophischem Geiste ansieht, ergründet, beurtheilt und
                                        für den Ausübenden gleichsam Wesen, Gesetz und Schranken
                                        feststellet. Die Theorie dieser Fächer dürfte also nicht
                                        unter der Akademischen <pb n="45"/> Würde seyn, und da sie
                                        verwandter Art sind, und in ähnlichen, fast nicht zu
                                        trennenden Prinzipien begründet werden, so ließe sich für
                                        diese Fächer zusammen ein oder wohl auch 2 Mitglieder bei
                                        der Akademie in Vorschlag bringen. <lb/>In diesem Falle
                                        würden dieselben 1.) der V<hi rendition="#sup"><hi rendition="#u">ten</hi></hi>
                                        <hi rendition="#aq">Klaße</hi> beizugesellen seyn, 2<hi rendition="#sup"><hi rendition="#u">tens</hi></hi>)
                                        Vorlesungen halten gleich den wißenschaftlichen Mitgliedern,
                                        3.) Gleich diesen eine jährliche Pension von 500 rthlr
                                        genießen, ohne Rücksicht auf ihre anderweitigen Vortheile
                                        und 4.) jährliche Uebersichten von den Fortschritten dieser
                                        Künste geben. <lb/>Die Wahlfähigkeit müßte durch nähere
                                        Angabe festgesetzt werden, und übrigens würde der <hi rendition="#aq">Modus</hi> der Wahl, wie bey den andern
                                        Mitgliedern bleiben.</p>
                                </cell>
                                <cell>ad VII. <lb/>Herr Professor <persName key="ed_fdj_4cn_yv">Zelter</persName> war eingeladen worden, um über diesen
                                    Punkt mit zu conferiren. Er las seine - dem Protocolle
                                    beigefügte Erklärung vor und nahm an der Discussion Antheil,
                                    welche dahin führte, daß der <orgName key="ed_fyw_2vh_4fb">Senat</orgName> einstimmig sich überzeugte, daß die
                                    Tonkunst und die Mimik (welche die Schauspiel- und Tanzkunst
                                    umfaßt) mit der <orgName key="ed_u5s_1fc_b1b">Akademie</orgName>
                                    in vorgeschlagener Art in Verbindung gesetzt werden müße.
                                    <lb/>Die große Majorität nahm an, daß die Künstler für diese
                                    Fächer nicht blos Theoretiker seyn, sondern ihre Kunst auch
                                    praktisch ausüben müßten, weil sie sich nur hierdurch zur 5<hi rendition="#sup"><hi rendition="#u">ten</hi></hi> Klaße
                                    qualificirten. Nur <persName key="prov_at2_4rw_gv">Gentz</persName> stimmte H. <persName key="prov_ztg_3sx_sr">Hirt</persName> bei: daß für diese Fächer, in der Akademie
                                    eigentlich nur die Theorie gefordert werden könne. <lb/>Die 4
                                    näheren Bestimmungen in H. <persName key="prov_ztg_3sx_sr">Hirts</persName> Plan über diese Fächer: 1.) Der Zutritt
                                    zur 5<hi rendition="#sup"><hi rendition="#u">ten</hi></hi>
                                    Klaße. 2.) Die Verbindlichkeit der Mitglieder wißenschaftliche
                                    Vorlesungen zu halten und 3.) eine jährliche Uebersicht von den
                                    Fortschritten dieser Künste zu geben; so auch 4<hi rendition="#sup"><hi rendition="#u">tens</hi></hi> die
                                    vorgeschlagene Pension von 500 rthlr - wurden vom Senat
                                    einstimmig angenommen. Noch wurde näher festgesetzt: daß von den
                                    beiden Plätzen, welche diesen Kün-<pb n="45"/>sten in der
                                    Akademie angewiesen werden, <hi rendition="#u">einer</hi>
                                    unwandelbar für die Tonkunst bestimmt sey; wäre dieser erledigt
                                    und kein qualificirter TonKünstler da, so bliebe der Platz
                                    offen. Der andre Platz aber, der eigentlich einem qualificirten
                                    Mimiker zukomme, könne auch in Ermangelung eines solchen durch
                                    einen geschickten Tonkünstler besetzt werden. In diesem Falle
                                    wären alsdann 2 Tonkünstler in der Klaße; nie aber könnten 2
                                    Mimiker auf einmal dazu gelangen. Dieses war die Meinung des
                                        <orgName key="ed_fyw_2vh_4fb">Senats</orgName> mit Ausschluß
                                    des H. <persName key="prov_er3_4cd_4v">Burnat</persName>, der
                                    den Satz auch umkehren und die Mimik der Tonkunst vollkommen
                                    gleich stellen wollte.</cell>
                            </row>
                            <row>
                                <cell>
                                    <p>VIII. <hi rendition="#u">Ueberschlag der Unkosten.</hi>
                                        <lb/>1.) Für Acht ordentliche Mitglieder der zeichnenden
                                        Künste, jedes jährlich mit 700 rthlr Gehalt,  <lb/>macht die
                                        Summe von
                                        5 600 rthlr<lb/>2.) Der Sekretair der Klaße  -
                                        500 <lb/>3.) Acht Kunstverwandte à 200 rthlr -
                                        1 600 <lb/>4.) Zwey ordentliche Mitglieder für die Theorie
                                        der Musik, Schauspiel- und  <lb/>Tanzkunst - jedes zu 500
                                        rthlr -
                                        1 000<lb/>5.) Für besondere Ausgaben -
                                        100 <lb/> _____________________________________________
                                            ________________________<lb/><hi rendition="#aq">
                                            Summa</hi> 8 800 rthlr <pb n="46"/></p>
                                </cell>
                                <cell>ad VIII. Nach dem oben auseinandergesetzten würden diese Sätze
                                    jetzt so zu stehen kommen: <lb/>1.) Für 10 ordentliche
                                    Mitglieder der zeichnenden Künste, jedes jährlich mit 1000 rthlr
                                    - 10,000 rthlr <lb/>2.) der Secretair - 500 - <lb/>3.) Zehn
                                    Kunstverwandte à 200 rthlr - 2000 - <lb/>4.) Zwey ordentliche
                                    Mitglieder für die Theorie der <lb/>Musik und Mimik, à 500 -
                                    1000 - <lb/>5.) Für besondere Ausgaben - 600 -
                                    <lb/>______________________________________________________________________
                                    <lb/> Summa - 14,100 rthlr <lb/><lb/>Zu den besondern Ausgaben
                                    nemlich rechnen wir außer der Anschaffung der Schreib und
                                    ZeichenMaterialien die Kosten welche die jährliche Ausstellung
                                    veranlaßt. Diese hat H. <persName key="prov_ztg_3sx_sr">Hirt</persName> in seinem Plane nicht aufgenommen. Wenn
                                    diese nach ei-<pb n="46"/>nem Durchschnitt gerechnet bisher
                                    zwischen 4 und 500 rthr gekostet hat, so ist H. <persName key="prov_ztg_3sx_sr">Hirt</persName> mit dem <orgName key="ed_fyw_2vh_4fb">Senat</orgName> einverstanden, daß man
                                    für diese Extraordinaria nicht füglich weniger als 600 rthlr
                                    annehmen könne. Heizung, Erleuchtung und Bedienung ist übrigens
                                    bei dieser Klaße nicht mit aufgeführt, weil die Kosten dafür
                                    unter die Generalia der <orgName key="ed_u5s_1fc_b1b">GesammtAkademie</orgName> gestellt sind.</cell>
                            </row>
                        </table>
                    </salute>
                    <salute>
                        <table rows="1" cols="2">
                            <head>9<hi rendition="#sup"><hi rendition="#u">te</hi></hi>
                                Extraordinaire Conferenz <lb/>Berlin d. 6<hi rendition="#sup"><hi rendition="#u">ten</hi></hi> December 1809.</head>
                            <row role="label">
                                <cell><hi rendition="#u">Præsentes</hi></cell>
                                <cell/>
                            </row>
                            <row>
                                <cell>Herr Director <persName key="ed_mdv_mdt_nhb">Frisch</persName>
                                    <lb/>Herr ViceDirector <persName key="prov_wsc_2hd_4v">Schadow</persName>
                                    <lb/>Herr Geheimerath <persName key="ed_hlj_3pd_jx">Becherer</persName>
                                    <lb/>Herr Rector <persName key="prov_jl3_gpd_4v">Berger</persName><lb/>Herr Professor <persName key="prov_er3_4cd_4v">Burnat</persName>
                                    <lb/>Herr Professor <persName key="prov_vz4_dlx_nv">Darbes</persName>
                                    <lb/>Herr Professor <persName key="ed_xjd_kgg_4fb">Eckert</persName>
                                    <lb/>Herr Professor <persName key="ed_qlj_hhp_thb">Freidhof</persName>
                                    <lb/>Herr Professor <persName key="prov_at2_4rw_gv">Gentz</persName>
                                    <lb/>Herr Hofrath <persName key="prov_ztg_3sx_sr">Hirt</persName>
                                    <lb/>Herr Professor <persName key="ed_xd5_bmp_thb">Niedlich</persName><lb/>Herr Professor <persName key="ed_ed2_jjp_thb">Schumann</persName>
                                    <lb/>Herr Rector <persName key="prov_uny_4th_kv">Weitsch</persName>
                                    <lb/>Herr Professor <persName key="ed_fdj_4cn_yv">Zelter</persName>.</cell>
                                <cell>In heutiger Conferenz wurden die Paragraphen VII und VIII des
                                        <persName key="prov_ztg_3sx_sr">Hirtschen</persName> Plans
                                    discutiret, und dasjenige festgesetzt, was in dem Protocolle als
                                    Meinung des Senats über den gedachten Plan bei den angeführten
                                    Punkten niederzuschreiben wäre. <lb/><persName key="prov_at2_4rw_gv">Gentz</persName>. <pb n="47"/></cell>
                            </row>
                        </table>
                    </salute>
                    <salute>
                        <table rows="2" cols="2">
                            <head>10<hi rendition="#sup"><hi rendition="#u">te</hi></hi>
                                Extraordinaire Conferenz  <lb/>Berlin d. 7<hi rendition="#sup"><hi rendition="#u">ten</hi></hi> December 1809.</head>
                            <row role="label">
                                <cell><hi rendition="#u">Præsentes</hi></cell>
                                <cell/>
                            </row>
                            <row>
                                <cell>Herr Director <persName key="ed_mdv_mdt_nhb">Frisch</persName>
                                    <lb/>Herr ViceDirector <persName key="prov_wsc_2hd_4v">Schadow</persName>
                                    <lb/>Herr Geheimerath <persName key="ed_hlj_3pd_jx">Becherer</persName>
                                    <lb/>Herr Rector <persName key="prov_jl3_gpd_4v">Berger</persName><lb/>Herr Professor <persName key="prov_er3_4cd_4v">Burnat</persName>
                                    <lb/>Herr Professor <persName key="prov_vz4_dlx_nv">Darbes</persName>
                                    <lb/>Herr Professor <persName key="ed_xjd_kgg_4fb">Eckert</persName>
                                    <lb/>Herr Professor <persName key="ed_qlj_hhp_thb">Freidhof</persName>
                                    <lb/>Herr Professor <persName key="prov_at2_4rw_gv">Gentz</persName>
                                    <lb/>Herr Hofrath <persName key="prov_ztg_3sx_sr">Hirt</persName>
                                    <lb/>Herr Professor <persName key="prov_ngg_xmh_kv">Lütke</persName>
                                    <lb/>Herr Professor <persName key="ed_xd5_bmp_thb">Niedlich</persName><lb/>Herr Professor <persName key="ed_ed2_jjp_thb">Schumann</persName>
                                    <lb/>Herr Rector <persName key="prov_uny_4th_kv">Weitsch</persName>.</cell>
                                <cell>Heute versammlete sich der <orgName key="ed_fyw_2vh_4fb">Senat</orgName> nochmals extraordinarie, um das über den
                                    Plan des Herrn Hofrath <persName key="prov_ztg_3sx_sr">Hirt</persName> gegebene Gutachten noch einmal zu revidiren
                                    und zu sehen, ob irgendwo etwas zuzusetzen oder abzuändern wäre.
                                    Zu diesem Ende las der Secretair den Plan des Herrn <persName key="prov_ztg_3sx_sr">Hirt</persName> und die Bemerkungen
                                    des <orgName key="ed_fyw_2vh_4fb">Senats</orgName> darüber
                                    punktweise vor. <lb/>Es ergaben sich indeßen nur sehr wenige
                                    Abänderungen und Zusätze. <lb/>ad A 1. (fol. 2. Suite 1. des
                                    Protocolls) nimmt Herr Director <persName key="ed_mdv_mdt_nhb">Frisch</persName> seine Meinung zurück und tritt der
                                    Aeußerung der Herren <persName key="ed_hlj_3pd_jx">Becherer</persName> und <persName key="prov_ngg_xmh_kv">Lütke</persName> bei, welches die Herren <persName key="prov_jl3_gpd_4v">Berger</persName> und <persName key="prov_uny_4th_kv">Weitsch</persName> ebenfals thun.
                                    <lb/>Zu dem Abschnitt VII die Tonkunst und Mimik betreffend
                                    (fol. 12. Suite 2 des Protocolls) hat Herr <persName key="prov_uny_4th_kv">Weitsch</persName> noch schriftlich
                                    ein Pro-Memoria eingereicht, welches der Secretair heute vorlas.
                                    - Der <orgName key="ed_fyw_2vh_4fb">Senat</orgName> hält die
                                    Vorschläge des Herrn <persName key="prov_uny_4th_kv">Weitsch</persName> für wohlüberlegt und wichtig genug, um
                                    sie dem Protocolle beizulegen; und wünscht mit Ihm, daß ein
                                    eigner ElementarUnterricht für diese Kunstzweige eingerichtet
                                    werden möchte, weil dieses zur Volksbildung viel beitragen
                                    würde. <pb n="48"/>
                                    <lb/>
                                    <lb/>Da weiter Nichts erinnert wurde, so hielt der <orgName key="ed_fyw_2vh_4fb">Senat</orgName> diese Arbeit, wozu Er
                                    sich 10 mal extraordinarie versammlet hatte, für beeindiget und
                                    beschloß das geführte Protocoll von sämmtlichen Mitgliedern
                                    unterschreiben zu laßen. <lb/>A. U. S.<lb/></cell>
                            </row>
                            <row>
                                <cell/>
                                <cell><ex>[egh. Unterschriften]</ex>
                                    <persName key="ed_mdv_mdt_nhb">Frisch</persName>
                                    <persName key="prov_wsc_2hd_4v">G Schadow</persName>
                                    <persName key="ed_hlj_3pd_jx">FBecherer</persName>
                                    <lb/><persName key="prov_ztg_3sx_sr">Hirt</persName>
                                    <persName key="prov_jl3_gpd_4v">Berger</persName>. <persName key="prov_uny_4th_kv">FG Weitsch</persName>
                                    <persName key="ed_qlj_hhp_thb">J. J. Freidhof</persName>.
                                        <persName key="ed_xd5_bmp_thb">Gottf. Niedlich</persName>.
                                        <lb/><persName key="prov_vz4_dlx_nv">Darbès</persName>.
                                        <persName key="ed_xjd_kgg_4fb">Eckert</persName>. <persName key="prov_ngg_xmh_kv">Lütke</persName>. <persName key="ed_ed2_jjp_thb">Schumann</persName>. <persName key="prov_er3_4cd_4v">Burnat junior</persName>
                                    <lb/><persName key="prov_at2_4rw_gv">Gentz</persName>.</cell>
                            </row>
                        </table>
                    </salute>
                    <salute/>
                    <signed/>
                </closer>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>