<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:telota="http://www.telota.de" telota:doctype="letter hirt" xml:id="hirt_msn_hws_whb">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Schreiben Hirts an die Sektion des Kultus betreffend den Unterricht an der
                    Bauakademie. Berlin, 2. Januar 1810</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>
                    <title>Aloys Hirt. Briefwechsel 1787–1837</title>
                </edition>
                <respStmt>
                    <resp>editor</resp>
                    <name>Uta Motschmann</name>
                </respStmt>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften (BBAW)</publisher>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc rend="manuscript">
                    <msIdentifier>
                        <institution>GStA PK</institution>
                        <collection/>
                        <idno><idno type="shelfmark">I. HA, Rep. 76 Ve Sekt. 17 Abt. I Nr. 1 Bd. 3,
                                Bl. 17r-18v</idno></idno>
                    </msIdentifier>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName key="prov_ztg_3sx_sr">Hirt, Aloys (1759-1837)</persName>
                    <placeName key="prov_ycp_cpr_js">Berlin</placeName>
                    <date when="1810-01-02" cert="high"/>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <orgName key="ed_xdh_drs_5hb">Sektion des Kultus und öffentlichen
                        Unterrichts</orgName>
                    <placeName key="prov_ycp_cpr_js">Berlin</placeName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                    <ref type="next" target="hirt_hqk_z5y_whb"/>
                </correspContext>
                <note>Mit Sichtungsvermerken "Nach Rückkehr des Herrn Sections Chefs??? wieder
                    vorzulegen. / Berlin den 8 Januar 10. / Uhden.", "factum den 25 e."; "pr. d. 5
                    Jan. 10. / N° 5. pro Febr: 10. Kunst-Acad-Prot."</note>
            </correspDesc>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term key="ed_f1n_1nm_pgb">AdK - Neuorganisation</term>
                    <term key="ed_a1p_2nm_pgb">Bauakademie</term>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text type="letter">
        <body>
            <div type="writingSession">
                <opener>
                    <address>
                        <addrLine>An eine hochlöbl. <hi rendition="#aq">Section</hi> des <hi rendition="#aq">Cultus</hi> - in Sachen, die Kunstakademie
                            betreffend.</addrLine>
                    </address>
                    <dateline/>
                </opener>
				<p>Mir ist das Schreiben der <orgName key="ed_xdh_drs_5hb"><hi rendition="#aq">Section</hi></orgName> an den <orgName key="ed_fyw_2vh_4fb">academischen
                            <hi rendition="#aq">Senat</hi></orgName> vom 11<hi rendition="#sup"><hi rendition="#u">ten</hi></hi> Nov<ex>ember</ex> 1809 mitgetheilt worden,
                    nach welchem für den mit der <orgName key="ed_u5s_1fc_b1b">Kunstakademie</orgName> zu verbindenden Unterricht in der Baukunst ein
                    besonderer Ausschuß ernannt ist, wovon ich auch die Ehre haben soll, eines der
                    Mitglieder zu seyn.</p>
                <p>Ich gestehe, daß in diesem <hi rendition="#aq">Rescript</hi> mir <add place="intralinear">manches</add> ganz unerwartet ist, und <add place="superlinear">ich</add> es mit frühern Anordnungen nicht zusammen
                    reimen kann. Bevor ich mich also auf eine Funktion einlaße, deren Zweck und
                    Umfang mir keinessweges klar ist, bitte ich mir zu erlauben, einige Bemerkungen
                    unmittelbar zur Einsicht der <hi rendition="#aq">Section</hi> bringen zu
                    dürfen.</p>
                <p>1) Nach frühern <hi rendition="#aq">Rescripten</hi> der <hi rendition="#aq"><orgName key="ed_xdh_drs_5hb">Section</orgName></hi> ward der <orgName key="ed_fyw_2vh_4fb">academische <hi rendition="#aq">Senat</hi></orgName>
                    aufgefordert, über eine beßere Organisation des Kunstunterrichtes Vorschläge zu
                    thun. Dies ist von Seite des <orgName key="ed_fyw_2vh_4fb">akademischen <hi rendition="#aq">Senats</hi></orgName> geschehen, und die <hi rendition="#aq">Protocolle</hi> hierüber bereits der <orgName key="ed_xdh_drs_5hb"><hi rendition="#aq">Section</hi></orgName> eingesendet
                    worden. Der <orgName key="ed_fyw_2vh_4fb">akademische <hi rendition="#aq">Senat</hi></orgName>, der seine bisher sehr schwankende Zusammensezung,
                    Rechte und Befugniße einsah, glaubte zugleich auch einen Plan vorlegen zu müßen,
                    wie die Oberaufsicht über die Kunststudia, welche bis iezt der <orgName key="ed_fyw_2vh_4fb">academische <hi rendition="#aq">Senat</hi></orgName>
                    hatte, in Zukunft zweckmäßiger eingerichtet werden könnte, wenn dieser <orgName key="ed_fyw_2vh_4fb"><hi rendition="#aq">Senat</hi></orgName> ganz aufhörte,
                    und eine gewiße Anzahl Mitglieder desselben unter dem Namen der Kunstclasse mit
                    der <orgName key="ed_znn_dfc_b1b">Akademie der Wißenschaften</orgName> verbunden
                    würden. Die wechselseitigen Vortheile, die hieraus sich ergeben könnten, sind im
                    Plane selbst angedeutet, so wie auch die nähern Verhältniße, in welchen diese
                    Kunstclasse einerseits zur Gesammt-<pb n="2"/>akademie, und anderseits zur
                    Kunstschule stehen sollte. Enthielte nun dieser Plan Ideen, welche einer reifern
                        <hi rendition="#aq">Reflexion</hi> der <hi rendition="#aq">Section</hi>
                    würdig wären, so dürfte der Sinn des leztern Rescriptes leicht eine andere
                    Anwendung erhalten, und die künftige Oberaufsicht über das Kunststudium
                    zweckmäßiger eingerichtet werden.</p>
                <p>2) Wird die <hi rendition="#aq">Section</hi> aus dem neuen Organisationsplan des
                        <orgName key="ed_fyw_2vh_4fb">akademischen <hi rendition="#aq">Senats</hi></orgName> ersehen, daß die Fächer, welche in Zukunft den
                    Kunstunterricht <hi rendition="#aq">constituiren</hi> sollten, einen ganz andern
                    Gang und Einrichtung erhalten, daß die Lehrer in der Baukunst nur auf drey
                    Mitglieder <hi rendition="#aq">reducirt</hi> sind, und in's besondere die
                    Hydrotechnik kein besonders LehrFach an der Kunstschule seyn würde. Alles, was
                    hievon zur Baukunst gehört, würde theils in der Lehre der Baukunst, theils in
                    der Lehre der Gebäude vorgetragen. Der physische und mathematische Theil der
                    Hydrotechnik ist allgemein wißenschaftlich, und gehört, so wie jede
                    Hülfswißenschaft, nicht mehr für die Kunstschule, sondern für die <orgName key="ed_jzs_dps_whb"><hi rendition="#aq">Universität</hi></orgName>.
                    Hiernach würde Herr p. <persName key="ed_rmd_spd_jx">Eitelwein</persName> viel
                    paßender als Lehrer der angewandten Mathematik, wovon die Mechanik und Hydraulik
                        <add place="intralinear">besondere</add> Theile sind, zur <hi rendition="#aq"><orgName key="ed_jzs_dps_whb">Universität</orgName></hi>
                    gezogen werden. Überhaupt haben sich die Mathematiker heut zu tage viel zu weit
                    in die Kunst, und in's besondere in die Baukunst eingemischt. Man muß nie
                    vergeßen, daß die Kenntniß der Mathematik bis auf einen gewißen Grad eine rein
                    nüzliche Hülfswißenschaft für den praktischen Künstler ist. Physik und
                    Mathematik sind allgemeine Lehren; sie greifen überall ein; also natürlich auch
                    in die Kunstfächer. Aber warum solche Hülfswißenschaften in's besondere in die
                    Kunstschulen einführen, da <subst>
                        <del rendition="#ow">selbst</del>
                        <add place="intralinear">sie</add>
                    </subst> ohnedem an der <hi rendition="#aq"><orgName key="ed_jzs_dps_whb">Universität</orgName></hi> müßen gelehrt werden, und der Künstler, so
                    wie jeder andere Student, sie an lezterer Anstalt hören kann? -</p>
                <p>3) In Rücksicht der Gelder für die Matrikel, und des <hi rendition="#aq">Honorarium</hi>s für den Unterricht, wovon das Rescript Meldung <pb n="3"/>
                    thut, ist der <orgName key="ed_fyw_2vh_4fb">academische <hi rendition="#aq">Senat</hi></orgName> der Meinung, daß beide fortdauren sollten. Jedoch
                    um allen Mißbrauch zu hindern, über den man häufig klagen hörte, sollten solche
                    Gelder nicht von den Lehrern eingenommen werden, sondern unmittelbar in die
                    allgemeine <hi rendition="#aq">Casse</hi> fließen. Daher sollte es auch den
                    Mitgliedern der technischen <orgName key="ed_dvs_ykp_tgb">Ober<hi rendition="#aq">baudeputation</hi></orgName> für immer verboten seyn,
                    unter irgend einem Vorwande <hi rendition="#aq">Privatcollegia</hi> zu
                    lesen.</p>
                <p>Überhaupt da mir das Beste der Kunst sowohl in der Theorie als in der Ausübung am
                    Herzen liegt, kann ich nicht umhin, eine Anmerkung über die Einrichtung der
                    neuen technischen <orgName key="ed_dvs_ykp_tgb">Ober<hi rendition="#aq">baudeputation</hi></orgName> zu machen. Diese soll nämlich unter anderm
                    auch die für die Baukunst anzustellenden <hi rendition="#aq">Subjecte</hi>
                    prüfen. Wie soll aber dies geschehen, wenn die Mitglieder derselben bloß aus so
                    genannten Land- und Waßerbaumeistern bestehen? - Die wahre Kunst und
                    Kunstrichtung muß von dem Höhern und Gesammten ausgehen. Dies umfaßt aber allein
                    der Architekt in dem wahren Sinne des Wortes, aber nicht solche, welche nur
                    einzelne Hülfswißenschaften und Praktiken hievon verstehen. Übrigens ist aus der
                    Erfahrung bekannt, daß solche <hi rendition="#aq">Examinatoren</hi> und <hi rendition="#aq">Censoren</hi> nur zu vielen Einfluß sowohl auf das Studium
                    der Zöglinge, als auf die Ausübung der angestellten Bauleute haben, indem die
                    ersten nichts studiren, als den <hi rendition="#aq">Examinatoren</hi> in den
                    Fächern, wovon sie selbst etwas verstehen, zu genügen und die zweyten nicht die
                    wirkliche Verbeßerung des Bauwesens zum Zweck haben, sondern bey Führung ihrer
                    Werke einzig trachten, gewiße vorgeschriebene Formeln zu erfüllen. Ich darf
                    hierüber frey sprechen, da kein Verdacht auf mir ruhen kann, als wenn ich selbst
                    eine solche Stelle <hi rendition="#aq">ambitionirt</hi>e.</p>
                <p>4) Nach dem <hi rendition="#aq">Rescript</hi> sollen die bißherigen <pb n="4"/>
                    Büchersammelungen der <orgName key="ed_tc3_hfc_b1b">Bau</orgName>- und <orgName key="ed_u5s_1fc_b1b">Kunstakademien</orgName> auch mit der künftigen
                    Akademie (doch ohne Vermischung der Bücher) verbunden bleiben. Allein ich muß
                    gestehen, daß ich dies nicht zweckmäßig finde, und ich es für beßer hielte, daß
                    alle Bücher mit der großen <placeName key="prov_obz_4lv_3v">königl<ex>ichen</ex>
                        <hi rendition="#aq">Bibliotek</hi></placeName> vereinigt würden. Erstlich
                    wäre es dann nicht nöthig, so viele kostbare Werke doppelt und dreyfach
                    anzuschaffen, wo dann aus Mangel an Fond gewiße sehr wichtige Werke gar nicht,
                    oder doch nur sehr spät angekauft werden können. Zweytens werden bey mehrern
                    Büchersammlungen auch mehrere Lokale und Aufseher erforderlich. Drittens weiß
                    ich aus Erfahrung, daß es sehr umständlich ist, und man immer mehrmal hin- und
                    her schicken muß, bis man aus diesen beiden Sammlungen der <orgName key="ed_u5s_1fc_b1b">Kunst</orgName>- und <orgName key="ed_tc3_hfc_b1b">Bauakademie</orgName> ein Buch haben kann. Daher dann das ewige Klagen über
                    die Unordnung dieser Biblioteken. Sind hingegen alle Werke auf der großen
                        <placeName key="prov_obz_4lv_3v">könig<ex>lichen</ex>
                        <hi rendition="#aq">Bibliotek</hi></placeName> versammelt, wo die Aufseher
                    alle Tage zu gesezten <add place="superlinear">Stunden</add> gegenwärtig sind,
                    so verursachet weder das Holenlaßen der Bücher, noch das Lesen oder Nachschlagen
                    auf der <hi rendition="#aq">Bibliotek</hi> selbst die geringste
                    Umständlichkeit.</p>
                <p>5) Am Ende des <hi rendition="#aq">Rescriptes</hi> redet die <hi rendition="#aq"><orgName key="ed_xdh_drs_5hb">Section</orgName></hi> auch von einem
                    ähnlichen mit dem <orgName key="ed_fyw_2vh_4fb">akademischen <hi rendition="#aq">Senate</hi></orgName> zu verbindenden Ausschuße für die Musik. In dem
                    neuen von dem <hi rendition="#aq"><orgName key="ed_fyw_2vh_4fb">Senate</orgName></hi> eingereichten Plan ist auch dieser Zweig der schönen
                    Künste nicht vergeßen, doch zugleich in Verbindung mit der <hi rendition="#aq">Mimik</hi>. Es wäre zu wünschen, daß die <hi rendition="#aq"><orgName key="ed_xdh_drs_5hb">Section</orgName></hi> auch auf leztere Rücksicht
                    nähme.</p>
                <p>Überhaupt wäre zu wünschen, daß die neue Organisation der <orgName key="ed_znn_dfc_b1b">Akademien der Wißenschaften</orgName> und <orgName key="ed_u5s_1fc_b1b">Kunst</orgName>, so wie die <hi rendition="#aq"><orgName key="ed_jzs_dps_whb">Universität</orgName></hi> mit allen dem,
                    was dazu gehört, nicht stückweise vor sich gienge, sondern jedes bevor genau in
                    Beziehung auf das andere gesezt würde, so daß alle Theile in genauer Harmonie zu
                    einander <del rendition="#s">stünden</del> zu stehen kämen.</p>
				<closer>
                    <dateline><hi rendition="#aq">Berlin</hi> den 2<hi rendition="#sup"><hi rendition="#u">ten</hi></hi> Jan. 1810.</dateline>
                    <signed>Hirt.</signed>
                </closer>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>