<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:telota="http://www.telota.de" telota:doctype="letter hirt" xml:id="hirt_unh_pwr_yhb">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Gutachten Hirts zum Unterricht in den Baufächern. Beilage zur
                    außerordentlichen Konferenz der Akademie der Künste vom 26. August 1810. Berlin,
                    3. September 1810</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>
                    <title>Aloys Hirt. Briefwechsel 1787–1837</title>
                </edition>
                <respStmt>
                    <resp>editor</resp>
                    <name>Uta Motschmann</name>
                </respStmt>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften (BBAW)</publisher>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <p>Handschrift: GStA PK, I. HA, Rep. 76 Ve Sekt. 17 Abt. I Nr. 1 Bd. 3, Bl.
                    243r-244r</p>
                <p><listWit>
                        <witness>
                            <msDesc type="copy">
                                <msIdentifier>
                                    <institution>Akademie der Künste, Historisches Archiv </institution>
                                    <idno><idno type="shelfmark">Pr AdK 27, Bl. 194-195</idno>
                                    </idno>
                                </msIdentifier>
                            </msDesc>
                        </witness>
                    </listWit></p>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName key="prov_ztg_3sx_sr">Hirt, Aloys (1759-1837)</persName>
                    <placeName key="prov_ycp_cpr_js">Berlin</placeName>
                    <date when="1810-09-03" cert="high"/>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <orgName key="ed_fyw_2vh_4fb">Akademie der Künste, Preußische: Senat</orgName>
                    <orgName key="ed_xdh_drs_5hb"> Sektion des Kultus und öffentlichen Unterrichts
                        im Innenministerium</orgName>
                    <placeName key="prov_ycp_cpr_js">Berlin</placeName>
                </correspAction>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text type="letter">
        <body>
            <div type="writingSession">
                <opener> </opener>
				<p>Beylage <lb/>zu der außerordentlichen Conferenz der Akademie der Künste den 26. Aug.
                    1810.</p>
                <p>Da ich aus der Reinschrift, welche hier der <persName key="prov_at2_4rw_gv">Secretar</persName> den bey der Conferenz gegenwärtig gewesenen Mitgliedern
                    des <orgName key="ed_fyw_2vh_4fb">acad<ex>emischen</ex> Senats</orgName> zur
                    Unterschrift vorlegt, ersehe, daß Herr p. <persName key="ed_rmd_spd_jx">Eitelwein</persName> wieder viel zurücknimmt, was dort verabredet und
                    beschloßen worden ist; so sehe ich auch mich genöthigt, mich in dieser Beylage
                    näher zu erklären, hauptsächlich über dasjenige, was Herr <persName key="ed_rmd_spd_jx">Eitelwein</persName> seine Ansichten und die Nachtheile
                    für den künftigen Bau-Unterricht nennet.</p>
                <p>Ich hätte freylich gewünscht, daß Herr <persName key="ed_rmd_spd_jx">Eitelwein</persName> sich in der Conferenz näher erklärt hätte; denn
                    vielleicht würde man sich auf der Stelle haben näher zusammen verständigen
                    können, und so würde nicht ein Gegenstreit vor die
                        hochlöb<ex>l</ex><ex>iche</ex>
                    <orgName key="ed_xdh_drs_5hb">Section</orgName> gekommen seyn, welche natürlich
                    über die Entscheidung verlegen werden muß, besonders wenn einzelne Mitglieder
                    des acad<ex>emischen</ex>
                    <orgName key="ed_fyw_2vh_4fb">Senats</orgName> sich nur im allgemeinen, nicht
                    bestimmt und ausführlich erklären.</p>
                <p>Es ward in der Conferenz angenommen, daß die unter 7-9 genandten Fächer, als die
                    ökonomischen Baue, so wie die Baue der Schleusen, Hafen, Brücken, Wege u.s.w.
                    nicht ferner ins besondere gelehrt, sondern theils in die Lehre der Baukunst
                    überhaupt, theils in die Lehre der Gebäude aufgenommen werden sollen; daß
                    diejenigen aber, welche sich dem Waßer- und Maschinenbau individuel widmen,
                    überdieß noch Hydrostatik und Hydraulik, Statik und Maschinenlehre bey der <pb n="2"/> Universität hören sollten.</p>
                <p>Es war eine Zeit, wo man alles gethan glaubte, wenn man die Gegenstände, welche
                    die Baukunst umfaßt, in recht viele Fächer spaltete; denn dadurch gab es
                    Gelegenheit, eine Menge mittelmäßiger Bauleute als Lehrer anzustellen, und sie
                    mit Besoldungen und Honorarien zu versehen, ohne dabey viel zu thun zu haben.
                    Man trieb daher solche Geschäfte als Nebenwerk, und nahm, was davon einkam. Die
                    Zeit hat den vielseitigen Nachtheile solcher verkehrten Einrichtungen zur Genüge
                    erprobt, und der Himmel möge den Staat behüten, daß man nichtmehr in solche
                    Irrungen gerathe.</p>
                <p>Herr p. <persName key="ed_rmd_spd_jx">Eitelwein</persName> nennt eine Menge Baue,
                    und glaubt, daß man sie nicht in Eine Lehre aufnehmen könne, theils ihres
                    Umfanges wegen, theils weil man voraussezen müße, daß Ein Mann die hiezu
                    nöthigen Kentniße nicht inne zu haben vermöchte. Was nun den Umfang einer
                    solchen Lehre betrift; so kann sie nach meiner Einsicht sehr füglich in einem
                    Jahre bendigt werden; und in Rücksicht der Vereinigung der Gesamtkentniße in
                    Einem Lehrer, ist schwer einzusehen, wie ein Mann, der die Anlage zu einem
                    Palast- oder Tempelbau lehren kann, nicht mit leichter Mühe dahin kommen sollte,
                    die Lehre über den Bau eines Stalles, einer Windschneidemühle, einer Schleuse,
                    eines Hafens, einer Brücke u.s.w. vorzutragen. Und wo ist der erprobte
                    Baumeister, der solche Wercke zu bauen nicht unternehmen und mit Erfolg
                    ausführen würde?</p>
                <p>Ein Hauptfehler der bisherigen Ansicht war, daß man nicht die Baukunst lehren,
                    sondern nur Stücke von Baumeistern bilden wollte. Dabey fällt einem immer <pb n="3"/> das Medizinalwesen der alten Aegypter ein, welche für jedes einzelne
                    Glied auch einzelne Ärzte hatten, und es daher Augenärzte, Ohrenärzte,
                    Schnupfenärzte u.s.w. gab. Wie stand es aber mit der Arzeneykunst überhaupt?</p>
                <p>Übrigens bin ich bereit, mit Sachverständigen zu jeder Zeit in Conferenz zu
                    treten, und ich werde mich gern jeder beßern Einsicht fügen, so bald sie
                    wirklich die beßere seyn sollte.</p>
                <p>____________________________________________</p>
                <p><hi rendition="#u">ad 15.</hi> habe ich für mich individuel zu bemerken, daß es
                    für mich sehr gleichgültig ist, ob ich künftig meine Vorträge wie bisher bey der
                        <orgName key="ed_u5s_1fc_b1b">Akademie</orgName>, oder bey der <orgName key="ed_jzs_dps_whb">Universität</orgName> halten soll. Als Professor der
                    Archaeologie bey der <orgName key="ed_u5s_1fc_b1b">Kunstakademie</orgName>
                    überhaupt werde ich indeßen künftigen Winter die <bibl sameAs="ed_exn_cqb_kgb">Geschichte der Baukunst</bibl> nicht vortragen, da dies im verfloßenen
                    Winter geschehen ist. Mein Vortrag im künftigen Winterhalbenjahre wird seyn:
                        <bibl sameAs="ed_xcv_bsf_zhb">Geschichte der bildlichen Monumente mit
                        Rücksicht auf Kunsttheorie und Kunstgeschichte bey den Alten</bibl>.</p>
				<closer>
                    <signed>Hirt</signed>
                    <dateline>den 3. Sept. 1810.</dateline>
                </closer>
            </div>
            <postscript>
                <p><ex>Die Beilage bezieht sich auf das Senatsprotokoll </ex>
                    <lb/>Extraordinaire Conferenz des Senats der Academie der Künste. Berlin den
                        26<hi rendition="#sup"><hi rendition="#u">t</hi></hi> August 1810.
                        <ex>[Akademie der Künste, Historisches Archiv, PrAdK 27, Bl. 192-194]
                    </ex></p>
                <p><hi rendition="#u">Præsentes</hi>. <lb/>Herr Director <persName key="ed_mdv_mdt_nhb">Frisch</persName>. <lb/>Herr Geheime Ober Baurath
                        <persName key="ed_rmd_spd_jx">Eytelwein</persName>
                    <lb/>Herr Hofrath <persName key="prov_ztg_3sx_sr">Hirt</persName>. <lb/>Herr Hof
                    Baurath <persName key="prov_at2_4rw_gv">Gentz</persName>.</p>
                <p>Die Hochlöbliche <orgName key="ed_xdh_drs_5hb">Section für den öffentlichen
                        Unterricht</orgName> hat durch das Rescript vom 14<hi rendition="#sup"><hi rendition="#u">t</hi></hi> August den <orgName key="ed_fyw_2vh_4fb">Senat der Königlichen Academie der Künste</orgName> beauftragt, den
                    Lections-Plan der <orgName key="ed_tc3_hfc_b1b">Bau-Academie</orgName> für das
                    bevorstehende Winter Semestre bey Zeiten einzureichen, in demselben aber die
                    bisher gewöhnliche Form noch beizubehalten, da die neue Organisation und
                    Vereinigung Aller hiesigen Wissenschaftlichen Institute erst gegen das künftige
                    Jahr zu stande kommen würde. <lb/>Der Senat findet in dieser Aufforderung eine
                    Pflicht, sich ohne allen Rückhalt zu erklären. <lb/>Den Unterricht in eben der
                    Art fortzusetzen wie es bisher geschehen, können Wir bey den sehr veränderten
                    Umständen nicht anrathen; auch verdient oder rechtferiget die äußerst geringe
                    Frequentz bey der <orgName key="ed_tc3_hfc_b1b">Bau-Academie</orgName> die
                    Verwendung der beträchtlichen Summe nicht, welche für mehrere, jetzt
                    entbehrliche Lehrfächer gezahlt wird und welche den Künsten auf vielen,
                    nützlichen Wegen zu Gute kommen kann. <lb/>Entbehrlich nennen wir die
                    Lehrfächer, welche die Hülfswissenschaften für das Bau Studium umfassen, die
                    Physik, Chemie, Mineralogie p p und sämtliche allgemeine mathematische
                    Wissenschaften, da sie bey der Universität vorgetragen, <pb n="2"/> mithin von
                    dem Staate doppelt - und wenn wir einzelne Fächer ausheben, welche den
                    Forst-Zöglingen und welche den Berg Eleven separatim gelehrt werden - drey und
                    vierfach bezahlt werden. <lb/>Da nach der Erklärung der Königl: Section in den
                    öffentlichen Blättern, die <orgName key="ed_jzs_dps_whb">Universität</orgName>
                    in diesem Jahre zustande kommen und die Vorlesung zu Michaelis ihren Anfang
                    nehmen sollen, so sind die Unterzeichnenden auf das lebendigste überzeigt[!],
                    daß, wenn die Organisazion des Gesammt-Unterrichts ein Gantzes ausmachen und
                    nicht in Stückwerck ausarten soll, ein jeder Zweig des Unterrichts, also auch
                    der für die Baukunst, gleich im Anfang und mit den übrigen zu gleicher Zeit
                    regulirt werden müsse; daß, das, was in der Zukunft zur <orgName key="ed_jzs_dps_whb">Universität</orgName> gehören wird, die mathematischen
                    und überhaupt die sämtlichen für das Baufach erforderlichen Hülfs-Wissenschaften
                    so gleich Anfangs von dem, was der Academie verbleibt, geschieden und dorthin,
                    wo es an seiner Stelle ist, verwiesen werden müße. Bey dem Ineinandergreifen und
                    wechselseitigen Unterstützen der verschiedenen Zweige des Wissens untereinander,
                    ist es klar, daß es nur Nachtheil bringen muß, wenn einer davon - so zu sagen -
                    gewaltsam getrent und ein Jahr später organisirt wird, als die übrigen. Dieser
                    Nachtheil wird unausbleiblich unser Fach treffen; denn man wird sich Seitens der
                        <orgName key="ed_tc3_hfc_b1b">Bau-Academie</orgName> entweder mit den
                    Theilen der Mathematik, welche nun eben bey der <orgName key="ed_jzs_dps_whb">Universität</orgName> gelesen werden, begnügen - oder man wird dort eine
                    eben <pb n="2"/> erst in Gang gesetzte Einrichtung wieder abändern müßen. Weiß
                    die Königl: <orgName key="ed_xdh_drs_5hb">Section</orgName> aber schon jetzt und
                    ist sie davon überzeugt, daß der Unterricht bey der <orgName key="ed_jzs_dps_whb">Universität</orgName> in solcher Art und Folge bestimt
                    ist, daß auf die <orgName key="ed_tc3_hfc_b1b">Bau-Academie</orgName> dabey die
                    gehörige Rücksicht genommen worden; so können wir nicht einsehen, warum in
                    diesem Falle auch nicht sogleich bey dem Kunstzweige, dem wir vorstehen und von
                    dem hier die Rede ist, der Anfang gemacht werden könnte. <lb/>Bey dieser
                    wichtigen Veranlaßung würde sich der Senat verantwortlich machen, wenn er hier
                    schweigen wolte. Vielmehr kennen Wir keine höhere Pflicht, als die <orgName key="ed_xdh_drs_5hb">Section</orgName> dringenst zu bitten, unsere
                    Vorstellung zu behertzigen. Wir tragen demnach förmlich bey der <orgName key="ed_xdh_drs_5hb">Königl: Section</orgName> darauf an: Die <orgName key="ed_u5s_1fc_b1b">Kunst-Academie</orgName> in allen ihren Theilen
                    zugleich mit der <orgName key="ed_jzs_dps_whb">Universitæt</orgName> zu
                    organisiren; Insbesondere aber, da hier specialiter über den Bau-Unterricht
                    gesprochen wird, uns den Lehrplan der <orgName key="ed_jzs_dps_whb">Universitæt</orgName> - Was nehmlich die sämtlichen Hülfs-Wissenschaften
                    betrift - mitzutheilen, damit wir auf einen Standpunkt kommen, von wo aus wir zu
                    beurtheilen im Stande sind: Wie, und in welchem Umfange dieser oder jener
                    Gegenstand bey der Universitæt behandelt werde; ob dieses für den
                    Baukünstler hinreicht, und ob - wenn nach dem jetzigen Plan dieses nicht der
                    Fall wäre, sich - der höheren und allgemeineren Ansicht unbeschadet - wohl so
                    viel Detail in diesen Unterricht legen ließe, daß er für die Baukünstler
                    zureichte. Solte sich - wie es sich aber kaum dencken <pb n="3"/> läßt - nach
                    genauer Prüfung ergeben, daß letzteres sich nicht erreichen ließe, so würden Wir
                    die ersten seyn, welche die Theile, welche zu allgemein vorgetragen würden, bey
                    der <orgName key="ed_tc3_hfc_b1b">Bau Academie</orgName> wieder aufnehmen und
                    diesen Bau Academie-Unterricht mit jenem auf der <orgName key="ed_jzs_dps_whb">Universitæt</orgName> in Uebereinstimmung setzen und auf jeden Fall
                    dahin sehen würden, daß Nichts sich kreutze, daß aber auch Nichts doppelt, oder
                    gar nicht vorgetragen würde. Fänden sich jedoch bey der Hochlöbl: <orgName key="ed_xdh_drs_5hb">Section</orgName> Hindernisse, die wir nicht kennen,
                    wodurch dieselbe abgehalten würde, unserm Wunsche gemäß diese Organisation
                    sogleich vorzunehmen, so würde der diesjährige Winter-Cursus als ein
                    Interimisticum und als Fortsetzung und Beendigung des Sommer-Cursus betrachtet,
                    aber nach unserer Ansicht doch gleich nach geläuterten Principien und in Bezug
                    auf dasjenige, was in der Folge eintreten wird, eingerichtet werden. <lb/>Die
                    Königl: <orgName key="ed_xdh_drs_5hb">Section</orgName> beliebe mit dem, was wir
                    jetzt vorschlagen, den Lections-Plan des vorigen Winter-Cursus, dem wir hier
                    punktweise folgen, zu vergleichen. <lb/>1.) Ebene Trigonometrie, Körperlehre,
                    Curven, Herr <persName key="ed_vjb_5v4_thb">Grüson</persName>. Gehört zwar
                    eigentlich zur <orgName key="ed_jzs_dps_whb">Universitæt</orgName>; da
                    aber dieses eine Fortsetzung und Beendigung des Sommer-Cursus ist, so könte
                    diesen Winter noch damit fortgefahren werden. <lb/>2.) Statik, Hydrostatik.
                    )<lb/>3.) Mechanik, Hydraulik.  ) bleiben weg. Werden bey der <orgName key="ed_jzs_dps_whb">Universitæt</orgName> vorgetragen.<lb/>4.)
                    Maschinenlehre.         ) <lb/>5.) Konstruktion der Gebäude. Herr <persName key="prov_hfj_vk5_tv">Rabe</persName>. / Würde in der Folge nach einem
                    veränderten und umfassenderen Plan gelehrt. <lb/>6.) die Lehre der Gebäude (Im
                    alten Lections-Plan die Stadtbaukunst genandt.) <persName key="prov_at2_4rw_gv">Gentz</persName>. / In der Folge wird diese Lehre nach einem gantz
                    veränderten und umfassenderen Plan vorgetragen. <lb/>7.) die Oekonomische
                    Baukunst. <lb/>8.) Strombau und Deichbaukunst <pb n="4"/>
                    <lb/>9.) Schleußen, Hafen, Brücken und Wegebau. / Nach unserm der Königl:
                        <orgName key="ed_xdh_drs_5hb">Section</orgName> im vorigen Jahre
                    eingereichten Organisations-Plane sollen diese Lehren mit dem Cursus der Lehre
                    der Gebäude vereiniget und vom nemlichen Lehrer vorgetragen werden. Solte man
                    etwa finden, daß dieses von <hi rendition="#u">einem</hi> Lehrer zuviel verlangt
                    wäre, so müsten doch wenigstens die <hi rendition="#u">hier</hi> zusammen
                    gestelten Lehren in ein Lehrfach vereiniget werden. Für das Interimisticum in
                    diesem Winter schlagen wir, da die zwei bisherigen Lehrer dieser Branchen von
                    der Academie abgegangen sind, den Gouvernements-Baurath Herrn <persName key="ed_nwl_kgg_zhb">Friderici</persName> vor. Wir müssen jedoch hierbey
                    bemercken, daß der Geheime Ober Baurath <persName key="ed_rmd_spd_jx">Eytelwein</persName> weder den angeführten neuen Organisations-Plan kent,
                    noch mit dem hier eben gethanenen Vorschlage einverstanden ist; vielmehr äußert
                    sich derselbe dahin, daß zwar allerdings die Oekonomische Baukunst,
                    Statbaukunst, der Strombau, Deichbau, Schleusenbau, Hafen-Brücken- und Wegebau
                    zur Lehre von den Gebäuden, also auch in ein Lehrfach gehörten, weil ein Stall,
                    ein Tempel, eine Schleuse, ein Hafen, eine Windschneidemühle u. d. gl. Gebäude
                    wären, daß aber aus dem gemeinschaftlichen Nahmen noch nicht folge, daß diese so
                    mannigfaltigen Zweige der Architektur von einem einzigen Lehrer vorgetragen
                    werden könten, weil sich nicht voraussetzen ließe, daß die verschiedenen und
                    sehr ausgedehnten Theoretischen und praktischen Kentnissen, welche dieser
                    Unterricht erfordert, in <hi rendition="#u">einem</hi> Lehrer vereiniget wären.
                    Er trägt daher darauf an, daß die bisherige Absonderung beibehalten und dieser
                    Unterricht nicht einem einzigen Lehrer übertragen werde, weil sonst der größte
                    Nachtheil für die Bildung künftiger Baumeister erfolgen müße. <lb/><hi rendition="#u">10.</hi>, <hi rendition="#u">11.</hi> und <hi rendition="#u">12.</hi> und <hi rendition="#u">13.</hi>
                    <hi rendition="#u">Zeichnen</hi>. <hi rendition="#u">Bauverzierungen</hi>. Herr
                        <persName key="prov_dfr_rsh_kv">Rösel</persName>. Solte füglich ausfallen,
                    da dieses sich mit dem Architektonischen Zeichnen <pb n="5"/> vereiniget; kann
                    aber allenfals in diesem Winter-Interimistico noch fortgesetzt werden. / <hi rendition="#u">Architektonisch und Perspektiv-Zeichnen</hi>. Herr <persName key="ed_rkd_plk_rgb">Schlatzer</persName> und Herr <persName key="prov_n1f_vl5_tv">Hummel</persName>. Ersterer könte vorzüglich
                    Maschinen, besonders was zur Bau-Maschinerie gehört zeichnen laßen. Letzterer
                    läßt die Architektur geometrisch und Perspektivisch zeichnen. <hi rendition="#u">Situations-Zeichnen</hi>. Herr Dumcke. Das Wissentschaftliche und das
                    Praktische des Feldmessens bey der <orgName key="ed_jzs_dps_whb">Universitæt</orgName>. <lb/>14. Geschäftsstyl. Fält gantz weg. (War
                    bloße Grammatic, was die jungen Leute auf Schulen lernen müßen.) <lb/>15.
                    Geschichte der Baukunst. Bleibt weg, gehört zur <orgName key="ed_jzs_dps_whb">Universitæt</orgName>, wohin wir auch das Studium der Physick,
                    Chemie, Mineralogie, der Aestaetick der Mythologie der Archäologie u. d. gl.
                    mehr rechnen, welche Wissenschaften sämtlich bey der <orgName key="ed_tc3_hfc_b1b">Bau-Academie</orgName> nicht vorgetragen wurden, ob sie
                    gleich dem Baukünstler auf das Wesentlichste Nützen. Dieses wird in der Folge
                    den Studirenden am besten begreiflich gemacht werden können, wenn ihnen eine
                    eigene Encyclopedie der Baukunst, oder eine Einleitung in das gantze Studium
                    derselben, entweder auf der Universitæt vorgetragen, oder - was der Natur
                    der Sache angemessener scheint - mit der Lehre der Construction der Gebäude in
                    Verbindung gesetzt und als Einleitung dieser vorangeschickt wird. <lb/>Der
                    diesjährige intermistische Winter-Cursus würde demnach die Fortsetzung des
                    Sommer-Cursus und mit diesem beynahe gleichlautend werden. Es wäre: <lb/>I.
                    Ebene Trigonometrie, Körperlehre, Curven. Herr <persName key="ed_vjb_5v4_thb">Gruson</persName> (Noch für diesen Winter) <lb/>II. Construction der
                    Gebäude. Herr <persName key="prov_hfj_vk5_tv">Rabe</persName>. <lb/>III. Die
                    Lehre der Gebäude (Stadtbaukunst) <persName key="prov_at2_4rw_gv">Gentz</persName>
                    <lb/>IV. Oekonomische Baukunst. Deichbau, Strombau. Hafen-Schleusen-Brücken und
                    Wegebau. Herr <persName key="ed_nwl_kgg_zhb">Friderici</persName>. <lb/>V.
                    Bau-Verzierungen. Herr <persName key="prov_dfr_rsh_kv">Rösel</persName>. (Noch
                    für diesen Winter) <pb n="6"/>
                    <lb/>VI. Architektur und Perspektive Zeichnen. Herr <persName key="ed_rkd_plk_rgb">Schlatzer</persName>, Herr <persName key="prov_n1f_vl5_tv">Hummel</persName>. Ersterer vorzüglich Maschinen.
                    <lb/>VII. Feldmeß und Situations Zeichenkunst. Herr <persName key="ed_n13_23g_zhb">Dümcke</persName>. <lb/>Genehmiget die Königl. <orgName key="ed_xdh_drs_5hb">Section</orgName> diesen Plan, so würden wir sogleich
                    die Tage und Stunden festsetzen und diesen simplificirten Lections-Catalogus
                    abdrucken laßen, wobey wir jedoch nochmahls bemercken müßen, daß der Geheime
                    Ober-Baurath <persName key="ed_rmd_spd_jx">Eytelwein</persName> nach den obigen
                    ausgeführten Aeußerungen deßelben, mit diesem Plane nicht einverstanden ist.
                    <lb/>Nachdem dieses verhandelt, wurde das Protokoll geschlossen und von uns
                    sämtlich unterschrieben. <lb/>A. U. S. <lb/><ex>[Egh. Unterschriften]</ex>
                    <persName key="ed_mdv_mdt_nhb">Frisch</persName>. <persName key="ed_rmd_spd_jx">Eytelwein</persName>
                    <persName key="prov_ztg_3sx_sr"><lb/>Hirt</persName>. / mit einer Beylage.
                        <lb/><persName key="prov_at2_4rw_gv">Gentz</persName>. / qua Secretair. </p>
            </postscript>
        </body>
    </text>
</TEI>