<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:telota="http://www.telota.de" telota:doctype="letter hirt" xml:id="hirt_hkj_3wx_13b">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Schreiben Hirts an das Departement für den öffentlichen Unterricht seine
                    Vorlesungen an der Kunstakademie und der Universität betreffend. Berlin, 28.
                    Oktober 1811 </title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>
                    <title>Aloys Hirt. Briefwechsel 1787–1837</title>
                </edition>
                <respStmt>
                    <resp>editor</resp>
                    <name>Uta Motschmann</name>
                </respStmt>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften (BBAW)</publisher>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc rend="manuscript">
                    <msIdentifier>
                        <institution>GStA PK</institution>
                        <collection/>
                        <idno><idno type="shelfmark">I. HA, Rep. 76 Ve Sekt. 17 Abt. I Nr. 1 Bd. 4,
                                Bl. 243r-244v</idno></idno>
                    </msIdentifier>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName key="prov_ztg_3sx_sr">Hirt, Aloys (1759-1837)</persName>
                    <placeName key="prov_ycp_cpr_js">Berlin</placeName>
                    <date when="1811-10-28" cert="high"/>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <orgName key="ed_lbq_ytw_13b">Departement für den öffentlichen
                        Unterricht</orgName>
                    <placeName key="prov_ycp_cpr_js">Berlin</placeName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                    <ref type="prev" target="hirt_iyk_qnx_13b"/>
                    <ref type="next" target="hirt_ghv_jmf_b3b"/>
                </correspContext>
                <note>Hirt egh.; mit Beantwortungsentwurf von Uhden über, neben und unter dem Text
                    von Hirt auf Bl. 243r-v [die Vorlage des an Hirt ausgehändigten Schreibens der
                    Behörde siehe unter dem 1. November 1811]; mit Sichtungsvermerken: "Xxxxxx 31.
                    Oct. 11 / H Uhden / xx: 2950. 2897." "3059 / S. d U(?)"; "acc. d 6 ejd [Nov.] /
                    [Unterschriftskürzel] Felg"</note>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text type="letter">
        <body>
            <div type="writingSession">
                <opener> </opener>
                <p>Es thut mir leid, mich mit einem hohen <hi rendition="#aq">Departement</hi> in
                    einer <hi rendition="#aq">Correspondenz</hi> über einen Gegenstand verwickelt zu
                    sehen, wovon ich mir die Möglichkeit nie vorgestellt hätte. Ich mache also die
                    unangenehme Erfahrung, daß da, wo ich, wenn nicht Dank, doch Billigung zu
                    verdienen geglaubt hätte, gerade das Gegentheil geschah. Doch der Trost ist
                    nahe, wenn man sich seiner gerechten Sache bewußt ist.</p>
                <p>Ich durfte hoffen, daß meine erste Darstellung, wo ich ein hohes <hi rendition="#aq">Departement</hi> von meinen Verpflichtungen und der
                    zweckmäßigen Einrichtung meiner <bibl sameAs="ed_ixd_btv_xgb">Lehrkurse</bibl>
                    zur Genüge unterrichtete, hinreichend seyn würde, Hochdasselbe von der Leerheit
                    der gegen mich geführten Anklage zu überzeugen. Ein zweytes <hi rendition="#aq">Rescript</hi> (das heute um halb 1 Uhr bey mir einlief) überführt mich von
                    dem Gegentheil; und erst hiedurch erfahre und erfaße ich den wahren Stand der
                    Anklage:</p>
                <p>"Ich soll nämlich im vorigen Kurse kein Ganzes, sondern nur ein Fragment eines
                        <hi rendition="#aq">Collegium</hi>s gelesen haben."</p>
                <p>Ich hätte gewünscht, daß mir diese Anklage in einer Abschrift zur Beantwortung
                    zugekommen wäre, ehe man mich als schuldig erklärte. nochmehr: hätte es nicht
                    zur Ordnung gehört, daß die Kläger, falls ihnen so viel an meinen Vorlesungen
                    über einen bestimmten Gegenstand gelegen war, als sie vorzugeben scheinen, sich
                    zuerst an mich selbst gewandt, und ihre Ansicht der Sache erklärt hätten? - Ich
                    würde zwar nichts an dem abgeändert haben, was bereits öffentlich durch den
                    approbirten <hi rendition="#aq">Catalog</hi> bekannt gemacht war, aber eben so
                    gewiß (und wahrhaftig gern) würde ich jedem eine Einlaßkarte <hi rendition="#aq">Gratis</hi> zu meinem <hi rendition="#aq"><bibl sameAs="ed_thj_plx_13b">Privatcollegium</bibl></hi> gegeben haben. Auch hätte ich an <hi rendition="#aq">Quaestor</hi> früher geschrieben, daß er es mit den
                    Kunstzöglingen so genau nicht nehmen möchte. Indeßen scheint es, daß man eher
                    auf unangenehmen Wegen ertrozen wollte, was man so leicht in würdigem
                    Einverständniß mit dem Lehrer hätte erhalten können.</p>
                <p>Doch die Sache ist so weit, daß ich nicht nur der Verklagte, sonder auch der
                    Verurtheilte bin. Es bedarf also einer nähern Beleuchtung.</p>
                <p>Die Anklage lautet: "Ich hätte kein ganzes, sondern nur ein Fragment eines <bibl sameAs="ed_dlc_2lx_13b"><hi rendition="#aq">Collegium</hi>s</bibl> gelesen."
                        <pb n="2"/> Also ist der Vortrag der ganzen <hi rendition="#aq">Theorie</hi>
                    und Technik der bildenden Künste zugleich mit einer Übersicht der Geschichte
                    derselben bey den Alten nur ein Fragment eines <hi rendition="#aq">Collegium</hi>s? - Aber, sagt man, ich kündigte diese unter dem Namen der
                    Geschichte der bildlichen Denkmäler an. - allerdings! Aber wer hat mir eine
                    Vorschrift zu geben, wie ich eine Sache ankündige und welche Hauptabtheilungen
                    ich in einer Wißenschaft mache, die ganz mein Werk ist, und worin ich keinen
                    Vorgänger habe? - Auch unter dem Namen der Geschichte der Baukunst begreiffe 1)
                    die Theorie der Baukunst, 2) die eigentliche Geschichte der <hi rendition="#aq">Construction</hi>, und 3) die Geschichte der Gebäude; drey große
                    Abtheilungen, wobey jede für sich eine sehr umfaßende Wißenschaft machte, die
                    aber in so fern mit einander verbunden sind, als eine die andere beleuchtet.
                    Deswegen hätte ich meine Baukunst unter dem Titel: <bibl sameAs="prov_e1l_pjv_pv">Geschichte der Baukunst bey den Alten</bibl>, erste
                    Abtheilung, die Themen enthaltend: herausgegeben, wenn nicht das <hi rendition="#aq">folio Format</hi>, das ich der Kupfer wegen wählen mußte,
                    mich daran gehindert hätte, indem ich die <bibl sameAs="ed_ahk_qy5_dw">folgenden
                        Bände</bibl> in 4<hi rendition="#sup"><hi rendition="#u">to</hi></hi> zu
                    publiziren gedenke. - Eben so verhält es sich mit meinen Studien über bildende
                    Kunst: ich faße unter dem allgemeinen Namen: Geschichte der bildlichen
                    Denkmäler: alle Fächer und Wißenschaften zusammen, die zum nähern Verstehen der
                    alten Kunst führen; als 1) die <hi rendition="#aq">Theorie</hi> und die Technik
                    der bildenden Künste, 2) die Geschichte derselben, und 3) die eigentliche
                    Geschichte der Bildlichen Denkmäler: drey Abtheilungen, wovon jede für sich eine
                    bedeutende und große Wißenschaft machet. - Allerdings schloß sich dem Gesagten
                    zufolge die <hi rendition="#aq">Encyclopedie</hi> meiner Vorträge über bildende
                    Kunst mit dem ersten <hi rendition="#aq">Collegium</hi>, das ich vorigen Winter
                    las, noch nicht und wird sich auch noch nicht mit einem zweyten und dritten <hi rendition="#aq">Cursus</hi> schließen, welches die Mitglieder des <hi rendition="#aq">Departement</hi>s, denen diese Studien nicht fremd sind,
                    leicht begreifen werden.</p>
                <p>Wann und Wie ich aber diese fernern <hi rendition="#aq">Collegien</hi> vortragen
                    würde, davon hatte ich meinen Zuhörern weder Rechenschaft zu geben, noch machte
                    ich ihnen irgend ein vorläufiges Versprechen. Die Anklage von Unrecht erwuchs
                    also bloß in dem Gehirn von Unmündigen, denen weder die Natur des
                    wißenschaftlichen Verhältnißes, noch die Ordnung meiner periodischen Vorträge
                    bekannt war. Wenn aber die Anklage, wie ich zeigte, nichtig ist, so wird ein
                    hohes <hi rendition="#aq">Departement</hi> leicht geneigt seyn, <pb n="3"/> sein
                    Urthel zurückzunehmen, und das verlezte Ansehen eines öffentlichen Lehrers in
                    den Augen seiner Schüler wieder herzustellen. - Übrigens kann ich nicht hehlen,
                    daß, wenn mir die Klage von Seite der Schüler hart fiel, mir es doppelt
                    schmerzhaft war, zu sehen, daß man auf die hohle Anklage junger Leute einen
                    Lehrer verurtheilt, ehe man seine Verantwortung hörte, einen Lehrer, der durch
                    Druckschriften, eingereichte Entwürfe, und andere Bemühungen seit fünfzehn
                    Jahren vielfältige und unbezweifelte Beweise gegeben hat, daß er Zutrauen
                    verdient, daß er es mit der Aufnahme der Kunst und der Bildung junger Künstler
                    ernstlich und redlich meint, und er darin das höchste Bemühen seines Lebens
                    sezet.</p>
                <p>Hätte ich indeßen die Wünsche des <hi rendition="#aq">Departement</hi>s, diesen
                    Winter ein ferneres öffentliches <hi rendition="#aq">Collegium</hi> über
                    bildende Kunst früher und vor dem gedruckten <hi rendition="#aq">Katalog</hi>
                    gekannt; so würde ich diesem Wunsche gern entgegen gekommen seyn. Aber iezt kann
                    ich mich nicht mehr darauf einlaßen: erstlich weil ich mit Recht befürchten
                    müßte, die <orgName key="ed_tc3_hfc_b1b">Zöglinge der Baukunst</orgName> möchten
                    eine ähnliche Anklage, daß ich sie vernachläßige, und mein öffentlich
                    angekündigtes Versprechen nicht halte, bey dem <hi rendition="#aq">Departement</hi> gegen mich einreichen, und zweytens weil es das Ansehen
                    haben würde: ich thäte solches nicht willkührlich, sondern aus Zwang. Dies würde
                    aber ein schlechtes Beyspiel für die höhern Anstalten seyn, wenn die jungen
                    Leute sich einbilden dürften, daß sie durch eingereichte Klagen bey einer höhern
                    Behörde die Lehrer meistern könnten.</p>
                <p>Um also das Unangenehme zu beseitigen, habe ich heute früh, noch ehe ich das
                    Schreiben vom <hi rendition="#aq">Departement</hi> erhielt, anschlagen laßen,
                    daß ich diesen Winter kein <hi rendition="#aq"><bibl sameAs="ed_thj_plx_13b">Privatcollegium</bibl></hi> lesen, den Nachmittag aber den Anfang mit
                    dem öffentlich angekündigten <bibl sameAs="ed_dlc_2lx_13b"><hi rendition="#aq">Collegium</hi> über die Baukunst</bibl> machen würde.</p>
                <p>Dies ist geschehen. Ich traf eine aufmunternde Zuhörerschaft, welche wohl
                    dreyfach die Zahl derer übersteigt, die sich verleiten ließen, die Anklage gegen
                    mich zu unterzeichnen. So erfülle ich meine Pflicht und scheue keinen Richter.
                    Ich bin als ein freyer Mann in den Dienst des <persName key="prov_sqc_swd_2v">Königes</persName> getreten, und mit dem Bewußtseyn meine Pflichten gegen
                    ihn und den Staat immer treu wahrgenommen zu haben, kenne ich auch meine
                    Rechte.</p>
                <p>Vorläufig mache ich bekannt, daß ich nach der <pb n="4"/> hergebrachten Ordnung
                    im Winter 1812/13 den zweyten <bibl sameAs="ed_dlc_2lx_13b"><hi rendition="#aq">Cursus</hi> über die Geschichte der Bildlichen Denkmäler</bibl>
                    öffentlich lesen werde.</p>
                <p>In der Ankündigung und Lesung von <hi rendition="#aq"><bibl sameAs="ed_thj_plx_13b">Privatcollegien</bibl></hi>, die ich in Zukunft
                    ankündigen möchte, hoffe ich, da sie ganz von mir abhangen, ungehindert
                    verfahren zu können. Die Bedingungen, die ich dabey festsezen werde, sollen nie
                    gegen die Ordnung irgend einer höhern Lehranstalt streiten. Auch muß es dabey in
                    meiner Freyheit bleiben, in Rücksicht der Zuhörer, welche ein solches <hi rendition="#aq">Privatcollegium</hi> hören wollen, die Geseze zu machen.
                    -</p>
                <closer>
                    <dateline><hi rendition="#aq">Berlin</hi> den 28<hi rendition="#sup"><hi rendition="#u">ten</hi></hi> October 1811.</dateline>
                    <signed>Hirt.</signed>
                </closer>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>