<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:telota="http://www.telota.de" telota:doctype="letter hirt" xml:id="hirt_vy4_ntw_13b">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Schreiben Hirts an das Departement für den öffentlichen Unterricht, seine
                    Vorlesungen an der Kunstakademie und der Universität betreffend. Berlin, 20.
                    Oktober 1811</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>
                    <title>Aloys Hirt. Briefwechsel 1787–1837</title>
                </edition>
                <respStmt>
                    <resp>editor</resp>
                    <name>Uta Motschmann</name>
                </respStmt>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften (BBAW)</publisher>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc rend="manuscript">
                    <msIdentifier>
                        <institution>GStA PK</institution>
                        <collection/>
                        <idno><idno type="shelfmark">I. HA, Rep. 76 Ve Sekt. 17 Abt. I Nr. 1 Bd. 4,
                                Bl. 218r-219v</idno></idno>
                    </msIdentifier>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName key="prov_ztg_3sx_sr">Hirt, Aloys (1759-1837)</persName>
                    <placeName key="prov_ycp_cpr_js">Berlin</placeName>
                    <date when="1811-10-20" cert="high"/>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <orgName key="ed_lbq_ytw_13b">Departement für den öffentlichen
                        Unterricht</orgName>
                    <placeName key="prov_ycp_cpr_js">Berlin</placeName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                    <ref type="next" target="hirt_iyk_qnx_13b"/>
                </correspContext>
                <note>Hirt egh.; mit Sichtungsvermerken auf dem linken Rand von Bl. 218r: "pstm
                        20<hi rendition="#sup">ten</hi> Oct. 11 / H Uhden"; "2950. / S. d.
                    h(?)"</note>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text type="letter">
        <body>
            <div type="writingSession">
                <opener>
                    <address>
                        <addrLine>An ein hohes <hi rendition="#aq">Departement</hi> / des
                            öffentlichen Unterrichtes [mit Siegel]</addrLine>
                    </address>
                </opener>
				<p>Nach dem Befehle zu urtheilen, den ich so eben von Seite eines hohen <hi rendition="#aq">Departement</hi>s für den öffentlichen Unterricht erhalten: "daß ich die
                    Zöglinge der Kunstakademie unentgeltlich zu dem <hi rendition="#aq">Privatcollegium</hi>, das ich diesen Winter zu lesen gesonnen bin, zulaßen
                    soll:" scheint es nicht, daß Hochdasselbe weder von meinen Verpflichtungen, noch
                    von der Einrichtung <bibl sameAs="ed_ixd_btv_xgb">meiner Vorlesungen</bibl>
                    gehörig unterrichtet worden sey.</p>
                <p>Was erstlich meine Verpflichtungen betrift, so habe ich bey meiner Anstellung in
                        <hi rendition="#aq"><placeName key="prov_ycp_cpr_js">Berlin</placeName></hi>, nebst meinen Arbeiten für die <orgName key="ed_znn_dfc_b1b">Akademie der Wißenschaften</orgName>, zugleich
                    übernommen, jeden Winter Vorträge nach meiner Wahl über irgend einen Gegenstand
                    der Kunstarchaeologie an der <orgName key="ed_u5s_1fc_b1b">Kunstakademie</orgName> zu halten, woran Künstler, Kunstzöglinge und
                    Freunde der Kunst frey Antheil nehmen könnten. -</p>
                <p>Zweytens in Rücksicht der Einrichtung meiner Vorträge beobachtete ich von jeher
                    die Ordnung, daß ich abwechselnd den einen Winter irgend einen Gegenstand der
                    bildenden Künste, das ist: bald die Theorie der bildenden Künste, bald die
                    Geschichte derselben bey den Alten, bald die Geschichte der Denkmäler, bald die
                    Kunstgeschichte des Mittelalters und der neuern Zeit: - und dann den andern
                    Winter irgend einen Gegenstand der Baukunst, das ist: bald die Theorie, bald die
                    Geschichte der <hi rendition="#aq">Construction</hi>, bald die Geschichte der
                    Gebäude bey den Alten, bald die Geschichte der Baukunst des Mittelalters und der
                    neuern Zeit: vortrug. Auf diese Weise und durch diese Abwechslung suchte ich
                    sowohl den Baukünstlern, als den bildenden Künstlern durch meine Vorlesungen
                    nüzlich zu werden. -</p>
                <p>Als ich nun im vorigen Jahre zur <hi rendition="#aq"><orgName key="ed_jzs_dps_whb">Universität</orgName></hi> übertrat, übernahm ich
                    gerade dieselben Verpflichtungen, die ich vorher hatte - nicht mehr und nicht
                    weniger - wie dies die Akten bey einer hohen <hi rendition="#aq"><orgName key="ed_xdh_drs_5hb">Section</orgName></hi> vollkommen ausweisen müßen.
                    Hiernach blieb ich bey der Ordnung, jeden Winter abwechselnd ein <bibl sameAs="ed_dlc_2lx_13b">öffentliches <pb n="2"/>
                        <hi rendition="#aq">Collegium</hi> über die bildende<ex>[!]</ex> Künste, und
                        dann über die Baukunst</bibl> wie vorher zu lesen. Da ich nun dem gemäß
                    verfloßenen Winter einen Gegenstand der bildenden Kunst abhandelte, so habe ich
                    iezt für diesen Winter ein öffentliches <hi rendition="#aq">Collegium</hi> für
                    die Baukunst angekündigt. - Soviel über meine übernommene Verpflichtung, und
                    über die bisher gehaltene Ordnung meiner Lehrvorträge.</p>
                <p>Als öffentlicher Lehrer der <hi rendition="#aq"><orgName key="ed_jzs_dps_whb">Universität</orgName></hi> übernahm ich nun auch <hi rendition="#aq"><bibl sameAs="ed_thj_plx_13b">Privatvorträge</bibl></hi> zu halten
                    gegen ein bestimmtes <hi rendition="#aq">Honorarium</hi>, wie jeder andere <hi rendition="#aq">Professor</hi> thut, und dies wird um so natürlicher
                    scheinen, da ich mich durch den Übertritt zur <hi rendition="#aq"><orgName key="ed_jzs_dps_whb">Universität</orgName></hi> auch nicht um einen
                    Groschen verbeßerte und ein solches auch nie nachsuchte. - Wenn ich also nebst
                    meinem öffentlichen <bibl sameAs="ed_dlc_2lx_13b">Pflicht<hi rendition="#aq">collegium</hi></bibl> noch <bibl sameAs="ed_thj_plx_13b">andere
                        Vorlesungen</bibl> ankündige, die ich <hi rendition="#aq">privatim</hi>
                    lesen will, wie können die Zuhörer, sie mögen seyn, wer sie wollen fordern, und
                    sogar durch die Autorität einer höhern <orgName key="ed_xdh_drs_5hb">Behörde</orgName> fordern, daß ich sie frey und unentgeltlich zulaße. Wer
                    mich hiezu zwingen könnte, würde mich ja dadurch nur verleiten, kein <hi rendition="#aq">Privatcollegium</hi> anzukündigen. Überhaupt welcher <hi rendition="#aq">Professor</hi> der <hi rendition="#aq"><orgName key="ed_jzs_dps_whb">Universität</orgName></hi> könnte es sich gefallen
                    laßen, von seinen Zuhörern ähnliche Vorschriften anzunehmen? -</p>
                <p>Übrigens darf ich wohl sagen, daß in Rücksicht des zu leistenden <hi rendition="#aq">Honorarium</hi> vielleicht keiner meiner <hi rendition="#aq">Collegen</hi> liberaler denkt, wie ich. Wahrlich bin ich weit entfernt, mir
                    durch das <hi rendition="#aq"><bibl sameAs="ed_thj_plx_13b">Privatcollegium</bibl></hi> einen Gewinn zu machen und ich habe mich
                    gegen den academischen <hi rendition="#aq"><orgName key="ed_fyw_2vh_4fb">Senat</orgName></hi> deutlich genug erklärt, daß ich jedem Zuhörer, und
                    besonders den Zöglingen der <orgName key="ed_u5s_1fc_b1b">Kunstakademie</orgName>, das <hi rendition="#aq">Honorarium</hi> gern
                    erlaßen würde, wenn die Umstände sie irgend in Abtragung desselben hinderten.
                    Aber ich bin es der gebotenen Ordnung der <hi rendition="#aq"><orgName key="ed_jzs_dps_whb">Universität</orgName></hi>, und meinen übrigen
                    Collegen schuldig, daß ich strenge darauf halte, daß sich jeder zuvor bey dem
                        <hi rendition="#aq">Quaestor</hi> melde, und dann auf das <hi rendition="#aq">Signum</hi> vom <hi rendition="#aq">Quaestor</hi> erst eine
                    Einlaßkarte, sey es des bezahlten <hi rendition="#aq">Honorarium</hi>s wegen,
                    sey es <hi rendition="#aq">Gratis</hi>, von mir erhalte. <pb n="3"/></p>
                <p>Nach dieser lautern und richtigen <hi rendition="#aq">Information</hi> darf ich
                    nicht zweifeln, daß ein hohes <hi rendition="#aq"><orgName key="ed_lbq_ytw_13b">Departement</orgName></hi> gern geneigt seyn werde, in Hinsicht der in
                    Klage schwebenden Sache das Gerechte zu verfügen.</p>
				<closer>
                    <dateline><hi rendition="#aq">Berlin</hi> den 20<hi rendition="#sup"><hi rendition="#u">ten</hi></hi> October 1811.</dateline>
                    <signed>Der Hofrath u. <hi rendition="#aq">Professor</hi> Hirt.</signed>
                </closer>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>