<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:telota="http://www.telota.de" telota:doctype="letter hirt" xml:id="hirt_phq_vt1_h3b">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Gutachten Hirts für das Kultusministerium über die Anstellung des H. Lequine
                    als Erzgießer bei der Akademie der Künste. Berlin, 23. Oktober 1819</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>
                    <title>Aloys Hirt. Briefwechsel 1787–1837</title>
                </edition>
                <respStmt>
                    <resp>editor</resp>
                    <name>Uta Motschmann</name>
                </respStmt>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften (BBAW)</publisher>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc rend="manuscript">
                    <msIdentifier>
                        <institution>GStA PK</institution>
                        <collection/>
                        <idno><idno type="shelfmark">I. HA, Rep. 76 Ve Sekt. 17 Abt IV Nr. 1 Bd. 1,
                                Bl. 66r</idno></idno>
                    </msIdentifier>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName key="prov_ztg_3sx_sr">Hirt, Aloys (1759-1837)</persName>
                    <placeName key="prov_ycp_cpr_js">Berlin</placeName>
                    <date when="1819-10-23" cert="high"/>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <orgName key="ed_xpk_5s3_f3b">Ministerium der geistlichen, Unterrichts- und
                        Medizinalangelegenheiten (Kultusministerium)</orgName>
                    <placeName key="prov_ycp_cpr_js">Berlin</placeName>
                </correspAction>
                <note>Aktenvermerke: "Decretum in extenso caf. S.[?] 1971. / U."; "p d 26 oct 19.";
                    "Herr GehStRath Uhden / 1972 / Corr. Herr GehStRath Schultz."</note>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text type="letter">
        <body>
            <div type="writingSession">
                <opener>
                    <salute/>
                </opener>
				<p>Über die Anstellung des H. <persName key="ed_whd_mpb_h3b"><hi rendition="#aq">Lequine</hi></persName> als Gießer der <orgName key="ed_u5s_1fc_b1b">Akademie der Künste</orgName>, worüber ein Anschreiben des hohen <orgName key="ed_xpk_5s3_f3b"><hi rendition="#aq">Ministerii</hi></orgName> vom 20
                    October mein Gutachten fordert, ist meine Ansicht:</p>
                <p>Daß die k<ex>önigliche</ex>
                    <orgName key="ed_u5s_1fc_b1b">Akademie</orgName> keines Erzgießers bedürfe: denn
                    die k<ex>önigliche</ex>
                    <orgName key="ed_u5s_1fc_b1b">Akademie der Künste</orgName> kann nur in zwey
                    Beziehungen zum Staate betrachtet werden, erstlich als Lehranstalt, und zweytens
                    als Künstlerinnung. In ersterer Rücksicht können nur jene Lehrfächer
                    stattfinden, die in den Elementen, welche den verschiedenen Kunstzweigen zum
                    Grunde liegen, Unterricht ertheilen. In der zweyten Beziehung können nur solche
                    Künstler Anspruch auf Mitgliedschaft, und auf das damit verbundene <hi rendition="#aq">Honorarium</hi> machen, deren Vorzüglichkeit die <orgName key="ed_u5s_1fc_b1b">Akademie</orgName> in einem der höhern Kunstzweige -
                    welche allein Architektur, Bildkunst und Historienmahlerey sind - anerkannt
                    hat.</p>
                <p>Der Bittsteller aber ist in keinem der angegebenen Fälle. Einen Lehrstuhl für das
                    Erzgießen bedarf die Akademie nicht und zur Akademie als Künstlerinnung kann
                    Herr <persName key="ed_whd_mpb_h3b"><hi rendition="#aq">Lequine</hi></persName>
                    auch nicht gehören wollen, da er keines der höhern Kunstfächer betreibt - ja
                    überhaupt nicht einmal ein Künstler sondern ein bloßer Techniker und Gehülfe
                    ist, der dem höhern Künstler untergeordnet bloß nach Vorschrift mit der Hand
                    arbeitet.</p>
                <p>Der bloße Techniker ist ein Gewerbsmann, wie der Silberschmidt, der Gelb- Zinn-
                    und Glockengießer, und hat ein solcher vorzügliche Verdienste, die der Staat
                    durch eine Pension belohnen zu müßen glaubt, so gehört dies nicht für eine
                    Akademie, sondern für ein <hi rendition="#aq">Departement</hi> der Gewerbe.</p>
                <p>Ferner: hat aber ein solcher Techniker, wie Herr <persName key="ed_whd_mpb_h3b"><hi rendition="#aq">Lequine</hi></persName> ein Recht auf eine
                    außerordentliche Belohnung des Staats, so sehe ich nicht ein, wie man andern
                    ähnliche, wie z. B. den Kupferschmidt, welcher nach den Modellen von p. <hi rendition="#aq"><persName key="ed_p41_xpz_lw">Rauch</persName></hi> die <rs type="artwork" key="prov_b14_zqb_h3b">Bildwerke</rs> für das <placeName key="prov_y3f_tn3_sv">Schauspielhaus</placeName> in Kupfer treibt und so
                    viele andere, die höhern Künstlern untergeordnet Dienste leisten, von einem
                    solchen Rechte ausschließen sollte. -</p>
				<closer>
                    <dateline><hi rendition="#aq">Berlin</hi> den 23 October 1819.</dateline>
                    <signed>Hirt.</signed>
                </closer>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>