<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:telota="http://www.telota.de" telota:doctype="letter hirt" xml:id="hirt_lp1_j1r_rjb">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Gutachten von Hirt über die Kopie eines Gemäldes von Grospietsch an das
                    Ministerium für Geistliche, Unterrichts- und Medizinalangelegenheiten. Berlin,
                    5. Dezember 1822</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>
                    <title>Aloys Hirt. Briefwechsel 1787–1837</title>
                </edition>
                <respStmt>
                    <resp>editor</resp>
                    <name>Uta Motschmann</name>
                </respStmt>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften (BBAW)</publisher>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc rend="copy">
                    <msIdentifier>
                        <institution>Akademie der Künste</institution>
                        <collection>Historisches Archiv</collection>
                        <idno><idno type="shelfmark">PrAdK 21, Bl. 125r (Abschrift,
                            Auszug)</idno></idno>
                    </msIdentifier>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName key="prov_ztg_3sx_sr">Hirt, Aloys (1759-1837)</persName>
                    <placeName key="prov_ycp_cpr_js">Berlin</placeName>
                    <date when="1822-12-05" cert="high"/>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName key="ed_iwb_fpx_lw">Altenstein, Karl Sigmund Franz Freiherr vom Stein
                        zum (1770-1840) (preuß. Reformer, ab 1817 Leiter des neu gebildeten
                        Kultusministeriums)</persName>
                    <orgName key="ed_xpk_5s3_f3b">Ministerium der geistlichen, Unterrichts- und
                        Medizinalangelegenheiten (Kultusministerium)</orgName>
                    <placeName key="prov_ycp_cpr_js">Berlin</placeName>
                </correspAction>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text type="letter">
        <body>
            <div type="writingSession">
                <opener>
                    <dateline/>
                </opener>
				<p>Auszug / aus dem Schreiben des Herrn Hofraths Hirt, d.d. Berlin, den 5<hi rendition="#sup"><hi rendition="#u">ten</hi></hi> Dec. 1822, die Beurtheilung eines <rs type="artwork" key="prov_o2n_rdr_rjb">Gemäldes</rs> des Malers <persName key="ed_q24_kdr_rjb">Grospietsch</persName> betreffend.</p>
                <p>Ich habe den Einschluß, den ich hiermit an Ew Excellenz zu übersenden die Ehre
                    habe, vor einigen Tagen erhalten. Ich kannte den Namen des Schreibers nicht
                    eher, als mich eine Copie nach <persName key="ed_hk2_nns_rjb">C.
                        Poussin</persName>, wovon mir das Original sehr wohl bekannt ist, in der
                        <seg type="comment">
                        <orig>vergangenen Ausstellung</orig>
                        <note xml:id="nlyk_p4s_rjb">In der Berliner Akademieausstellung 1822 war nur
                            ein Gemälde von Herrn "Großpietsch, Landschaftsmaler" ausgestellt: "Eine
                            Gegend in der Nähe Roms, nach der Natur" (Helmut Börsch-Supan: Die
                            Kataloge der Berliner Akademie-Ausstellungen 1786-1850. Bd. 1, Berlin
                            1971, Ausstellung 1822, Nr. 658). Da dieses Bild als "nach der Natur"
                            bezeichnet war, kann es sich wohl nicht um eine Kopie nach Poussin
                            handeln. Möglicherweise ist eines der neun Bilder Grospietschs gemeint,
                            die auf der Ausstellung 1818 zu sehen waren (ebd., Ausstellung 1818, Nr.
                            106-114). </note>
                    </seg> aufmerksam machte, und ich deswegen nach dem Namen des Copisten fragte.
                    Ich für meinen Theil muß gestehen, daß ich diese Copie nicht nur gut und treu,
                    ja selbst vortrefflich fand, und daß ich dieselbe jedesmal, wo ich die
                    Ausstellung besuchte, immer wieder mit großem Vergnügen sah. Dies ist meine
                    Ansicht; und so kann ich wohl glauben, daß es den jungen Mann sehr kränken muß,
                    von Seiten der <orgName key="ed_u5s_1fc_b1b">K<ex>öni</ex>gl<ex>ichen</ex>
                        Akademie</orgName> so nachtheilig beurtheilt worden zu seyn.</p>
                <p>Ich schreibe aus reiner Wahrheitsliebe, und mit der vollsten Ueberzeugung; indem
                    ich übrigens die Sache ganz dem hohen Ermessen Ew. <persName key="ed_iwb_fpx_lw">Excellenz</persName> anheim stelle.</p>
				<closer>
                    <signed>(gezeichnet) Hirt.</signed>
                </closer>
            </div>
            <postscript>
                <p>___________________________________________________________________</p>
                <p><ex>Das Schreiben Hirts bezieht sich auf eine Nachfrage des Ministeriums, da die
                        positive Beurteilung des Gemäldes von Grospietsch durch Hirt einer eher
                        kritischen durch die Akademie der Künste entgegenstand. Beide Seiten hielten
                        an ihrer Beurteilung fest, wobei sich die Antwort des Senats der Akademie
                        der Künste zu einer Generaldebatte über Aufgaben und Pflichten ihrer
                        Institution ausweitete.</ex></p>
                <p><ex>Reskript des Kultusministeriums an die Akademie der Künste. Berlin, 29.
                        Dezember 1822 [PrAdK 21, Bl. 124r-v]:</ex></p>
                <p>Die Königliche Akademie der Künste hat in dem Bericht vom 21<hi rendition="#sup"><hi rendition="#u">ten</hi></hi> August c. über die Copie nach einem
                    Gemälde des Poussin, die der jetzt in Rom sich ausbildende schlesische Maler
                    Grosspietsch hieher gesandt, ein nicht eben günstiges Urtheil vorgelegt, welches
                    dem Künstler mitgetheilt worden ist. Dieser, der viel Zeit und großen Fleiß auf
                    die Copie verwendet hat, ist dadurch sehr gekränkt worden und hat sich an den
                    Hofrath Hirt in einem Schreiben gewendet, welches von diesem dem unterzeichneten
                    Ministerio mitgetheilt worden ist, und ihn um seine Meinung über seine Copie
                    gebeten. Der Herr p. Hirt hat sich veranlaßt gefunden, in einem Schreiben vom
                        5<hi rendition="#sup"><hi rendition="#u">ten</hi></hi> d. M. sein Urtheil
                    dem Ministerio vorzulegen. Aus dem anliegenden Auszuge dieses Schreibens wird
                    die Königliche Akademie der Künste ersehen, daß dieses Urtheil sehr günstig
                    lautet. Der Widerspruch zwischen dieser Beurtheilung und der der Königlichen
                    Akademie ist so auffallend, daß das Ministerium sich veranlaßt findet, das
                    Urtheil des Hofraths Hirt der Königlichen Akademie der Künste mitzutheilen und
                    für künftige ähnliche Fälle die sorgfältigste Aufmerksamkeit zu empfehlen. Der
                    Grospietsch selbst hat in einer neuen Vorstellung darauf angetragen, wenn keine
                    günstigere Beurtheilung seiner Arbeit erfolgen sollte, ihn solche zurückzusenden
                    // um die gedachte Arbeit dem Urtheil einer dortigen Akademie zu unterwerfen.
                    <lb/>Berlin, den 29<hi rendition="#sup"><hi rendition="#u">ten</hi></hi>
                    December 1822. <lb/>Ministerium der Geistlichen Unterrichts und
                    Medicinal-Angelegenheiten <lb/>Altenstein <lb/><ex>[Empfängerbemerkung]</ex>
                    eingegangen 8 Jenner 1823 / G Schadow.</p>
                <p><ex>Bericht des Senats der Akademie der Künste an das Kultusministerium zum
                        Gutachten von Hirt über das Gemälde von Grospietsch. Berlin, 29. Januar 1823
                        [PrAdK 32, Bl. 11r-14v]:</ex></p>
                <p><ex>[Empfängerbemerkungen auf dem Rand]</ex>: Bericht der Kön. Akademie der
                    Künste den gutachtlichen Bericht über eine Copie nach G. Poussin von Grospietsch
                    betreffend auf das Rescript vom 29. Dec. v. J. (20, 469) / S. ferner Bericht vom
                    12. May. Seite 73. / Antwort hierauf / Rescr. vom 20 März.</p>
                <p>Gegenwärtig bei dieser Verhandlung waren: / H. Director Schadow, / Herr Profeßor
                    Niedlich, / Herr Profeßor Hummel, / Herr Profeßor Buchhorn, / Herr Profeßor
                    Rabe, / Herr Profeßor Rauch, / Herr Profeßor Tieck, / Herr Profeßor Kuhbeil.</p>
                <p>Ew Excellenz und Einem hohen Ministerio berichtet die Königl. Akademie der
                    Künste, daß in der am 18. d. statt gefundenen Senatsitzung das an dieselbe unter
                    dem 29. Dec. vorigen Jahres erlaßene Rescript verlesen, und nach dem der Inhalt
                    von den hier neben verzeichneten anwesenden Mitgliedern des Senats reiflich
                    erwogen, beschloßen worden, wie folget ehrerbietigst einzureichen. <lb/>Die
                    Akademie kann das mit Bericht vom 21. Aug. v. J. nach innerer Ueberzeugung mit
                    Sorgfalt, Aufmerksamkeit und erforderlicher Sachkenntniß abgefaßte Gutachten
                    über die Copie nach einem Gemälde von G. Poussin von Grospietsch nicht zurück
                    nehmen. Während der Ausstellung, wo diese Copie im vortheilhaftesten Lichte
                    aufgestellt sich befand, war das Urtheil der Künstler hinsichtlich der darin
                    enthal[t]enen Mängel nicht allein übereinstimmend mit dem der Akademie, sondern
                    bei einzelnen noch strenger, demnach wie es auch nicht anders zu erwarten stand
                    auf das vollkommenste bestätiget. Weit entfernt dem Grospietsch wehe thun zu
                    wollen, hat die Akademie alles herbei geführt, was die in der von ihm
                    angefertigten Copie enthaltene Mängel möglichst entschuldigen konnte; sie hat
                    erklärt, daß um über eine Copie ein vollständiges motivirtes Gutachten abgeben
                    zu können, das Original wonach sie gefertiget sich gegenwärtig befinden müße
                    zuerst, um sie damit zu vergleichen, und zweitens um ersehen zu können, ob das
                    Original // noch so gut erhalten sey daß billigerweise eine gute Copie darnach
                    zu verlangen sey: Durch den damals kürzlich aus Italien zurückgekehrten Maler
                    Schoppe ist in Erfahrung gebracht worden, daß das besprochene von dem
                    Grospietsch copirte Gemälde des G. Poussin durch Zeit und andre Zufälligkeiten
                    sehr gelitten, die Farbe in vielen Theilen unkenntlich, und das Ganze sehr
                    nachgeschwärzt habe; welches zugleich Einem hohen Ministerio mitgetheilt ward.
                    Die in der besprochenen Copie bemerkten Mängel sind auf die Kenntniß der
                    Eigenschaften und Eigenthümlichkeiten welche die Werke des G. Poussin
                    bezeichnen, begründet. <lb/>Gern läßt die Akademie den großen Verdiensten des
                    Herrn Hofrath Hirt hinsichtlich seiner in der Alterthumkunde und Kunstgeschichte
                    sich erworbenen Kenntniße, so wie seiner Gelehrsamkeit überhaupt die verdiente
                    Gerechtigkeit wiederfahren; sie kann indeß hierin keinen Grund finden, sein
                    Kunsturtheil unbedingt als höchste Instanz zu beachten, und sein ebenfalls über
                    die Copie des Grospietsch nach G. Poussin abgegebenes Gutachten, dem keine
                    Gründe für die Richtigkeit deßelben, oder für die Verwerflichkeit des
                    Akademischen beigefügt sind, und daher nur als individuelle Ansicht gelten kann,
                    für unfehlbar anerkennen, daß es das der Akademie in dem Maaße umzustoßen
                    vermöge, daß Ein hohes Ministerium veranlaßt werden könnte, der Akademie bei
                    ähnlichen Fällen die sorgsamste Aufmerksamkeit zu empfehlen, demnach ihr im
                    gegenwärtigen einen Verweis der Unaufmerksamkeit zu ertheilen, und ihr dadurch
                    den Beweis // einer unverdienten Geringschätzung und des ermangelnden Vertrauens
                    zu geben. <lb/>Der in beiden Gutachten herrschende Widerspruch liegt wohl darin,
                    daß die Ansichten der Gelehrten und die der ausübenden Künstler über
                    Kunstgegenstände zu öftern im Widerspruch stehen, und dieß auch bei Gelegenheit
                    der Abgabe dieser beiden der Fall gewesen ist. Das Lob welches der Herr Hofrath
                    Hirt der Copie des Großpietsch nach einem Gemälde des G. Poussin ertheilt, wird
                    sich wohl auf die schöne Composition dieses Meisters beziehen, die ausübenden
                    Künstler glaubten diese als dem Poussin angehörend nicht weiter bei Beurtheilung
                    dieser Copie beachten zu dürfen, sondern glaubten vielmehr ihre Aufmerksamkeit
                    auf das richten zu müßen, was zum Hervorbringen einer guten Copie erforderlich
                    ist, und meist dem technischen angehört. Die Vortreflichkeit welche der Herr
                    Hofrath Hirt der besagten Copie beilegt, dürfte ihm indeß wohl schwer zu
                    erweisen seyn, da dies Prädicat nur einer solchen beigelegt werden kann, in der
                    das Original in allen Theilen, mit allen Eigenschaften und Eigenthümlichkeiten
                    so vollkommen wiedergegeben ist, daß sie selbst von Kennern damit verglichen für
                    daßelbe gehalten und verwechselt werden könne. Die Akademie glaubt überzeugt
                    seyn zu dürfen, daß Herr Hofrath Hirt selbst diese in Rede stehende Copie unter
                    keinen Umständen, obgleich von ihm vortreflich gepriesen, für ein Original des
                    Poussin halten würde. <lb/>So sehr die Akademie jederzeit sich bestrebt hat das
                    Vertrauen der ihr vorgesetzten Behörde zu verdienen, um so mehr gekränkt muß sie
                    sich fühlen, wahrnehmen zu müßen // daß ihr dasselbe jetzt immer mehr und mehr
                    entzogen wird. Zum Gutachtlichen Bericht über Kunstgegenstände aufgefordert,
                    glaubt die Akademie als hierzu berufene competente Behörde voraussetzen zu
                    dürfen, und zu der Erwartung berechtigt zu seyn, Ein hohes Ministerium werde ein
                    von ihr verlangtes und dem zu folge abgegebenes Gutachten, da es vom Senate
                    ausgehend von rechtlichen, unpartheiischen und Sachkundigen Männern, die als
                    ausübende Künstler die verschiedenen Kunstfächer bearbeiten, abgegeben wird, als
                    genügend und entscheident beachten. Es ist indeß der Akademie bemerklich
                    geworden, daß sie sich hierin getäuscht, indem sie bei mehrern Gelegenheiten aus
                    dem Erfolg ersehen, daß die von ihr amtlich abgegebnen Gutachten theils
                    verworfen, oder doch unbeachtet blieben. <lb/>Die Akademie siehet den ihr zur
                    Erfüllung des Zweckes ihres Bestehens zuständigen Wirkungskreis immer mehr und
                    mehr beengt, kaum verbleibt ihr noch die Verwaltung des mit ihr verbundenen
                    Elementar Lehrinstituts, sie muß befürchten, daß ihr bald nichts mehr als das
                    Praedicat einer Akademie verbleiben werde, ohne die allen andern in großen
                    Staaten bestehenden Akademien zustehende Wirksamkeit damit zu verbinden. Zu dem
                    Wirkungskreise aller im Auslande bestehenden Akademien gehört es, daß sie die
                    Schüler prüfen und bestimmen müßen, die von Seiten des Staats zu einer ihre
                    höhere Kunstbildung bezweckenden Reise nach Italien Unterstützung erhalten
                    sollen. Daß der hiesigen Akademie ebenfalls diese Wirksamkeit von den bisherigen
                    // Behörden als ihr zustehend anerkannt ward, gehet unter andern aus dem an sie
                    unter dem 11. März 1810 ergangenen Rescripte der damaligen Section des
                    öffentlichen Unterrichts im Ministerio des Innern hervor, in welchen der
                    Akademie bekannt gemacht wird, daß jungen Künstlern, vorzüglich den Zöglingen
                    der Akademie der Künste aus den öffentlichen Fonds ein angemeßenes Reisegeld
                    behufs einer ihre höhere Ausbildung bezweckenden Reise, vorzüglich nach Italien
                    ertheilt werden solle, und die Akademie dem zufolge aufgefordert ward der
                    Section gutachtlich zu berichten wie, da die würdigsten unter ihnen hierzu
                    gelangen sollten, ein solcher Concurs am zweckmäßigsten eröfnet und gehalten
                    werden könnte, welchemnach unter dem 3. April deßelben Jahres ein vollständiger
                    sehr ausführlicher Plan diesen Gegenstand betreffend der erwähnten Section von
                    Seiten der Akademie eingereicht ward. Ein hohes Ministerium findet sich jetzt
                    bewogen Künstler welche mit der Akademie in weiter keiner Verbindung stehen,
                    ohne von ihr geprüft zu werden, nach eignem Ermeßen, dieselbe gänzlich
                    übergehend, dergleichen Unterstützung angedeihen zu laßen. Aus welchen Gründen
                    und nach welchen Ansichten Ein hohes Ministerium hierzu veranlaßt werden möge,
                    so ist es doch, unabgesehen von allem andern, als unausbleiblich zu erachten,
                    daß hierdurch der Akademie das von Seiten der Schüler so unumgänglich zu ihrer
                    Kunstbildung nöthige Vertrauen und die Achtung entzogen wird, die sie für ein
                    Institut wie die Akademie es in höherer Beziehung ist, und zu dem sie bildenden
                    Personale zu ihren eignen Wohle // hegen sollten; welches den Nachtheil zur
                    unausbleiblichen Folge hat, daß die auf der Akademie studirenden Schüler, wenn
                    sie bemerken, daß es nicht darauf ankommt durch Prüfung ihrer Fähigkeiten von
                    Seiten der Akademie allein Unterstützung zu ihrer einstigen Kunstreise, sondern
                    auch anderweitige Veranlaßung sie erlangen können, sie ihre Studien
                    vernachläßigen zu können glauben, und sich den Lehren, von solchen Männern ihnen
                    ertheilt, die ihrer Meinung nach nicht des Vertrauens der Oberbehörde gewürdigt
                    werden, nach Bequemlichkeit und zufolge des der Jugend zum öftern beiwohnenden
                    Eigendünkels entziehen zu dürfen. Es ist nicht zu bezweifeln, daß ein
                    talentvoller und dem zufolge bescheidener junger Mann, auf der Akademie
                    gebildet, durch sie geprüft, und auf ihre Veranlaßung Unterstützung von Seiten
                    des Staates zu einer seine höhere Kunstbildung bezweckenden Reise nach Italien
                    erhalten hätte, ein von der Akademie ausgehendes Gutachten über seine daselbst
                    verfertigten Arbeiten mit der geziemenden Achtung aufnehmen, und das darin etwa
                    bemerkte zu seiner Belehrung benutzen würde; statt wie der Grospietsch dem die
                    Akademie so fremd als er ihr höchst gleichgültig und unbedeutend ist, sich
                    dagegen aufzulehnen, gekränkt zu fühlen und die ihm unanständige Drohung
                    auszusprechen, eine Copie andern Akademien zum Gutachten zu überschicken. So
                    wenig befremdend ein solches Betragen von Seiten eines jungen Mannes, der mit
                    ihr in keiner weitern Verbindung stehet, der bei seiner Anwesenheit in Berlin
                    Eigendünkel genug besaß, die vom Director ihm ertheilten Rathschläge, welche
                    seine Verwollkommnung in der Kunst bezweckten, zu befolgen nicht benöthigt zu
                    seyn glaubte, seyn muß; // so sehr unerwartet muste es ihr seyn, daß Herr
                    Hofrath Hirt, selbst Mitglied des Senats, und dem es demnach anständig wäre, in
                    geöfneter Sitzung sich mit den übrigen Mitgliedern zu einem etwa abzugebenden
                    Gutachten zu vereinen, sich anmaßte zu Gunsten dieses jungen Mannes ein
                    separates abzugeben, und dadurch eine Corporation zu compromittiren strebte, der
                    er selbst angehört. <lb/>Wenn die Akademie sich gedrungen fühlt, Erörterungen
                    dieser Art Einem hohen Ministerio ehrerbietigst einzureichen; so darf sie hoffen
                    Hochdaßelbe werde hierin nichts anders als den Eifer erkennen, da wirksam seyn
                    zu dürfen, wo sie es dem Zwecke ihrer Bestimmung gemäß erachtet. Hierdurch
                    veranlaßt, bittet die Akademie Ein hohes Ministerium inständigst, ihr die so
                    lange verheißene Organisation baldigst verleihen zu wollen; damit sie die
                    endliche Bestimmung ihres Wirkungskreises als Akademie dadurch erhalte; und ihr
                    die mit diesem praedicate verbundene Wirksamkeit zugestanden und der Standpunkt
                    angewiesen werden, dem sie zufolge des in der Cabinets Ordre d.d. Königsberg den
                    15. Juny 1809 ausgesprochenen Königlichen Willens einzunehmen hat. Die Akademie
                    siehet sich indeß, wenn sie laut dieser Cabinet Ordre vom Curatorio nicht mehr
                    abhängig erklärt wird, nicht als unabhängig von dem was Einem hohen Ministerio
                    als ihr vorgesetzter Oberbehörde zustehet an, und wird diesem sich jederzeit
                    willig unterwerfen, und wenn in eben dieser Cabinet-Ordre gesagt wird, die
                    Akademie solle in sich die möglichste Freiheit genießen, so erkennt sie in
                    dieser keine andre als die im Kunsturtheile ihr zustehende, und in der
                    Bestimmung alles deßen, was zur Erweckung des Kunstsinns // im Vaterlande
                    erforderlich, zur Verbreitung des Geschmacks in der Kunst beitragen kann,
                    vaterländische Kunst im allgemeinen umfaßt, und deren Ausübung betrift.
                    <lb/>Stets hat die Akademie sich des Vertrauens Eines hohen Ministerii würdig
                    bezeigt. Fern von allem persönlichen Intereße hat das sie bildende Personale zu
                    jeder Zeit, unter allen Umständen, ohne daß ihnen Verbeßerung im Gehalte oder
                    anderweitige Aufmunterung zu Theil geworden wäre, nie aufgehört, die ihnen
                    obliegenden Pflichten auf das gewißenhafteste zu erfüllen; und der Eifer nach
                    Kräften für den Zweck ihrer Bestimmung wirksam seyn zu können, ist nie erkaltet:
                    Tief kränkend muß es der Akademie dahero seyn, das ihr von allen frühern ihr
                    vorgesetzten Ober-Behörden geschenkte Vertrauen sich jetzt entzogen zu sehen.
                    <lb/>Berlin den 29. Januar 1823. <lb/>Königliche Akademie der Künste.<lb/>G.
                    Schadow / Director  <lb/>C. Schumann / z. Secret. ad. int.</p>
            </postscript>
        </body>
    </text>
</TEI>