<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:telota="http://www.telota.de" telota:doctype="letter hirt" xml:id="hirt_fq2_2h5_pkb">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Gutachten von Hirt, Schinkel und Rabe für den akademischen Senat der Akademie
                    der Künste über architektonische Zeichnungen von Prof. Zielcke. Berlin, 21.
                    November 1826</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>
                    <title>Aloys Hirt. Briefwechsel 1787–1837</title>
                </edition>
                <respStmt>
                    <resp>editor</resp>
                    <name>Uta Motschmann</name>
                </respStmt>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften (BBAW)</publisher>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc rend="manuscript">
                    <msIdentifier>
                        <institution>GStA PK</institution>
                        <collection/>
                        <idno><idno type="shelfmark">I. HA, Rep. 76 Ve Sekt. 17 Abt. IV Nr. 12 Bd.
                                1, Bl. 115r-116r</idno></idno>
                    </msIdentifier>
                </msDesc>
                <listWit>
                    <witness>
                        <msDesc type="copy">
                            <msIdentifier>
                                <institution>Akademie der Künste</institution>
                                <collection/>
                                <idno>
                                    <idno type="shelfmark">Histor. Archiv, PrAdK 74, Bl. 100-102
                                        (51f.) ("Abschrift des Berichts über des Profeßors Zielcke
                                        Zeichnungen der Säulenordnungen")</idno>
                                </idno>
                            </msIdentifier>
                        </msDesc>
                    </witness>
                </listWit>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName key="prov_hfj_vk5_tv">Rabe, Martin Friedrich (1765-1856) (Architekt,
                        Hochschullehrer und preuß. Baubeamter, Student an der Berliner Bauakademie,
                        1796-1799 als Bauleiter bei der Umgestaltung von Schloss und Dorf Paretz,
                        1804 beim Ausbau des Weimarer Schlosses beteiligt, 1806 Bauinspektor, ab
                        1829 Schlossbaumeister bei der Berliner Hofbaubehörde, ab 1810 Prof. an der
                        Berliner Bauakademie)</persName>
                    <persName key="ed_rcd_yvw_ww">Schinkel, Karl Friedrich (1781-1841) (Baumeister,
                        Architekt, Stadtplaner, Maler, Bühnenbildner, ab 1810 Geh. Oberbauassessor
                        bei der Berliner Oberbaudeputation, 1815 Geh. Oberbaurat, 1838
                        Oberlandesbaudirektor)</persName>
                    <persName key="prov_ztg_3sx_sr">Hirt, Aloys (1759-1837)</persName>
                    <placeName key="prov_ycp_cpr_js">Berlin</placeName>
                    <date when="1826-11-21" cert="high"/>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <orgName key="ed_fyw_2vh_4fb">Akademie der Künste, Preußische: Senat</orgName>
                    <orgName key="ed_xpk_5s3_f3b">Ministerium der geistlichen, Unterrichts- und
                        Medizinalangelegenheiten (Kultusministerium)</orgName>
                    <placeName key="prov_ycp_cpr_js">Berlin</placeName>
                </correspAction>
                <note>Egh. von Hirt verfasst; das Gutachen ist mit drei egh. Unterschriften
                    versehen.</note>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text type="letter">
        <body>
            <div type="writingSession">
                <opener> </opener>
				<p>Dem Auftrage eines hochlöb<ex>lichen</ex> academischen Senats zufolge sind die
                    unterzeichneten Mitglieder desselben zusammen getreten, die architektonischen
                    Zeichnungen des Herrn Prof. <persName key="ed_wqc_45z_pkb">Zielcke</persName>,
                    was er einen neuen Canon der griechischen Architektur zu nennen beliebt, näher
                    in Augenschein zu nehmen, nachdem jeder einzeln schon zuvor die Zeichnungen
                    besehen hatte.</p>
                <p>Zuvor hielten wir es aber für zweckmäßig, die gesammten Zeichnungsblätter des
                    Herrn Professor <persName key="prov_n1f_vl5_tv">Hummel</persName>, nach welchen
                    derselbe seit Jahren seinen Lehrcursus eingerichtet hat, durchzusehen, um im
                    Stande zu seyn, desto zuverläßiger ein gründliches Urtheil zu faßen.</p>
                <p>Diesem Cursus des Prof. Hummel können wir nicht anders als das höchste Lob
                    ertheilen, sowohl in Hinsicht der Zeichnungen, die er hieu ausgewählt hat, als
                    in Hinsicht des ganzen Systems und der Lehrordnung, welche dabey beobachtet
                    wird. Nichts ist zuviel, nichts zu wenig, was zu einer gründlichen
                    Elementarzeichnenlehre in der Architektur erfordert wird; und mit Vergnügen
                    haben wir uns überzeugt, daß schwerlich irgendwo ein so zweckmäßiger Unterricht
                    statt finden möchte. Und Herrn Profess<ex>or</ex> Hummel<supplied cert="high">s</supplied> Methode verdient um so mehr Anerkennung, da er alle
                    Zeichnungen, größere und kleinere, linearische und schattirte, hiezu selbst
                    entworfen und ausgeführt hat. Dieser vortrefflichen Methode wegen hatte sich
                    auch die Frequenz bald so vermehrt, daß er später sich einen Gehülfen erbeten
                    mußte, welcher ihm in der Person des Herrn Zielcke gewährt wurde.</p>
                <p>Hierauf wurde der so genannte Canon der griechischen Baukunst dieses Gehülfen
                    vorgenommen, und Zeichnung für Zeichnung durch-<pb n="2"/>gesehen. Mit Bedauern
                    läßt sich aber nur hievon sagen: "Alles was hievon gut ist, ist nicht neu,
                    sondern von dem Hummelschen Cursus entnommen, und das Neue - was der Gehülfe
                    beygefügt hat, ist nicht gut."</p>
                <p/>
				<closer>
					<salute/>
					<signed/>
				</closer>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>