<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:telota="http://www.telota.de" telota:doctype="letter hirt" xml:id="hirt_epb_x2m_nkb">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Gutachten von Hirt über die Echtheit der Sixtinischen Madonna in der Dresdner
                    Gemäldegalerie (als Entgegnung zum Gutachten von Graf Lepel vom 10. Dezember
                    1825). Berlin, 30. März 1826</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>
                    <title>Aloys Hirt. Briefwechsel 1787–1837</title>
                </edition>
                <respStmt>
                    <resp>editor</resp>
                    <name>Uta Motschmann</name>
                </respStmt>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften (BBAW)</publisher>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc rend="print-as-print">
                    <msIdentifier>
                        <institution>Artistisches Notizenblatt. Hrsg. von Karl August Böttiger. Im
                            April 1826</institution>
                        <collection/>
                        <idno><idno type="shelfmark">Abschrift im Historischen Archiv der Akademie
                                der Künste Berlin, PrAdK 126, Bl. 34-35</idno></idno>
                    </msIdentifier>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName key="prov_ztg_3sx_sr">Hirt, Aloys (1759-1837)</persName>
                    <date when="1826-03-30" cert="high"/>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    
                </correspAction>
                <note>Es handelt sich nicht um einen Brief oder ein dienstliches Schreiben Hirts,
                    sondern der Text wurde von ihm zum Druck gegeben. Er wurde hier dennoch in die
                    Edition aufgenommen, da sich im Historischen Archiv der Akademie der Künste
                    sowohl eine Abschrift des Textes von Lepel als auch des Textes von Hirt
                    befinden. Das Thema war danach für die Akademie bedeutungsvoll und man hat sich
                    anscheinend damit auseinandergesetzt. Ob Hirt bei einer entsprechenden
                    Diskussion anwesend war, konnte nicht festgestellt werden; vorgetragen hat er in
                    der Akademie zu diesem Gegenstand allerdings nicht.</note>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text type="letter">
        <body>
            <div type="writingSession">
                <opener>
                    <dateline/>
                </opener>
				<p><persName key="prov_abl_fz5_35">Raphael</persName>'s <rs type="artwork" key="prov_amh_vxl_pkb">Madonna di S. Sisto</rs>, in der <rs type="artwork" key="prov_exf_gs1_h3b">Dresdner Sammlung</rs>.</p>
                <p>In dem <bibl sameAs="ed_uyj_qyl_pkb">artistischen Notizenblatt</bibl>, Nr. 5,
                    März 1826, wurde ich aufgefordert - was auch schon in einem frühern Blatte
                    geschehen sein soll - <hi rendition="#g">die Gründe meines Zweifels</hi> über
                    die Aechtheit der Madonna die S. Sisto von Raphael kund zu thun.</p>
                <p>Man gründet einen solchen Zweifel von meiner Seite auf die Aussage des <persName key="ed_pg1_bzl_pkb">Grafen Lepel</persName> in einer Schrift, die ich nicht
                    kenne. Es scheint mir in derselben von Timoteo della Vite die Rede zu seyn, der
                    vielleicht Antheil an der Madonna von S<ex>an</ex> Sisto gehabt haben soll. Es
                    mag aber nicht überflüssig seyn, zu erwähnen, daß ich <seg type="comment">
                        <orig>seit 83 Jahren</orig>
                        <note xml:id="niwb_pmm_pkb">Gemeint ist wohl seit dem Jahr 1783.</note>
                    </seg> den Grafen Lepel weder sah, noch sprach, und daß ich das Dresdner Gemälde
                    erst seit 80 Jahren kenne. Doch alles wunderliche Gerede, welches Unkundige so
                    leicht verbreiten, bei Seite gesetzt, erkläre ich ein für allemal:</p>
                <p>"Daß ich über die Raphaelische Originalität der Madonna die S. Sisto in Dresden
                    nie einen Zweifel hatte."</p>
                <p>Außer der Autorität des Vasari spricht das Gemählde den Namen des großen Meisters
                    hinreichend über den Zweifel, den man wegen des Wortes tavola im Texte des
                    Vasari - da nämlich das Gemälde nicht in tavola, sondern in tela gemalt ist -
                    erheben könnte, verdient kaum einer Bemerkung, da das Wort tavola im weitern
                    Sinne von jedem Gemälde gilt.</p>
                <p>Eine andere Frage ist es: ob Raphael das Gemälde ganz und allein mit eigener Hand
                    fertigte? - oder ob er einen Gehülfen dabei hatte? und in dem leztern Falle:
                    welchen?</p>
                <p>Was die erste Frage betrifft, so ist es nicht bekannt, daß Raphael, ehe er nach
                    Rom gerufen ward, irgend einen Schüler hatte, wohl aber Freunde, die sich bei
                    ihren Arbeiten gegenseitig beriethen und beistanden. So beendigte Ridolfo
                    Grillandai ein Gemälde (eine Madonna auf dem Throne mit Heiligen und Engeln
                    vorstellend, das jetzt im Pitti zu Florenz hängt), welches Raphael, als er nach
                    Rom ging, unvollendet zurück ließ; und so übernahm Raphael die Vollendung von
                    zwei Figuren, des Petrus und Paulus, welche früher sein Freund, Fra Bartolomeo
                    allda angefangen hatte.</p>
                <p>Aber in Rom sammelte sich bald eine bedeutende Schaar um den jungen Meister, die
                    später immer mehr zunahm; und bekannt ist es, daß er diese ihm Ergebenen
                    vielfältig bei seinen Arbeiten benutzte. Wie hätte auch sonst der Meister die
                    Unzahl von Bestellungen fördern können? - Doch sind diese Dinge keinem
                    zweifelhaft, der nur einigermaßen jener schönen Zeitumstände kundig ist."</p>
                <p>Indessen galt billig jedes Gemälde, das aus der Werkstatt Raphaels hervorging,
                    als eine Arbeit des Meisters. Er gab die Erfindung und die Skizze, und das
                    weitere wurde unter seinen Augen und Vorsteherschaft gemacht. Er bestimmte die
                    Cartone, belebte den Ausdruck, bezeichnete das Colorit, den Effekt, die
                    Harmonie, und wo es mangelte, bestimmte er das Nähere durch seine Pinselstriche,
                    so daß kein Staffeleigemälde aus seiner Werkstatt kam, dem er nicht mit eigner
                    Hand die Seele, und jene Harmonie einhauchte, die kein Schüler, sondern nur der
                    überlegene Genius des Meisters geben konnte. So war im wesentlichen der Gang,
                    wie die Werke Rhaphaels in seinen Arbeitstuben gefertigt wurden.</p>
                <p>Nun zeigt das ganze Großartige in der Madonna von S. Sisto (ohne uns jetzt in
                    andere chronologische Untersuchungen über das Gemälde einzulassen), daß die
                    Tafel in die letzte Epoche Raphaels <seg type="comment">
                        <orig>gehört,</orig>
                        <note xml:id="naxk_qxn_nkb">Mit Fußnote: Das Gemälde unterscheidet sich
                            hauptsächlich in zwei Dingen: in der Composition, und in dem Charakter
                            der Madonna. Raphael war nämlich einer der erstern, der bei
                            Altergemälden die alterthümliche Darstellung, die Maria mit dem Kinde
                            auf den Thron zu setzen, und die Schutzheiligen daneben aufzustellen, in
                            eine beweglichere mehr poetische und dem Geist der Mahlerei günstigere
                            Darstellungsweise umänderte. Das Erscheinen der Maria mit dem Kinde, und
                            zugleich mit den Schutzheiligen in den ätherischen Regionen, umflossen
                            von einem Glanzlichte, steigerte die Farbenwirkung, und das Schweben der
                            Figuren gab Leichtigkeit, mannigfaltigere Stellungen, und einen
                            beseeltern, mehr himmlichen, Ausdruck. In Rücksicht des Charakters der
                            Madonna bemerkt man, daß alle frühere Marienbilder Raphaels sich durch
                            Anmuth und Jungfräulichkeit auszeichnen; ihre Formen, und ihr Ausdruck
                            nähern sich mehr der Natur und dem Irdischen. In der Madonna von Foligno
                            herrscht zuerst das Ideal des Schönen vor. Aber dieß genügte dem großen
                            Meister nicht. In der Madonna di S. Sisto strebte er die Idee des
                            Erhabenen in der Himmelskönigin zu erschöpfen, und so unterscheidet sie
                            sich von allen frühern des Meisters.</note>
                    </seg> und also aus jener Zeit ist, wo dem Meister nur wenige Zeit übrig blieb,
                    den Pinsel bei seinen Schöpfungen selbst zu führen. Nur die Portraits mochten
                    eine Ausnahme hievon machen, obwohl auch hier das Nebenwerk dem Gehülfen
                    überlassen ward.</p>
                <p>Es kann also keinen Aufmerksamen befremden, wenn die Raphaelischen Gemälde, die
                    acht bis zehn Jahre vor seinem Tode gemacht sind, so bedeutend von einander
                    abweichen; zwar nicht so viel in der Zeichnung - obwohl auch diese, besonders in
                    den Frescoarbeiten, wo der Meister nicht überall gegenwärtig seyn konnte, nicht
                    immer die Raphaelische Strenge verräth - als in der Farbengebung, und
                    hauptsächlich in Hinsicht des Tones. Der große Meister vermag zwar auch hierin
                    viel über die Schüler. Die Palette, der Auftrag, und die Farbenbehandlung läßt
                    sich auch bis zu einem gewissen Grade lehren; nur das Auge, und das individuelle
                    Gefühl für Ton und Farbe läßt sich nicht meistern. Es finden sich zwar Anklänge
                    von Farbengebung unter den Individuen einer und derselben Schule, aber Geist und
                    Ton unterscheiden sich immer. Wem die Kenntniß der venizianischen Meister, oder
                    die der Schule von Correggio geläufig ist, mag mich verstehen.</p>
                <p>Ich wiederhole also, daß Raphael bei seinem mächtigen Geiste allerdings viel über
                    das Talent seiner Gehülfen vermochte; nur das Gefühl für den Ton in der Farbe
                    konnte er nicht zugeben. Und hier entsteht die Abweichung unter den
                    Raphaelischen Werken aus der spätern Zeit, wo er selbst in dem Zenith seiner
                    Kunst stand.</p>
                <p>In seinen frühern Werken, die man gewöhnlich zu seiner ersten und zweiten Manier
                    zählt, findet eine solche Abweichung in der Farbengebung und in dem Tone nicht
                    statt; selbst in den frühern Frescoarbeiten, wie in dem Saale der vaticanischen
                    Stanzen, wo die vier Wissenschaften dargestellt sind, verräth sich derselbe Ton.
                    Erst in den Gemälden, die man zu seiner dritten Manier rechnet, tritt jene
                    Verschiedenheit ein.</p>
                <p>Um einiges zu nennen, vergleiche man zum Beispiel die Krönung der Maria, unten
                    mit den Aposteln am Grabe, die Madonna von Foligno, und die Transfiguration -
                    jetzt alle in der Vaticanischen Sammlung - dann die Cäcilia in Bologna, und die
                    Madonna die S. Sisto in Dresden mit einander; so fühlt sich die Abweichung in
                    der Farbenbehandlung leicht.</p>
                <p>Die Krönung, ganz von der Hand des Meisters gemalt, zeigt noch jenen reinen Ton,
                    wodurch sich auch die Grablegung in Borghese, und der Christus bei Fesch und
                    andere Bilder früherer Zeit auszeichnen. An der Cäcilia, obwohl großartiger in
                    der Zeichnung als beide letztgenannten, fehlt schon jenes Einfache, und
                    Reinfarbige, jene sorgsam gebrochenen Töne, welche, mit weniger Anspruch auf
                    Effekt eine so stille und gemüthliche Färbung an sich tragen. In der Cäcilia -
                    wenn es zu sagen erlaubt ist - steht, die Farbe weniger gebrochen, gleichsam
                    schwerer und einthöniger, und fast mit einer unharmonischen Härte da. Der
                    Auftrag ist eher mager als markig und fett, zwar nicht in das Graue und Kalte,
                    sondern eher in's Wärmliche und Röthlichgelbe spielend.</p>
                <p>Bei der Madonna in Foligno läßt sich fast die Verschiedenheit der Hände fühlen.
                    Lebendiger und kräftiger ist der Portraitkopf des Donators. Weniger aber will
                    sich der dunkler gehaltene Farbenton des Engels in der Mitte mit der graulichen
                    Färbung der andern Figuren vertragen; und noch härter schneidet sich die Madonna
                    in der obern Region ab: Der Kopf der Maria selbst gehört zu den schönen des
                    Meisters, aber das Gewand und die Gloria haben weder die Farbenbrechung, noch
                    den Geist, noch die Harmonie der frühern Raphaelischen Arbeiten. Außer dem
                    Giulio scheint auch Bagnocavallo die Hand dabei im Spiel gehabt zu haben. -</p>
                <p>Wer mag sein Urtheil über die Transfiguration kund zu thun? - Der Andreas von der
                    Hand des Meisters trift plastisch aus der Tafel hervor; weniger entwickelt sich
                    die Gruppe der andern Apostel, obwohl der Meister auch hier theilweise zu Hülfe
                    kam. In der Gruppe des Kranken - das vordere Mädchen nicht ausgenommen - thut
                    sich die Hand des Giulio auf mehr als eine Weise kund, so wohl in der
                    gemeinsamen Zeichnung, als in dem trocknen Gegensatz der hintern, in den
                    Schatten gestellten Figuren, gegen die vordern. - Mäßig wirkt der Lichtglanz,
                    der die Jünger auf dem Berge blendet, obwohl fast zu warm gegen das Silberlicht,
                    in welchem die Gestalt des Erlösers zwischen den graubläulichen Nebenfiguren
                    sich verklärt. Indessen bewährt sich in dieser obern Region die Hand des
                    Meisters vorzüglich. Welcher von der Schule hätte solches vermocht? -</p>
                <p>In Rücksicht der Madonna di S. Sisto wende ich mich an den Kenner, wenn ich
                    behaupte, daß dieses Gemälde mit der Transfiguration zu gleicher Zeit auf der
                    Staffelei stand, das ist, beide zugleich gemalt wurden. Aber so wie der Meister
                    die Transfiguration hauptsächlich dem Giulio zutraute; so die Madonna dem andern
                    Lieblingsschüler, dem Francesco Penni.</p>
                <p>Der erstere war kühn und kräftig in den Formen, wie in der Farbe, beides selbst
                    über <seg type="comment">
                        <orig>das Maß</orig>
                        <note xml:id="noml_52v_nkb">Mit Fußnote: Die Dresdner Sammlung enthält drei
                            Gemälde, welche man dem Giulio zuschreibt. Hingen diese Gemälde
                            beisammen, so würde das unkundigste Auge sich auf den ersten Anblick
                            überzeugen, daß sie nicht von demselben Meister seyn können. Kaum wage
                            ich es, ihm eines davon anzueignen, nämlich die heilige Familie, die
                            unter dem Namen Maria mit der Wanne bekannt ist. Die andern zwei gehören
                            der venezianischen Schule an, nämlich der barfüßige Marsiyas, der der
                            schönen Olympus unterrichtet (nach der mehrmals vorhandenen antiken
                            Gruppe) von dem Großmeister Giorgione, und das andere, den Kampf
                            Simson's vorstellend, von Paris Bordone. Wollte man das Colorit des
                            Giulio nach den beiden letztern Gemälden beurtheilen; so würde er in
                            Rücksicht der Farbe allerdings in einem ganz andern Lichte erscheinen,
                            als seine wahren Gemälde ihn darthun. - Vielleicht über die beiden
                            letztern Bilder zu einer andern Zeit ein Mehreres. H.</note>
                    </seg>; der zweite gleichfalls tüchtig in der Zeichnung, war kälteren Gefühls in
                    der Farbengebung, aber in dieser Kälte milder und anmuthiger. Man vergleiche
                    ihre Arbeiten in dem Saal Constantin's nach dem Tode des Meisters: die Anrede
                    und die Schlacht von Giulio, und die Schenkung von Fattore; aber das Gemälde von
                    Monteluci in Perugia - jetzt im Vatican - woran Giulio den obern Theil, die
                    Krönung der Maria, und Fattore den untern, die Apostel um das Grab, gemalt hat -
                    und man wird verstehen, was ich von dem Unterschiede des malerischen Charakters
                    der beiden Meister sagen will. Hiernach wird es keinen Kundigen befremden, wenn
                    ich behaupte, daß Raphael die Arbeit der Madonna di S. Sisto dem Fattore
                    vertraute. Die Zeichnung, wie vortrefflich, aber mehr gemäßigt als kühn. Der Ton
                    ist graubläulich und kalt; selbst in dem Fleische und in der Gewandung. Die
                    Glorie ein verwässerter Silberton. Nur der Kranz der Cherubine ist kräftiger,
                    und der Kopf der Mutter und das Kind von bestimmtern Lokalton. Man fühlt, daß
                    hier Raphael die letzte Hand anlegte.</p>
                <p>Noch fügen wir bei: daß derjenige, der glauben möchte, daß Timoteo della Vite bei
                    der Madonna di S. Sisto die Hand im Spiel gehabt habe, sicherlich ein Irrthum
                    ist. Der treffliche Timoteo war der Gehülfe, als Raphael die Sibyllen in der
                    Kirche Della Pace malte, und befand sich nicht mehr in Rom, als das Gemälde für
                    Piacenza gemalt wurde. Uebrigens ist gegen Farbe des Dresdner Gemäldes nichts so
                    abstechend, als der markige und fette Ton, der in den Originalgemälden des
                    Timoteo herrscht.</p>
                <p>Aber dem herrlichen Gemälde thut Noth, daß es bald einen geschickten Restaurator
                    finde. Die Tafel ist mehr schmuzig als beschädigt, und nach einer sorgfältigen
                    Reinigung würde der Pinsel wenig zu bessern finden. Das Alter hat das Gemälde
                    ausgetrocknet, und eine Anfrischung, ein Firniß von geschickter Hand gegeben,
                    würde den Farben wieder Gehalt geben, und dem Ganzen reines Leben einhauchen.
                    Daß dabei das Bild auf eine neue Leinwand gezogen werden müßte, versteht
                    sich.</p>
                <p>Den 30. März 1826. Hirt.</p>
				<closer>
					<salute/>
					<signed/>
				</closer>
            </div>
            <postscript>
                <p>[Den Bemerkungen von Hirt fügte Karl August Böttiger folgenden "Zusatz"
                    hinzu:]</p>
                <p>Wir können dem Hrn. Hofrath Hirt für die hier mitgetheilten Bemerkungen über
                    unsere Raphaelische Madonna nur unsere Hochachtung und Dankbarkeit ausdrücken,
                    da er sein Kennerurtheil mit eben so viel Bestimmtheit als Sachkenntniß
                    begründet und dadurch ein für allemal eine Menge seltsame Gerüchte und von
                    Inspector zu Inspector auf unserer Gallerie fortgepflanzten Nachreden, als ob
                    Hr. HR. Hirt wirklich die Aechtheit dieses Solitärs in unserm Kunstdiademe
                    verdächtigt hätte, nachdrücklich beseitigt werden. Die Gründe, welche er für die
                    Mithülfe des Francesco Penni bei der Ausführung des Gemäldes anführt, besonders
                    seine Bemerkungen über den Farbenton, können bei der sorgfältigsten Vergleichung
                    mit dem vor uns stehenden Urbild an Beweiskraft nur gewinnen. Hoffentlich werden
                    sich nun auch ganz unstatthafte um nicht zu sagen, ungereimte Aeußerungen, wie
                    uns jüngst in einem mit J. unterzeichneten Aufsatze im Weimarischen
                    Modenjournal, (1826. Nr. 19. vom 7. März) zu Gesicht kam, wo der Verfasser durch
                    des Grafen Lepel's Urtheil ermuthigt, diese Madonna für ein gar klägliches
                    Machwerk hält, in welchem die Jungfrau ohne allen wahren Seelenadel nur die
                    Strenge einer Temperamentstugend zeigt (sic) und auch am Kinde dasselbe (?)
                    gilt, wenigstens nur im stillen Kämmerlein dem Gleichgesinnten oder dem
                    schweigsamen Papier anvertraut werden. Denn Jeder muß fühlen und sprechen
                    können, wie's ihm um's Herz ist, das versteht sich. Aber muß so etwas auch in
                    den Druck gegeben werden! <lb/>Mit wahrem Vergnügen verkündigen wir zugleich die
                    gewiß in ganz Deutschland und wo man nur an den Schätzen der Dresdner
                    Gemäldegallerie und ihrer wahrhaft liberalen Zugänglichkeit Theil nimmt, sehr
                    erfreuliche Botschaft, daß bereits auf Befehl Sr. Maj. des Königs mit dem
                    berühmtesten und erprüftesten der römischen Restauratoren, Prof. Palmerolli ein
                    Contract geschlossen worden ist, zu Folge dessen dieser Meister vielleicht schon
                    im Mai d. J. eine Reise nach Dresden zu machen, die Hauptbilder unserer
                    Gallerie, die einer ergänzenden, erfrischenden, verjüngenden Hülfe bedürfen, zu
                    untersuchen, und an die Ergänzung selbst, wo sie am dringendsten scheint, Hand
                    anzulegen versprochen hat. Nichts, was wirklich zum Zwecke dient, soll dabei
                    unterlassen oder gespart werden. B.</p>
            </postscript>
        </body>
    </text>
</TEI>