<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:telota="http://www.telota.de" telota:doctype="lecture goedel" xml:id="goedel_ckf_yzq_xv">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Heinrich Gomperz, Vorlesung: Geschichte der europäischen Philosophie,
                    Wintersemester  1925/26; Mitschrift von Kurt Gödel</title>
                <title>, II. Teil; sowie Gödels Exzerpte aus: Heinrich Gomperz, Über Sinn und
                    Sinngebilde. Verstehen und Erklären, Tübingen 1929</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>
                    <title>Gödels Notizbücher</title>
                </edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>
                    <ref target="http://www.bbaw.de">Berlin-Brandenburgische Akademie der
                        Wissenschaften (BBAW)</ref>
                </publisher>
                <pubPlace ref="http://www.geonames.org/2950159">Berlin</pubPlace>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc rend="manuscript">
                    <msIdentifier>
                        <institution>
                            <msIdentifier>
                                <p>G</p>
                                <p>ödel-Nachlass</p>
                                <p>, Firestone Library, Manuscript Division, Department of Rare
                                    Books and Special Collections, Princeton University Library</p>
                                <p>, Serie III, Box 6b, Convolut 72,6; ursprüngliche
                                    Dokumentnummer</p>
                                <p> 030100.5.</p>
                            </msIdentifier>
                        </institution>
                    </msIdentifier>
                    <physDesc>
                        <p>Schwarzer Heftumschlag aus Kunststoff, auf dem schwarzen Umschlag ist mit
                            Handschrift kaum noch lesbar groß 'Gomperz 26' geschrieben . Heftpapier
                            stark vergilbt, hellgrau/hellblaue Karos. Es handelt sich um ein
                            Doppelheft. Der eine Teil des Doppelheftes und einige Seiten der anderen
                            Doppelhefthälfte enthält die Mitschrift vom zweiten Teil der
                            Gomperz-Vorlesung zur Geschichte der Philosophie, Winter 1925; dort ist
                            am Anfang auch ein loses Blatt eingelegt, das Exzerpte aus dem 1929 bei
                            Mohr in Tübingen erschienene Werk von Heinrich Gomperz, <ex>"Über Sinn
                                und Sinngebilde. Verstehen und Erklären</ex>" enthält. Der andere
                            Teil des Doppelheftes beginnt in der umgekehrten entgegengesetzten
                            Richtung und ist mit Rechungen beschrieben.</p>
                    </physDesc>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <creation>
                
            </creation>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div>
                <p>Fortsetzung der Vorlesungsmitschrift von Gomperz’ Vorlesung „Übersicht über die
                    Geschichte der Philosophie“. Neues Notizheft, Fortsetzung des Wintersemester
                    1925/1926. Auf den ersten drei Seiten finden sich mathematische Berechnungen,
                    dann folgt eine leere Seite, ehe die Fortsetzung der Mitschrift auf Seite fünf
                    des Notizheftes beginnt.</p>
                <p>
                    <pb n=""/>
                </p>
                <p>[1] <hi rendition="#normal">Roger Bacon</hi> nach und <gap unit="words" quantity="1" reason="illegible"/> schauen <lb/>
                    <hi rendition="#normal">Andreas Vesalius</hi>
                    <lb/>
                    <hi rendition="#normal">Copern<ex>icus</ex> Kepler Galiliei</hi>
                    <lb/>
                    <hi rendition="#normal">Pierre Gassendi</hi> – 1650 Erneuerer des <hi rendition="#normal">Epicur</hi>
                    <lb/>
                    <hi rendition="#normal">Giordano Bruno</hi> – 1600 <lb/>
                    <hi rendition="#normal">Bacon v. Verulam</hi> – 1620<lb/>Nominalist <lb/>
                    <hi rendition="#normal">Hobbes Thomas</hi> – 1680 Materialist <hi rendition="#normal">bellum omn<ex>ium</ex>
                    </hi>. Empfindungen sind Täuschungen <lb/>
                    <hi rendition="#normal">Descartes</hi> – 1650 <lb/>
                    <seg type="comment">
                        <orig>
                            <hi rendition="#normal">Geulin<choice>
                                    <sic>x</sic>
                                    <corr cert="high">cx</corr>
                                </choice>
                            </hi>
                        </orig>
                        <note xml:id="nkzc_kwl_vw">Arnold Geulincx 1624 – 1669 ist neben Malebranche
                            einer der Hauptvertreter des Okkasionalismus.</note>
                    </seg>
                    <seg type="comment">
                        <orig>
                            <hi rendition="#normal">Malebranche</hi>
                        </orig>
                        <note xml:id="ni2v_lwl_vw">Nicolas Malebranche 1638 – 1715.</note>
                    </seg> (Okkasionalismus) <lb/>
                    <hi rendition="#normal">Spinoza</hi> – 1677 <lb/>
                    <hi rendition="#normal">Leibniz</hi> – 1716 </p>
                <p>[2] Seite frei gelassen</p>
                <p>
                    <seg type="comment">
                        <orig>[leeres Blatt, beidseitig beschrieben, nachträglich eingelegt]</orig>
                        <note xml:id="nhn3_q1x_5w">
                            <seg type="comment">Auf den Seiten finden sich Fragen und Notizen zu
                                verschiedenen Seiten- und Zeilenangaben eines Buches. Dank Christoph
                                Limbeck-Lilienau konnte das von Gödel gelesene und annotierte Buch
                                identifiziert werden. Es handelt sich um das 1929 bei Mohr in
                                Tübingen erschienene Werk von Heinrich Gomperz „Über Sinn und
                                Sinngebilde. Verstehen und Erklären“. Das bedeutet, dass Gödel das
                                Notizbuch nach 1929 noch weitergeführt hat. Es zeigt zudem, dass er
                                sich bereits zu dieser Zeit intensiv mit Fragen der
                                Sprachphilosophie, Hermeneutik und der Philosophie des Geistes
                                befasst hat. Da die Exzerpte für Gödels spätere Beschäftigung mit
                                der Philosophie des Geistes sehr aufschlussreich sind, wurden sie
                                vollständig transkribiert und die entsprechenden Zitatstellen in
                                Gomperz’ Buch „Über Sinn und Sinngebilde. Verstehen und Erklären“
                                nachgeschlagen und ergänzt. Gödels Gründe, die Exzerpte in dieses
                                Heft einzutragen, dürften darin zu sehen sein, dass die beiden Hefte
                                von Gödel als Notizhefte zu Gomperz angelegt worden sind.</seg>
                        </note>
                    </seg>
                </p>
                <p>Worin liegt der Unterschied<ex>?,</ex> dass<ex>:</ex> 1. jedes Sinngebilde
                        <supplied cert="high" prev="">hat</supplied> einen geistigen
                        Gehalt<ex>,</ex> 2. Sinn ist etwas Geistiges (Es gibt eine Idee des Sinns). <lb/>
                    <del rendition="#s">S. 91 18. Zeile von</del>
                    <lb/>
                    <hi rendition="#normal">S</hi>. 91 <hi rendition="#normal">Z</hi> 18 <hi rendition="#normal">v<ex>on</ex> u<ex>nten</ex>
                    </hi>
                    <seg type="comment">
                        <orig>Was Sinn hat<ex>,</ex> hat Zweck</orig>
                        <note xml:id="nsn5_dlq_dw"> Gomperz, „Über Sinn“, S. 91: „Was Sinn hat, weil
                            sich’s erklären, einsehen läßt, das dient dem Zweck der Uebersicht und
                            der Voraussicht, sowie dem der Erweiterung und Festigung des Wissens.
                            Insoweit ist zwar nicht jedem Sinn = Zweck, wohl aber dient ein jeder
                            zumindest einem Zwecke.“ </note>
                    </seg>
                    <ex>.</ex> Wie ist es mit den Naturgesetzen<ex>?</ex>
                    <lb/>
                    <hi rendition="#normal">S</hi>. 92 <hi rendition="#normal">Z</hi> 11 <hi rendition="#normal">v<ex>on</ex> u<ex>nten</ex>
                    </hi>
                    <seg type="comment">
                        <orig>Sinn hat alles<ex>,</ex> was <gap unit="words" quantity="1" reason="illegible"/> aufgefasst werden kann</orig>
                        <note xml:id="nihy_klq_dw"> Gomperz, „Über Sinn“, S. 91: „Verstehen setzt
                            nicht nur die Bereitschaft zu einer bestimmten Art der Auffassung
                            voraus, sondern auch die Vollziehbarkeit der Auffassungsart. Wo nun
                            diese fehlt [...], da unternehmen wir zwar den Versuch, eine bestimmte
                            Art der Auffassung durchzuführen, allein dieser Versuch kann nur mit
                            einem Fehlschlag enden.“ </note>
                    </seg>
                    <ex>.</ex>
                    <lb/>
                    <hi rendition="#normal">S</hi>. 96 <seg type="comment">
                        <orig>Wie sieht ein Gebilde aus, dem Sinn schlechthin, aber nicht Sinn als
                            solcher zukommt</orig>
                        <note xml:id="nvnf_xlq_dw"> Gomperz, „Über Sinn“, S. 96: „ „Sinn
                            schlechthin“ hat ein Gebilde, sofern’s nicht sinnfrei „Sinn als
                            solchen“, sofern’s nicht unsinnig ist. [...] An einem Gebilde, das nur
                            „Sinn schlechthin“ hat, sind Form und Inhalt noch nicht
                            auseinandergetreten.“ </note>
                    </seg>
                    <ex>?</ex>
                    <lb/>+ <hi rendition="#normal">S</hi>. 103 <hi rendition="#normal">u<ex>nten</ex>
                    </hi>
                    <seg type="comment">
                        <orig>Inwiefern haben die bösen Geister der Erkenntisth<ex>eorie</ex> schon
                            die so viel getan</orig>
                        <note xml:id="nhsh_cmq_dw"> Gomperz, „Über Sinn“, S. 103: „Die Welt des
                            ursprünglichen, und auch noch die des alltäglichen Bewusstseins besteht
                            aus Sinngebilden. Ist aber diese Welt eine wirkliche Welt, ist sie
                            Wirklichkeit, oder gar die Wirklichkeit? ... Werden aber nicht, sowie
                            diese Frage auch nur aufgeworfen wird, alle bösen Geister der
                            „Erkenntnistheorie“ entfesselt und auf die Sinngebilde losgelassen, und
                            wird nicht damit deren Untersuchung gleich von vornherein aufs ernsteste
                            gefährdet? Oder haben etwa die bösen Geister ihr Werk schon so gründlich
                            getan, daß ihnen zu tun fast nichts mehr übrig bleibt?" </note>
                    </seg>
                    <ex>?</ex>
                    <lb/>
                    <seg type="comment">
                        <orig>Über Narzissmus</orig>
                        <note xml:id="npvz_gmq_dw"> Gomperz, „Über Sinn“, S. 103: „Daß ein Wissen um
                            das eigene Ich, ein Auffassen desselben, am Anfang aller menschlichen
                            Entwicklung stehe, müßte man glauben, wenn man hört, wieviel Wesens
                            neuerdings die „Seelenzergliederer“ (die „Psychoanalytiker“) aus einer
                            angeblich urtümlichen Selbstliebe machen, aus jenem „Narzissismus“, den
                            sie – gegen den Geist aller beteiligten Sprachen – „Narzißmus“ nennen
                            [....]“ </note>
                    </seg>
                    <lb/>+ <hi rendition="#normal">S</hi>. 129 <seg type="comment">
                        <orig>
                            <hi rendition="#uuu">
                                <hi rendition="#uu">Typische Gegenstände</hi>
                            </hi>
                        </orig>
                        <note xml:id="nlrr_4mq_dw"> Gomperz, „Über Sinn,“ S. 129: „Schon vor zwanzig
                            Jahren hab’ ich zweierlei Arten geistiger Gebilde unterschieden
                            (Weltanschauungslehre II. 1, S. 127 ff.): die rein gedanklichen [...],
                            aus bloßen Denkbestimmungen aufgebauten [...] einerseits, die, [...]
                            doch selbst im strengen Sinne zeitlos heißen dürfen, andererseits die
                            durch die durch jene unveränderlichen Denkbestimmungen gedachten Sachen
                            und Sachverhalte, von denen ich damals insbesondere die Gebilde
                            allgemeinen Gepäges (die "typischen Gegenstände", wie ich damals sagte)
                            ins Auge faßte." </note>
                    </seg>!!!! <lb/>+ <hi rendition="#normal">S</hi>. 133 <hi rendition="#normal">u<ex>nten</ex>
                    </hi>
                    <seg type="comment">
                        <orig>Dorftrottel</orig>
                        <note xml:id="nbpc_vlv_dw"> Gomperz, „Über Sinn“, S. 133: „ ... (denn all
                            diese Zustände [Wohl und Wehe, Anspannung, Erschöpfung, Erholung,
                            Sehnsucht und Angst, Hoffnung und Verzweiflung] hätten sich jener auf
                            die räumliche Ausdehnung gegründeten Ordnung der Körperwelt keineswegs
                            gefügt); und dasselbe gilt von den "geistigen" Bestandstücken der
                            Persönlichkeit: für die Naturwissenschaften unterscheidet sich der
                            Gelehrte vom Dorftrottel [...] entweder gar nicht oder doch nur durch
                            irgendwelche kleinen Verschiedenheiten des Körperbaus oder des
                            Lebensgeschehens [...]." </note>
                    </seg>
                    <lb/>+ <hi rendition="#normal">S</hi>. Nähere Definition von <seg type="comment">
                        <orig>seelisch<ex>,</ex> körperlich<ex>,</ex> geistig</orig>
                        <note xml:id="njp1_2mv_dw"> Körperwelt, Natur = räumlich ausgedehnt. Für
                            seelisch und geistig werden hingegen Beispiele genannt, keine
                            Definitionen. Vgl. Gomperz, „Über Sinn“, S. 133. </note>
                    </seg>
                    <lb/>+ <hi rendition="#normal">S</hi>. <hi rendition="#uu">
                        <hi rendition="#uuu">139 Verrech<ex>nen</ex>
                        </hi>
                    </hi>
                    <seg type="comment">
                        <orig/>
                        <note xml:id="ngtb_lmv_dw"> Gomperz, „Über Sinn“, S. 139: „Fünftens aber
                            steht’s auch um die Ergebnisse richtiger Denkvorgänge nicht anders: wenn
                            ich mich bei der Zusammenzählung von 231 und 527 verrechne, mag sich das
                            aus seelenkundlichen Gesetzen erklären lassen; daß sich jedoch bei
                            richtigem Rechnen 758 ergibt, beruht nicht auf einem Gesetz der
                            Seelenkunde." </note>
                    </seg>!!! <lb/>+ <hi rendition="#normal">S</hi>. 143 Warum <seg type="comment">
                        <orig>keine Zuordnung zwischen Seelischem und Körperlichem</orig>
                        <ex>?</ex>
                        <note xml:id="nbjc_smv_dw"> Gomperz, „Über Sinn“, S. 143: „In der
                            Naturwissenschaft gründet sich zuletzt alles auf räumlichen Messungen,
                            Seelisches aber kann nicht räumlich gemessen werden (wo man Seelisches
                            räumlich zu messen glaubt, mißt man im Grunde doch wieder nur
                            Körperliches, das nur diesem oder jenem Seelischen irgendwie unscharf
                            zugeordnet wird." </note>
                    </seg>
                    <ex>?</ex>
                    <lb/>+ <hi rendition="#normal">S</hi>. 144 <seg type="comment">
                        <orig>Schädelform ↔ Gleichungen Grad</orig>
                        <note xml:id="nywp_zmv_dw"> Gomperz, „Über Sinn“, S. 144 „ [...] geben
                            könnte, etwa von der Form: ein Mensch mit dieser oder so gebauter
                            Schädelform, so oder so gebauten Nervenfasern, vermag Gleichungen dieses
                            oder jenes Grades, überhaupt Aufgaben dieser oder jener
                            Schwierigkeitsklasse, etwa auch noch: innerhalb eines so und so langen
                            Zeitraums aufzulösen. Allein in Wahrheit finden sich kaum Ansätze zu
                            Forschungsergebnissen dieser Art.“ </note>
                    </seg>
                    <lb/>+ <hi rendition="#normal">S</hi>. 145 Versuch die <seg type="comment">
                        <orig>drei Gebiete</orig>
                        <note xml:id="nppw_gnv_dw"> = Körperliches, Seelisches, Geistiges. Vgl.
                            Gomperz, „Über Sinn“, S. 144f .</note>
                    </seg>zu vereinigen<ex>.</ex>
                    <lb/>
                    <hi rendition="#normal">S</hi>. 146 <seg type="comment">
                        <orig>
                            <hi rendition="#normal">N</hi> 75</orig>
                        <note xml:id="now3_knv_dw"> Es gibt keine Fußnote auf dieser Seite und die
                            Unterkapitelziffer auf Seite 146 ist 74. Daher ist unklar, worauf sich N
                            75 bezieht. </note>
                    </seg> Wäre <seg type="critical">
                        <orig>Gomperz</orig>
                        <note xml:id="nugq_nnv_dw"> In der Mitschrift ‚Komperz’ geschrieben. </note>
                    </seg>befriedigt, wenn psychophy<ex>sischer</ex> Parallelismus? Und zusammen
                        <gap unit="words" quantity="1" reason="illegible"/> stehen. <lb/>+ <hi rendition="#normal">S</hi>. 167 Wahrscheinlichkeit, Zusammenhang zwischen
                        Geistig<ex>em</ex> und Körperlich<ex>em</ex>, <seg type="comment">
                        <orig>Reduktion</orig>
                        <ex>.</ex>
                        <note xml:id="nuzr_14v_dw"> Gomperz spricht an dieser Stelle des Buches im
                            Vorlesungsmanuskript nicht von ‚Reduktion’, sondern von ‚Entsprechung'
                            zwischen körperlichen und geistigen Gebilden. </note>
                    </seg>
                    <lb/>
                    <add place="right">+ <hi rendition="#normal">S</hi>. <hi rendition="#u">173 (<hi rendition="#normal">Kl<ex>ein</ex> g<ex>edruckt</ex>
                            </hi> Behauptet er Körperliches und Seelisches lassen sich überhaupt
                            nicht trennen?? Gehen stetig ineinander über?</hi>?<seg type="comment">
                            <orig/>
                            <note xml:id="nx3q_x4v_dw"> Gomperz, „Über Sinn“, S. 173: „Fest und
                                scharf scheinen die Grenzen zwischen äußerer und innerer Wahrnehmung
                                nur solange, als man sich jene durch Farben oder Klänge, diese durch
                                Denk- oder Willens. </note>
                        </seg>
                        <lb/>175 <seg type="comment">
                            <orig>Hat auf wirtschaftlichen Wert wirken, etwas mit Wert zu tun</orig>
                            <note xml:id="nf2t_dpv_dw"> Gomperz, „Über Sinn“, S. 175f.: „Allein das
                                Denken, das Werten, das Vorschreiben, es hat auch einen Inhalt. Es
                                bezieht sich etwa auf Wahrheiten, auf Zahlenverhältnisse, auf Waren
                                , [...]. Dies aber sind nicht mehr seelische, sondern geistige
                                Gebilde. [...] Dies festzustellen ist keineswegs Aufgabe der
                                Seelenlehre, es kommt vielmehr den Vernunftwissenschaften zu: der
                                Denk- und Zahlenlehre, der Wirtschaftswissenschaft, der Kunst-, der
                                Sitten und der Rechtslehre. So weit jene Wahrheiten, Werte,
                                Rechtssätze miteinander verträglich sind, [...] werden sie zu
                                umfassenderen Gebilden [...]." </note>
                        </seg>
                        <ex>?</ex>
                        <lb/>+ <hi rendition="#u">Ist seine Vernunftwissenschaft etwas anderes als
                            Autonomie</hi>? <lb/>
                        <hi rendition="#normal">S</hi>. 186 <seg type="comment">
                            <orig>Glaubt er wirklich, dass ein Staatsstreich naturwissenschaftlich
                                unerklärlich ist</orig>
                            <note xml:id="nrt4_lpv_dw"> Gomperz, „Über Sinn“, S. 186: „Daß in einer
                                Volksrede, bei einem Staatsstreich, ebenso auch in jedem
                                Rechtsstreit, jedem Schauspiel, jedem Krieg usf. ins Unendliche,
                                Körperliches, Seelisches und Geistiges ineinandergreifen, dies macht
                                uns nicht einen Augenblick lang bedenklich; [...]." </note>
                        </seg>
                        <ex>?</ex>
                        <lb/>
                        <hi rendition="#normal">S</hi>. <hi rendition="#u">187 (<hi rendition="#normal">kl<ex>ein</ex> g<ex>edruckt</ex>
                            </hi>) Warum nicht aus Seele? Kann endliches Gesetz erklären, dass <seg type="comment">
                                <orig>Maschinengewehre stärker sind als Rede</orig>
                                <note xml:id="npfh_spv_dw"> Gomperz, „Über Sinn“, S. 187: „[...]:
                                    daß Maschinengewehre stärker sind als Parlamentsreden, daß 20000
                                    Mann mehr sind als 5000 - sowohl jene Tatsache wie diese
                                    Einsicht, beide lassen sich nicht aus irgendwelchen Gesetzen des
                                    Seelenlebens erklären." </note>
                            </seg>
                        </hi>
                        <hi rendition="#u">?</hi>
                    </add>
                    <milestone unit="section" rendition="#hr"/>
                    <hi rendition="#normal">S</hi>. 168 <hi rendition="#normal">Z</hi> 13 <hi rendition="#normal">v<ex>on</ex> o<ex>ben</ex>
                    </hi>
                    <seg type="comment">
                        <orig>Was für Köpfe sind das</orig>
                        <note xml:id="nvk3_1qv_dw"> Gomperz, „Über Sinn“, S. 168: „Wie indes dies
                            Ineinander von Geistigem und Körperlichem möglich ist, worauf es
                            zurückzuführen, [...] ja gerade heute mühen sich an diesen Fragen die
                            besten philosophischen Köpfe vergeblich ab." </note>
                    </seg>
                    <ex>?</ex>
                    <lb/>
                </p>
                <p>[loses eingefügtes Blatt, Rückseite] Was ist das <seg type="comment">
                        <orig>Sinngebilde</orig>
                        <note xml:id="nxsd_gqv_dw"> Gomperz, „Über Sinn“, S. 29: „Streng genommen
                            wenigstens sollte man nur das „Verrstandene“ ein „Sinngebilde“ nennen,
                            wogegen das „Unverstandene“ dann bloß ein eines Sinnes fähiges
                            „Gebilde“zu heißen hätte.“</note>
                    </seg>, das Unverständliche, das des Sinn<ex>es</ex> fähigen Gebilde? <hi rendition="#normal">S</hi>. 29 <hi rendition="#normal">u<ex>nten</ex>
                    </hi>
                    <lb/>+ <hi rendition="#normal">Heracl<ex>it</ex>
                    </hi>, <seg type="comment">
                        <orig>Zusammenfallen der Gegensätze </orig>
                        <note xml:id="nfwm_tqv_dw"> Gomperz, „Über Sinn“, S. 29: „[...]; so etwa mag
                            es ja dem Herakleitos mit dem „Zusammenfallen der Gegensätze“ gegangen
                            sein.“ </note>
                    </seg>
                    <lb/>+ <seg type="comment">
                        <seg type="comment">
                            <orig>
                                <orig>Regenbogen knirscht laut</orig>
                            </orig>
                            <note xml:id="nu4m_yqv_dw">
                                <note xml:id="nhx5_4yp_dw">Gomperz, „Über Sinn“, S. 33, 56 und
                                    60</note>
                            </note>
                        </seg>
                    </seg>
                    <seg type="comment">
                        <orig>, <seg type="comment">
                                <orig>Maus frisst die Katze sinnlos</orig>
                            </seg>? </orig>
                        <note xml:id="nu4m_yqv_dw">
                            <note xml:id="nhtx_qyp_dw">Gomperz, „Über Sinn“, S. 34</note>
                        </note>
                    </seg>
                    <seg type="comment">
                        <seg type="comment">
                            <orig>
                                <orig>Katzen sind keine Katzen</orig>
                                <ex>.</ex>
                            </orig>
                            <note xml:id="nu4m_yqv_dw">
                                <p>
                                    <seg type="comment">
                                        <note xml:id="nohr_syp_dw">Gomperz, „Über Sinn“, S. 34,
                                            56</note>
                                    </seg>
                                </p> Beispiele für unsinnige Sätze, wie sie im Wiener Kreis
                                diskutiert wurden.</note>
                        </seg>
                    </seg>
                    <lb/>+ S 44 <hi rendition="#normal">o<ex>ben</ex>
                    </hi> Verhältnis Ding an sich für Beziehungen? <lb/>+ <hi rendition="#normal">Crit<ex>ic</ex> Carn<ex>ap</ex>
                    </hi> S. 60 <lb/>
                    <unclear reason="illegible" cert="">34</unclear>. Geraten bei den Beispielen
                    wirklich mehrere <seg type="comment">
                        <orig>verschiedene Bereitschaften</orig>
                        <note xml:id="ny2g_prv_dw"> Gomperz, „Über Sinn“, S. 53: „Im einzelnen sind
                            ja die Bereitschaften, sprachliche Gebilde zu verstehen, je nach den
                            Erfahrungen, nach dem Bildungsgrad, vor allem nach der
                            Volkszugehörigkeit des Verstehenden im höchsten Maße verschieden: dem
                            nur des Deutschen Kundigen fehlt jede Bereitschaft sich bei einem
                            spanischen, dem nur des Spanischen Kundigen jede, sich bei einem
                            deutschen Wort etwas zu denken; [...]“ </note>
                    </seg> in Streit? <lb/>? <del rendition="#s">wenn</del>
                    <hi rendition="#normal">S</hi>. 53 <seg type="comment">
                        <orig>Wann mutet uns eigentlich ein Satz Verstehen zu</orig>
                        <note xml:id="nlt4_vrv_dw"> Bei Gomperz, „Über Sinn“, S. 54: „Ein Satz, der
                            sowohl seinen Worten nach wie auch als Ganzes uns ein Verstehen
                            „zumutet“, [...] Wie muß ein Satz beschaffen sein, um uns ein
                            „Verstehen“ nicht nur „zuzumuten“, sondern auch zu gestatten?“ </note>
                    </seg>(spanischer Satz)<ex>?</ex> Wann ist ein Satz sinnvoll<ex>?</ex> Steht im
                    Widerspruch zu <hi rendition="#normal">S</hi>. 59 unten<ex>.</ex> Diese Sätze
                    sollten sinnfrei sein<ex>.</ex> Und zur Definition auf <hi rendition="#normal">S</hi>. 55 was Form und was Inhalt ist<ex>.</ex>
                    <lb/>
                    <hi rendition="#normal">S</hi>. 68 Kleingedruckt<ex>,</ex> wieso <seg type="comment">
                        <orig>Erhärtung</orig>
                        <note xml:id="nosb_gsv_dw"> Gomperz, „Über Sinn“, S. 68: „Ob’s Begriffe
                            gibt, bei denen sich auch derjenige, der ihre Bedeutung voll erfaßt,
                            ganz und gar nichts anschaulich vorzustellen weiß, mag hier unerörtert
                            bleiben: [...]. Unzweifelhaft dagegen ist soviel, daß sehr zahlreiche
                            Begriffe jenen, die ihre Bedeutung nicht voll zu erfassen im Stande
                            sind, als solche erscheinen, bei denen sich schlechthin nichts
                            anschaulich Vorstellbares denken läßt, und daß sie diese Begriffe eben
                            deshalb dann kurzerhand für „Unsinn“ erklären; und das reicht zur
                            Erhärtung des hier Behaupteten hin.“ </note>
                    </seg>
                    <ex>?</ex>
                    <lb/>Sinn hat, was die Auffassung<ex>,</ex> zu der es auffordert<ex>,</ex> auch
                        gestattet<ex>.</ex> Ist das nicht ein <hi rendition="#normal">id per id</hi>
                    <ex>?</ex>
                    <lb/>
                    <hi rendition="#normal">S</hi>. 77 Zusammenhang zwischen Sinn und Leben – sollte
                    damit wirklich <hi rendition="#normal">Dil<ex>theys</ex>
                    </hi> und <hi rendition="#normal">Bühl<ex>ers</ex>
                    </hi> Behauptung erhärtet werden?? Danach <hi rendition="#u">in <hi rendition="#uu">alle<ex>n</ex>
                        </hi> Lebenszusammenhängen<choice>
                            <sic>d</sic>
                            <corr type="deleted"/>
                        </choice>
                    </hi>
                    <seg type="comment">
                        <orig/>
                        <note xml:id="ny21_ysv_dw"> Gomperz, „Über Sinn“, S. 76: „[...], wo diese
                            Aufforderung „erfüllt“ werden kann, da glauben wir zu verstehen. Allein
                            mehr als das. Wie könnten, so mußten wir vorhin fragen, Sätze der
                            Zahlen- und Raumlehre einen Lebenszusammenhang spiegeln? Nun so ganz und
                            gar undenkbar ist das nicht [...].“ Gomperz, Über Sinn, S. 77: „Wo aber
                            eine Erwartung erfüllt wird, da wird auch eine Spannung gelöst, da
                            erfolgt mithin ein Fortgang von einem Glied eines Lebenszusammenhangs
                            zum anderen. Ganz wesenhaft aber schließt ja, wie der Unsinn eine
                            Enttäuschung, so der Sinn eine Erfüllung der Erwartung, ein Gebilde so
                            oder so auffassen zu können, ein. So daß wir denn sagen dürfen: auch an
                            sich selbst ist „Verstehen“, einen „Sinn“ erfassen, nicht etwa etwas
                            völlig Lebensfremdes; was nicht lebte, das könnte, wie nicht enttäuscht,
                            so auch nicht erfüllt werden, ein Wesen aber, das keine Erfüllung
                            kennte, dem wär' auch nichts verständlich, nichts sinnvoll. - Im Grunde
                            mag sich's freilich von selbst verstehen, daß Verstehen ein Denken, und
                            kennen wir doch nichts, das dächte, ohne zu leben. Doch auch dies ist
                            nicht die tiefliegenste der Beziehungen, die zwischen „Sinn“ und Leben
                            bestehen.. Voraussetzung alles „Sinns“ ist unsere Bereitschaft, ein
                            Gebilde so oder anders aufzufassen; [...].“</note>
                    </seg>
                    <ex>?</ex>
                    <lb/>
                    <hi rendition="#normal">S</hi>. 15 <?oxy_comment_start author="engelen" timestamp="20160601T124437+0200" comment="Die beiden Dreiecke &quot;stehen mit der Grundfläche aufeinander&quot;"?>∆∇<?oxy_comment_end?>
                    <hi rendition="#normal">S</hi>. 84 Widerspruch <lb/>
                    <hi rendition="#normal">S</hi>. 54 Zeile 9 von unten<ex>:</ex> Wird das wirklich
                        definiert<ex>?</ex> → siehe dazu <hi rendition="#normal">S</hi>. 58 Lehre
                    <lb/>Welcher Unterschied zwischen <hi rendition="#normal">Meviodär</hi>
                    <seg type="comment">
                        <orig/>
                        <note xml:id="nmtd_yvv_dw"> Gomperz, „Über Sinn“, S. 57: „[...] für jede
                            Lautgruppe: soll sie in Wahrheit „Sinn“ haben, so darf sie nicht nur
                            aussehen wie ein verständliches Wort (ganz so sieht ja z. B. das Wort
                            „Meviodär“ aus), <supplied cert="high" prev="">...</supplied>.“ </note>
                    </seg> und <hi rendition="#normal">pstkrti</hi>
                    <seg type="comment">
                        <orig/>
                        <note xml:id="ni24_dzp_dw"> Gomperz, „Über Sinn“,S. 57: „Wohl aber vermag
                            ein Wort – oder richtiger eine Lautgruppe – lautlich widersinnig zu
                            sein. Das würde z. B. für die Lautgruppe „pstkrti“ zutreffen.“</note>
                    </seg>
                    <ex>?</ex>
                    <lb/> ?<hi rendition="#normal">S</hi>. 68 Begriffe können keiner Anschauung
                        entsprechen<ex>,</ex> sind unsinnig? </p>
                <p>[3] <hi rendition="#normal">August Messer</hi> Wissenschaft und Bildung, 4 Bände,
                    Geschichte der Philosophie <supplied cert="high" prev="">Bde.</supplied> 2 – 3,
                        <supplied cert="high" prev="">Bd.</supplied> 4 Philosophie der Gegenwart
                    <lb/>1. <hi rendition="#normal">Paul Deussen</hi>
                    <lb/>
                    <hi rendition="#normal">Rich<ex>ard</ex> Falkenberg</hi> sehr ausführlich und
                    trocken <lb/>
                    <hi rendition="#normal">Überweg</hi> 3 – 4 ; <supplied cert="high" prev="">Bd.</supplied> 4 nur deutsche Philosophie <lb/>2. <hi rendition="#normal">Windelband</hi> Geschichte der neueren Philosophie in ihrem Zusammenhange
                    mit der allgemeinen Kultur und den besonderen Wissenschaften <lb/>
                    <hi rendition="#normal">Harald Höffding</hi>
                    <lb/>
                    <milestone unit="section" rendition="#hr"/>
                </p>
                <p>
                    <list type="bulleted">
                        <item>Einteilung<ex>:</ex> 1. Philosophie der Renaissance 1440 – 1640</item>
                        <item>2. Rationalisten und Empiristen 1640 – 1710 Philosophie des
                            Barock</item>
                        <item>3. Philosophie der Aufklärung 1710 – 1790</item>
                        <item>4. Philosophie der Romantik 1790 – 1840</item>
                        <item>5. Philosophie der neuesten Zeiten 1840 – 1926</item>
                    </list>
                </p>
                <milestone unit="section" rendition="#hr"/>
                <p>
                    <hi rendition="#normal">Phil<ex>osphie</ex> d<ex>er</ex> Renaissance</hi>
                    <lb/>Mit dieser Zeit beschäftigt man sich sehr wenig. <supplied cert="high" prev="">Es</supplied> ist die Zeit des Suchens von neuen Wegen. Die meisten
                    sind wieder verlassen worden<ex>,</ex> daher kann man an sie nicht<choice>
                        <sic>s</sic>
                        <corr type="deleted"/>
                    </choice> als Anfang anknüpfen. Problem dieser <unclear reason="illegible" cert="">Mittelzeit</unclear>
                    <del rendition="#s">Alter</del> = Verhältnis des Glaubens zum Wissen ≡
                    Verhältnis der Glaubenssysteme zwischen Plato und Aristoteles. Das Mittelalter
                    zielt darauf ab<ex>,</ex> diese in Einklang zu bringen<ex>,</ex> indem sie [4]
                    die Glaubenslehre beweisen<ex>.</ex> [Anselm von Canterbury ist
                        überzeugt<ex>,</ex> dass alle Kirchenlehre<ex>n</ex> zu<choice>
                        <sic>m</sic>
                        <corr cert="high">r</corr>
                    </choice> Drei-Einigkeit<ex>,</ex> sich beweisen lassen<del rendition="#s">]</del>
                    <ex>–</ex> um dieses Jahr 1200. Damals engster Zusammenhang zwischen Glaube und
                    Wissen. <hi rendition="#normal">credo ut intelligam</hi>, Glaube = Vorstufe des
                    Wissens]. Seit 1200 Änderung. Es wird Aristoteles statt Plato gelesen und zwar
                    mit den Erläuterungen der Araber. <del rendition="#s">Im 13 Jahhundert</del> Das
                    bewirkt einen Rückschritt in dieser Richtung<ex>.</ex>
                    <lb/>Um 1300 (Hochscholastik) unterscheidet man zwischen Arten von Wahrheiten:
                    natürliche (Gott, Unsterblichkeit), unnatürliche (Dreieinigkeit)<ex>.</ex> Sie
                    sind nur nicht unsinnig (enthalten keine Widersprüche). <hi rendition="#u">
                        <hi rendition="#normal">Duns Scotus</hi>
                    </hi> sagt zum Beispiel<ex>,</ex> dass Unsterblichkeit und Eigenschaften Gottes
                    nicht mehr vernünftig bewiesen werden können. Beweisbar <supplied cert="high" prev="">ist</supplied> nur <supplied cert="high" prev="">die</supplied>
                    Existenz Gottes. Später lehrt <hi rendition="#u">William von <hi rendition="#normal">Okkam</hi>
                    </hi>
                    <ex>,</ex> dass nicht nur keine Glaubenswahrheiten bewiesen werden
                        können<ex>,</ex> sondern dass einige der Vernunft widersprechen<ex>,</ex>
                    daher eine doppelte Wahrheit. Solche Widersprüche können sich nicht
                        halten<ex>,</ex> man stellt entweder die Vernunft oder die Glaubenslehre
                        zurück<ex>.</ex>
                    <lb/>Versuch einer Einheit durch <hi rendition="#u">
                        <hi rendition="#normal">Roger Bacon</hi>
                    </hi>
                    <ex>:</ex> Alles Wissen muss auf Erfahrung gegründet werden: 1.
                        äußerlicher<ex>,</ex> 2. innerer<ex>;</ex> diese ist das unmittelbare
                    Erfassen der Gottheit<ex>,</ex> daher soll die Religion für Mystiker gegründet
                        werden<ex>.</ex> Als <del rendition="#s">
                        <gap quantity="1" unit="words"/>
                    </del> Musterbeispiel der äußeren Erfahrung führt er die Materie an. Der neue
                    Impuls zum Denken kommt von den neuen kulturellen Tatsachen her. <hi rendition="#u">1439 <seg type="comment">
                            <orig>Konzil von Florenz</orig>
                            <note xml:id="nhmp_kxl_vw">Dort wurde eine Union zwischen der
                                griechischen und lateinischen Kirche beschlossen.</note>
                        </seg>
                    </hi> zur Beseitigung der Kirchenspaltung<ex>,</ex>
                    <seg type="comment"/>weil sie bedroht sind von der Türken. Die Griechen bringen
                        <hi rendition="#u">Plato und Aristoteles</hi> mit. <gap unit="words" quantity="1" reason="illegible"/> und <gap unit="chars" quantity="1" reason="illegible"/> – <hi rendition="#u">1453</hi>
                    <ex>.</ex>
                    <lb/>
                    <hi rendition="#u">1455</hi> Erfindung <hi rendition="#u">des
                            Buchdruck<ex>s</ex>
                    </hi>
                    <supplied cert="high" prev="">durch</supplied> Gutenberg. <hi rendition="#u">1482 der erste Plato, 1489 let<ex>ster</ex> Aristoteles</hi>. <lb/>[5] 1492
                        <hi rendition="#u">Entdeckung von Amerika</hi>. Damit <hi rendition="#u">stürzt das Erdbild des</hi> Mittelalter zusammen. <lb/>1517 <hi rendition="#u">Reformation</hi>
                    <lb/>1543 Zwei epochemachende Werke<ex>:</ex>
                    <list type="bulleted">
                        <item>
                            <hi rendition="#u">
                                <hi rendition="#normal">Anatomie v<ex>on</ex> Andreas Vesalius</hi>
                            </hi>
                            <ex>.</ex> Das erste Mal wird der Körper nach Augenschein beschrieben
                            und nicht nach <hi rendition="#normal">Galen</hi>
                            <ex>,</ex> sogar von <hi rendition="#normal">Leonardo da Vinci</hi> gilt
                                dies<ex>.</ex>
                        </item>
                        <item>Und Werk des <hi rendition="#u">Kopernikus</hi>
                            <ex>,</ex>
                            <hi rendition="#u">
                                <hi rendition="#normal">de orbium coelestium revolutionibus</hi>
                            </hi>
                            <ex>.</ex> Damit stürzt auch das Weltbild. Dadurch wird auch die Physik
                            des Aristoteles umgestürzt<ex>.</ex> Gegen Ende des 16. Jahrhunderts
                            sind die besten Köpfe für sie gewonnen<ex>.</ex>
                        </item>
                    </list>1596, 1609, 1619 <hi rendition="#normal">Prodomus diss<ex>ertationum</ex>
                            cosmogr<ex>aphicarum</ex>
                        <hi rendition="#u">Kepler</hi>
                    </hi>
                    <lb/>1632, 1638 <hi rendition="#normal">Dialog d<ex>es</ex>
                        <hi rendition="#u">Galilei</hi>
                    </hi> gibt der Lehre dann eine ungeheure Verbreitung<ex>.</ex> Erst Anfang des
                    19. Jahrhunderts wurde das Wirken des <hi rendition="#normal">Gal<ex>ilei</ex>
                    </hi> und <hi rendition="#normal">Kop<ex>ernikus</ex>
                    </hi> aus dem Ind<ex>ex</ex> gestrichen<ex>.</ex> Um <del rendition="#s">Zeile</del> dieselbe Zeit <supplied cert="high" prev="">wird</supplied> von
                        Gal<ex>ilei</ex> Mechanik entdeckt – <hi rendition="#u">Fernrohre,
                        Thermometer</hi>, <unclear reason="illegible" cert="">alsbald</unclear>
                    <ex>.</ex>
                    <lb/>
                    <seg type="comment">
                        <orig>
                            <seg type="comment">1695 </seg>
                            <del rendition="#s">in</del>
                            <del rendition="#s"> der</del> Analytische Geometrie von
                            Descartes</orig>
                        <note xml:id="nkff_qxl_vw">Descartes veröffentlicht seine Abhandlung zur
                            Geometrie 1637. Die Zeitangabe bezieht sich daher entweder nicht auf die
                            Zeit der Abfassung von Descartes’ Geometrie oder es liegt ein
                            Schreibfehler vor.</note>
                    </seg>. <lb/>
                </p>
                <milestone unit="section" rendition="#hr"/>
                <p>
                    <list type="bulleted">
                        <item>1. Erneuerung der antiken Systeme<list type="bulleted">
                                <item>a. Vorzeichen einer Erneuerung des Aristotelismus<ex>.</ex> 2
                                    neue Auffassungen<ex>,</ex> die eine knüpft an an die Auffassung
                                    bei den <hi rendition="#normal">Araber<ex>n</ex>
                                    </hi>, der letzte Aristoteles Erklärer ist <hi rendition="#normal">Averroes</hi>
                                    <add place="superlinear">12. Jahrhundert Leibarzt eines
                                        Kalifen</add>. Er erkennt nicht jedem Menschen eine Vernunft
                                        zu<ex>,</ex> sondern eine Vernunft für alle<ex>.</ex> Ein
                                    Zwischenwesen zwischen Gott und de<choice>
                                        <sic>n</sic>
                                        <corr cert="high">r</corr>
                                    </choice> Menschheit. <seg type="comment">
                                        <orig>Schule von <hi rendition="#normal">Averroisten</hi>
                                            <choice>
                                                <sic>ist</sic>
                                                <corr cert="high">in</corr>
                                            </choice> Padua</orig>
                                        <note xml:id="nonb_5xl_vw">
                                            <note xml:id="nnzn_qzw_dw">Von einer Schule von Padua
                                                wird in der heutigen Forschung in Bezug auf den
                                                Averroismus nicht mehr gesprochen. Vgl. aber Rudolf
                                                Eislers „Wörterbuch der philosophischen Begriffe“
                                                von 1904: „Averroïsmus heißt die Deutung des
                                                Aristoteles im Sinne des AVERROES, aufgekommen und
                                                vom 14. bis zum 17. Jahrhundert herrschend in der
                                                Schule von Padua. Nach der averroïstischen Lehre ist
                                                der „tätige Intellekt“ (s. d.) eins mit dem
                                                göttlichen Geiste, der in allen Seelen einheitlich
                                                wirksam und unsterblich ist, während es eine
                                                individuelle Unsterblichkeit nicht gibt. Die
                                                Alexandristen (s. d.) hingegen leugnen jedwede
                                                Unsterblichkeit. Averroïsten sind mehr oder weniger
                                                NICOLETTO VERNIAS (De unitate intellectus),
                                                ALEXANDER ACHILLINI, AUGUSTINUS NIPHUS, ZABARELLA,
                                                ANDREAS CAESALPINUS, nach welchem Gott die „anima
                                                universalis“ ist (Quaest. peripat. 1571), CESARE
                                                CREMONINI (vgl. ÜBERWEG, Gr. d. Gesch. d. Phil.
                                                III9, 19 ff. u. STÖCKL III, 203).“
                                                http://www.textlog.de/1345.html </note>
                                        </note>
                                    </seg>
                                    <ex>,<seg type="comment"/>
                                    </ex>an der Spitze steht <supplied cert="high" prev="">Augustinus Niphus</supplied>
                                    <ex>;</ex> allgemein keine individuelle
                                        Unsterblichkeit<ex>.</ex> [6] <hi rendition="#uu">
                                        <hi rendition="#normal">Augustinus Niphus</hi>
                                    </hi> um 1500. Andere schließen sich an <seg type="comment">
                                        <orig>
                                            <hi rendition="#normal">Alex v<ex>on</ex>
                                                Aphrodisias</hi>
                                        </orig>
                                        <note xml:id="nnvr_zxl_vw">Um 200 n. Chr. Einer der
                                            wichtigsten Aristoteles-Kommentatoren, von dem
                                            zahlreiche Schriften auf Arabisch erhalten sind.</note>
                                    </seg> an<ex>,</ex> erster antiker
                                        Aristoteles–Erklärer<ex>,</ex> der Vorkämpfer dieser Gruppe
                                    von <hi rendition="#normal">
                                        <seg type="comment">
                                            <orig>
                                                <hi rendition="#uu">
                                                    <hi rendition="#normal">Peter Pomponatius</hi>
                                                </hi>
                                            </orig>
                                            <note xml:id="nwqf_b1x_dw"> 1462–1525 n. Chr. </note>
                                        </seg>
                                    </hi>. Dieser leug<ex>net</ex> die Unsterblichkeit
                                    überhaupt.</item>
                                <item>b. Erneuer<ex>ter</ex> Platonismus von <hi rendition="#normal">Ge<choice>
                                            <sic>n</sic>
                                            <corr cert="high">m</corr>
                                        </choice>istos</hi> (= angefüllt), daher nennt er sich <hi rendition="#normal">Plethon</hi>
                                    <ex>,</ex> um an Plato zu erinnern. Er <choice>
                                        <sic>so</sic>
                                        <corr cert="high">wi</corr>
                                    </choice>ll den Platonismus <unclear reason="illegible" cert="">k<ex>ü</ex>nstlich</unclear> den neuen Platonismus
                                    setzen. Er glaubt durch eine völkische Erneuerung des
                                    Griechentums die Türken abzuwehren. Sein einflussreichster
                                    Anhänger ist <hi rendition="#u">
                                        <hi rendition="#normal">Bessa<choice>
                                                <sic>l</sic>
                                                <corr cert="high">r</corr>
                                            </choice>ion – Marsilius Ficinus</hi>
                                    </hi> (1433 – 99) (in Übersetzung in der
                                        phil<ex>osophischen</ex> Bibl<ex>iothek</ex>)<ex>.</ex>
                                </item>
                                <item>c. Erneuerung der stoischen Philosophie – von <hi rendition="#normal">
                                        <hi rendition="#u">Justus Lipsius</hi>
                                    </hi> 2. Hälfte des 16. Jahrhunderts<ex>.</ex>
                                </item>
                                <item>d. Erneuerung der epikureischen Philosophie<ex>,</ex>
                                    <hi rendition="#u">
                                        <hi rendition="#normal">Pierre Gassendi</hi>
                                    </hi> (<hi rendition="#normal">Gassendus</hi>
                                    <add place="superlinear">1592 – 1655</add>)<ex>,</ex>
                                        Priester<ex>.</ex>
                                </item>
                                <item>e. <hi rendition="#normal">
                                        <hi rendition="#u">Michel de Montaigne</hi>
                                    </hi>
                                    <ex>,</ex> 2. Hälfte des 16. Jahrhunderts<ex>.</ex>
                                </item>
                                <item>f. <hi rendition="#normal">Pythagorismus</hi> trifft zusammen
                                    mit den fortschreitenden Naturwissenschaften Zielen <choice>
                                        <sic>zusammen</sic>
                                        <corr type="deleted"/>
                                    </choice>.</item>
                            </list>
                        </item>
                        <item>2. <hi rendition="#u">
                                <hi rendition="#normal">Picus v<ex>on</ex> Mirandola</hi>
                            </hi> Philosophie auf <hi rendition="#normal">Cabbala</hi>
                                gegründet<ex>.</ex> Ihm folgt <hi rendition="#normal">
                                <hi rendition="#uu">Johannes Reuchlin</hi>
                            </hi>
                            <ex>.</ex> Kirche<ex>n</ex>philosophie folgt dem <hi rendition="#normal">Thomas</hi> von <hi rendition="#normal">Aquino</hi>
                            <ex>.</ex> In der protestantischen Kirche bildet <hi rendition="#normal">
                                <hi rendition="#uu">Ph<ex>ilipp</ex> Melanchthon</hi>
                            </hi> aus Aristoteles und Luther eine Mischlehre<ex>.</ex>
                        </item>
                    </list>[7] <hi rendition="#u">Jakob </hi>
                    <hi rendition="#uu">Böhme</hi>
                    <add place="superlinear">1555 – 1624</add> übt auf die protestantische Religion
                    einen großen Einfluss aus. (Wortspiel, die Dinge werden <hi rendition="#normal">inqualiert</hi> (Qualität, Quale)<ex>)</ex> Originell und auf Schelling
                    wirkend ist seine Lehre von Gott, in Gott selbst ist ein dunkler
                        Urgrund<ex>,</ex> etwas nicht Gutes<ex>,</ex> wogegen sich Gott ergibt und
                    den er beständig überwindet. Und daher stammt das Übel in der Welt<ex>,</ex>
                    daher hat die Welt zwar das Streben der Überwindung des Minderwertigen<ex>,</ex>
                    aber <del rendition="#s">das</del> es gibt doch Schlechtes und Lei<choice>
                        <sic>b</sic>
                        <corr cert="high">d</corr>
                    </choice> in ihr. <list type="bulleted">
                        <item>3. Philosophie auf Erfahrung gegründet<ex>:</ex>
                            <hi rendition="#u">
                                <hi rendition="#normal">Aureolus Theophrastus Bombastus</hi>
                            </hi> von Hohenheim<ex>,</ex> genannt <hi rendition="#normal">
                                <hi rendition="#u">Paracelsus</hi> Bombastus</hi> =
                                Baumbast<ex>.</ex> Erste Hälfte des 16. Jahrhunderts – er ist in
                            erster Linie Arzt (gegen <hi rendition="#normal">Galen</hi> und <hi rendition="#normal">Hippocr<ex>ates</ex>
                            </hi>)<ex>.</ex> In der Philosophie sagt er<ex>:</ex>
                            <ex>„</ex>Theorie und Erfahrung sollen getrennt marschieren und vereint
                                schlagen<ex>“</ex>
                            <ex>.</ex>
                        </item>
                    </list>
                    <seg type="comment">
                        <orig>
                            <hi rendition="#normal">
                                <hi rendition="#u">Hieronymus Cardanus</hi>
                            </hi>
                        </orig>
                        <note xml:id="nbl1_d1m_vw">= Gerolamo Cardano</note>
                    </seg>
                    <ex>, </ex> Zeitgenosse des Paracelsus, der Phil<ex>osophie</ex> auf Mathematik
                    gründet. <hi rendition="#u">
                        <hi rendition="#normal">Bernhardinus Telesius</hi>
                    </hi> will die Wissenschaft rein auf Erfahrung stellen<ex>.</ex> Er ist der
                    einzige vor <seg type="comment">
                        <orig>
                            <hi rendition="#normal">Baco</hi>
                        </orig>
                        <note xml:id="naz3_41m_vw">Gemeint ist Francis Bacon. Vgl. unten.</note>
                    </seg>
                    <ex>,</ex> der dies wagt. <hi rendition="#u">
                        <hi rendition="#normal">Thomas Campanella</hi>
                    </hi> sucht <del rendition="#s">
                        <gap quantity="1" unit="words"/>
                    </del> Erfahrung mit der Kirche zu vereinen. Die einzigen wirklich originellen
                    Geister dieser Zeiten<ex>,</ex> die mit dem Alten ganz brechen<ex>,</ex> sind
                        <hi rendition="#u">
                        <hi rendition="#normal">Giordano Bruno</hi>
                    </hi> und <seg type="comment">
                        <orig>
                            <hi rendition="#normal">
                                <hi rendition="#u">Baco v<ex>on</ex> Verulamio</hi>
                            </hi>
                        </orig>
                        <note xml:id="nmft_h1m_vw">Lateinischer Name von Francis Bacon.</note>
                    </seg>. <hi rendition="#normal">Bruno’s</hi> Entdeckung ist die Unendlichkeit
                    der Welt und ihre +Wertung<ex>.</ex> Es gibt unendlich viele Welten und Gott ist
                    ihre gemeinsame Seele. Eine Seele ist umso wertvoller je größer die Kraft und
                    [8] Leidenschaften. <del rendition="#s">
                        <gap quantity="1" unit="words"/>
                    </del>
                    <hi rendition="#u">
                        <hi rendition="#normal">Fr<ex>ancis</ex> Baco v<ex>on</ex> Verulam</hi>
                    </hi> – hat im Geist Nachfolger, die <unclear reason="illegible" cert="">meinen</unclear>
                    <ex>,</ex> das Glück der Menschen liege in seiner Herrschaft über die Natur und
                    diese beruhe auf der Kenntnis der Natur und diese werde gewonnen durch
                        Induktion<ex>,</ex> nicht durch Deduktion. Er beginnt auch eine Theorie der
                    Induktion. Wesen dieser Theorie ist erst Beobachtung und dann <hi rendition="#normal">experimentum crucis</hi>. Beispiel<ex>:</ex> Ebbe und
                        Flut<ex>,</ex> Mond und Strömung eines <gap unit="words" quantity="1" reason="illegible"/> aus dem Anderen<ex>;</ex> schwer ob es nach oben
                    abnimmt oder nicht. <lb/>1<hi rendition="#u">561 – 1626</hi>
                    <hi rendition="#normal">Baco v<ex>on</ex> Verulam</hi>
                    <lb/>1564 – 1641 <hi rendition="#u">
                        <hi rendition="#normal">Galilei</hi>
                    </hi>
                    <ex>,</ex> der die Naturwissenschaft auf Erfahrung gründet und das Programm
                        Bacon<ex>s</ex> in die Wirklichkeit umsetzt<ex>.</ex> Sein Verfahren ist:
                    aus <unclear reason="illegible" cert="">welchen</unclear>
                    <unclear reason="illegible" cert="">Graphts</unclear> kann man die Erscheinungen
                    ableiten. Das Wirkliche an der Welt ist daher das<ex>,</ex> was sich messen
                    lässt (Atomtheorie)<ex>.</ex> Daher kommt nur in Betracht<ex>:</ex> Größe,
                    Bewegung Zustand, Gestalt<ex>.</ex> Die übrigen Eigenschaften<ex>:</ex> Farbe
                    und Geruch<ex>,</ex> Wärme müssen daraus erklärt werden<ex>.</ex>
                    <lb/>Daher nähert sich Galilei an Epikur an. Unterschied liegt nur in der
                    Methode (Spekulation<ex>,</ex> Erfahrung<ex>,</ex>
                    <del rendition="#s">
                        <gap quantity="1" unit="words"/>
                    </del> Qualität<ex>,</ex> Quantität)<ex>.</ex> Die sekundären Eigenschaften
                    kommen den Dingen nicht selbst zu<ex>,</ex> sondern sie entstehen nur durch die
                    Einwirkung auf menschliche Organisation<ex>.</ex>
                    <lb/>Der älteste Denker dieser Art ist <hi rendition="#uu">
                        <hi rendition="#normal">Thomas Hobbes</hi>
                    </hi> (1588 – 1679)<ex>.</ex>
                    <lb/>Im Mittelpunkt steht die Wissenschaft<ex>,</ex> dass alle<ex>s</ex>
                        Gescheh<ex>en</ex> notwe<ex>ndig</ex> ist. Aus der <del rendition="#s">in
                        der</del> Beherrschbarkeit der Naturvorgänge wird auf ihre Notwendigkeit
                        geschlossen<ex>,</ex> außer diese<ex>m</ex> notwe<ex>ndigen</ex>
                    Geschehenden gibt es überhaupt nichts<ex>,</ex>
                    <seg type="critical">
                        <orig>sie</orig>
                        <note xml:id="nxbc_bbm_vw">= die Naturvorgänge.</note>
                    </seg> umfassen alle<ex>s</ex>. Für ihn hat die Notwendigkeit als
                        erste<ex>es</ex> Interesse aus wissenschaftlichen Gründen<ex>,</ex> nicht
                    aus religiösen wie zum Beispiel bei den Stoikern. Um diese Grundgedanken zu
                        führen<ex>,</ex> löst er 2 Aufgaben<ex>:</ex>
                    <lb/>
                    <list type="bulleted">
                        <item>[9] 1. Nur das Körperliche ist wirklich<ex>,</ex> denn sonst ist <seg type="critical">
                                <orig>nicht alles notwendig beherrschbar</orig>
                                <note xml:id="nfjz_hbm_vw">Andere Lesart: „nicht alles
                                        Notwe<ex>ndige</ex> beherrschbar.</note>
                            </seg>.</item>
                        <item>2. Innerhalb des Gebietes des Körperlichen gibt es von der
                                Notwe<ex>ndigkeit</ex> in dies keine Ausnahme.</item>
                    </list>
                    <list type="bulleted">
                        <item>1. Er leugnet daher das Allgemeine und das Seelische. Die
                            Eigenschaften existieren in gar keinem Sinn. Das Wirkliche sind nur
                            einzelne Körper und Namen<ex>,</ex> Name = Körper<ex>.</ex> Das
                            Allgemeine ist nur die Verbindung zwischen beiden. Dieser Streit
                                <supplied cert="high" prev="">spielt</supplied> schon im Mittelalter
                            eine große Rolle. Beginnt mit dem Streit zwischen <hi rendition="#normal">Aristoteles</hi> und <hi rendition="#normal">Plato</hi>, verschärft durch <hi rendition="#u">
                                <hi rendition="#normal">Roscellin</hi>
                            </hi>
                            <ex>,</ex> Begründer des <hi rendition="#normal">Nominalismus</hi>
                            <ex>.</ex> Allgemein ≡ <hi rendition="#normal">flatus vocis</hi>. Das
                            ist gegen die Drei<ex>-</ex>Einheit (<seg type="critical">
                                <orig>Gottvater</orig>
                                <note xml:id="ng3g_nbm_vw">
                                    <note xml:id="nfxy_ljx_dw">Andere Lesart: Gott, Vater</note>
                                </note>
                            </seg> und heiliger Geist haben eine gemeinsam<ex>es</ex> Wesen). <hi rendition="#normal">Ros</hi>c<ex>ellin</ex> gebannt und muss
                                widerrufen<ex>.</ex>
                            <hi rendition="#normal">Nominalismus</hi> = <hi rendition="#normal">Terminismus</hi>
                            <ex>. </ex>
                            <seg type="critical">
                                <orig>Hier gibt es noch Geister. Einzeln bei Hobbes. Zweck</orig>
                                <note xml:id="nxt1_vbm_vw">Andere Lesart: „Hier gibt es noch Geister
                                    einzeln. Bei Hobbes Zweck ...“.</note>
                            </seg> = Leugnung alle<ex>r</ex> Nicht-Kö<ex>rper</ex>
                            <ex>,</ex>
                            <del rendition="#s"> 2.</del> Seelen<ex>.</ex> Das leugnet er zum Teil
                            in Übereinstimmung mit <hi rendition="#normal">Galilei</hi>.
                            Empfindungen deuten sie etwas anders als Körper<ex>,</ex>
                            <choice>
                                <sic>sind</sic>
                                <corr cert="high">sie</corr>
                            </choice> sind bloß Schein. Empfindungen sind Bezeichnungen für etwas
                            Körperliches. Empfindungen = Bezeichnungen <choice>
                                <sic>von</sic>
                                <corr cert="high">für</corr>
                            </choice> von fremden Körpern in unserem Körper hervorgerufene
                            Veränderungen. Zum Beispiel: <seg type="critical">
                                <orig>Brennen</orig>
                                <note xml:id="nudl_tkx_dw">= Brennen der Haut.</note>
                            </seg> = Bezeichnung für körperliche Veränder<ex>ung</ex> der
                                Haut<ex>;</ex> Zorn: Bezeichnung der Blutwallung<ex>.</ex>
                        </item>
                        <item>
                            <p>
                                <milestone unit="section" rendition="#hr"/>
                            </p>
                        </item>
                        <item>2. <del rendition="#s">Ist</del> Man könnte zwei Dinge
                                ausnehmen<ex>:</ex> 1. Handlung der Menschen und 2. Vorgänge in der
                            menschlichen Gemeinschaft<ex>.</ex> Bewusstsein der Freiheit ist eine
                                Täuschung<ex>,</ex> auch hier ist sein Interesse
                                wissenschaftlich<ex>,</ex> nicht religiös<ex>,</ex> im Gegensatz zu
                            den Stoikern und <hi rendition="#normal">Augustinus</hi> (der Mensch
                            darf sich Gott gegenüber nichts als Verdienst anrechnen)<ex>.</ex>
                        </item>
                    </list>[10] Verursachung der menschlichen Handlungen nach Hobbes: Trieb,
                    Neigungen entsprechend den Naturgesetzen<ex>.</ex> Die menschlichen Handlungen
                    in der Gemeinschaft folgen ebenso unabänderlichen Gesetzen. Der Haupttrieb des
                    Menschen besteht in der Selbsterhaltung<ex>,</ex> im Streben nach Glück und
                    Macht und dem Vermeiden von Unglück und Erniedrigung. Daraus folgt für den
                    Anfang der menschlichen Gesellschaft<ex>:</ex>
                    <hi rendition="#normal">bellum omnium contra omnes</hi>. Schließlich sagen
                        sie<ex>,</ex> dass das allen schadet. Daher gründen sie das Recht als
                    Versicherung gegen Verlust<ex>.</ex> Sie geben einen Teil ihrer Güter
                        hin<ex>,</ex> um gegen die Anderen geschützt zu werden. Sie setzen also eine
                    Obrigkeit ein. <del rendition="#s">[</del>Diese Lehre vom Gesellschaftsvertrag
                    kommt schon bei den Epikureern vor und wird <choice>
                        <sic>mit</sic>
                        <corr cert="high">im</corr>
                    </choice> Mittelalter vertreten von <hi rendition="#normal">Marsilius
                            v<ex>on</ex> Padua</hi> zur Zeit des Streits zwischen <seg type="critical">
                        <orig>
                            <hi rendition="#normal">Ludwig</hi> dem Bayern <del rendition="#s">von</del> und Friedrich XXII</orig>
                        <note xml:id="nmcv_hrx_dw"> Gödel verwechselt hier beim Zuhören die beiden
                            Zeitgenossen und Gegner Ludwigs des Bayern, nämlich Papst Johannes XXII
                            und Friedrich den Schönen.</note>
                    </seg>. Dem Kaiser kommt das Recht auf Herrschaft zu als verliehen vom
                        Volke.<del rendition="#s">]</del> Beste Staatsform für die Gegenwart =
                        Monarchie<ex>,</ex> weil eine Befehlsgewalt notwe<ex>ndig</ex> ist. Die
                    Macht der Obrigkeit muss auf jeden Fall unbeschränkt sein<ex>,</ex> sonst kann
                    der Staat seine Aufgaben nicht erfüllen. Die Ob<ex>rig</ex>keit hat auch
                    Religion und Sittlichkeit nach Belieben festzusetzen. Die Anerkennung von
                    überirdischer Macht<ex>,</ex> die die Ob<ex>rig</ex>keit anerkennt<ex>,</ex>
                    heißt Glaube<ex>,</ex> die Anerkennung von anderer heißt Aberglaube. <lb/>Diese
                    Anschauung <del rendition="#s">findet</del>
                    <hi rendition="#normal">Hobbes</hi> findet viel Gegnerschaft<ex>,</ex> auch bei
                    den Naturwissenschaftlern der Zeit. <del rendition="#s">
                        <gap quantity="1" unit="words"/>
                    </del> Im Altertum hatte sie <gap unit="words" quantity="1" reason="illegible"/>
                    Beifall gefunden<ex>,</ex> jetzt nicht<ex>,</ex> wegen des Vorhandenseins der
                    Psychologie (introspektiv) seit <hi rendition="#normal">Augustinus</hi>. Man
                    glaubt nicht daran<ex>,</ex> dass die Empfindungen bloß Täuschungen sind, denn
                    [11] man gründet im Gegenteil alle<ex>s</ex> auf Empfindungen<ex>,</ex> aus
                    denen man das Übrige erst erschließt.</p>
                <p>Der Erste, der den Widerspruch zu lösen sucht<ex>,</ex> ist <hi rendition="#uu">
                        <hi rendition="#normal">René Descartes</hi> (1596 – 1650)</hi>
                    <ex>.</ex> Er ist durchdrungen vom Geist der <hi rendition="#normal">Galileischen</hi> Physik<ex>,</ex> wenn er auch über Gal<ex>ilei</ex>
                    <del rendition="#s">im Prinzip</del> schlecht urteilt. <del rendition="#s">In</del> Im Geist der mechanistischen Anschauung spricht er auch den Tieren
                    die Seele ab<ex>,</ex> wobei er mit der Kirche zusammentrifft. Er wendet sich
                    von der mechanistischen Auffassung nur ab in Hinsicht auf den Mensch. Es gibt
                    noch Gedanken<ex>,</ex> ja<ex>,</ex> diese sind eigentlich das Einzige<ex>,</ex>
                    was man nicht bezweifeln kann<ex>,</ex> an dies<ex>em</ex> Schluss kann man
                    nicht zweifeln<ex>,</ex> weil er viel Klarheit und Deutlichkeit besitzt. Daraus
                    folgt sogleich<ex>,</ex> dass auch die euklidische Geometrie der Außenwelt usw.
                    wahr ist. Daraus folgt auch<ex>:</ex> die Vorstellung <del rendition="#s">ist</del> Gott<ex>es</ex> ist eben <del rendition="#s">vollkommen</del>
                    klar. Er muss wirklich <del rendition="#s">nicht</del> existieren<ex>,</ex> weil
                    die Wirkung nicht größer sein kann als die Ursache. Das Denken ist klarer und
                    deutlicher als die Anschauung (Beispiel<ex>:</ex>
                    <del rendition="#s">3</del> 1000-Eck <supplied cert="high" prev="">und</supplied> 999-Eck können <supplied cert="high" prev="">wir</supplied>
                    nur begrifflich unterscheiden). Die Anschauung ist eine getrübte Art und Weise
                    des Denkens. Denken<ex>:</ex> = mit Mühe<ex>,</ex> aber rein<ex>;</ex>
                    Anschauung: leicht<ex>,</ex> aber unvollkommen. Dabei stammen diese klaren
                    Begriffe aus dem Verstand rein (sind angeboren)<ex>.</ex> Das heißt aber
                        nicht<ex>,</ex> dass die Kinder diese Ideen schon haben<ex>,</ex> sondern
                    der Geist bringt diese Ideen von selbst hervor<ex>,</ex>
                    <del rendition="#s">
                        <gap quantity="1" unit="words"/>
                    </del> wenn gewisse Bedingungen vorhanden sind<ex>.</ex> Die Ideen sind
                    angeboren wie die Gicht<ex>,</ex> nicht wie der Pulsschlag. Er nimmt zwei
                    getrennte Substanzen an: [12] das Ausgedehntsein „der Körper“, das denkende Sein
                    „die Seele“. Diese Trennung wird von ihm zum ersten Mal so deutlich
                        ausgesprochen<ex>.</ex> Bei <hi rendition="#normal">Plato</hi> wird dieser
                    Gedanke nur religiös aufgefasst<ex>,</ex> bei Aristoteles ist die Seele =
                    Lebendigkeit des Körper<ex>s</ex>. Auch hier stimmt er mit der Kirche mehr
                    überein als <choice>
                        <sic>bei</sic>
                        <corr cert="high">mit</corr>
                    </choice> Aristoteles. Denn das Weiterbestehen einer bloßen Form ist <unclear reason="illegible" cert="">absurd</unclear>. <lb/>Verhältnis von Seele und
                    Leib: Wenn in der Zirbeldrüse<ex>,</ex> durch die Lebensgeister
                        fortgeleitet<ex>,</ex> gewisse Bewegungen entstehen<ex>,</ex> so ergibt das
                        Gedanken<ex>,</ex> und umgekehrt (<hi rendition="#normal">Theorie der
                        Wechselwirkung</hi> = <hi rendition="#normal">influxus physicus u<ex>nd</ex>
                        psychicus</hi>)<ex>.</ex> Das ist dieser Punkt <del rendition="#s">
                        <gap quantity="1" unit="words"/>
                    </del>, den <hi rendition="#normal">Descartes</hi> nicht mehr versteht. Das ist
                    das Problem<ex>,</ex> an das die Folgenden anknüpfen<ex>.</ex>
                    <lb/>Zunächst <hi rendition="#u">
                        <hi rendition="#normal">Arnold Geulin<ex>c</ex>x</hi>
                    </hi> (1624 – 1669)<ex>.</ex>
                    <lb/>Er behauptet<ex>,</ex> es ist gar keine Wechselwirkung<ex>,</ex> sondern
                    Gott <del rendition="#s">wird</del> greift jedes Mal eigens ein<ex>.</ex> Auf
                    Veranlassung des Bildes im Auge prägt Gott der Seele das Bild ein<ex>,</ex>
                    ebenso der Materie bei Vorhandensein von Absicht (<hi rendition="#normal">Occasionalismus</hi>). Geul<ex>incx</ex> begründet das durch 2
                        Annahmen<ex>:</ex>
                    <list type="bulleted">
                        <item>1. Erklärung, warum eine Wechselwirkung nicht möglich ist<ex>.</ex>
                            Weil: Alle Körper sind Teile einer Substanz eines Wesens. Ebenso ist das
                            Denken im Ganzen eine Wesenheit.</item>
                        <item>2. Wahrscheinlich <del rendition="#s">x</del> macht Gott nicht jedes
                            Mal einen eigenen Eingriff. Er hat vielleicht ein für alle Mal einen
                            Weltplan gemacht.</item>
                    </list>
                    <lb/>[13] Zwischen 1650 – 1680 ist die Wechselwirkung das drückendste
                        Problem<ex>.</ex>
                    <del rendition="#s">
                        <lb/>Die Versuche</del>
                    <hi rendition="#normal">Spinoza</hi> sucht die Fragen von vornherein zu
                        scheiden<ex>,</ex> indem er sagt<ex>,</ex> Körper und Seele sind zwei Seiten
                    eines Wesens. Was nicht nur für den Mensch<ex>,</ex> sondern für alle
                        zutrifft<ex>.</ex>
                </p>
                <p>
                    <hi rendition="#u">
                        <hi rendition="#normal">Baruch Spinoza</hi>
                    </hi>
                    <lb/>
                    <del rendition="#s">Subso</del> Ausdehnung und Denken (Seele : Körper) sind ihm
                    Offenbarungsweise Gott<ex>es</ex>
                    <ex>.</ex>
                    <lb/>
                    <hi rendition="#normal">modi</hi> = Einzeldinge <lb/>
                    <lb/>
                    <seg type="critical">
                        <orig>[14]</orig>
                        <note xml:id="nuwc_gzx_dw">Seite ist nicht beschrieben.</note>
                    </seg>
                    <lb/>
                    <lb/>[15] <hi rendition="#u">
                        <hi rendition="#normal">Leibniz</hi> 1646 – 1716</hi>
                    <ex>:</ex> Er ist der Erste<ex>,</ex> welcher mit <del rendition="#s">Wesen</del> Bestimmtheit das Geistige vor dem Körperlichen bevorzugt. Aber
                    er zersplittert es in unzählig viele kleine Einzelwesen (Monade<ex>n</ex>). <gap unit="words" quantity="1" reason="illegible"/> daher sagt<ex>:</ex> Sie sind
                    eigentlich geistig<ex>,</ex> erscheinen aber von außen als körperlich (als
                        Punkte)<ex>,</ex> sind an sich ein Streben und ein Bewusstsein<ex>,</ex>
                    erscheinen als Bewegung, Kraft, Gesetz. Die Monaden können nicht auf einander
                        wirken<ex>,</ex> sondern die Ursachenreihe liegt nur innerhalb jeder
                    einzelnen Monade. Alle<ex>s</ex> ist notwe<ex>ndig</ex>
                    <ex>.</ex> Satz vom zureichenden Grund im doppelten Sinn gebraucht <del rendition="#s">
                        <gap quantity="1" unit="words"/>
                    </del>
                    <ex>:</ex> 1. <hi rendition="#normal">Real</hi>grund<ex>,</ex> 2.
                        Erkenntnisgrund<ex>.</ex>
                    <lb/>Das fällt zusammen und zwar liegt alles innerhalb der Monade<ex>,</ex> also
                    aus <seg type="critical">
                        <orig>
                            <hi rendition="#normal">
                                <hi rendition="#u">petit<ex>e</ex>s perceptions</hi>
                            </hi>
                        </orig>
                        <note xml:id="nxvb_pcm_vw">
                            <note xml:id="ncsg_l5d_jw">Gomperz schreibt in seinem
                                Vorlesungsmanuskript auf Seite 75: 'petite perception'.</note>
                        </note>
                    </seg>
                    <ex>,</ex>
                    <seg type="critical">
                        <orig>unbewussten</orig>
                        <note xml:id="nm3y_qcm_vw">Gomperz schreibt in seinem Vorlesungsmanuskript
                            auf Seite 75: 'schwaches Bewusstsein'.</note>
                    </seg> Vorstellungen folgt jede<ex>s</ex> Erlebnis der Monade. Jede Monade hat
                    je nach Grad ihrer Entwicklung ein bestimmt<ex>es</ex> ausgebildetes Weltbild.
                    Das heißt<ex>,</ex> es erscheinen in den einzelnen Monaden in Folge <hi rendition="#normal">praest</hi>
                    <ex>abilierter</ex> Harmonie solche räumlichen Bestimmtheiten<ex>,</ex> dass sie
                    zueinander passen. Inso<supplied cert="high" prev="">fern</supplied> besteht ein
                    Übereinstimmen in den Vorgängen innerhalb der Monade. Also <seg type="critical">
                        2</seg>erlei Arten von <hi rendition="#normal">praest</hi>
                    <ex>abilierter</ex> Harmonie. Daraus schließt Leibniz<ex>,</ex> dass die Welt
                    die vollkommenste unter den möglichen ist<ex>,</ex> das heißt unter
                        denen<ex>,</ex> welche unter Berücksichtigung gewiss<ex>er</ex>
                    <del rendition="#s">viele</del> Wahrheiten bestehen können (<hi rendition="#normal">Theodicee</hi>). Es liegt der Philosophie der Aufklärung
                    zu Grunde<ex>,</ex> dass die Monaden vollständig voneinander getrennt sind
                    (keine Fenster haben)<ex>,</ex> denn darin ist der Solipsismus <hi rendition="#normal">Berkeley’s</hi> präformiert<ex>.</ex>
                </p>
                <p>[16] <hi rendition="#u">
                        <hi rendition="#normal">John Locke</hi> 1632 – 1704</hi>
                    <lb/>Die Philosophie sucht sich auf Mathematik zu gründen <del rendition="#s">ist</del>
                    <del rendition="#s">
                        <gap quantity="1" unit="words"/>
                    </del> und mit mathematischer Strenge aufzubauen<ex>.</ex> Das führt auf Axiome
                    und es handelt sich schließlich darum<ex>,</ex> woher diese stammen (man
                        behauptet<ex>,</ex> dass sie von selbst einleuchtend sind<ex>,</ex>
                    angeboren sind<ex>,</ex> wogegen <hi rendition="#normal">Locke</hi> polemisiert)
                    (alle stammen aus der äußeren Erfahrung). Für Locke steht daher im Vordergrund
                    die Frage<ex>,</ex> wie wir zu einem Wissen von den Dingen kommen (nicht wie es
                    sich verhält). Das Weltbild ist dasselbe wie bei den anderen (Körper, Geist,
                    primäre und sekundäre Eigenschaften). <lb/>
                    <seg type="comment">
                        <orig>Die Seele ist eine <hi rendition="#normal">tabula rasa</hi> (Anschluss
                            an Aristoteles). Diesem weißen Blatt werden durch die Sinne <hi rendition="#normal">sensations</hi> eingeprägt<ex>,</ex> aus denen
                            die Vorstellungen stammen. Nun gibt es <seg type="comment">2</seg>erlei
                            Arten von Vorstellung</orig>
                        <note xml:id="nsq4_bhx_5w">
                            <note xml:id="nvqk_qzd_jw">In Gomperz’ Vorlesungsmanuskript auf Seite 77
                                lesen sich die entsprechenden Abschnitte wie folgt: „Die Seele
                                gleicht also bei der Geburt einem unbeschriebenen Blatt (tabula
                                rasa), in das erst die Erfahrung alle einzelnen Vorstellungen
                                einzeichnet. Diese Vorstellungen (Ideen) sind nun aber von zweierlei
                                Art, je nachdem ob sie aus<ex> </ex>der Empfindung (Sensation) oder
                                aus der Selbstbeobachtung (Reflexion) stammen. Aus der Empfindung
                                stammen z.B. die Vorstellungen von Farben, Tönen, Düften,
                                Geschmäcken, Temperaturen, Hart und Weich, Rauh und Glatt usw., aus
                                der Selbstbeobachtung die Vorstellungen von Aufmerksamkeit und
                                Unaufmerksamkeit, Erinnern und Vergessen, Beiahen und Verneinen,
                                Vergleichen und dergleichen.“ </note>
                        </note>
                    </seg>
                    <del rendition="#s">Vorstellungen</del>
                    <del rendition="#s">sensations</del>: <list>
                        <item>1.) durch den äußeren Sinn <hi rendition="#normal">sensation</hi>
                        </item>
                        <item>reflexion 2.) durch den <del rendition="#s">
                                <gap quantity="1" unit="words"/>
                            </del> inneren Sinn (<del rendition="#s">Wirkung</del>
                            <choice>
                                <sic>des</sic>
                                <corr type="deleted"/>
                            </choice> Erinnern, Vergleichen, Zählen<ex>)</ex>
                            <ex>.</ex>
                            <lb/>
                        </item>
                    </list>Wichtigste Aufgabe: Nachweis der Art<ex>,</ex> wie ein Wissen
                        entsteht<ex>.</ex>
                    <del rendition="#s">(aus den</del> Berechtigt nur<ex>,</ex> wenn es<ex>:</ex>
                    <list type="bulleted">
                        <item>1. aus den einfachen Vorstellungen zusammengesetzt werden kann.
                            Vorstellung eines Dings = Summe von <del rendition="#s">Vorstellungen</del> einfachen Vorstellungen<ex>,</ex> welche durch
                                <hi rendition="#normal">Assoz</hi>
                            <ex>iation</ex> zusammengehalten werden<ex>.</ex>
                        </item>
                        <item>2. Art der Zusammensetzung ist das Allgemeine. Sie entsteht durch <del rendition="#s">die</del> Weglassung gewisser Merkmale<ex>.</ex>
                        </item>
                        <item>3. Art<ex>:</ex> Stoff <hi rendition="#normal">Substanz</hi>.
                            Wahrgenommen können nur die Eigenschaften werden<ex>.</ex> Der Stoff ist
                            etwas Dunkles und Verwirr<ex>endes</ex>. Genau dieselbe Rolle spielt die
                            Seele. Auch sie wird <del rendition="#s">den</del> den geistigen
                            Tätigkeiten, [17] die <choice>
                                <sic>werden</sic>
                                <corr cert="medium">wir</corr>
                            </choice> wirklich wahrnehmen<ex>,</ex> nur untergeschoben<ex>.</ex>
                        </item>
                        <item>4. Art<ex>:</ex> Vorstellung Gottes. Sie enthält die christliche
                                Lehre<ex>,</ex> die also mit der Vernunft in keinem Widerspruch
                                steht<ex>.</ex>
                        </item>
                    </list>
                </p>
                <p>Die Einwände<ex>,</ex> die man zu seiner Zeit macht<ex>,</ex> beziehen sich auf
                    den Begriff der Sittlichkeit (das Sollen)<ex>.</ex> Daher zieht <hi rendition="#u">
                        <hi rendition="#normal">Shaftesbury</hi>
                    </hi> die Folgerung<ex>,</ex> dass wir einen besonderen moralischen Sinn haben
                        müssen<ex>,</ex> aber eigentlich ist das nur ein Teil des Schönheitssinns (=
                    Wahrnehmen der Gefälligkeit der Verhältnisse in den Empfindungen)<ex>.</ex>
                    Sittlichkeit = richtiges Verhältnis zwischen <hi rendition="#normal">Egoismus</hi> und <hi rendition="#normal">Altruismus</hi>
                    <ex>.</ex>
                    <lb/>Im 18. Jahrhundert finden weitläufige Verhandlungen über diesen Sinn statt
                    und man fragt<ex>,</ex> ob dieser Sinn als letzter zu betrachten sei oder auf
                    einfachere zurückzuführen sei. Der längste Versuch diese Frage zu lösen (im
                    Sinne der Zurückführbarkeit) ist von <hi rendition="#u">
                        <hi rendition="#normal">Adam Smith</hi>
                    </hi>. <del rendition="#s">
                        <gap quantity="1" unit="words"/>
                    </del>
                    <lb/>
                </p>
                <p>Beginn des 18. Jahrhunderts 3 feststehende Systeme<ex>:</ex> 1.
                        Mechanik<ex>,</ex> 2. Moralwissenschaft<ex>,</ex> 3. natürliche Theologie =
                    diejenigen Lehrsätze des Mittelalters<ex>,</ex> die man als die natürlichen
                    bezeichnet. Bisweilen auch im Gegensatz zur Offenbarung daran. Gegen diese 3
                    Gedankensysteme richtet sich das Streben der <unclear reason="illegible" cert="">Verinnerlichung</unclear> = Empirismus<ex>.</ex> Man weiß nur von seinen
                    Empfindungen. Ähnlich die Lage in Deutschland zur Zeit der Aufklärung. In
                    Frankreich <hi rendition="#u">
                        <hi rendition="#normal">Voltaire</hi>
                    </hi> 1694 – 1778 . Er glaubt an alle 3 Lehrgebäude<ex>.</ex>
                    <lb/>[18] <seg type="comment">
                        <orig>Er <del rendition="#s">
                                <gap quantity="1" unit="words"/>
                            </del> verbreitet die <hi rendition="#normal">Newtonsche</hi> Physik in
                            Deutschland. Und ist ein früher Vertreter der natürlichen Lehrreligion
                                (<hi rendition="#normal">A Dieu Voltaire</hi> [Tempel auf seinem
                                Besitz])<ex>.</ex>
                            <lb/>Er glaubt dies sei ein Gegensatz gegen die mittelalterliche
                            Offenbarungsreligion. Dies ist aber Glaubensschwärmerei und
                                Priester<unclear reason="illegible" cert="">betrug</unclear>
                            <ex>.</ex> Von den Gedanken <hi rendition="#normal">Humes</hi> scheint
                            er überhaupt nicht Notiz zu nehmen.</orig>
                        <note xml:id="nc4m_n42_jw"> In Gomperz’ Vorlesungsmanuskript ist auf Seite
                            85 zu lesen: „Voltaire (1694 – 1778). Der Hauptvertreter der Newtonschen
                            Weltanschauung und der natürlichen Religion, die bei ihm als Deismus
                            erschien, mit ihrem ganzen Stolze auf ihre alleinige Vernunftmässigkeit,
                            allein Hume’s Gegenrede vermochte er so wenig zu widerlegen, dass
                            vielmehr sein Glaube an die Wahrheiten der natürlichen Religion im Laufe
                            seines Lebens etwas ins Schwanken geraten zu sein scheint.“ </note>
                    </seg> Wenn man von der Religion absieht<ex>,</ex> entsteht aus diesen Gedanken
                    der Materialismus<ex>.</ex>
                    <list>
                        <item>
                            <hi rendition="#u">
                                <hi rendition="#normal">La Mettre</hi>
                            </hi> 1709 – 1753 legt dem Stoff Belebtheit bei<ex>.</ex>
                        </item>
                        <item>
                            <hi rendition="#u">
                                <hi rendition="#normal">Holbach</hi>
                            </hi> 1725 – 1789 der Stoff ist vollständig leblos.</item>
                    </list>
                    <lb/>
                    <del rendition="#s">[</del> Gegensatz dazu<ex>:</ex>
                    <hi rendition="#u">
                        <hi rendition="#normal">Condillac</hi>
                    </hi>↓ liegt in der Richtung <hi rendition="#normal">Locke</hi>, <hi rendition="#normal">Berk<ex>e</ex>ley</hi>, <hi rendition="#normal">Hume</hi>
                    <ex>.</ex> Es wird alles auf einfache Empfindungen zurückgeführt. Er vergleicht
                    den Menschen mit einer Statue<ex>,</ex> die allmählich einen Sinn nach dem
                    anderen erhält.<del rendition="#s">]</del> Der Einzige<ex>,</ex> der eine
                    Vereinigung zwischen diesen beiden Richtungen anstrebt<ex>,</ex> ist <hi rendition="#u">
                        <hi rendition="#normal">D’Alembert</hi>
                    </hi>
                    <ex>.</ex> Er spricht den Gedanken aus<ex>,</ex> dass es gleichgültig
                        ist<ex>,</ex>
                    <del rendition="#s">in der</del> für die Naturwissenschaft<ex>,</ex> ob der
                    Körper wirklich existiert oder nicht. In Deutschland <supplied cert="high" prev="">ist</supplied> die Lage ähnlich. Hier der bedeuten<ex>de</ex>
                    Aufklärer <hi rendition="#u">
                        <hi rendition="#normal">Christian Wolff</hi>
                    </hi>. Er stellt die Monadenlehre zurück und beschäftigt sich hauptsächlich
                        damit<ex>,</ex> aus gewiss einleuchtenden Sätzen alle<ex>s</ex>
                        abzuleiten<ex>,</ex> worum es der damaligen Zeit zu <del rendition="#s">tun</del> tun war. <del rendition="#s">Dies</del> Das heißt: Physik,
                    Theologie, Moral<ex>.</ex> Dies leistet er in ca. 20 <hi rendition="#normal">Bd</hi>. Sein System hat eine ungeheure Verbreitung<ex>.</ex> Bis um die
                    Mitte des 18. Jahrhunderts standen die bedeutenden Denker Deutschlands im Dienst
                    dieser Philosophie. Der <hi rendition="#normal">Locksche</hi> [19] Standpunkt
                    wird von <hi rendition="#u">
                        <hi rendition="#normal">Moses Mendelsohn</hi>
                    </hi> vertreten<ex>,</ex> er meint aber doch die natürliche Religion ableiten zu
                    können. Er glaubt am reinsten ist die natürliche Religion <del rendition="#s">dem</del> im Judentum erhalten.<lb/>
                    <choice>
                        <hi rendition="#u">
                            <hi rendition="#normal">
                                <sic>Reinmarus</sic>
                                <corr cert="high">Reimarus</corr>
                            </hi>
                        </hi>
                    </choice> neigt dem Materialismus zu, leugnet alle Wunder und will sie natürlich
                    erklären. Der Gedanke<ex>,</ex> dass die Geschichte selbst sagenhaft
                        sei<ex>,</ex> tritt erst im 19. Jahrhundert auf. Hier will man die
                    Geschichten nur natürlich erklären. Diese geistige Lage erzeugt 3 größere
                        Bewegungen<ex>,</ex> welche mit den <del rendition="#s">
                        <hi rendition="#normal">Newton</hi>
                    </del>
                    <hi rendition="#normal">Humeschen</hi> Einwendungen fertig zu werden
                        suchen<ex>.</ex> In England<ex>:</ex>
                    <lb/>
                    <hi rendition="#u">
                        <hi rendition="#normal">Thomas Reid</hi> (1710 – 96)</hi>
                    <ex>,</ex> Philosophie des gesunden Menschenverstandes. Die <hi rendition="#normal">Hume</hi>schen Argumente sind nicht
                        widerlegbar<ex>,</ex> aber das kommt nur daher<ex>,</ex> dass es überall
                        unbewies<ex>ene</ex> Voraussetzungen gibt. Wenn man an alle<ex>m</ex>
                        zweifelt<ex>,</ex> kann man auch zum Beispiel behaupten<ex>,</ex> es gibt
                    keine Vergangenheit oder die Nebenmenschen sind Automaten. Niemand kann uns
                        beweisen<ex>,</ex> dass es eine Außenwelt gibt. Ebenso<ex>:</ex>
                    Verursachung = Aufeinanderfolge, Wille = Ursache der Handlung, Freiheit des
                    Willens. In den nächsten 50 Jahr<del rendition="#s">hundert</del>en stellt man
                    sich auf diesen Standpunkt (wenigstens die Häupt<ex>er</ex> der
                        Philosophie)<ex>.</ex>
                    <lb/>In Frankreich tritt die Gegenströmung in <hi rendition="#u">
                        <hi rendition="#normal">Rousseau</hi>
                    </hi> {1712 – 1778} auf. Seine Lehre ist der des <hi rendition="#normal">Reid</hi> nicht unähnlich. Er beruft sich auf das „natürliche
                        Gefühl“<ex>.</ex> Grundgedanke ist die ursprüngliche Güte der menschlichen
                    Natur. In diesem natürlichen Gefühl ist auch die Wahrheit enthalten und wird von
                    ihm erfasst.<lb/>[20] Das führt ihn zur Ansicht<ex>,</ex> dass der Mensch durch
                    die übergroße Ausbildung der Vernunft schlechter geworden sei. Daraus zieht er
                        Folgerungen<ex>,</ex> zum Beispiel in der Erziehung, in der Politik [die
                        Kriege<ex>,</ex> Ungerechtigkeiten sind <del rendition="#s">darauf</del>
                    zurückzuführen auf die Überkultur der herrschenden Klasse<ex>.</ex> Daher soll
                    man den einfach<ex>en</ex> Mensch<ex>en</ex> die Regierung zurückgeben<ex>,</ex>
                    <unclear reason="illegible" cert="">so</unclear> wird man friedlich leben (wie
                    die Einwohner der <seg type="comment">
                        <orig>
                            <hi rendition="#normal">Andamanen</hi>
                        </orig>
                        <note xml:id="ndcl_ndm_vw">
                            <note xml:id="ncnd_2w2_jw">Bewohner der aus 204 Inseln bestehenden
                                Andamanen in der indischen Andamanensee.</note>
                        </note>
                    </seg>)<ex>.</ex> Er vertritt daher die Monarchie]. <lb/>In Deutschland ist
                    diese Gegenströmung die Kantische Philosophie.</p>
                <p>
                    <hi rendition="#normal">
                        <hi rendition="#u">Im<ex>manuel</ex> Kant</hi>
                    </hi>
                    <ex>,</ex>
                    <hi rendition="#normal">Hume</hi>, <hi rendition="#normal">Newton</hi>, Moral +
                    Theologie haben <seg type="critical">
                        <orig>alle recht</orig>
                        <note xml:id="nyry_pdm_vw">Andere Lesart: 'alle Rechte'.</note>
                    </seg>
                    <ex>.</ex>
                    <lb/>Man muss eine 3fache Welt unterscheiden<ex>:</ex>
                    <list type="bulleted">
                        <item>1. Welt des unmittelbar Gegebenen<ex>,</ex> I</item>
                        <item>2. Welt<ex>,</ex> wie wir sie auf Grund des unmittelbar Gegebenen
                            vorstellen müssen<ex>,</ex> II</item>
                        <item>3. Welt<ex>,</ex> wie abgesehen von unseren Vorstellungen<ex>,</ex>
                            vielleicht Ansicht einer möglichen<ex>.</ex> III</item>
                    </list>
                    <lb/>Welt I ist in gewissem Sinn allumfassend<ex>,</ex> denn alle<ex>s</ex>
                    nimmt den Weg durch die Sinneswahrnehmung. <hi rendition="#normal">Hume</hi> hat
                    insofern recht: Nur auf Grund der Welt I wissen wir von allem<ex>,</ex> was
                    existiert. In dieser Welt gibt es keine Gegenstände, kein ich, keine
                    Verursachung. Aber damit <supplied cert="high" prev="">ist</supplied> nicht
                    alles zu Ende<ex>,</ex> denn wir reden auch von Gegenständen und meinen damit
                        <hi rendition="#uu">nicht</hi> Empfindungen<ex>,</ex> sondern <seg type="critical">
                        <orig>wir kommen nur durch unsere Empfindungen auf diese Welt</orig>
                        <note xml:id="ndpz_cy2_jw"> Gemeint sein könnte, dass wir nur durch unsere
                            Empfindungen darauf kommen, dass es diese Welt gibt und was es in ihr
                            gibt, aber dass die Empfindungen nicht selbst die Welt sind und nicht
                            das, was es in ihr gibt. </note>
                    </seg> und zwar ist dieser Schluss notw<ex>endig</ex>. In dieser Welt gilt die
                        <hi rendition="#normal">Newtonsche Physik</hi>
                    <ex>,</ex> aber ist diese Welt die eigentlich wirkliche? Sie ist ja nur
                    konstruiert auf Grund von Erlebnissen. Und bei [21] dieser Konstruktion tun wir
                    selbst ja sehr viel dazu, zum Beispiel Farbe bedingt durch die Augen<ex>,</ex>
                    Härte durch den Hautsinn<ex>.</ex>
                    <lb/>Aber diese Welt muss ja auch an sich etwas sein und dieses Etwas <del rendition="#s">kann</del> können nicht die Körper der <hi rendition="#normal">Newtonschen Physik</hi> sein. Diese Welt können wir uns
                    zwar nicht vorstellen<ex>,</ex> aber es ist möglich<ex>,</ex> dass in dieser
                    Welt Geister (Seelen mit einem Gott an der Spitze) <del rendition="#s">stehen</del> sind und dies ist die Welt der natürlichen Theologie. Die Welt
                    3 erzeugt in uns Empfindungen (Welt I) und auf Grund dieser stellen <del rendition="#s">werden</del> wir uns die Welt II vor (die Welt wie sie uns
                    erscheint). <lb/>Kant sagt: Für Empfindungen hat <hi rendition="#normal">Hume</hi> vollständig recht<ex>,</ex> aber wir wissen noch von etwas
                        ander<ex>em</ex>. Indem wir von Dingen (nicht Empfindungen) reden<ex>,</ex>
                    die wir außerhalb unserer <supplied cert="high" prev="">selbst</supplied> setzen
                    oder annehmen und worauf wir die Empfindungen beziehen und durch die wir unsere
                    Empfindungen hervorgebracht denken. Diese Welt nennt Kant die Welt der
                    Erfahrung. Diese gliedert sich in die Welt des Alltags und die Welt der
                    Wissenschaft. In dieser Welt der Erfahrung hat <hi rendition="#normal">Newton</hi> recht. <del rendition="#s">Nun</del> Nun können aber die Dinge
                    an sich nicht so beschaffen sein<ex>,</ex> wie wir sie wahrnehmen<ex>,</ex> weil
                    wir sie nur durch die Beziehung auf Empfindungen konstruieren. Alle
                        Eigenschaften<ex>,</ex> die wir an den Erfahrungsgegenständen
                        annehmen<ex>,</ex> sind nur insofern etwas, als <del rendition="#s">sie</del> wir sie vorstellen<ex>.</ex> Ein Ding <del rendition="#s">an
                        sich</del> wäre insofern ein Ding an sich<ex>,</ex> als die Aussagen darüber
                    nicht durch Beziehung auf Empfindungen einen Sinn bekommen. Aus dieser
                    Definition folgt<ex>,</ex> dass das Ding an sich uns unbekannt bleiben
                        muss<ex>.</ex> Sicher [22] ist nur<ex>,</ex> dass <seg type="critical">
                        <orig>sie</orig>
                        <note xml:id="nd5y_b2m_vw">= die Dinge an sich; Subjektwechsel.</note>
                    </seg> ganz anders sein müssen als wir sie vorstellen und sie in der
                    Wissenschaft beschrieben werden. Weil wir von den Dingen gar nichts
                        wüssten<ex>,</ex> könnte <del rendition="#s">raus</del> hier auch die
                    Theologie vollständig recht haben. Das Ding an sich muss in 2 Teile zerlegt
                        werden<ex>:</ex> Das Ich an sich und das Ding an sich. Das Ich nehmen wir
                    ebenso hinter den Vorstellungen und Empfindungen an wie Dinge. Doch scheint hier
                    das Ding an sich sich unmittelbarer zu zeigen als im Ich<ex>,</ex> als in den
                    äußeren Dingen. Daher ist die Annahme<ex>,</ex> die Plausibilität<ex>,</ex> dass
                    die Welt an sich geistig sei<ex>.</ex>
                    <lb/>
                    <lb/>Verhältnis der drei Welten<ex>:</ex>
                    <list type="bulleted">
                        <item>1.) <del rendition="#s">
                                <gap quantity="1" unit="words"/>
                            </del> Indem die Dinge I Art auf das Ich an sich wirken oder das Gemüt
                                affizieren<ex>,</ex> entstehen die Empfindungen<ex>.</ex>
                        </item>
                        <item>2.) Indem wir die Empfindungen auf Dinge beziehen<ex>,</ex> entsteht
                            die Welt der Erfahrung<ex>.</ex>
                        </item>
                        <item>3.) Die Welt der Dinge an sich erscheint uns als die Welt der
                                Erfahrung<ex>.</ex>
                        </item>
                    </list>
                </p>
                <p>Das Wissen von der Welt der Empfindung ist sicher<ex>,</ex> allerdings nur für
                    die Vergangenheit und Gegenwart<ex>,</ex> da keine allgemeine Regeln<add place="superlinear">?</add> vorhanden sind<ex>.</ex> Das Wissen von der Welt
                    der Erfahrung sollte eigentlich unsicher sein<ex>,</ex> ist aber in Wahrheit
                    viel sicherer und viel umfangreicher und exakter als das erste<ex>,</ex> denn
                    alle Aussagen des gewöhnlichen Lebens und der Wissenschaft beziehen sich auf
                    sie. Ja, es existiert sogar ein prinzipieller Unterschied – wir können über die
                    Dinge der Erfahrung <del rendition="#s">an sich</del> Aussagen machen von
                    Allgemeinheit und Notwendigkeit<ex>,</ex> zum Beispiel die arithmetischen und
                    geometrischen Urteile, aber es gibt auch noch andere Sätze dieser Art<ex>.</ex>
                    Zum Beispiel: Alle Beschaffenheiten sind an Dinge geheftet<ex>,</ex> es gibt
                    keine freien<ex>,</ex> in der Luft schwebenden Eigenschaften<ex>.</ex>
                        Oder<ex>:</ex> Alles was geschieht<ex>,</ex> hat eine Ursache. Wenn wir mehr
                    wissen von der Welt der Erfahrung als von der der Empfindung<ex>en</ex> muss sie
                    etwas mehr enthalten und dies sind die Beziehungen<ex>,</ex> in welche wir die
                    Empfindungen bringen<ex>.</ex>
                </p>
                <p>[23] Und zwar sind diese Zutaten<ex>:</ex>
                    <list>
                        <item>1. Der zeitliche Zusammenhang<ex>,</ex> und zwar die objektive
                            zeitliche Ordnung<ex>.</ex>
                        </item>
                        <item>2. Die objektive räumliche Ordnung der Dinge<ex>.</ex>
                        </item>
                    </list>
                </p>
                <p>Ebenso <supplied cert="high" prev="">ist es</supplied> mit der Beschaffenheit und
                    dem Gegenstand<ex>,</ex> wir ordnen jeder Beschaffenheit einen Gegenstand
                    zu.<lb/>Wir suchen Ursachen. <choice>
                        <sic>Den</sic>
                        <corr cert="high">Eine</corr>
                    </choice> Ordnung und den Zusammenhang der Natur bringen wir selbst
                        hinein<ex>.</ex>
                    <lb/>Natur = äußere Erfahrung. Die Herstellung der Zusammenhänge ist nicht
                        willkürlich<ex>,</ex> sondern <hi rendition="#u">jeder </hi>Geist muss eben
                    diese Zusammenhänge in die Empfindungen hinein <del rendition="#s">gebracht</del> bringen. Diese Zusammenhänge sind Bedingungen möglicher
                    Erfahrung und alle diese Zusammenhänge lassen sich zurückführen auf eine
                        Grundeigenschaft<ex>,</ex> nämlich die Einheit des Bewusstseins<ex>.</ex>
                    <lb/>Welt der Erfahrung = Welt der <hi rendition="#normal">Phänomene</hi> (<add place="superlinear">= Natur</add>
                    <ex>,</ex> Erscheinungswelt) – Welt wie sie sich uns darstellt, wie sie uns
                        erscheint<ex>.</ex> [Heutzutage meint man unter Phänomenen meist das
                    unmittelbar Gegebene<ex>,</ex> daher Phänomenalismus.] <lb/>Wirklichkeit der
                    Erscheinungswelt = <hi rendition="#normal">realitas phaenomenon</hi> wird nur
                    gedacht als vorhanden<ex>,</ex>
                    <add place="sublinear">nicht als <seg type="critical">
                            <orig>beschaffen</orig>
                            <note xml:id="ngtp_mkf_jw">Im Ms. steht 'beschaffen', nicht
                                'geschaffen'.</note>
                        </seg>
                    </add>. Welt der Dinge an sich = Welt der <hi rendition="#normal">Noumene</hi>
                        (<hi rendition="#normal">Noúmenon</hi>) (↑wörtlich = gedacht)<ex>.</ex>
                    <hi rendition="#normal">Noumene</hi>
                    <del rendition="#s">=</del> zerfällt in zwei Arten<ex>.</ex> Das Ich an sich =
                        <hi rendition="#normal">Gemüt</hi>
                    <ex>.</ex>
                    <lb/>Die Empfindungen entstehen dadurch<ex>,</ex> dass die Dinge an sich auf das
                    Ich an sich wirken und dadurch entstehen gewisse Zustände [24] oder Zu<gap unit="chars" quantity="2" reason="illegible"/>sein des Ich. Nun hat das
                    Gemüt das Bestreben<ex>,</ex> sich die Dinge vorzustellen.</p>
                <p>Die Welt der Erfahrung ist einerseits das sicherste<ex>,</ex> andererseits
                    entspricht sie gar nicht der Wirklichkeit. <lb/>
                    <seg type="critical"/><?oxy_comment_start author="engelen" timestamp="20160801T170400+0200" comment="Pfeil zeigt auf „Wenn wir den Maßstab ... .“"?>↓<?oxy_comment_end?>
                    Sie hat <hi rendition="#normal">empirische</hi>
                    <hi rendition="#normal">Realität</hi>
                    <ex>,</ex>
                    <lb/>
                    <hi rendition="#normal">transzendentale Idealität</hi>
                    <ex>.</ex>
                    <lb/>Wenn wir den Maßstab der Erfahrung anlegen<ex>,</ex> so ist die
                    Erscheinungswelt <hi rendition="#normal">real</hi>. <lb/>Nicht real <supplied cert="high" prev="">ist</supplied>
                    <ex>,</ex> was wir in diese Erscheinungswelt einordnen können<ex>.</ex>
                    <lb/>Wenn wir den Maßstab des <hi rendition="#normal">Transzendentalen</hi>
                    anlegen (das heißt<ex>,</ex> davon ausgehen<ex>,</ex> dass wir die Erfahrung
                    auch überschreiten können)<ex>,</ex> ist sie ideal<ex>.</ex>
                    <lb/>
                    <hi rendition="#normal">Transzendent</hi> = <hi rendition="#normal">
                        <del rendition="#s">Noumenon</del>
                    </hi> Erkenntnis des <hi rendition="#normal">Noumenon</hi> = Erkenntnis des
                    Dings an sich<ex>,</ex> welche die Erfahrung wirklich überschreiten
                        würde<ex>.</ex>
                    <lb/>Gegensatz<ex>:</ex>
                    <hi rendition="#normal">immanent</hi> = was in den Empfindungen gegeben
                        ist<ex>.</ex>
                    <lb/>
                    <hi rendition="#normal">Transzendental</hi> = Erkenntnis<ex>,</ex> welche die
                    Erscheinungswelt beurteilt in Hinblick auf das Ding an sich (mit Beziehung auf
                    das Ding an sich)<ex>.</ex>
                    <lb/>Den 3 Welten entsprechen 3 verschiedene Arten von Erkenntnis<ex>.</ex> Bei
                    Welt III gibt es keine [25] Erkenntnis. Bei den Empfindungen gibt es
                        unmittelbare<ex>,</ex> aber sehr
                    <?oxy_comment_start author="engelen" timestamp="20160801T170514+0200" comment="Pfeil zeigt auf „Insbesondere gibt es keine Aussage und ... .“"?>↓<?oxy_comment_end?>beschränkte
                        Erkenntnis<ex>.</ex>
                    <del rendition="#s">
                        <lb/>
                        <lb/>Weiter</del> In Welt II gibt es allgemeine und notwen<ex>dige</ex>
                    Erkenntnis. |Insbesondere gibt es keine Aussagen über das Zukünftige <hi rendition="#u">und keine allgemeinen Urteile</hi>
                    <ex>.</ex>|<lb/>Allgemein und notwendig = <hi rendition="#normal">a priori</hi>
                        (<hi rendition="#normal">Kausalität</hi>) <lb/>Gegensatz = <hi rendition="#normal">a posteriori</hi>
                    <add place="superlinear">
                        <lb/>Erläuterungsurteil</add>
                    <seg type="critical">
                        <?oxy_comment_start author="engelen" timestamp="20160801T170741+0200" comment="Pfeil zeigt auf &apos;Erläuterungsurteil&apos;."?>←<?oxy_comment_end?>
                    </seg>
                    <hi rendition="#normal">analytische</hi>
                    <seg type="critical">
                        <?oxy_comment_start author="engelen" timestamp="20160801T170815+0200" comment="Pfeil zeigt auf „Urteile, die Aussagebegriffen folgen“"?>↓<?oxy_comment_end?>
                    </seg> und <hi rendition="#normal">synthetische</hi>
                    <seg type="critical">
                        <?oxy_comment_start author="engelen" timestamp="20160801T170857+0200" comment="Pfeil zeigt auf „Urteile, die nicht selbstverständlich sind“"?>↓<?oxy_comment_end?>
                    </seg>
                    <lb/>Urteile<ex>,</ex> die Aussagebegriffe<ex>n</ex> folgen Urteile<ex>,</ex>
                    die nicht selbstverständlich sind <lb/>
                    <del rendition="#s">(</del>Sind <hi rendition="#normal">synthetische</hi>
                    Urteile <hi rendition="#normal">a priori</hi> möglich<ex>?</ex>
                    <lb/>Antwort<ex>:</ex> Wir selbst reihen die Empfindungen in Zusammenhänge ein
                    und die Sätze<ex>,</ex> welche diese Sätze beschreiben<ex>,</ex> sind die <hi rendition="#normal">synthetischen</hi> Urteile <hi rendition="#normal">a
                        priori</hi>
                    <ex>.</ex>
                    <lb/>Die Ordnung und den Zusammenhang der Natur bringen wir selbst
                        hinein<ex>.</ex>
                    <lb/>Die Zusammenhänge sind 2 mögliche Arten. 1.) Raum und Zeit<ex>.</ex> Hier
                    legen wir den Zusammenhang ohne Nachdenken <del rendition="#s">in die</del>
                        hinein<ex>,</ex> sodass wir keine Empfindungen haben<ex>,</ex> die wir nicht
                    [26] <del rendition="#s">r</del> räumlich und zeitlich <del rendition="#s">ord</del>
                    <hi rendition="#u">anschaulich</hi>
                    <del rendition="#s">ord</del> und un<subst>
                        <del rendition="#s">un</del>
                        <add place="across">be</add>
                    </subst>wusst eingeordnet <supplied cert="high" prev="">haben</supplied>
                    <ex>,</ex> sodass hier das unmittelbar Gegebene schon den Zusammenhang an sich
                        trägt<ex>,</ex> den wir selbst in sie hineinlegen<ex>.</ex>
                    <lb/>2<ex>.</ex> Art sind die Zusammenhänge<ex>,</ex> welche wir mit
                        voll<ex>em</ex> Bewusstsein in die Empfindungen hineinlegen.<lb/>
                    <del rendition="#s">(</del>Das sind die Verstandesbegriffe oder <hi rendition="#normal">Kategorien</hi> (<hi rendition="#normal">Substantialität</hi>, <hi rendition="#normal">Kausalität</hi>)<ex>.</ex>
                    Das ist nur eine Erklärung für <hi rendition="#normal">Apriorität</hi>
                    <ex>,</ex> wenn man weiß<ex>,</ex> dass man immer in diese Zusammenhänge
                    einordnen wird. Das wird widerlegt, indem <del rendition="#s">man</del> Kant
                        sagt<ex>,</ex> man <del rendition="#s">
                        <gap quantity="1" unit="words"/>
                    </del> kann beweisen<ex>,</ex> dass vernünftige Wesen<ex>,</ex> wenn sie
                    überhaupt einheitlich eine <del rendition="#s">erfah</del> Welt denken
                        wollen<ex>,</ex> nach den <unclear reason="illegible" cert="high">Kategorien</unclear> einordnen müssen<ex>.</ex>
                    <hi rendition="#normal">transc<ex>endentale</ex>
                    </hi>
                    <hi rendition="#normal">Deduktion</hi> der <hi rendition="#normal">Kat<ex>egorien</ex>
                    </hi>
                    <ex> .</ex> Diese Deduktion findet statt aus der Einheit des Bewusstseins (das
                        heißt<ex>,</ex>
                    <seg type="critical">
                        <orig>sie</orig>
                        <note xml:id="nd5r_4sf_jw">Andere Lesart: 'Sinn'.</note>
                    </seg> muss zusammen <del rendition="#s">für</del> gefasst werden, <seg type="critical">
                        <orig>sie</orig>
                        <note xml:id="nfwy_psf_jw">Andere Lesart: 'Sinn'.</note>
                    </seg>
                    <choice>
                        <sic>ein</sic>
                        <corr cert="medium">kann</corr>
                    </choice> nicht so getrennt sein wie die Empfindungen in verschiedenen Menschen.
                        <hi rendition="#normal">Einheit der Apperzeption</hi> (transzendentale
                    Einheit der Apperzeption)<ex>.</ex> Dies ist die Ur-Tatsache<ex>,</ex> aus der
                    Kategorien deduziert werden müssen<ex>.</ex> Anschauungen ohne Begriffe sind
                        blind<ex>,</ex> Begriffe ohne Anschauungen sind leer. Bloße Empfindungen
                    ohne Form des Zusammenhangs bilden kein Wissen<ex>,</ex> bloße
                    Ordnungszusammenhänge ohne Empfindungen sind leer<ex>.</ex>
                </p>
                <p>[27] <del rendition="#s">Apriorisch</del> Wissen von den Dingen an sich gibt es
                        nicht<ex>.</ex> Einerseits nicht a priori<ex>,</ex> weil die Formen nur auf
                    Empfindungen angewandt werden können<ex>,</ex> andererseits nicht
                        aposteriori<ex>,</ex> denn das wären Empfindungen<ex>,</ex> die ja Wirkung
                    der Dinge auf das Ich sind. <del rendition="#s">Das</del> Der erste Teil geht
                    gegen <choice>
                        <hi rendition="#normal">
                            <sic>Leibnitz</sic>
                        </hi>
                        <corr cert="medium">
                            <hi rendition="#normal">Leibniz</hi>
                        </corr>
                    </choice>. Das Wissen fällt in Bezug auf das Gebiet mit der Erfahrung zusammen
                    (mit den Empfindungen)<ex>,</ex> nicht in Bezug auf den Inhalt (<hi rendition="#normal">Hume</hi>)<ex>.</ex> Wenn man die Kategorie<ex>n</ex>
                    auf die Welt als ganze anwendet<ex>,</ex> entstehen sinnlose Fragen<ex>,</ex>
                    welche in entgegengesetzter Weise beantwortet <supplied cert="high" prev="">werden</supplied> können (<hi rendition="#normal">Antinomien</hi>)<ex>,</ex> ebenso durch die Anwendung auf die Seele oder
                    Gott. Beispiele von sinnlosen Fragen: Ist die Welt unendlich teilbar, hat sie
                    einen Anfang, hat sie eine Ursache, ist die Seele unsterblich, Freiheit des
                    Willens. <lb/>
                    <del rendition="#s">Kl</del> Natürliche Religion – zunächst scheint er der
                    natürlichen Religion ablehnend gegenüber zu stehen. Aber man kann sie nicht nur
                    nicht beweisen<ex>,</ex> sondern auch nicht widerlegen<ex>,</ex> denn zum
                        Beispiel<ex>,</ex> wenn man sagt<ex>,</ex> in der Welt herrsche blinde
                        Notwendigkeit<ex>,</ex> so gilt das nur für die Erscheinungswelt<ex>,</ex>
                    die Dinge an sich stehen sicher nicht in der Beziehung blinder
                        Notwendigkeit<ex>,</ex> weil sie nur einen Sinn haben in der Erfahrung. Man
                    kann nicht beweisen<ex>,</ex> nicht dass die Welt geistig ist<ex>,</ex> aber sie
                    könnte auch geistig sein<ex>.</ex>
                </p>
                <p>[28] Ebenso könnten die Dinge an sich frei sein. Nun gibt es aber eine Tatsache
                    in der Erscheinungswelt<ex>,</ex> welche den Gedanken aufzwingt<ex>,</ex> dass
                    Dinge an sich eher den Begriffen der natürlichen Religion entsprechen als <seg type="critical">
                        <orig>andere<ex>n</ex>
                        </orig>
                        <note xml:id="nm3k_wjk_jw">Andere Lesart: 'als andere'.</note>
                    </seg>. Diese Tatsache ist das Gefühl der sittlichen Verantwortung. Wenn sich in
                    unserem Wissen nichts befindet als Beziehung<ex>en</ex> der
                        Erscheinungswelt<ex>,</ex> so dürfte es in uns nichts geben wie eine
                        Verantwortung<ex>.</ex> Denn man müsste sich selbst begreifen als ein Stück
                    der Erscheinungswelt<ex>,</ex> das nach der größten Lust strebt und äußerlich
                    ein Mechanismus ist (das gilt aber nur für Tiere)<ex>.</ex> Der Mensch müsste
                    ein Automat sein<ex>,</ex> der mit Notwendigkeit als Automat von den Triebfedern
                    und der Lust regiert würde<ex>.</ex> [In der Gefühlslage empfindet man etwas
                    über das Verhältnis der Dinge zueinander<ex>.</ex>] – Moralisches Bewusstsein =
                    Anerkennung der Verpflichtung<ex>,</ex> sich einem allgemeinen Gesetz<ex>,</ex>
                    das für alle Vernünftig<ex>en</ex>
                    <del rendition="#s">welches</del> gilt, zu unterwerfen = Anerkennung der
                    Verbindlichkeit zur Pflichterfüllung<ex>.</ex> Pflichterfüllung ist eine höchst
                    unangenehme Notwendigkeit (Gegensatz zu <hi rendition="#normal">Hume</hi>)<ex>.</ex>
                    <lb/>Die Triebfeder ist Achtung für das Gesetz<ex>:</ex> Gern helfe ich den
                        Freunden<ex>,</ex> doch tue ich es leider mit Neigung<ex>,</ex> also <gap unit="words" quantity="1" reason="illegible"/> es mir oft<ex>,</ex> dass Ich
                    nicht tugendhaft werde<ex>.</ex> Diese Achtung vor dem Gesetz ist der gute
                        Wille<ex>.</ex> Er genügt zum sittlichen Handeln (alle<ex>s</ex> Spezielle
                    folgt aus ihm)<ex>.</ex>
                    <hi rendition="#normal">
                        <choice>
                            <sic>h</sic>
                            <corr cert="medium">H</corr>
                        </choice>eteronom</hi> ist der Wille<ex>,</ex> wenn er von anderen Zwecken
                        (Lust<ex>)</ex> bestimmt<choice>
                        <sic>)</sic>
                        <corr type="deleted"/>
                    </choice> wird<ex>.</ex> Der Vernunft fehlen [29] dann hypothetische Imperative. <lb/>
                    <hi rendition="#normal">
                        <choice>
                            <sic>a</sic>
                            <corr cert="medium">A</corr>
                        </choice>utonom</hi> ist eine Willensbestimmung dann<ex>,</ex> wenn sie
                    nicht abhängt von den Vorteilen oder einer Lust<ex>,</ex> die daraus folgt. Die
                    Vernunft stellt dann <hi rendition="#normal">kat</hi>
                    <ex>egorischen</ex>
                    <hi rendition="#normal">Imp</hi>
                    <ex>erativ</ex> auf – aus der bloßen Anerkennung eines Gesetzes überhaupt folgt
                    der Inhalt dieses Gesetzes (Prinzip der Ableitbarkeit des Inhalts aus der
                        Form)<ex>.</ex>
                    <lb/>Lehre von der Willensfreiheit ist eine Glaubenspflicht (ein Postulat der
                    praktischen Vernunft)<ex>.</ex> Daher sagt er<ex>:</ex>
                    <ex>„</ex>Ich musste die Metaphysik wegschaffen<ex>,</ex> um für den Glauben
                    Platz zu machen. Denn man hat die natürliche Religion auf eine falsche Grundlage
                    gestellt und daher <unclear reason="illegible" cert="">ihnen</unclear> selbst geschadet.<lb/>
                    <del rendition="#s">- 1830 bleibt die Grundvoraus</del>
                    <supplied cert="high" prev="">Voraus</supplied>setzung der Philosophie<ex>:</ex>
                    Das Wirkliche<ex>,</ex> das eine Setzung eines Urwesens <supplied cert="high" prev="">ist</supplied>
                    <ex>,</ex> zu begreifen und die innere Notwendigkeit nachzuweisen<ex>,</ex>
                    warum das Ich das setzt<ex>,</ex> was wir in der Welt der Erfahrung
                        vorfinden<ex>.</ex>
                </p>
                <p>
                    <lb/>
                    <hi rendition="#normal">
                        <hi rendition="#u">Schelling</hi>
                    </hi> (1775 – 1854) <lb/>Seine Bedeutung ist<ex>,</ex> dass er das Bindeglied
                    zwischen Fichte und Hegel darstellt. Er selbst <supplied cert="high" prev="">ist</supplied> wenig originell<ex>.</ex> Das Setzen ist bei Schelling nicht
                    bloß ein Gedanke<ex>,</ex> sondern es verkörpert sich<ex>.</ex> Das
                        heißt<ex>,</ex> er leitet nicht eine Erscheinungswelt<ex>,</ex> sondern eine
                    reale Welt aus dem Ich ab<ex>.</ex>
                    <lb/>[30] <seg type="critical">
                        <orig>Das Setzen von der Seite der Welt betrachtet <unclear reason="illegible" cert="">ist die</unclear> Natur<ex>,</ex> von
                            innen betrachtet der Geist</orig>
                        <note xml:id="nfyy_hfm_vw">In Gomperz’ Vorlesungsmanuskript heißt es auf
                            Seite 98: „Diese Welt heißt, sofern sie gedacht wird, Geist, sofern sie
                            tatsächlich besteht, Natur.“</note>
                    </seg> (Spinozismus). <lb/>Seine Philosophie wurde von Lorenz <hi rendition="#normal">Oken</hi> ausgestaltet. Natur und Geist entsprechen
                    einander <unclear reason="illegible" cert="">genau</unclear>. Und zwar Natur und
                    menschlicher (nicht göttlicher<ex>)</ex> Geist<choice>
                        <sic>)</sic>
                        <corr type="deleted"/>
                    </choice>. Entwicklung des Geistes ≡ Entwicklung der Natur<ex>,</ex>
                    nachgewiesen in der Philosophie der Geschichte. <lb/>Die höchste Stufe der Natur
                    ist der Organismus<ex>.</ex> Die höchste Stufe der geistigen Erscheinung ist das
                    Kunstwerk. Das Kunstwerk ist ein Organismus. In der Natur das Geistige und im
                    Geist das Natürliche aufzuzeigen ist der Kernpunkt seiner Philosophie. Weltall
                    ist zugleich das größte Kunstwerk und der größte Organismus<ex>,</ex> es umfasst
                    seine Teile wie ein Kunstwerk seine Teile oder wie ein organisches Ganzes seine
                    Teile umfasst. Die Entwicklung ist eine Entfaltung<ex>.</ex> Das Absolutum ist
                    die nicht voll entfaltete Welt<ex>,</ex> die Welt ist das voll entfaltete
                    Absolutum.<lb/>Hier verwandelt sich die logische Folge in eine zeitliche Folge.
                    <lb/>Die letzten Jahre hat Schelling über den Grund der Entwicklung gegrübelt.
                    Hier greift Schelling zurück auf <hi rendition="#normal">Jakob Böhme</hi>. Er
                        sagt<ex>:</ex> In Gott ist ein dunkler Urgrund<ex>,</ex> der Schuld an aller
                    Unvollkommenheit ist und den Gott selbst überwinden muss<ex>.</ex> Daher die
                    allmähliche Entfaltung<ex>,</ex> [31] deswegen <gap unit="chars" quantity="1" reason="illegible"/> die Unvollkommenheiten<ex>.</ex>
                </p>
                <p>
                    <lb/>
                    <hi rendition="#u">
                        <hi rendition="#normal">Hegel</hi>
                    </hi>
                    <ex>,</ex> etwas älter als Schelling<ex>,</ex> trotzdem baut er sein System auf
                    Schelling auf<ex>.</ex>
                    <lb/>
                    <hi rendition="#normal">Hegel</hi> 1770 – 1831 – Er behält die Selbstentfaltung
                    der Welt bei<ex>,</ex> auch dass es eine zeitliche Entwicklung ist<ex>,</ex>
                    ebenso wie beim Geist. Aufgabe der Philosophie ist<ex>,</ex> diese Stufe im
                    Geist und der Natur aufzuweisen. Er vermehrt dies aber um einen Grundgedanken:
                    Die Entfaltung des <hi rendition="#normal">Absoluten</hi> vollzieht sich nach
                    einem festen Gesetz der Gedankenbewegung (welche in logischen Verhältnissen
                        besteht)<ex>.</ex> Der Aufstieg in der Wirklichkeit ist nur die Verkörperung
                    eines Fortschritts in einem System der Begriffe. Dieses Gesetz sagt<ex>:</ex>
                    Jeder Begriff schlägt in sein Gegenteil um<choice>
                        <sic>schlag</sic>
                        <corr type="deleted"/>
                    </choice> und dass beide in einen höheren Begriff übergehen<ex>,</ex> in dem sie
                    beide aufgehoben sind in dem doppelten Sinn dieses Wortes
                        (dialektische<ex>r</ex> Prozess)<ex>.</ex>
                    <lb/>Beispiel: 1. Begriff <table rows="2" cols="3">
                        <row>
                            <cell>
                                <hi rendition="#normal">Sein</hi>
                            </cell>
                            <cell>schlägt um ins</cell>
                            <cell>
                                <hi rendition="#normal">Nichts</hi>
                            </cell>
                        </row>
                        <row>
                            <cell>↪</cell>
                            <cell>
                                <hi rendition="#normal">Werden</hi>
                            </cell>
                            <cell>↩</cell>
                        </row>
                        <row>
                            <cell/>
                            <cell>
                                <lb/>hier beide aufgehoben</cell>
                            <cell/>
                        </row>
                    </table>Daraus werden sämtliche anderen Begriffe abgeleitet und dem entspricht
                    die Entwicklung der Natur und des Bewusstseins<ex>.</ex>
                    <lb/>[32] Wesen des <hi rendition="#normal">dial<ex>ek</ex>
                        <ex>tischen</ex>
                    </hi> Prozesses ist einerseits kein Denkvorgang in der Zeit<ex>,</ex>
                    andererseits kein bloß begriffliches Verhältnis. Wenn sich ein denkendes Wesen
                    vertieft in einen Begriff<ex>,</ex> so treibt dieser aus sich heraus einen
                    anderen Begriff<ex>,</ex> wenn man seine Beziehung zu ander<ex>en</ex>
                        Begriff<ex>en</ex> denkt. <lb/>Wenn man von den dialektischen
                        Prozessen<ex>,</ex> allmählich von den allgemeinsten Begriffen
                        ausgehend<ex>,</ex> immer weiter fortschreitet<ex>,</ex> so erhält man ein
                    Reich von Begriffen<ex>,</ex> das noch keine Beziehung auf die Wirklichkeit hat
                    (Reich der Vernunft oder <hi rendition="#normal">Idee</hi>).<hi rendition="#normal">
                        <lb/>Sein</hi>, <hi rendition="#normal">Nichts</hi>, <hi rendition="#normal">Werden</hi>, ⎜<hi rendition="#normal">Beschaffenheit</hi>, <lb/>
                    <hi rendition="#normal">Quantität</hi>, <hi rendition="#normal">Maß</hi>
                    <add place="sublinear">für jemand</add>⎜ ↦ <hi rendition="#normal">Sein</hi>
                    <lb/>
                    <hi rendition="#normal">Seinsweise</hi> (<hi rendition="#normal">Wesen</hi>, <hi rendition="#normal">Erscheinung</hi>, <hi rendition="#normal">Wirklichkeit</hi>) = (Wesen + Erscheinung) <lb/>Denken<lb/>[<hi rendition="#normal">Begriff</hi>, <hi rendition="#normal">Urteil</hi>, <hi rendition="#normal">Schluß</hi>] <del rendition="#s">Gegenstand</del>
                    <lb/>
                    <seg type="critical">
                        <orig>
                            <orig>I Denkvorgang</orig>
                        </orig>
                        <note xml:id="ngjr_4gm_vw">'I Denkvorgang' sthet im Ms. rechts neben
                            'Denken', ist jedoch mit einem Pfeil nach unten zu 'II
                            Gegenstandsbegriffe' versehen, wodurch angezeigt ist, dass Punkt I vor
                            II stehen soll.</note>
                    </seg>
                    <lb/>II Gegenstandsbegriffe <lb/>(<hi rendition="#normal">Totes</hi>, <hi rendition="#normal">Wahlverwandtes</hi>, <hi rendition="#normal">Zielstrebigkeit</hi>) <lb/>III <hi rendition="#normal">Bewußtsein</hi>
                    (Denkvorgang + Gegenständ<ex>e</ex>) <lb/>[33] <hi rendition="#normal">Leben</hi>, <hi rendition="#normal">Erkenntnis</hi>, <hi rendition="#normal">Vernunft</hi>
                    <hi rendition="#normal">
                        <lb/>Vernunft schlägt</hi> ebenfalls <hi rendition="#normal">in <subst>
                            <del rendition="#ow">ihren</del>
                            <add place="across">ihr</add>
                        </subst>Gegenteil um</hi>
                    <ex>.</ex> Das heißt<ex>,</ex> es gibt außer den Begriffen auch solche
                        Dinge<ex>,</ex> welche nicht die Begriffe sind<ex>,</ex> von welche<choice>
                        <sic>m</sic>
                        <corr cert="high">n</corr>
                    </choice> die Begriffe Begriffe sind. Das wird möglich, weil nach Schelling die
                    Natur nur eine Evolution des Geistes ist. <lb/>In der Natur gibt es die Stufen:
                    das Tote, das Kraftbegabte und das Lebendige. Im Lebendigen gibt es wieder 3
                        Stufen<ex>:</ex>
                    <list type="bulleted">
                        <item>1. Die Erde (sie ist lebendig, wird aber nicht so genannt)<ex>,</ex>
                        </item>
                        <item>2. die Pflanze<ex>,</ex>
                        </item>
                        <item>3. das Tier<ex>.</ex>
                        </item>
                    </list>
                </p>
                <p>Geist ist dasjenige<ex>,</ex> worin Natur und Geist sich vereinigen. Die Begriffe
                    sind im Geist und die Natur spiegelt sich im Geist. Die Philosophie des Geistes
                    ist bei Hegel das Wichtigste. Der Begriff des Geistes zerfällt in den Geist des
                        Einzelnen<ex>,</ex> in den Geist der menschlichen Gesamtheit = Kultur und
                    Geist des gesamten Weltalls (Kunst, Religion und Philosophie). Es wird
                        gezeigt<ex>,</ex> dass es das Alles geben muss<ex>,</ex> so dass dies Alles
                    nacheinander eintritt. Diese zeitliche Folge ist dieselbe wie die logische Folge
                    der Begriffe. Die Weltgeschichte ist [34] die Art und Weise wie der Weltgeist
                    sich seiner selbst bewusst wird. <lb/>Der <hi rendition="#u">Geist ist
                        3</hi>-gestuft<ex>.</ex> Er fängt an mit dem 1.) Einzelgeist = <hi rendition="#normal">subjektiver Geist</hi> = Gegenstand der
                        Psychologie<ex>,</ex> 2.) Gesamtgeist = Geistiges. Es <supplied cert="high" prev="">lässt</supplied> sich nicht beschränken auf ein
                        Einzelwesen<ex>,</ex> sondern<ex>,</ex> sofern es in der menschlichen
                    Gesamtheit erscheint ( = objektiver Geist*)<ex>,</ex>
                    <supplied cert="high" prev="">ist es</supplied> im wesentlichen = Kultur. 3.
                    Stufe = Weltgeist = <hi rendition="#normal">absoluter Geist</hi> = diejenige
                    Erscheinungsweise des objektiven Geistes<ex>,</ex> welche die Welt schlechtweg
                        darstellt<ex>.</ex> Daher = Kunst, Religion, Philosophie+. * Hier geht der
                    Geist nicht über die Intentionen der menschlichen Gesellschaft hinaus<ex>.</ex>
                    + Geht darüber hinaus<ex>.</ex> Der Einzelgeist scheidet sich in
                        Beseelung<ex>,</ex> Bewusstsein und Selbstbewusstsein = Pflanze, Tiere,
                        Mensch<ex>.</ex>
                    <lb/>
                    <hi rendition="#u">Objektiver Geist</hi> =
                    Recht<?oxy_comment_start author="engelen" timestamp="20160621T161145+0200" comment="Pfeil auf &apos;unbewusste Moralität&apos;"?>↓<?oxy_comment_end?>,
                    Moralität<?oxy_comment_start author="engelen" timestamp="20160621T161244+0200" comment="Pfeil auf &apos;Moralität&apos;."?>↓<?oxy_comment_end?>,
                    Sittlichkeit <lb/>unbewusste Moralität auf der Stufe der unbewussten <gap unit="words" quantity="1" reason="illegible"/> Moralität auf der Stufe des
                        Bewusstseins<ex>.</ex>
                    <lb/>Sittlichkeit = Struktur der <ex>Ge</ex>sellschaft<ex>,</ex> worin sich das
                    Recht und die Sittlichkeit niederschlagen<ex>.</ex>
                    <lb/>Diese äußern sich in 3 Stufen<ex>:</ex>
                    Familie<?oxy_comment_start author="engelen" timestamp="20160621T161643+0200" comment="Pfeil auf &apos;Ausdruck ....&apos;."?>↓<?oxy_comment_end?>,
                    Gesellschaft<?oxy_comment_start author="engelen" timestamp="20160621T161611+0200" comment="Pfeil auf &apos;Verhältnis von Herr und Sklave&apos;
"?>↓<?oxy_comment_end?>, Staat<?oxy_comment_start author="engelen" timestamp="20160621T161535+0200" comment="Pfeil auf &apos;Patriotismus&apos;"?>↓<?oxy_comment_end?>
                    <lb/>Ausdruck für Recht und Moral<ex>,</ex> Verhältnis von Herr und
                        Sklave<ex>,</ex> Patriotismus <lb/>[35] Absoluter Geist<ex>:</ex>
                    <lb/>Kunst<?oxy_comment_start author="engelen" timestamp="20160801T150808+0200" comment="Pfeil auf &quot;Stil charakterisiert ... .&quot;"?>↓<?oxy_comment_end?>
                    = sinnliche Erscheinungsweise des Absoluten<ex>:</ex> Der Weltgeist wird sich
                    seiner selbst bewusst<ex>.</ex>
                    <lb/>Religion = Vorstellung vom Absoluten<ex>:</ex> Der Weltgeist wird sich
                    seiner selbst bewusst<ex>.</ex>
                    <lb/>Philosophie = Wissen vom Absoluten<ex>:</ex> Der Weltgeist wird sich seiner
                    selbst bewusst<ex>.</ex>
                    <del rendition="#s">charak zum Beispiel</del>
                    <unclear reason="illegible" cert="">Stil</unclear> charakterisiert zum Beispiel
                    eine Stellungnahme zum Weltall<ex>.</ex>
                    <lb/>Das Zu-sich-selbst-Kommen der Welt im Geist hat auch eine
                        zeitliche<ex>,</ex> nicht nur logische Ordnung – von dem Augenblick
                        angefangen<ex>,</ex> wo der Begriff beginnt anders zu sein – vor allem gilt
                    das für den Geist. <lb/>Hier gelten nun ebenfalls die 3 Schritte<ex>,</ex>
                    welche hier ein Begreifen der Geschichte ermöglichen<ex>.</ex>
                    <lb/>Kunst = Epoche der unbewussten Symbolik. <lb/>
                    <space unit="em" quantity="1"/> = Epoche der Symbolik des Erhabenen <lb/>
                    <space unit="em" quantity="1"/> = Epoche der bewussten Symbolik<ex>.</ex>
                    <lb/>Zum Beispiel Zoroastrie <del rendition="#s">=</del> Sonne = Prinzip des
                    Guten</p>
                <p>
                    <list>
                        <item>1. Symbol und Symbolisieren sind noch eins<ex>.</ex>
                        </item>
                        <item>2.) Phantastische Symbolik (phantastische Wesen = Symbol der
                                Naturkraft)<ex>,</ex> zum Beispiel Inder<ex>.</ex>
                        </item>
                        <item>3.) Ägypter Hieroglyphen<ex>.</ex>
                        </item>
                    </list>
                </p>
                <p>[36] Naturreligion → Zauberreligion, phantastische Religion, Religion der
                    moralischen Gegensätze<ex>.</ex>Religion der geistigen Individualität → Religion
                    der
                    Erhabenheit<?oxy_comment_start author="engelen" timestamp="20160621T163706+0200" comment="auf Judentum
"?>↓<?oxy_comment_end?>,
                    Religion
                    der<?oxy_comment_start author="engelen" timestamp="20160621T163750+0200" comment="auf Griechentum"?>↓<?oxy_comment_end?>
                    Schönheit, Religion
                    der<?oxy_comment_start author="engelen" timestamp="20160621T163834+0200" comment="auf &apos;römische&apos;"?>↓<?oxy_comment_end?>
                    praktischen Zwecke Judentum Griechentum Römische
                    Offenbarungsreligion<?oxy_comment_start author="engelen" timestamp="20160621T163928+0200" comment="auf &apos;Altertum, Mittelalter, Neuzeit&apos;"?>↓<?oxy_comment_end?>
                    Altertum, Mittelalter, Neuzeit <lb/>1. Bis Arist<ex>oteles</ex>
                    <ex>,</ex> 2. nach Arist<ex>oteles</ex>, Stoa, Epikur, Skepsis, 3.
                    Neuplatonismus
                    <lb/><?oxy_comment_start author="engelen" timestamp="20160621T164227+0200" comment="Gehört zu &apos;1. Bis Aristoteles&apos;"?>Naturphilosophie,
                    Moralphilosophie, Vereinigung<?oxy_comment_end?>
                    <lb/>Geschichtsauffassung Hegels in zwei Worten<ex>:</ex> 1. Alles Wirkliche ist
                    vernünftig → alles ist für die Entwicklung notw<ex>endig.</ex> 2. <seg type="comment">
                        <orig>Alles Wirkliche ist wert<ex>,</ex> dass es zu Grunde geht</orig>
                        <note xml:id="navn_qmm_jw">
                            <p>Goethes Satz aus „Faust“ („Und alles, was entsteht, ist wert, dass es
                                zu Grunde geht.“) wird von Friedrich Engels auf Hegels
                                Geschichtsphilosophie bezogen. Vgl. F. Engels in seinem Aufsatz
                                „Ludwig Feuerbach und der Ausgang der klassischen deutschen
                                Philosophie.“ (1984, S. 266f.) </p>
                        </note>
                    </seg> → die Entwicklung bleibt nirgends stehen<ex>.</ex>
                </p>
                <p>Diese Geschichtsauffassung steht im Gegensatz zu den früheren. Man stellt sich
                    nämlich entw<ex>eder</ex> auf den Standpunkt der bloßen Anbetung (zum Beispiel
                    dem Altertum gegenüber) oder man stellt sich der Vergangenheit mit Verachtung
                    gegenüber (zum Beispiel Aufklärung). Demgegenüber ist es ein Fortschritt zu
                        sagen<ex>,</ex> die geschichtlichen Ereignisse sind relativ
                        berecht<ex>igt</ex> an ihrem Ort. <lb/>[37] Unmittelbar nach Kant erheben
                    sich die Einwände<ex>.</ex> Das Ding an sich kann nicht die Empfindungen
                        bewirken<ex>,</ex> da dieser Begriff nur in der Erfahrung einen Sinn hat.
                    Dies ist <supplied cert="high" prev="">ein</supplied> Einwand von
                        Fichte<ex>,</ex> er glaubt daher auch den ganzen Inhalt der Erfahrung aus
                    dem Wesen eines Ich abzuleiten<ex>,</ex> was besonders von Hegel
                        vervollkomm<ex>net</ex> wurde. Da dies aber mit der geschichtlichen
                    Entwicklung in Widerspruch steht<ex>,</ex>
                    <gap unit="words" quantity="1" reason="illegible"/> das Erf<ex>ahren</ex> zurück
                    zu Kant und man sucht das Fichtesche Argument auf andere Weise zu
                        widerlegen<ex>.</ex>
                    <lb/>
                    <hi rendition="#normal">Herbart</hi> 1776 – 1841 <lb/>
                    <hi rendition="#normal">Benekeke</hi> 1794 – 1854 </p>
                <milestone unit="section" rendition="#hr"/>
                <p>
                    <lb/>
                    <hi rendition="#normal">Herbart</hi>
                    <ex>:</ex> Er behauptet die Identität von Dingen an sich und Erscheinung. Nur
                    insofern sie uns erscheinen<ex>,</ex> heißen sie <hi rendition="#normal">Phänomene</hi>
                    <ex>,</ex> sonst sind sie Dinge an sich. Er glaubt man erhält die Dinge an sich,
                    wenn man das<ex>,</ex> was in der Erfahrung l<del rendition="#s">iegt
                        Widerspruch löst</del> gegeben ist<ex>,</ex> von den Widersprüchen
                        reinigt<ex>,</ex> denn ein Widerspruch kann nicht unabhängig von
                    Wahrnehmenden existieren. Die Welt der Erfahrung wird durch 2 Widersprüche
                        verunreinigt<ex>:</ex>
                    <list>
                        <item>1. Einheit <del rendition="#s">der</del> des Dings ↔ Vielheit der
                            Eigenschaften. [38]</item>
                        <item>2. Widerspruch<ex>:</ex> Endliche Größen sollen Summe von unendlich
                            kleinen Größen sein.</item>
                    </list>
                    <lb/> Die Dinge an sich: <del rendition="#s">2.</del>
                    <list type="bulleted">
                        <item>1. haben nur je eine Eigenschaft,</item>
                        <item>2. sie sind unausgedehnt<ex>.</ex>
                        </item>
                    </list>
                    <lb/>Diese Dinge an sich sind auf irgendeine Weise und räumliche Weise<ex>,</ex>
                    und weil sie beisammen sind<ex>,</ex> stören sie einander und gegen diese
                    Störung suchen sich die Einheiten zu behaupten und diese Selbstbehauptung bringt
                    die ↓Vielheit hervor↓<ex>,</ex>
                    <add place="sublinear">
                        <lb/>indem sich die Dinge zu behaupten suchen, bringen sie die Vielheit von
                        Eigenschaften hervor</add>
                    <lb/>die Mannigfaltigkeit der unräumlichen Monaden stellt sich in
                    <?oxy_comment_start author="engelen" timestamp="20160622T122430+0200" comment="Pfeil auf &apos;Widerspruch 2 fällt fort&apos;."?>↓<?oxy_comment_end?>räumlichen
                    Zusammenhängen dar<ex>.</ex>
                    <subst>
                        <del rendition="#s">daher</del>
                        <add place="across">der</add>
                    </subst> fällt Widerspruch 2 fort<ex>.</ex>
                    <lb/>Unsere Seele ist selbst eine solche Einheit<ex>,</ex> sie wieder <unclear reason="illegible" cert="">nun</unclear> ebenfalls gestört<ex>,</ex>
                    zunächst von den Körpermonaden<ex>,</ex> dann von denen außer uns. Die
                    Vorstellungen der Seele sind die Art und Weise wie sich die Seele behauptet
                    gegen verschiedene Einheiten. Diese verschiedenen Behauptungsweisen bringen die
                    verschiedenen <del rendition="#s">in der</del> Eigenschaften an einem Ding
                    hervor. Zum Beispiel Zucker hat <gap unit="words" quantity="1" reason="illegible"/> einfache Qualität<ex>,</ex> indem er sich gegen die
                    körperlichen behauptet<ex>,</ex> ist er weiß<ex>,</ex> indem <supplied cert="high" prev="">er</supplied> sich gegen den <unclear reason="illegible" cert="">Brei</unclear> behauptet<ex>,</ex> ist er hart.<lb/>Das
                    Behauptungsvermögen der Seele ist aber ein<choice>
                        <sic>b</sic>
                        <corr cert="high">g</corr>
                    </choice>eschränkt<ex>,</ex> daher können wir immer nur entwe<ex>der</ex> [39]
                    viele Vorstellungen schwach oder eine Vorstellung stark haben. Die Summe der
                    Intensität der Vorstellungen<ex>,</ex> die zugleich in einer Seele sein
                        können<ex>,</ex> ist eine bestimmte und begrenzt. Insofern meint Herbart den
                        Mann<ex>,</ex> der Mathematik in die Psychologie einführt. Wenn <seg type="critical">
                        <orig>sie</orig>
                        <note xml:id="nh22_dhm_vw">= die Vorstellungen.</note>
                    </seg> unter einer gewissen Intensität liegen (Schwellenllwert<ex>,</ex>
                    Ausdruck von Herbart)<ex>,</ex> werden sie nicht wahrgenommen<ex>,</ex> haben
                    aber das Bestreben wieder aufzutauchen<ex>,</ex> bleiben bestehen und werden
                        aktuell<ex>,</ex> wenn die übrigen schwach werden. Das wendet er auf
                    Pädagogik an. Wien ist lange Zeit die Hochburg des Herbartinismus. Die
                    Moralphilosophie <del rendition="#s">Herbar</del> Kants wird von Herbart
                    aufgegeben. Praktische Philosophie = Moral + Äst<ex>het</ex>ik. Die Moral wird
                    auf <hi rendition="#normal">Ästhetik</hi> gegründet. Die Seele hat nach
                    bestimmten Gesetzen bei gewissen Dingen Wohlgefühl<ex>,</ex> bei anderen
                    Missfallen. Dabei soll die Schönheit nur formal sein (der Inhalt ganz
                        gleichgültig)<ex>,</ex> besonders bei der Musik deutlich. <lb/>Der
                    berühmteste Ausdruck dieser Ansicht ist von <hi rendition="#normal">Hanslig</hi>
                    „das Schöne an der Musik“. Ebenso bei der <hi rendition="#normal">Ethik</hi>
                    <ex>.</ex> Die Willensverhältnisse<ex>,</ex> welche den Tonverhältnissen
                    entsprechen, nennt er sittliche Ideen<ex>,</ex> von denen gibt es 5 (daher gibt
                    es keine Methode<ex>,</ex> immer etwas wohlgefällig zu erzielen<ex>,</ex> weil
                    sie bisweilen im Widerspruch stehen)<ex>.</ex> In einem solchen Fall gibt es
                    überhaupt keine Entscheidung. Zum Beispiel: Gewalt <unclear reason="illegible" cert="">schon</unclear> der [40] seine <unclear reason="illegible" cert="">Nachbarn</unclear> rücksichtslos <del rendition="#s">zu</del> für seine
                    Zwecke verwendet. Dabei gefällt uns die Großzügigkeit des Plans und der starke
                        Wille<ex>.</ex> Andererseits missfällt uns<ex>,</ex> dass Unschuldige
                    darunter leiden müssen. Die sittlichen Ideen verwirklichen sich sowohl im
                    Privatleben als in der Gesellschaft<ex>.</ex> Die 5 Ideen sind<ex>:</ex>
                    <list type="bulleted">
                        <item>1. Streit missfällt (Entgegengerichtetsein 2er Willen)<ex>.</ex>
                            Darauf beruht die Idee <hi rendition="#u">des Rechts</hi> und der <hi rendition="#u">Rechtsgesellschaft</hi>
                            <ex>.</ex>
                        </item>
                        <item>2. Unvergoltenes missfällt (sowohl unvergoltene Wohltat<ex>en</ex> und
                            unvergoltene Übeltaten)<ex>.</ex>
                            <hi rendition="#u">Verhältnis</hi> ähnlich dem Missfallen an einer
                            unsymmetrischen Figur. Daher <hi rendition="#uu">Strafrecht der
                                Gemeinschaft</hi>
                            <ex>.</ex> Die Gemeinschaft <choice>
                                <sic>soll</sic>
                                <corr cert="high">will</corr>
                            </choice> ein Lohnsystem<ex>.</ex>
                        </item>
                        <item>3. Es gefällt<ex>,</ex> wenn ein Wille auf den anderen Rücksicht
                                nimmt<ex>.</ex>
                            <hi rendition="#u">Idee des Wohlwollens</hi>
                            <ex>.</ex> Vom Staat wird auch eine <gap unit="chars" quantity="2" reason="illegible"/>dung der Einzelnen verlangt und dies ist die
                            Idee der <hi rendition="#u">Verwaltungssysteme</hi>. <hi rendition="#normal">Adm<ex>inistration</ex>
                            </hi> = Verkörperung der Idee des Wohlwollens.</item>
                        <item> 4. Der Wille gefällt<ex>,</ex> wenn er besonders stark und
                            mannigfaltig ist = (Schwärmerei für den <hi rendition="#normal">Renaissance</hi>mensch)<ex>.</ex>
                            <hi rendition="#u">Idee der Vollkommenheit</hi>. In der Gesellschaft
                            entspricht dem die Kraft des Einzelnen möglichst zu entwickeln<ex>.</ex>
                            Unterricht und Pflegung der geistigen Interessen insofern <seg type="critical">
                                <orig>sie</orig>
                                <note xml:id="nl3g_lhm_vw">= die Gesellschaft.</note>
                            </seg> die Idee zu verwirklichen sucht<ex>,</ex> ist sie ein
                                Kultursystem<ex>.</ex> [41] </item>
                        <item>5. Wenn ein Wille übereinstimmt mit <subst>
                                <del rendition="#s">dem</del>
                                <add place="across">den</add>
                            </subst> 4 sittlichen Ideen<ex>,</ex> so gefällt Idee <hi rendition="#u">der inneren Freiheit</hi>
                            <ex>.</ex> Wenn <del rendition="#s">eine</del> eine Gemeinschaft in
                            Übereinstimmung mit den Verordnungen der Sittlichkeit steht<ex>,</ex>
                            ist sie eine <hi rendition="#u">beseelte Gesellschaft</hi>
                            <ex>.</ex>
                        </item>
                    </list>
                    <lb/>
                    <hi rendition="#normal">Beneke</hi> nimmt eine Mittelstellung zwischen Herbart
                    und Schopenhauer ein<ex>.</ex> Beneke meint<ex>,</ex> in uns erfassen wir etwas
                        Wirklich<ex>es</ex>
                    <ex>,</ex> nämlich das Bewusstsein<ex>.</ex> Dieses kann nichts anderes sein als
                        das<ex>,</ex> als was es erlebt wird. Nur für Dinge außer uns hat Kant
                        recht<ex>,</ex> daher unterliegen wir der Täuschung<ex>,</ex> dass wir uns
                    die Dinge als ein Ich vorstellen. Und zwar ziehen wir die Eigenschaften des
                        Ich<ex>,</ex> welche <del rendition="#s">Menschen</del> den Dingen nicht
                        zukommen<ex>,</ex> einfach von den Dingen ab (das heißt das
                        Bewusstsein<ex>,</ex> das Gefühl<ex>,</ex> den freien Willen). Anders können
                    wir die Dinge überhaupt nicht deuten<ex>.</ex>
                    <lb/>Ding = Ich ohne Bewusstsein. Dieser Schluss ist aber unberechtigt!! Herbart
                    meint die Dinge<ex>,</ex>
                    <choice>
                        <sic>den</sic>
                        <corr cert="high">die</corr>
                    </choice> man durch abstrakte Erwägungen <del rendition="#s">könn</del>
                        erkennt<ex>.</ex>
                </p>
                <p>[42] <hi rendition="#normal">Arthur Schopenhauer</hi>
                    <lb/>Die Welt ist meine Vorstellung = das Gegebene ist nur die
                        Erscheinungswelt<ex>.</ex>
                    <lb/>Das Innere nehmen wir nicht durch den Sinn<ex>,</ex> sondern unmittelbar
                    wahr. Das Bewusstsein ist nicht die Erscheinung des inneren Sinns<ex>,</ex>
                    sondern es ist unmittelbar gegeben. Allerdings ist nicht das ganze Bewusstsein
                    Ding an sich<ex>.</ex> Die Vorstellungen<ex>,</ex> welche wir von anderen Dingen
                        haben<ex>,</ex> können es nicht sein. Ebenfalls können es nicht die Gefühle
                        sein<ex>,</ex> denn diese sind nur Stellungnahmen des Ich gegen
                        anderes<ex>,</ex> daher auch nicht das eigentliche Wesen des Ich<ex>,</ex>
                    sondern allein d<choice>
                        <sic>as</sic>
                        <corr cert="high">er</corr>
                    </choice> Wille (das Begehrende<ex>,</ex> Strebende ist das Ding an
                        sich)<ex>.</ex> Dass der Wille das Primäre ist<ex>,</ex> sieht man schon
                        daraus<ex>,</ex> dass der Intellekt durchaus nur eine dienende Stellung
                        einnimmt<ex>.</ex> Noch deutlicher wird die <del rendition="#s">es</del>
                        Sache<ex>,</ex> wenn man noch weiter nach unten geht. Aber im Grunde steht
                    es im menschlichen Leben ebenso.<lb/>Lehre vom Primat des Willens (<hi rendition="#normal">Voluntarismus</hi>). <del rendition="#s">
                        <gap quantity="1" unit="words"/>
                    </del> Eine Fortsetzung <del rendition="#s">des</del> dieser Ansicht ist die
                    materialistische Ges<ex>ch</ex>ichtsauffassung. Die Menschen lassen sich von
                    sich selbst täuschen<ex>,</ex> indem sie die logischen Motive für das Primäre
                    halten. Auch die Psychoanalyse ist eine Fortsetzung davon. Dadurch<ex>,</ex>
                    dass wir in uns einen Willen feststellen<ex>,</ex> sind wir berechtigt hinter
                    jedem Körper einen Willen zu vermuten. Allerdings hinter den leblosen Dingen nur
                    etwas dem menschlichen Willen ähnlich<ex>es</ex>. <seg type="critical">
                        <orig>Man kann eine Stufenleiter der Willensformen aufstellen. Je weiter man
                            runter kommt<ex>,</ex> desto mehr nimmt die Mannigfaltigkeit der
                            Umstände die Anpassungsfähigkeit<ex>,</ex> das Denken und die
                            Bewusstheit <supplied cert="high">ab</supplied>
                        </orig>
                        <note xml:id="nipy_vhm_vw">In Gomperz’ Vorlesungsmanuskript heißt es auf
                            Seite 106: „Dagegen nehmen die leblosen Körper die tiefste Stufe dieser
                            Stufenleiter ein: ihre Bewegungen sind eindeutig bestimmt, sie vermögen
                            sich verschiedenen Umständen in keiner Weise anzupassen, es wäre ihnen
                            demnach auch weder mit Denken noch mit Bewegung irgendwie gedient: der
                            in ihnen wirksam Wille lässt sich nur als völlig bewusstloser Trieb
                            denken und dieser ist es, dessen Antrieb wir als Naturkraft zu
                            bezeichnen pflegen.“</note>
                    </seg>. <lb/>[43] Die Tiere kommen daher mit Instinkt aus<ex>,</ex> bei den
                    Pflanzen ist nur ein dumpfer Trieb vorhanden<ex>.</ex> Im Leblosen kommt man ins
                    Gebiet des eindeutig Bestimmten<ex>,</ex> daher keine Anpassung<ex>,</ex> kein
                        Denken<ex>,</ex> kein Bewusstsein<ex>.</ex> Hier sind die Naturkräfte ein
                        <del rendition="#s">wollen und</del> unbewusster<ex>,</ex> unwiderstehlicher
                        Trieb<ex>.</ex> Auch der Wille der Welt als ganzer ist nur unbewusst und
                    dumpf. Der Ur-Wille äußert sich auf verschiedenen Stufen der
                        Entwicklung<ex>.</ex> Jede solche Stufe ist eine platonische Idee. <del rendition="#s">Diese</del> Dabei ist es für das Wesen vorteilhaft<ex>,</ex>
                    wenn es der platonischen Idee seines Wesens nahekommt. Das äußert sich
                        darin<ex>,</ex> dass bei der Zuchtwahl derjenige bevorzugt wird<ex>,</ex>
                    welcher der platonischen Idee nahe steht. Die platonischen Ideen nehmen eine
                    Mittelstellung ein zwischen dem einen Ur-Willen und den Einzelwesen. <lb/>Für
                    die Welt der Erscheinung besteht keine Willensfreiheit<ex>,</ex> sondern
                        <supplied cert="high" prev="">sie ist</supplied> durch den empirischen
                    Charakter bestimmt<ex>.</ex> Dieser ist in der Zeit veränderlich<ex>,</ex> aber
                    diesem veränder<ex>ten</ex> empirischen Charakter liegt etwas Einheitliches zu
                    Grunde <unclear reason="illegible" cert="">im</unclear> Reich der Ding an
                        sich<ex>.</ex> Man müsste eigentlich sagen<ex>:</ex> Ein Mensch ist ein
                    Wille von eigentümlicher Art (dies wird in der Erscheinungswelt in eine
                    Zeitreihe aufgelöst). Für diesen Charakter gilt nicht das Kausalgesetz<ex>.</ex>
                    Er ist zeitlos<ex>,</ex> stellt gewissermaßen die platonische Idee eines
                    einzelnen Menschen dar (<hi rendition="#normal">intelligibler</hi>
                        Charakter)<ex>.</ex> Dieser ist der Grund wesha<ex>lb</ex> wir uns für
                    unseren Willen verantwortlich fühlen. Ein Wille muss seiner Begriffserklärung
                    nach immer unbefriedigt sein<ex>,</ex> denn [44] Wollen = unzufriedensein mit
                    seinem Zustand und ihn ändern wollen. Daher <del rendition="#s">änder</del> muss
                    der Wille seinem Wesen nach unbefriedigt <supplied cert="high" prev="">sein</supplied>. <lb/>Es ist eine Täuschung<ex>,</ex> dass der Wille
                    zuletzt Glück will und Glück möglich wäre<ex>,</ex> denn sonst würde der Wille
                    und damit alle<ex>s</ex> Existierende aufgehoben – ebenso im einzelnen Leben wie
                    in der Geschichte. Der <del rendition="#s">den</del> Wille ist zuletzt nur <del rendition="#s">syst</del> sich selbst<ex>,</ex> das heißt das <unclear reason="illegible" cert="">Leben</unclear> und das heißt das Leiden. Aus
                    dieser Erkenntnis ergibt sich die Möglichkeit ihn zu verneinen. Zu dieser
                    Erkenntnis seiner selbst kann der Wille auf den höchsten Stufen kommen. Dadurch
                    erkennt der Intellekt etwas<ex>,</ex> wozu er gar nicht geschaffen ist. Dies
                    äußert sich in zweierlei Weise<ex>:</ex>
                </p>
                <list>
                    <item>1. Zeitweilig in Momenten<ex>,</ex> wo sich der <del rendition="#s">Wille
                            vom</del> Intellekt vom Willen löst <list type="bulleted">
                            <item>a.) interesselose Betrachtung eines Gegenstandes (ästhetische
                                Betrachtung, Kunst),</item>
                            <item>b.) interesselose Versenkung in die reine Theorie
                                (Wissenschaft).</item>
                        </list>
                    </item>
                    <item>2. Dauernde Verneinung<list type="bulleted">
                            <item>a.) teilweise Moral<ex>,</ex> der Wille schadet sich selbst
                                insofern ein Wesen dem anderen schadet+,</item>
                            <item>b.) Ideal der Heiligkeit.</item>
                        </list>
                    </item>
                </list>
                <p>
                    <lb/>
                    <gap unit="chars" quantity="2" reason="illegible"/>leitung +Daher die
                    Moralformel: Schade niemandem<ex>,</ex> sondern nütze <del rendition="#s">jemand</del> jedem so viel Du kannst. Aber dies äußert sich nicht nur in
                    der klaren Vernunft<ex>,</ex> sondern es auch im triebhaften Leben<ex>,</ex>
                    nämlich im Mitleid<ex>.</ex> Daher ist in der Praxis [45] das Mitleid die
                    Triebfeder der Moral. Diese Moralität bedeutet eine teilweise Verneinung des
                    Willens zum Leben. Der Wille verzichtet auf seine Befriedigung
                        insoweit<ex>,</ex> als er anderen dadurch schadet. <seg type="critical">
                        <orig>b.)</orig>
                        <note xml:id="nyhs_pmt_jw">a.) fehlt.</note>
                    </seg> Leute<ex>,</ex> die sich gewaltsam aller Genüsse enthalten<ex>,</ex> sich
                        <del rendition="#s">kast</del> kasteien usw. Charakteristisch für die
                        Erlösungsreligion<ex>en</ex> (Christentum und <del rendition="#s">Bed</del>
                        Buddhismus)<ex>.</ex>
                </p>
                <p>
                    <list type="bulleted">
                        <item>
                            <pb n=""/>Gödels Mitschrift endet hier. Das kann zwei Gründe haben:
                            Entweder Gomperz’ Vorlesung war 1926 tatsächlich hier zu Ende oder Gödel
                            hat nicht mehr mitgeschrieben. Gomperz’ eigenes Vorlesungsmanuskript
                            geht über Schopenhauers Philosophie hinaus. Er beschäftigt sich
                            beispielsweise noch mit Marx und Engels. Am interessantesten für die
                            Bezüge von Gomperz zum Wiener Kreis ist jedoch Teil D in Gomperz’
                            Manuskript. Er trägt die Überschrift „Vorbereitung auf die Philosophie
                            der allerneuesten Zeit“ und enthält einige Anmerkungen zu Friedrich
                            Nietzsches Philosophie, Albert Einsteins Relativitätstheorie, sowie
                            Bernard Bolzanos, Edmund Husserls und Henri Bergsons Philosophie.
                            Teilabschnitt 5 von Abschnitt D enthält zudem eine Aufzählung
                            philosophischer Themen und Gedanken. Da nicht auszuschließen
                                ist<ex>,</ex> dass Gödel diesen letzten Teil von Gomperz’ Vorlesung
                            kannte, sollen die Abschnitte aus Gomperz’ Vorlesung, die sich mit für
                            Gödel wichtigen Autoren befassen (also Einstein, Brentano und Husserl
                            sowie Teilabschnitt 5 aus Gomperz’ Manuskript), hier auch noch
                            wiedergegeben werden. Gomperz benutzt im Gegensatz zu Gödel das `ß`,
                            daher wurde für Gomperz’ Vorlesungsmanuskript nicht die neue
                            Rechtschreibung gewählt. <lb/>
                        </item>
                    </list>
                    <pb n=""/>S. 114 D) Vorbereitung auf eine Philosophie der allerneuesten Zeit
                    <lb/>1) <seg type="critical">
                        <orig>Friedrich NIETZSCHE</orig>
                        <note xml:id="niss_knt_jw">Die Transkription
                            der Abschnitte zu Nietzsche wurde von E.-M. E. nicht vorgenommen, weil
                            sie für Gödel nicht relevant sind.</note>
                    </seg>. <lb/>2) Mehrfach Erschütterung droht der Entwicklungslehre von Seiten
                    der Relativitätslehre Albert EINSTEINs (geb. 1879). Denn die Entwicklungslehre
                    setzt die Unumkehrbarkeit der Zeit voraus. Nun hatte schon MACH durch seine
                    Bevorzugung der funktionalen Abhängigkeit vor der Ursächlichkeit die Bedeutung
                    der Zeit einigermaßen in Frage gestellt. MINKOWSKI nimmt ihr überhaupt die
                    Stellung einer selbstständigen Veränderlichkeit, da sie von der Geschwindigkeit
                    des Beobachters und des beobachteten Gegenstandes abhängt. Überdies hält
                    EINSTEIN die Endlichkeit der vierdimensionalen Raumzeit für wahrscheinlich, was
                    die volle Bestätigung von NIETZSCHES Glauben bedeuten würde. Kehrt aber alles
                    wieder, so kann die Gegenwart nicht durch die Zukunft gerechtfertigt werden; es
                    bleibt nur die Wahl zwischen a) völliger Wertverneinung, genauer völliger
                    Verneinung aller Wertunterschiede; und b) Anerkennung ewiger Werte, die
                    Zeitverlauf unabhängig sind, <supplied cert="high" prev="">und die</supplied>
                    das eine, sooft es auch wiederkehren mag, als zeitlos wertvoll, das andere als
                    zeitlos geringwertig erscheinen lassen. <lb/>
                    <seg type="critical">
                        <orig>3)</orig>
                        <note xml:id="nt41_znt_jw"> Hier steht am Rande mit Bleistift
                            eingefügt: Rickert (16), Dilthey. </note>
                    </seg> Den Gedanken eines Bereiches zeitloser Geltung hat, an die Mathematik
                    anknüpfend in der neuesten Zeit zuerst Bernard BOLZANO (1781 – 1848) wieder nahe
                    gebracht, indem er von der Denktätigkeit des Menschen als das, was diese zu
                    ihrem Gegenstande hat, die Vorstellungen, Sätze und Wahrheiten an sich
                    unterschied und ihm haben sich in unserer Zeit [S. 115] <gap unit="chars" quantity="mehrere" reason="lost"/> Edmund HUSSERL (geb. 1859) mit seinen
                    zeitlosen „Eide“, d. i. Wesensbeschaffenheiten angeschlossen. Es liegt nicht
                    fern und ist auch schon versucht worden, in einem solchen Reiche des Zeitlosen
                    auch den Werten eine Stelle zu sichern; ein solches Nebeneinander ewiger Werte
                    und ziellosen zeitlichen Geschehens würde vermutlich zu einer der platonischen
                    Philosophie verwandten Philosophie führen. <lb/>
                    <seg type="critical">
                        <orig>4) Einen anderen Weg geht Henris BERGSON (geb. 1859)</orig>
                        <note xml:id="nwpz_r4t_jw">Die Transkription der Abschnitte zu Bergson wurde
                            von E.-M. E. nicht vorgenommen, weil sie für Gödel, soweit bisher
                            ersichtlich, nicht relevant sind</note>
                    </seg>. <lb/>5) Vielleicht ist
                    aber ein anderer Weg noch aussichtsreicher. Die Bedeutung der Zeit für uns ist
                    unleugbar. Ebenso unleugbar ist unsere praktische Freiheit, unsere Fähigkeit
                    unseren Willen bis zu Grenze unserer Leistungsfähigkeit für etwas einzusetzen.
                    Dann bedeutet es um den Interessen zur Seite zu treten, statt des Einsehens in
                    angeblich unbedingt gültige Entwicklungsgesetze vielmehr die Anerkennung <del rendition="#s">
                        <gap quantity="1" unit="words"/>
                    </del> objektiver Werte. Diese können aber dabei an der Entwicklung geprüft sein
                    (diese muß gezeigt haben, daß im Sinne jener Werte Entwicklung überhaupt möglich
                    ist). Diese Bedingungen dürfte am ehesten die Höchstwertung der Erweiterung des
                    geistigen Gesichtskreises (zeitlich, räumlich und in Bezug auf
                    Verallgemeinerung) genügen. <unclear reason="illegible" cert="">Höchst</unclear>forderungen: a) möglichst allgemeine und weitgehende
                    Erweiterungen; b) jeweils Schutz der schon bestehenden Erweiterung (Bildung,
                    Kulturleistung, Rassen).</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>