<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="aloys-hirt">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Aloys Hirt (1759-1837)</title>
                <title type="sub">Einflussreicher Kunstexperte und Kulturpolitiker • Pionier der Architekturgeschichte
                    und Archäologie • Initiator und Organisator des ersten öffentlich zugänglichen
                    königlich-preußischen Kunstmuseums</title>
                <author>
                    <persName>Uta Motschmann</persName>
                    <affiliation>Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</affiliation>
                    <email>motschmann@bbaw.de</email>
                    <note/>
                </author>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>
                    <date>2016-12-15</date>
                </edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <p>unknown</p>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <p>Converted from a Word document</p>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <appInfo>
                <application xml:id="docxtotei" ident="TEI_fromDOCX" version="2.15.0">
                    <label>DOCX to TEI</label>
                </application>
            </appInfo>
        </encodingDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change/>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <p>Der als Sohn wohlhabender Bauer im Dorf Behla bei Donaueschingen geborene Hirt
                erhielt eine Gymnasialausbildung und studierte von 1779 bis 1782 in Wien.
                Anschließend zog er nach Rom. In Rom und Umgebung, in Neapel, auf Sizilien, auf
                Reisen durch das ganze Land betrieb er archäologische und kunsthistorische Studien,
                die die Grundlage für seine Tätigkeit als Cicerone bildeten. Er wäre wohl noch
                länger in Rom und im Kreis seiner Künstlerfreunde geblieben, hätte nicht der Einzug
                der Napoleonischen Truppen nach Italien die politische und wirtschaftliche Lage
                zunehmend unsicher und bedrohlich gemacht. So kam er im Herbst 1796 nach einem
                14jährigen Rom-Aufenthalt nach Berlin und wurde bereits am 29. Oktober desselben
                Jahren Ordentliches Mitglied der Akademie der Künste wie auch Mitglied des Senats
                der Kunstakademie. Eine Woche später, am 3. November 1796, erfolgte die Ernennung
                zum Ordentlichen Mitglied der Akademie der Wissenschaften. An der Bauakademie hielt
                er von deren Gründung 1799 an bis 1819 Vorlesungen zur Geschichte der Baukunst. 1810
                erhielt er die Professur für Theorie und Geschichte der zeichnenden Künste an der
                neu gegründeten Berliner Universität, an der er 26 Jahre lang vor allem Archäologie
                lehrte.</p>
            <p>Seine in der Wissenschaftsakademie vorgetragenen Abhandlungen, seine zahlreichen
                Aufsätze und Rezensionen in wissenschaftlichen Zeitschriften, seine großen
                Monographien zur Geschichte der antiken Baukunst machten ihn zu einem von den
                Zeitgenossen hochgeschätzter Kunstkenner und Kunstvermittler, dessen Sachwissen
                nicht nur von den königlichen Höfen Friedrich Wilhelms II. und Friedrich Wilhelms
                III. (einschließlich des Kronprinzen und späteren Königs Friedrich Wilhelm IV.)
                genutzt wurde, sondern ebenso von Bildenden Künstlern, Archäologen und Historikern
                wie Friedrich Wilhelm Thiersch, Karl August Böttiger, Johann Gottfried Schadow, Karl
                Friedrich Schinkel bis zu Goethe. Hirt befand sich in ständigem Austausch mit
                Wissenschaftlern, Gelehrten und Künstlern, vor allem in Deutschland, aber auch
                europaweit.</p>
            <p>Heute ist Hirt noch am ehesten bekannt durch seine Arbeiten zum königlichen
                Kunstmuseum in Berlin, das er initiiert, geplant und in den wichtigsten
                Entwicklungsetappen sachkundig begleitet hat. Als Mitglied der Museumskommission war
                er zuständig für die Auswahl der bereits in den königlichen Schlössern vorhandenen
                Kunstwerke und den Zukauf neuer Objekte, wie deren zwischenzeitliche Unterbringung
                und Restaurierung. In seinen letzten Lebensjahren geriet Hirt in die fachliche
                Kritik und ist im späteren 19. und 20. Jahrhundert aus dem öffentlichen Gedächtnis
                weitestgehend verschwunden, wenngleich er, vor allem wegen seiner Kontakte zu
                Goethe, nie ganz vergessen war. Dass der Polyhistor keiner einzelnen Fachrichtung
                zuzurechnen ist und auch keine eigentliche Schule begründet hat, sind sicher weitere
                Gründe dafür, dass Hirt aus dem wissenschaftlichen Kanon herausgefallen ist. Nach
                der Wiederentdeckung Hirts durch Adolf H. Borbein 1979 haben Hirts Werk und Wirken
                in jüngerer Zeit eine verstärkte Aufmerksamkeit erfahren.</p>
        </body>
    </text>
</TEI>