<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:telota="http://www.telota.de" telota:doctype="letter hirt" xml:id="hirt_hh1_5hb_f3b">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Schreiben Hirts an das Departement für Kultus und öffentlichen Unterricht mit
                    Bitte um Urlaub für eine Kunstreise nach Italien. Berlin, 11. Juni 1816</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>
                    <title>Aloys Hirt. Briefwechsel 1787–1837</title>
                </edition>
                <respStmt>
                    <resp>editor</resp>
                    <name>Uta Motschmann</name>
                </respStmt>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften (BBAW)</publisher>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc rend="manuscript">
                    <msIdentifier>
                        <institution>SPP-PK</institution>
                        <collection>Handschriftenabteilung</collection>
                        <idno><idno type="shelfmark">Slg. Darmstädter 1913.31</idno></idno>
                    </msIdentifier>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName key="prov_ztg_3sx_sr">Hirt, Aloys (1759-1837)</persName>
                    <placeName key="prov_ycp_cpr_js">Berlin</placeName>
                    <date when="1816-06-11" cert="high"/>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <orgName key="ed_lbq_ytw_13b">Departement für den öffentlichen
                        Unterricht</orgName>
                    <placeName key="prov_ycp_cpr_js">Berlin</placeName>
                </correspAction>
                <note>Empfängerbemerkungen: [über dem Text] "II. 2827. / D. Referatur Regi mit
                    Unterstützung des Gesuchs; mit dem Anheimstellen ob S. M. in Ansehung der
                    Bereicherung Ihrer Samlungen von Antiken u Gemähldegallerien dem Hirt Auftrage
                    ertheilen lassen wollen, dagegen man diesfals bedacht seyn werde, ihn in
                    Ansehung der Bibliotheken nach Befinden, mit Aufträgen zu versehen. Berlin den
                    13 Jun. 1816 Uhden" - [auf dem linken Rand] "pr. d. 11. Jun. 16. / Uhden." -
                    [auf dem unteren Rand] "2051."</note>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text type="letter">
        <body>
            <div type="writingSession">
                <opener>
                    <address>
                        <addrLine>An ein Hohes Ministerium des Innern. / Abtheilung für den Kultus
                            und / öffentlichen Unterricht. Mit Siegel</addrLine>
                    </address>
                </opener>
				<p>Ich wünschte vom künftigen Herbst an bis auf den October 1817 auf ein Jahr Urlaub zu haben,
                    um eine lang ersehnte wißenschaftliche Kunstreise zu machen.</p>
                <p>Meine Absicht wäre, sieben bis acht Monate in <placeName key="prov_vxr_xxr_js">Italien</placeName> zuzubringen, und auf der Rückreise die Denkwürdigkeiten
                    der <placeName key="ed_kzz_brn_fw">Rheingegenden</placeName>, und die von mir
                    noch nie besehenen Kunstschäze der <placeName key="prov_hll_2st_y5">Niederlande</placeName> und von Holland in Augenschein zu nehmen. Ja wenn
                    es die beschränkte Zeit zuließe, wünschte ich von <hi rendition="#aq"><placeName key="ed_bjv_jvb_f3b">Brabant</placeName></hi> nach <placeName key="prov_npf_ydx_w5">Engeland</placeName> überzusetzen, bloß um in <hi rendition="#aq"><placeName key="prov_efv_ssv_rv">London</placeName></hi> die
                        <rs type="artwork" key="prov_nhj_vyk_jw">Athenischen Denkmäler</rs> von <hi rendition="#aq"><persName key="ed_tyt_lwk_jw">Lord Elgin</persName></hi> und
                        <rs type="artwork" key="prov_tbw_wwb_f3b">die <hi rendition="#aq">Phigalischen</hi></rs> auf einige Tage zu sehen.</p>
                <p>Diese Reise hat keinen <add place="superlinear">andern</add> Zweck, als mich
                    durch eine neue Ansicht von so vielem Bekannten, und durch das Studium manches
                    noch nie Gesehenen in den Stand zu sezen, meinen größern litterarischen
                    Arbeiten, welche von jeher das Streben meines Lebens waren, die lezte
                    Bearbeitung und Vollendung geben zu können.</p>
                <p>Die <hi rendition="#aq">liberale</hi> Denkart, durch welche sich unsere Regierung
                    von jeher für die Aufnahme der Künste und Wißenschaften auszeichnete, läßt mich
                    hoffen, daß mir eine Bitte gewährt werde, die einzig dahin zielt, den Kreis
                    meiner Kenntniße in jenen Fächern zu <subst>
                        <del rendition="#s">vervollkommnen</del>
                        <add place="superlinear">erweitern</add>
                    </subst>, worin ich hier seit zwanzig Jahren als Lehrer und Schriftsteller
                    nüzlich zu werden mich bemühte.</p>
                <p>Würde mir diese meine gehorsamste Bitte gewährt, so wäre ich so frey, mich einer
                    hohen Behörde zugleich für Aufträge anzubieten, theils für Bücher und
                    Kupferwerke, theils auch für bedeutendere Ankäufe im Fache antiker Denkmäler und
                    moderner Kunstwerke. Ich kenne die <rs type="artwork" key="prov_vch_fyb_f3b">Königlichen Sammlungen</rs>, und weiß also, was Noth thäte, diese und jene
                    Lücke in denselben aus-<pb n="2"/>zufüllen, wenn sich hiezu schickliche
                    Gelegenheiten darböten. Auch kenne ich <placeName key="prov_vxr_xxr_js">Italien</placeName> und die Preise, so daß eine hohe Behörde sich verlaßen
                    dürfte, daß wohl Niemand wohlfeiler und beßer kaufen würde. </p>
                <p>Die Reise machte ich in Gesellschaft des Herrn Grafen von <hi rendition="#aq"><persName key="ed_kzt_2ll_jw">Ingenheim</persName></hi>, und so könnte
                    der Kredit auf die Summe, welche etwa für dergleichen Ankäufe bestimmt werden
                    dürfte, dem <persName key="ed_kzt_2ll_jw">Grafen</persName> übergeben werden,
                    welcher überall bey dem Kaufen gegenwärtig seyn würde. Dies hätte in so fern
                    sein Gutes, da es das Ansehen haben würde: Der <persName key="ed_kzt_2ll_jw">Graf</persName> kaufe für sich, und ziehe mich dabey blos zu Rath. Wäre es
                    dagegen bekannt, daß man für eine hohe <orgName key="ed_lbq_ytw_13b">Landesbehörde</orgName> handle, so dürften die Vorschläge von Seite der
                    Verkäufer leicht höher gemacht werden.</p>
                <p>Ich schreibe so früh, weil eine solche Reise zu ihrer wahren Benutzung natürlich
                    längerer Zeit bedarf, um sich gehörig auf dieselbe vorzubereiten.</p>
				<closer>
                    <dateline><hi rendition="#aq">Berlin</hi> den 11<hi rendition="#sup"><hi rendition="#u">ten</hi></hi> Junius 1816.</dateline>
                    <signed>Der Hofrath Hirt <lb/>lezte Str. N<hi rendition="#sup"><hi rendition="#u">o</hi></hi> 2.</signed>
                </closer>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>