<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:telota="http://www.telota.de" telota:doctype="letter hirt" xml:id="hirt_h4x_5jk_rgb">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Gutachten Hirts über Johann Gottlieb Schlaetzers Entwurf zum Neubau der
                    Friedrichswerderschen Kirche vom 24. Dezember 1820. Berlin, 5. Januar
                    1821</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>
                    <title>Aloys Hirt. Briefwechsel 1787–1837</title>
                </edition>
                <respStmt>
                    <resp>editor</resp>
                    <name>Uta Motschmann</name>
                </respStmt>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften (BBAW)</publisher>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc rend="manuscript">
                    <msIdentifier>
                        <institution>GStA PK</institution>
                        <collection/>
                        <idno><idno type="shelfmark">I. HA, Rep. 93 B (alt 93 C) Nr. 2519:
                                Ministerium des Handels und der Gewerbe: Acta, betr: die Reparatur
                                der Friedrich-Werderschen Kirche in Berlin; desgl. den Neubau beider
                                Kirchen 1813 bis ult: August 1824, fol. 59r-62r</idno></idno>
                    </msIdentifier>
                </msDesc>
                <listWit>
                    <witness>
                        <bibl type="print">Jürgen Zimmer: Hirt-Bd. I, S. 273-277</bibl>
                    </witness>
                </listWit>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName key="prov_ztg_3sx_sr">Hirt, Aloys (1759-1837)</persName>
                    <placeName key="prov_ycp_cpr_js">Berlin</placeName>
                    <date when="1821-01-05" cert="high"/>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName key="ed_p52_1lk_rgb">Bülow, Ludwig Friedrich Victor Hans Graf von
                        (1774-1825) (seit 1795 im preuß. Staatsdienst, von 1817 bis zur Auflösung
                        des Ministeriums 1825 Minister für Handel und Gewerbe (mit Leitung des
                        Baudepartements))</persName>
                    <orgName key="ed_bnk_ktv_xfb">Ober-Bau-Departement</orgName>
                </correspAction>
                <note>Sichtungsvermerke: Am 10. Jan. 21     Crelle     Günther     legi: Günther
                    [?]</note>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text type="letter">
        <body>
            <div type="writingSession">
                <opener>
                    <dateline/>
                    <salute>Hochgeborner Graf, hochgebietender Herr Staatsminister. Ew. Excellenz
                        geben mir den Wunsch seiner <persName key="prov_bxf_jt5_fv">Majestät</persName> zu erkennen: mein Gutachten über den von dem Herrn
                            <persName key="ed_rkd_plk_rgb">Schlätzer</persName> gemachten Entwurf
                        zum Neubau der hiesigen <placeName key="ediarum_wyc_nnk_rgb">Friedrichs-Werderschen Kirche</placeName> zu vernehmen.</salute>
                </opener>
				<p>Pflichtgetreu erfülle ich hiemit meinen Auftrag, doch nicht ohne eine Art von Mißgefühl, denn
                    ich spreche gern Löbliches von den Arbeiten eines Künstlers, aber hier
                    verbiethet es theils die Wichtigkeit der Sache, theils auch das auffallend
                    unzweckmäßige in der Anlage, theils der vielfältige Verstoß gegen die Gesetze
                    guter Architectur. Indeßen bin ich mit dem Entwerfer einverstanden, daß es am
                    gerathensten seyn möchte, beide mehr oder weniger baufälligen Kirchen
                    abzubrechen, und an ihre Stelle einen neuen Bau zu setzen. Auch scheint es
                    paßend zu seyn, den nicht ferner zu bebauenden Raum zu dem dortigen Markte zu
                    nehmen, und gegen diesen Platz die Hauptansicht des neuen Baues zu wenden. Der
                    gegebene Raum für die Kirche ist indeßen nicht vortheilhaft, theils weil er von
                    einer Seite nur an eine schmale Gasse stößt, und zwar an sich sehr lang, aber
                    nur von geringer Breite ist.</p>
                <p>Diese nicht große Breite des Bauplatzes bedingt gewißer maßen die Anlage der
                    neuen Kirche. man kann hierwegen nicht daran denken, dem Innern der Kirche drey
                    Schiffe zu geben, sondern man muß die ganze Breite zum Kirchensaale laßen, wenn
                    nur einiger maßen ein gutes Verhältnis in Länge und Breite <pb n="2"/>
                    zueinander entstehen soll, und noch mehr gebietet dieses der Zweck, daß der
                    gemächliche Raum für die Gemeinden nicht fehle. Hiernach scheint mir in dem
                    Projekt ganz zweckwidrig, das Innere der Kirche mit den weit vortretenden Säulen
                    zu verstellen, wodurch das mittlere Schiff nur die geringe Weite von 27 Fuß
                    erhielte, und dies zu einer Länge von 126 Fuß, was ganz darmartig aussehen
                    würde.</p>
                <p>Und wozu sollten diese denRaum verstellenden Säulen dienen? Aufwärts zu keinem
                    anderen Zwecke, als darüber die große Bogen, fast eben so hoch als die Säulen
                    selbst, aufzuthürmen und dazwischen die Rundgewölbe des mittleren Schiffs
                    einzuspannen. Alle diese Säulen, Bogen und Gewölbe sind aber für den Bau ganz
                    unnütz, denn deßen ungeachtet müßte das Hängewerk darüber angebracht werden.
                    Aber was den innern Bau verstellt und die schönen Verhältnisse des Saales
                    zerstört, ist auch in Beziehung des architektonischen nicht schön. Es fehlt all
                    diesen theilen gutes Verhältnis. Gegen alle Gesetze stehen hier die Säulen auf
                    Würfeln, die Säulen selbst sind ohne gefällige Verjüngung, das Kranzgesimse ist
                    schlecht gegliedert, die Bogen sind unverhältnismäßig hoch, die <seg type="comment">
                        <orig>Caissons</orig>
                        <note xml:id="nkj4_1pk_rgb">Kassetten.</note>
                    </seg> darin sind weit zu groß und fehlerhaft gezeichnet, und ähnliche Unzierden
                    zeigen die sich folgenden Rundgewölbe und Gurte. Zu hoch und zu unpaßend sind
                    die Bogen Fenster; wie würden nur eine spärliche Kellererleuchtung geben. Das
                    Projekt scheint von einer schlecht gebauten katholischen Kirche entnommen zu
                    seyn, wobei zwar die Vertiefungen zwischen den Säulen den Zweck haben, allda
                    nach katholischem Kirchengebrauch Nebenaltäre aufzustellen: was natürlich bey
                    Evangelischen Kirchen wegfällt. <pb n="3"/> Man nehme aber in den Projekten alle
                    Würfel, Säulen, Bogen und Gewölbe hinweg, so wird das Innere des Saales gehörig
                    zu dem Zwecke dastehen. Man geben den Mauern die erforderliche Stärke, doch ohne
                    innere Vorsprünge, lege darüber das Hängewerk, verkleide es und gebe der
                    Unteransicht die gehörig schöne Auszierung, so steht das Wesen des Kirchensaals
                    da. Die Seitenwände müßten glatt sein, bloß mit einem Gurte in dem zweyten
                    Drittel der Höhe und oben unter der Decke mit einem mäßig verzierten Gebälke.
                    Dies glatte und einfache der Wände befördert das gute hören und daß die Stimme
                    des Predigers sich deutlich und angenehm verbreitet. Will man aber die Wände
                    schön und geziemend auszieren, so theile man sie in schickliche Felder ein und
                    bringe darauf biblische Gegenstände in Mahlerey an. Nichts zieret mehr, und
                    nichts erhält die Würde eines Kirchensaales mehr. So verfährt die wahre Kunst.
                    Über der Gürtung werden die gehörig hohen Fenster angebracht, wodurch das
                    Innere, freundlich und angenehm erleuchtet wird. Der Saal würde demnach bey
                    einer Länge von ungefähr 120 Fuß eine Breite von etwa 50 Fuß und eine Höhe von
                    etwa 45 Fuß erhalten, und so in <seg type="comment">
                        <orig>erträglich</orig>
                        <note xml:id="nld3_2qk_rgb">Am Rand von anderer Hand: "Warum nicht in einem
                            ganz schönen Verhältniß, das hätte man wohl für einerlei Kosten.
                            G.".</note>
                    </seg> schönen Verhältnißen dastehen. Der Altar würde den Ort einnehmen, wie ihn
                    der Entwerfer stellte, auch die Kanzel hinter und über dem Altar errichtet <seg type="comment">
                        <orig>seyn;</orig>
                        <note xml:id="ns5p_nqk_rgb">Am Rand von obiger Hand: "Se. Majestät der König
                            haben eine solche Stellung der Kanzel nur noch neuerlich bei der Kirche
                            zu Massow als zweckwiedrig gerügt."</note>
                    </seg> und auf gleiche Weise paßend würden sich an beiden Seiten die Räume für
                    den Hof, und den Magistrat ausnehmen; doch würde nicht nöthig seyn, diese
                    geschloßnen Räume hoch über Säulen aufzustellen, welches indeßen auch geschehen
                    könnte, ohne dadurch den Saal zu entstellen. Würde man aber die Kanzel nicht auf
                    die <pb n="4"/> gedachte Weise stellen wollen, so wäre der einzige schickliche
                    Ort für dieselbe, sie in der Mitte der langen Seitenwand anzubringen, wo sie in
                    einem langen Raume fast noch beßer stehen würde.</p>
                <p>Ich habe durch diese Andeutungen mehr gesagt, als in dem verlangten Gutachten
                    liegt. Allein es ist schöner, die Gründe deßen, was nicht gefällt, gehörig zu
                    motiviren, wenn man nicht zugleich auf das Rechte hinweiset.</p>
                <p>Gegen die Säulenhalle am Eingange habe ich keine Einwendung, und glaube vielmehr,
                    daß die Würde eines heiligen Baues dadurch gewinnen würde. Auch sind die beiden
                    Giebel übereinander nicht fehlerhaft, denn sie entstehen im Baue natürlich. Nur
                    würde ich mir nicht erlauben, am corinthischen Kranzgesimse von den Kragsteinen
                    und dem Zahnschnitt zugleich Gebrauch zu machen. Überhaupt bin ich in einem
                    gebrechlichen Sandsteine, und in unserm Klima nicht für die Corinthische Ordnung
                    im Äußern. Die Arbeit fällt in einem solchen Stein nicht nur schlecht aus,
                    sondern die zierlichen Blätter und anderes Schnitzwerk verwittert nur gar zu
                    bald. Das Dorische und Ionische paßt besser für unser Material und unsern
                    Himmelstrich. Zu bemerken ist noch: Daß die Inschrift an einer Stelle gezeichnet
                    ist, wo man sie nicht würde lassen können; sie gehört auf den Fries der
                    Säulenhalle. Auch ist die Inschrift nicht gut abgefaßt. Nach der Säulenhalle
                    tritt man durch die Hauptthüre in das Vorhaus, worüber das Chor mit der Orgel
                    sich befindet. Dies Vorhaus finde ich zweckmäßig. Aber es muß nicht niedrig,
                    finster und drückend lasten, wie die Zeichnung es giebt, sondern es muß
                    wenigstens die Höhe der äußeren Halle haben, und <pb n="5"/> das Chor auf
                    Halbsäulen ruhen und drey Eingängen nach dem Saale. Die herumlaufenden Treppen
                    nach dem Chor rechts und links finde ich auch nicht gut. Warum nicht bequeme,
                    rechtwinklige Treppen mit ihren Absätzen? - Noch verwerflicher sind die Treppen
                    an der entgegengesetzten Seite nach den Loschenräumen. Denn treppen, die wie
                    diese zuerst ansteigen, und dann sich plötzlich winden, sind wahre Falltreppen,
                    welche sich der wahre Architekt nie zu machen erlauben wird.</p>
                <p>In Rücksicht der äußern Seitenansicht habe ich nur zu erinnern, daß, so fern
                    auseinander gestellte Pilaster dem Ganzen ein sehr mageres Ansehen geben. Man
                    muß sie entwder ganz weglaßen, oder näher stellen. Über die hohen halbzirkligen
                    Fenster ist schon gesprochen.</p>
                <p>Noch bleibt der Bau an der Hinterseite zu betrachten übrig. Es sind über dem Dach
                    allda zwey Aufsätze für die Glocken gemacht. Man sollte aber eher glauben: es
                    wären Belvedere oder Sternwarten über einem Privathause. - So lange der
                    christliche Kirchengebauch das Glockengeläute erfordert, so müssen auch Thürme
                    seyn, und zwar Thürme wie es sich gehört. Damit will ich nicht sagen, daß man,
                    wie zur Zeit des Mönchsthums, hohe spitze Pyramiden in die Luft aufthürmen
                    solle, und das Gut eines Landes an einen solchen Thurm verschwendet werde, aber
                    Thürme müsten sich sichtbar über die Umgegend erheben, damit das Geläute sich
                    ausnehme und verbreite. Ein viereckiger Thurm von grundaus in drey Stockwerken
                    erbaut, ist hierzu das paßende: nämlich daß die beiden untern Stockwerke so hoch
                    wie die Dachung der Kirche selbst gehen, und dann darüber das Glockenhaus, als
                        <pb n="6"/> das dritte Stockwerk aufgesetzt werde. Allda ist auch die
                    Schlaguhr anzubringen. Der Thurm würde die Mitte am Hinterbau einnehmen und
                    daneben würde einerseits die Sakristey, und andererseits die Taufcapelle
                    anzulegen seyn; doch nicht von der Höhe der Kirche. So ist meine Ansicht über
                    vorliegendes Projekt. Fiel die Beurtheilung nicht günstiger aus, so ist nicht
                    Ungunst, sondern die Sache daran schuld. Ich fühle am meisten Mißbehagen, wenn
                    ich von einer Kunstarbeit so wenig Löbliches zu sagen weiß.</p>
                <p>Nachdem ich so vieles gesprochen habe, so erlauben Eure Excellenz, daß ich noch
                    Einiges über die Baupraxis beyfüge, wozu mir der Beygefügte Bauanschlag
                    Veranlaßung giebt. Erstlich glaube ich: Daß solche Anschläge noch viel genauer
                    seyn müßten. Zweytens bin ich der Meinung, daß der Staat nicht selbst bauen
                    müßte. Viel vortheilhafter würde das Verdingen der Baue an einen einzigen
                    Unternehmer, oder was dasselbe ist, an eine Gesellschaft von Unternehmern seyn,
                    wo aber einer für alle, und alle für einen stehen müßten. In solchem Falle
                    würden die genauesten Zeichnungen wie der Bau werden sollte, vorgelegt und der
                    Bau an den Mindestbietenden verdungen, und zwar biß auf den letzten Nagel. Die
                    Zeiträume, in denen die Theile des Baues geführt werden müßten, würden bestimmt,
                    und dann immer von Geschwornen untersucht, wo dann erst nach dem richtig
                    befinden die stipulirte Terminalzahlung für das Gemachte erfolgte.</p>
                <p>Unter den Geschwornen dürften nicht immer dieselben seyn, und der Baumeister, der
                    die Risse machte, dürfte nur in Ausnahmefällen dazu gehören. <pb n="7"/> Auf
                    diesem Wege wäre der Staat gesichert, daß der Bau nicht mehr erforderte, als die
                    Verdingung besagte, und daß derselbe in dem bedungenen Material und in der
                    besten Arbeit nach bestimmten Fristen fortschreitend, gehörig geführt, und zu
                    einer bestimmten Zeit vollendet dastünde.</p>
                <p>Was den gegenwärtigen Bau betrifft, so nimmt man nicht wahr, daß, wenn man
                    verwirft, was unnütz und zweckwidrig ist, man leicht die Hälfte der
                    Anschlagsgelder sparen würde. Doch sey dies nur im allgemeinen bemerkt. Ein
                    näheres Detail erlaube ich mir nicht, da ich keinen Anspruch habe, mir eine
                    Stimme über das Oekonomische und Praktische der Bauführung zuzutrauen.</p>
				<closer>
                    <dateline>Berlin den 5. Januar 1821</dateline>
                    <signed>Hirt.</signed>
                </closer>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>