<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:telota="http://www.telota.de" telota:doctype="letter hirt" xml:id="hirt_iww_ljq_rgb">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Hirts Beschreibung zu den nach seinen Angaben angefertigten Zeichnungen Carl
                    August Menzels zum Neubau der Friedrichwerderschen Kirche. Berlin, 18. Februar
                    1821</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>
                    <title>Aloys Hirt. Briefwechsel 1787–1837</title>
                </edition>
                <respStmt>
                    <resp>editor</resp>
                    <name>Uta Motschmann</name>
                </respStmt>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften (BBAW)</publisher>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc rend="manuscript">
                    <msIdentifier>
                        <institution>GStA PK</institution>
                        <collection/>
                        <idno><idno type="shelfmark">I. HA, Rep. 93 B (alt 93 C) Nr. 2519:
                                Ministerium des Handels und der Gewerbe: Acta betr: die Reparatur
                                der Friedrich-Werderschen Kirche in Berlin; desgl. den Neubau beider
                                Kirchen 1813 bis ult: August 1824, fol. 75r-80v (in falscher
                                Reihenfolge eingeheftet)</idno></idno>
                    </msIdentifier>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName key="prov_ztg_3sx_sr">Hirt, Aloys (1759-1837)</persName>
                    <placeName key="prov_ycp_cpr_js">Berlin</placeName>
                    <date when="1821-02-18" cert="high"/>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <orgName key="ed_bnk_ktv_xfb">Ober-Bau-Departement</orgName>
                </correspAction>
                <note>"Das Schriftstück trägt keine Aktennummer, keinen Bearbeitungshinweis, keinen
                    Sichtvermerk irgendeines Baubeamten" (Jürgen Zimmer, S. 285).<listWit>
                        <witness>
                            <bibl type="print">Jürgen Zimmer: Hirt-Bd. I, S.
                            278-285</bibl></witness>
                    </listWit></note>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text type="letter">
        <body>
            <div type="writingSession">
                <opener> </opener>
				<p>Entwurf / zu dem Neubau der <placeName key="ediarum_wyc_nnk_rgb">Werder / schen
                        Kirche</placeName>: auf <seg type="comment">
                        <orig>zwey Blättern / mit acht Figuren</orig>
                        <note xml:id="nvyc_4lq_rgb">Die Abbildungen der im Kupferstichkabinett
                            aufbewahrten Zeichnungen siehe im Register der Kunstwerke unter Hirt;
                            desgleichen in D, Abb. 2-4, S. 251-253: <persName key="ed_wcg_3mq_rgb">Carl August Menzel</persName> nach Angaben von Aloys Hirt,
                            Alternativen zum Plan <persName key="ed_rkd_plk_rgb">Schlaetzers</persName> für die neue Kirche auf dem
                            Friedrichswerder. Bl. 1-3; Staatliche Museen zu Berlin,
                            Kupferstichkabinett SM 27.1, SM 27.2, SM 27.3</note>
                    </seg>.</p>
                <p>Ich habe in <seg type="comment">
                        <orig>meinem Gutachten</orig>
                        <note xml:id="nvbp_w4q_rgb">Siehe Hirts Gutachten vom 5. Januar 1821 über
                            Schlaetzers Entwurf zum Neubau der Friedrichswerderschen Kirche.</note>
                    </seg> angezeigt, daß mir die Idee des Baurathes Herrn <persName key="ed_rkd_plk_rgb">Schlaetzer</persName> sehr wohl gefalle, <seg type="comment">
                        <orig>an die Stelle der beiden in Verfall gerathenen Kirchen auf dem Werder
                            nur eine für beide Gemeinden wieder zu erbauen</orig>
                        <note xml:id="nkzd_44q_rgb">An die Stelle der alten Doppelkirche sollte eine
                            neue Kirche mit einem von der deutschen Gemeinde der Lutheraner und der
                            calvinistisch-reformierten französischsprachigen Gemeinde gemeinsam
                            genutzten Gottesdienstraum treten. Die alte Simultankirche war teilweise
                            einsturzgefährdet und hätte grundlegend saniert werden müssen. Man
                            entschied für einen Neubau, wobei der König ein Gebäude im
                            "Mittelalterstil" präferierte. Als erster legte Schinkel innerhalb
                            seines großen städtischen Bebauungsplanes 1817 den Plan für den Neubau
                            zweier symmetrisch nebeneinander stehender Kirchen vor. 1820/21 legten
                            Schlaetzer und Hirt ihre Entwürfe vor, die von Schinkel sehr kritisch
                            bewertet wurden. Schinkel stellte diesen einen eigenen Entwurf eines
                            Tempelbaus nach dem Vorbild des Maison Carrée in Nimes entgegen. Alle
                            diese antikisierenden Entwürfe wurden vom König und dem zuständigen
                            Bauministerium abschlägig beschieden. - Zur Ausführung kam schließlich
                            der von Schinkel entworfene gotische Backsteinbau mit Doppelturmfassade
                            (Entwürfe 1822-1824, Weihe 10. Juli 1831). Siehe dazu detailliert:
                            https://de.wikipedia.org/wiki/Friedrichswerdersche_Kirche </note>
                    </seg>, und den überbleibenden Raum zur Vergrößerung des dortigen Platzes zu
                    ziehen. Doch müßte dann theils um die neue Kirche beßer gegen Feuersgefahr zu
                    schützen, theils um die an jener Seite schlecht gebauten Häuser gehörig zu
                    decken, erstlich der ganzen Länge nach eine Brandmauer geführt, und um diese
                    wiederum zu decken, kleine Gebäude für Kaufmannsbuden nebst zwey Küsterwohnungen
                    erbaut werden. Wie ich dies verstehe, wird sich aus den Rissen ergeben.</p>
                <p>In Rücksicht der Kirche kann nicht daran gedacht werden, an einer solchen Stelle
                    einen Haupttempel der Stadt zu errichten. Der Erbau eines solchen fordert einen
                    großen freyen <placeName key="ediarum_ij2_stx_rgb">Platz, wie der
                        Dönhofische</placeName>, oder auch der Platz der ehemaligen <placeName key="ediarum_iwg_ztx_rgb">Petrikirche</placeName> ist. <placeName key="ediarum_ydh_q5x_rgb">Auf dem Werder</placeName> komt aber nur die
                    Vorderansicht gegen einen freyen Platz zu stehen, und dann nur die eine lange,
                    und die Hinterseite an Straßen zu liegen. Was aber die Idee von einem
                    Hauptkirchenbau vollends entfernt, ist die geringe Breite des Bauplatzes von
                    bloß sechzig Fuß. Diese Breite bedingt die Anlage und erfordert, daß der ganze
                    Breitenraum möglichst nur für den inneren Saal benutzt werde. <pb n="2"/> Die
                    Breite bedingt dann wieder das Verhältnis der Länge des Saales, damit daraus
                    nicht ein langer, unförmlicher Darm entstehe, wie dies leider der Fall bei der
                    hiesigen <placeName key="ediarum_i4r_dfw_jgb">Domkirche</placeName> ist. Gute
                    Verhältnisse zwischen Breite, Länge und Höhe eines Inneren sind sowohl für
                    Zweckmäßigkeit als Schönheit die ersten Erfordernisse. Nach diesen Ansichten
                    wird man folgenden Entwurf beurtheilen.</p>
                <p><rs type="artwork" key="prov_ucr_hjf_sgb">Der Grundriß Taf. I. Fig. I.</rs>
                    <lb/>a. die Säulenhalle <lb/>b. das Vorhaus, darüber der Musikchor mit der Orgel
                    <lb/>c. der Kirchensaal <lb/>d. das vorder Thor <lb/>e. der Altartisch <lb/>f.
                    die Nische für die Kanzel <lb/>g. Loschenbau in zwey Stockwerken für den Hof:
                    oben für fürstliche, unten für andere Personen des Hofes. <lb/>h. ähnlicher
                    Loschenbau für die Patrone der Kirche, und die Prediger <lb/>i. Glockenthurm,
                    durch welchen der Zugang zu der Kanzel, und <unclear reason="illegible" cert="">xxxx</unclear> eine Thüre unter die Dachung der Kirche führt. <lb/>k.
                    Sakristey <lb/>l. Taufkapelle <lb/>m. Seiteneingang für den Hof <lb/>n. <seg type="comment">
                        <orig>Budenbau</orig>
                        <note xml:id="nu2s_yvq_rgb">Am Rand von unbekannter Hand rot
                            angestrichen.</note>
                    </seg>
                    <lb/>Wohnungen für den Küster <lb/>p. länglicher Hofraum in der Mitte abgetheilt
                    für die beiden Küsterwohnungen. <lb/>q. erhöhter Fußweg längs der Buden <lb/>r.
                    freyer Raum hinter dem Thurm bis zur Straßenlinie. <lb/>s. Vorplatz der Kirche,
                    und gewonnener Raum zur Vergrößerung des Platzes. <pb n="3"/></p>
                <p><rs type="artwork" key="prov_ucr_hjf_sgb">Hauptansicht. Taf. I. Fig. II.</rs>
                    <lb/>Aus Gründen einer leichtern Ausführung in der üblichen Steinart ziehe ich
                    für den Hallenbau das Ionische dem Corinthischen vor. Die Treppen haben die Höhe
                    des Unterbaus von 3 Fuß, jede Stufe 6" hoch zu einer Breite von 12". <seg type="comment">
                        <orig><lb/>Die beiden Nischen sind für Bildsäulen der beiden Reformatoren
                                <persName key="ed_y43_mzx_rgb">Luther</persName> und <persName key="ed_zdx_xzx_rgb">Calvin</persName> bestimmt,</orig>
                        <note xml:id="nhh1_5tr_rgb">Am Rand von unbekannter Hand rot
                            angestrichen.</note>
                    </seg>
                    <lb/>um gleich am Eingang auf die Bestimmung des Kirchensaales für die
                    evangelisch vereinigten Gemeinden hinzudeuten. In den Giebelfeldern weder der
                    Halle noch der Kirche sind vorderhand bildliche Darstellungen gezeichnet; für
                    das Giebelfeld der Halle würden die drey christlichen Tugenden paßen: der Glaube
                    in der Mitte stehend, rechts und links die Hoffnung und die Liebe sitzend. Aus
                    der neuen Benennung der Kirche müßte die Idee für das Relief im oberen
                    Giebelfeld gewählt werden. Würde z. B. die Kirche Zum Erlöser genannt werden, so
                    würde der zwischen Moses und Elias in der Mitte schwebende verklärte Christus
                    sehr paßend seyn. <lb/>Sollten Statuen auf die Akroterien gestellt werden, so
                    würde ich dieselben bloß für die der Säulenhalle in Vorschlag bringen.</p>
                <p><rs type="artwork" key="prov_ucr_hjf_sgb">Die Seitenansicht. Taf. II. Fig.
                        III.</rs>
                    <lb/>Hier erscheint der Budenbau, die Halle der Kirche, der Thurm, und daran
                    angebaut die Taufcapelle mit einem Seiteneingang zur Kirche, und dann wieder der
                    Budenbau. <pb n="4"/> Um den Budenbau ein dem Platze und der Kirche besser
                    mitsprechendes ansehen zu geben, sind Halbsäulen der toskanischen Ordnung in
                    zwey Stockwerken übereinander gewählt worden. Unten sind die Läden, und oben
                    eine kleine Wohnung für jeden Budenhalter. Nur an Verkäufer reinlicher
                    Gegenstände würden solche vermiethet werden und aus der Vermiethung könnte ein
                    betrag erwachsen, um die Kirche im baulichen Stande zu erhalten. Auch habe ich
                    geglaubt, daß es paßend sey, kleine Wohnungen für die Küster bey der Kirche
                    selbst einzurichten und zwar so, daß sie aus der Wohnung selbst besonderen
                    Zugang zur Kirche hätten. <lb/>An der Seite der Kirche habe ich, so wie an der
                    Vorderseite, eine reine Ansicht dem anbringen von Pilastern oder Halbsäulen
                    vorgezogen. Die ganze Einfachheit des Baues schien mir dies zu fordern. Die
                    Fenster, mit gefälligen Seitengewänden und Stürzen sind dabey nach griechischer
                    Weise nach oben etwa verengt, ruhen auf der Gürtung, welche die Mauer ungefähr
                    zwey Drittel ihrer Höhe absetzt. Zur Bekränzung von oben ist ein volles Gebälke
                    nach dem Verhältnis der Gesamthöhe gewählt. Alles bey dem Bau ist bloß auf gute
                    Backsteine und einen mit Fleiß <unclear reason="illegible" cert="">xxxx</unclear> besorgten Anwurf berechnet; auch selbst bey dem Unterbau,
                    die einzige Plinthe ausgenommen; die Eindeckung von Ziegeln. <lb/>Dasselbe
                    Baumaterial und derselbe Anwurf gilt auch vom Thurm, nur daß hierbey die
                    Fugentheilung der anscheinenden Quadern anders und stärker bezeichnet ist.
                    <lb/>Der Thurm ist in vier gleich hohe Stockwerke abgetheilt, jedes setzt sich
                    von dem anderen durch eine Gürtung ab, die nach der größern Höhe immer an Stärke
                    und Ausladung zunimmt, so wie die Gesetze der größren Entfernungen vom Auge es
                    erfordern. Die Erleuchtung <pb n="5"/> geschieht bloß durch sogenannte
                    Luckenfenster außer dem obersten Stock für den Glockenstuhl, wo größere
                    Bogenöffnungen nöthig sind, damit der Schall sich verbreite. Gegen Unwetter und
                    Schnee können diese durch hölzerne Laden geschloßen werden, besonders sind
                    solche gegen die gewöhnlichen Wetterseiten von Mittag und Abend nöthig. Über die
                    Bogen können die Schlaguhren angebracht werden.</p>
                <p><rs type="artwork" key="prov_ucr_hjf_sgb">Die Hinteransicht. Taf. I. Fig.
                        IV.</rs>
                    <lb/>Man sieht den Thurm und zur Seite die beiden Anbaue, als die Sacristey und
                    Taufcapelle, über denen die Hinterseite der Kirche erscheint. Die angezeigten
                    Abfälle der Dachungen beider Nebenbaue sind hier willkührlich gezeichnet. Die
                    paßende Einrichtung derselben muß sich nach der Eindachung der Küsterwohnungen
                    richten. <lb/>In Rücksicht des Kreuzes auf der Kugel über der Mitte von Thurm
                    und Dachung bemerke ich nur noch, daß das Kreuz an seinen Enden kugelartig
                    gestaltet seyn muß, wenn es in der Luft sich deutlich für das Auge bezeichnen
                    soll; denn dies giebt Lichtpunkte, welche dem Kreuze von anderer Form fehlen,
                    wie man dies an dem neuen Kreuze auf dem <placeName key="ediarum_i4r_dfw_jgb">Dom</placeName> sehen kann.</p>
                <p><rs type="artwork" key="prov_ucr_hjf_sgb">Der Durchschnitt nach der Breite. Taf.
                        I. Fig. V.</rs>
                    <lb/>In der Mitte der Vorderwand steht in der Nische die Kanzel, und vor
                    derselben der Altartisch. Von der Mitte aus soll die Lehre ergehen, so wie die
                    Synode des brotes und des Kelches <pb n="6"/> zum Andenken des Herrn. Über dem
                    Tische und vor der Kanzel wäre die Bildsäule des Erlösers in Marmor zehn Fuß
                    hoch aufzustellen. <lb/>Die beiden Thüren zur Seite der großen Nische führen die
                    eine nach der Sacristey, und die andere nach der Taufcapelle. <lb/>An den
                    Seitenwänden zeigen sich rechts und links die Loschenbaue, jeder in zwei
                    Stöcken: dieselben würden bloß in einer schönen Holzart geführt werden.
                    <lb/>Neben dem obern Theil der Nische und über der Gürtung bieten sich zwey
                    große Felder zu Gegenständen in Mahlerey an: der eine könnte den alten Bund
                    durch die Gesetzgebung Mosis, und der andere den neuen Bund durch die Lehre
                    Christi im Tempel vorstellen. Über der Nische gäbe es noch Zwickel für zwey
                    schwebende Cherubim. Die Rundwölbung der Nische selbst würde bloß mit einem
                    blauen Sternenfeld verziert seyn. Auch über den Thüren gäbe es noch kleinere
                    Felder für Mahlerey. <lb/>Der vordere Theil des Chores ist anderthalb fuß, oder
                    drey Stufen über den Kirchensaal erhöht, und unter dem Fußboden zeiget sich der
                    Grundbau, um den aus Holz construierten Fußboden von aller Feuchtigkeit frey zu
                    halten. <lb/>Das Kranzgesimse der Decke würde sich bloß in einer Architravlinie
                    zeigen. <lb/>Die Construction des Hängewerks ist nicht angedeutet, sondern bloß
                    die Linie der Dachung, und der hinten sich über die Kirche erhebende Thurm. <pb n="7"/>
                </p>
                <p><rs type="artwork" key="prov_ucr_hjf_sgb">Der Durchschnitt nach der Länge. Taf.
                        II. Fig. VI.</rs>
                    <lb/>Erstlich zeiget sich der Vorsprung der Säulenhalle, die Thüre, und das
                    Vorhaus, welches auf toskanischen Säulen den Musikchor mit der Orgel trägt.
                    Dieser ganze Bau, selbst die Säulen, ist von schönem Holze angenommen. <lb/>Die
                    Seitenwand des Kirchensaales ist ganz glatt und ohne Vorsprung bis an die
                    Gürtung, worüber die Fensteröffnungen sich zeigen, angenommen. Die ganze
                    Auszierung der Wand würde in Mahlerey bestehen. Die Brüstung von unten würde
                    eine Höhe von sechs Fuß haben, und bloß gemahlt seyn. Über der Brüstung zeigt
                    sich die Eintheilung der Felder bloß in Streifen, die sie nach Höhe und Länge
                    umziehen. Dieser Felder sind zwölf. Die Streifen würden bloß mit Verzierungen
                    oder sogenannten Arabesken gemalt mit sinnreichen Anspielungen auf die
                    christliche Religion. Die Felder selbst würden passend gewählte Gegenstände aus
                    dem alten und neuen Testamente enthalten: Von dem Sündenfall an biß zur Erlösung
                    durch den Heiland. So könnten auf der einen Wand aus dem Alten Testamente etwa
                    folgende Gegenstände zu mahlen seyn: <lb/>1. Der Herr setzt <persName key="ed_xp1_3cy_rgb">Adam</persName> und <persName key="ed_tmz_4cy_rgb">Eva</persName> zu Bewohnern des Paradieses ein. <lb/>2. <persName key="ed_xp1_3cy_rgb">Dieselben</persName> genießen die verbotene Frucht, und
                    werden <lb/>3. Vom Cherub aus dem Paradiese verstoßen <pb n="8"/>
                    <lb/>4. Nach der Ausstoßung zeiget sich die Folge der Sünde in dem Brudermord
                    von <persName key="ed_dtc_5cy_rgb">Cain</persName> und <persName key="ed_e2s_ycy_rgb">Abel</persName>. <lb/>5. Das Opfer von <persName key="ed_agk_4dy_rgb">Noah</persName> nach der Sündfluth <lb/>6. Verkündigung
                    der Nachkommenschaft an <persName key="ed_oqf_fdy_rgb">Abraham</persName>
                    <lb/>7. Prüfung <persName key="ed_oqf_fdy_rgb">Abraham's</persName> in dem
                        Opfer<persName key="ed_v3r_5dy_rgb"> Isaac's</persName>
                    <lb/>8. Die Segnung <persName key="ed_q5f_zdy_rgb">Jakob's</persName>
                    <lb/>9. <persName key="ed_agj_32y_rgb">Joseph</persName> verkauft von den
                    Brüdern <lb/>10.<persName key="ed_agj_32y_rgb"> Joseph</persName> wieder erkannt
                    von den Brüdern <lb/>11. <persName key="ed_vjg_p2y_rgb">Mosis </persName>Blick
                    in das versprochene Land vor dem Tode <lb/>12. <persName key="ed_qx3_52y_rgb">David</persName> besänftigt die düstere Seele <persName key="ed_lwj_bfy_rgb">Saul's</persName> durch das Harfenspiel. <lb/>Auf der
                    anderen Wand würden aus dem Neuen Testamente zu mahlen seyn: <lb/>1. Die
                    Ankündigung <lb/>2. Die Geburt Christi mit der Anbetung der Hirten <lb/>3. die
                    Opferung der Könige <lb/>4. die Vorstellung im Tempel <lb/>5. die Flucht nach
                    Aegypten. <lb/>6. die Taufe Christi. <lb/>7. der Einzug in Jerusalem <lb/>8.
                    Christi Gebeth auf dem Ölberg mit den drey schlafenden Jüngern. <lb/>9. die
                    Kreuzabnahme <lb/>10. die Grablegung <lb/>11. Die Befreyung der Väter aus der
                    Vorhölle <lb/>12. die Himmelfahrt. <lb/>Von den beiden größern Gemählden auf der
                    Vorderwand haben wir gesprochen. Aber noch giebt es andere Felder über der
                    Gürtung zwischen den Fenstern. <pb n="9"/> Hierzu würden einzelne große Figuren
                    in verschiedenen Stellungen sehr paßend seyn, wofür ich die Propheten und
                    Sibyllen, die Verkünder des Messias - vorschlagen würde, in der Art, wie
                        <persName key="prov_fwx_wdb_3v">Michelangelo</persName>
                    <rs type="artwork" key="prov_gfj_1cy_rgb">dieselben Gegenstände</rs> in der
                        <placeName key="ediarum_qxy_tby_rgb">Capella Sistina</placeName> gemahlt
                    hat. So viel über die zweckmäßige und bedeutsame Auszierung des Kirchensaals,
                    wozu die helle aber nicht grelle Beleuchtung viel beytragen würde. Indeßen müßte
                    doch die Einrichtung seyn, daß man nach Erfordernis die Lichter durch Vorhänge
                    (rouleaux) mildern könnte. <lb/>Im Durchschnitte des Chores stellet sich ferner
                    der Loschenbau, dann der Altartisch und die Kanzel in der Nische dar; endlich
                    dahinter das Innere des Thurmes. Die Treppen und glocken sind darin nicht
                    angegeben. Auch ist die Decke und Dachkonstruction nicht näher angedeutet.</p>
                <p><rs type="artwork" key="prov_ucr_hjf_sgb">Der Plan der Decke Taf. II. Fig. VII.
                        und Fig. VIII.</rs>
                    <lb/>Die Construction der Überdachung geschieht hier durch ein Hängewerk, und
                    der Plan der Decke läuft wagerecht, die einfachste, wenigst bestbillige, und
                    doch sehr gefällige Weise der Verzierung bey einer solchen Deckenfläche ist,
                    wenn man hierbey wie bey unseren Stubendecken verfährt, das ist: daß man eine
                    Breterverschalung anbringt, diese bewehrt und bewürft; und dann darauf in
                    Mahlerey das Bild eines sich kreuzenden Deckengebälkes vorgestellt wird, mit
                    jenen Auszierungen, welche solchen Decken analog sind, nämlich, daß in den
                    viereckigen Vertiefungen Rosen (Rosetten) gemalt werden usw. Man sehe in Fig.
                    VII einen solchen Deckenplan, und das Nähere der Verzierungen in meiner <bibl sameAs="prov_e1l_pjv_pv">Baukunst</bibl>
                    <seg type="comment">
                        <orig>Taf. 48 Fig. 2.</orig>
                        <note xml:id="nijq_xpy_rgb">https://digi.ub.uni-heidelberg.de/diglit/hirt1809bd2/0096/image</note>
                    </seg>
                    <lb/>Man kann aber bey einer solchen Decke das Skelet der Construction auch
                    selbst <pb n="10"/> zeigen, nämlich dadurch, daß man zum Hängewerk immer je zwei
                    Balken neben einander legt, aber in einer größern Entfernung von je zwey solchen
                    Balken zu zwey anderen. Über diese kommt dann ein Kopfgebälke in kleinern
                    Zimmerstücken zu liegen, welche in den vertieften Quadraten entweder nur
                    kleinere, oder gar keinen Rosen haben. In Fig. VIII ist die ganze Decke nach
                    dieser Idee angegeben, jedoch ohne das Nähere der Auszierung. Die Farbe für die
                    Balken würde perlgrau, für die größern und kleinern Rosetten aus der Farbe des
                    vergoldeten Erzes, und die Felder der vertieften Vierecke, in so weit sie nicht
                    von den Rosen bedeckt wären, ein schönes Blau seyn.</p>
                <p>So viel zur Erklärung der vorgelegten Figuren. Die vorgelegten Zeichnungen sind
                    indeßen nur als Skizzen anzusehen, aus denen bloß die Idee des ganzen zu ersehen
                    ist, nicht aber das Detail der Construction, und der Verzierungen mit den
                    genauen Maßen jedes Theiles. Diese sind zwar von mir alle genau verzeichnet, und
                    auch soviel es sich thun ließ, in diesen Skizzen angedeutet. Allein, da die
                    Verfertigung großer Zeichnungen mit allen Details viele Zeit, und Unkosten
                    erfordern würde, und diese Skizzen hinreichend seyn werden, um klar und deutlich
                    dasjenige zu motivieren, was ich in meinem Gutachten über die <persName key="ed_rkd_plk_rgb">Schlaetzerischen</persName> Entwürfe gesagt habe; so
                    glaube ich hierdurch der Aufforderung genug gethan zu haben; - und deswegen sind
                    diese Skizzen weder mit Licht und Schatten, noch mit Farben noch mit Darstellung
                    des Figürlichen ausgestattet worden. Auch hat man unterlaßen, das
                    Perspectivische weder von dem Äußern noch von dem Inneren zu geben. All dies
                    kann nur bey den Rissen eines Baues gefordert werden, der wirklich zur
                    Ausführung kommen soll. <pb n="11"/></p>
                <p>Ferner kann auch hier von einem Bauanschlage nicht die Rede seyn. Da ich nicht
                    praktischer Baumeister bin, so habe ich mich um die Preise und um die einzelnen
                    Sätze, wie sie hier im Lande gebräuchlich und gangbar sind, nie bekümmert. In
                    dessen, wenn man einen solchen Bauanschlag wünschte, würde sich derselbe mit der
                    Hülfe eines Sachverständigen, wie der Herr Regierungs Baurath <persName key="ed_rxp_bqx_rgb">Triest</persName> ist, leicht machen laßen.</p>
                <p>Nachschreiben <lb/>Ich habe den Kirchenthurm noch auf zwey andren Weisen
                    entworfen, welche ich hiermit als <rs type="artwork" key="prov_ucr_hjf_sgb">Skizzen</rs> beyfüge, um das mancherley der Verhältnisse bey solchen Bauen
                    sichtlich zu beurtheilen. Übrigens wird man hierbey wahrnehmen, daß ich nie von
                    den wahren Grundsätzen der Kunst abweiche und ich sehr entfernt bin, weder die
                    Construcktion und mönchischen Zierden eines ungeschlachten Mittelalters bey dem
                    Bau von Thürmen, noch die wunderlichen Thurm- und Kuppelarten der Neuen zu
                    billigen. <lb/>Ein Thurm unterscheidet sich von einem andern gutgeführten Bau
                    nur dadurch, daß er seiner größern Höhe wegen in mehrern über einander besteht,
                    und dieser größern Höhe auch das festere Ansehen der Construction entsprechen
                    muß. Eine Verjüngung der Stockwerke von unten nach oben ist daher eine
                    notwendige Bedingung, damit jenes Pyramidale entsteht, welches dem Augen die
                    wahre Festigkeit zusichert. Ein Thurm kann daher in bloßem Mauerwerk und nur mit
                    seinen paßenden Gürtungen, welche die Annahme der verschiedenen Stockwerke
                    motiviren, geführt werden, oder aber zierlicher dadurch, daß man jeden Absatz im
                    äußern mit Pilastern oder Halb-<pb n="12"/>Säulen der verschiedenen Bauordnungen
                    über einander verstärkt und verziert, und etwa, daß man von oben über dem Dache
                    eine christliche Victoria, welche die Standarte des Kreuzes mit der Palme trägt,
                    und auf der Kugel steht, anstatt des einfachen Kreuzes aufstellt. <lb/>Statuen
                    in Nischen gestellt und andere Bildwerke in Relief würde ich an keinem solchen
                    Baue zulassen; dergleichen sieht immer kleinlich aus; dann sind die
                    Vorstellungen des Bildners immer bedeutend; diese Bedeutsamkeit der Bildwerke
                    geht aber in der größern Höhe für das Auge immer verloren. Man erinnere sich nur
                    an den von <persName key="ed_t3q_jqy_rgb">Giotto</persName> erbauten <rs type="artwork" key="prov_b1q_11f_sgb">Thurm</rs> von <placeName key="ediarum_lsz_nz2_sgb">S. Maria del Fiore</placeName> in <placeName key="prov_hp5_gbv_35">Florenz</placeName>. <lb/>Es giebt aber noch eine
                    Thurmart, nämlich mit freyen Säulengallerien um jeden Absatz des Thurmes. Allein
                    solche Thürme können nur bei großen Prachtgebäuden in Vorschlag kommen, wobey
                    man hauptsächlich den Glanz einer Hauptstadt, oder eines ganzen Reiches
                    berücksichtigt, so wie es bei dem Bau der <placeName key="prov_dlg_vqx_bv">Petrikirche</placeName> in <placeName key="prov_vkl_ndl_js">Rom</placeName>
                    geschehen ist. Diese Kirche sollte als der Triumpf des ganzen Christenthums und
                    für die gesamte Christenheit dastehen. <lb/>Der Thurm No. 1 hat dasselbe Maß in
                    der Grundfläche und in der Höhe wie der in der Zeichnung angegebene; nur sind
                    anstatt vier ihm hier sechs Stockwerke gegeben; wodurch der öftern Abnahme wegen
                    das Pyramidale des ganzen mehr vortritt. <lb/>Der Thurm No. 2 hat dieselbe Höhe
                    und auch nur vier Stockwerke; allein er ist fünf Fuß stärker in der Base und
                    daher sind die einzelnen Stockwerke auch mehr verjüngt, welches dem ganzen Bau
                    ein weit schöneres und solideres ansehen giebt. Man gewahret durch diese
                    Beyspiele, wie leicht sich bey solchen Bauen die Wirkung abändern läßt.</p>
				<closer>
                    <dateline>Berlin d. 18ten Feb. 1821</dateline>
                    <signed>Hirt.</signed>
                </closer>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>