<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:telota="http://www.telota.de" telota:doctype="letter hirt" xml:id="hirt_fkd_rnf_sgb">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Begleitschreiben Hirts an Minister von Bülow zu seinen Entwürfen zum Neubau
                    der Friedrichswerderschen Kirche. Berlin, 23. Februar 1821</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>
                    <title>Aloys Hirt. Briefwechsel 1787–1837</title>
                </edition>
                <respStmt>
                    <resp>editor</resp>
                    <name>Uta Motschmann</name>
                </respStmt>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften (BBAW)</publisher>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc rend="manuscript">
                    <msIdentifier>
                        <institution>GStA PK</institution>
                        <collection/>
                        <idno><idno type="shelfmark">I. HA, Rep. 93 B (alt 93 C) Nr. 2519:
                                Ministerium des Handels und der Gewerbe: Acta, betr: die Reparatur
                                der Friedrich-Werderschen Kirche in Berlin; desgl. den Neubau beider
                                Kirchen 1813 bis ult: August 1824, fol. 74r-v</idno></idno>
                    </msIdentifier>
                </msDesc>
                <listWit>
                    <witness>
                        <bibl type="print">Jürgen Zimmer: Hirt-Bd. I, S. 286-287</bibl>
                    </witness>
                </listWit>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName key="prov_ztg_3sx_sr">Hirt, Aloys (1759-1837)</persName>
                    <placeName key="prov_ycp_cpr_js">Berlin</placeName>
                    <date when="1821-02-23" cert="high"/>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName key="ed_p52_1lk_rgb">Bülow, Ludwig Friedrich Victor Hans Graf von
                        (1774-1825) (seit 1795 im preuß. Staatsdienst, von 1817 bis zur Auflösung
                        des Ministeriums 1825 Minister für Handel und Gewerbe (mit Leitung des
                        Baudepartements))</persName>
                </correspAction>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text type="letter">
        <body>
            <div type="writingSession">
                <opener>
                    <salute>Hochgeborner Graf, hochgebietender Herr Staatsminister!</salute>
                </opener>
				<p>In einem gnädigen Schreiben vom 23ten Januar geben mir Ew. Excellenz auf: <seg type="comment">
                        <orig>mein Gutachten</orig>
                        <note xml:id="nt3w_x2g_sgb">1821-01-05-Gutachten über Schlaetzers
                            Entwurf.</note>
                    </seg> über das Projekt des <placeName key="ediarum_wyc_nnk_rgb">Werderschen
                        Kirchenbaues</placeName> vom Herrn Baurath <persName key="ed_rkd_plk_rgb">Schlaetzer</persName> durch Vorlegung eigener Zeichnungen näher zu
                    motiviren, weil das Schriftliche nicht hinreichend sey.</p>
                <p>Ich habe die Ehre hiemit die <seg type="comment">
                        <orig><rs type="artwork" key="prov_ucr_hjf_sgb">Entwürfe auf zwey
                                Blättern</rs></orig>
                        <note xml:id="nnb3_sfg_sgb">Vgl. 1821-02-18-Hirts Beschreibung der
                            Zeichnungen zum Neubau der Friedrichswerderschen Kirche.</note>
                    </seg> zu übersenden, und zugleich zu wiederholen: daß ich mich mit dem
                    praktischen der Bauführung nie befaßt habe; - daß ich mir aber deßen ungeachtet
                    wohl zutrauen darf, ein Urtheil über ein architektonisches Projekt zu fällen, da
                    ich als architektonischer Schriftsteller mit einem Lehrsystem über die gesamte
                    Baukunst vor der Welt aufgetreten bin, und eben iezt die <bibl sameAs="ed_ahk_qy5_dw">Geschichte der Baukunst</bibl> edire, wo ich die
                    Gebäude aller Völker und aller Zeiten meinem Urtheil zu unterwerfen hatte.</p>
                <p>Indessen, wenn ich mich gleich mit dem praktischen der Bauführung nie abgeben
                    mochte, und mein Bemühen sich einzig dahin beschränkte, Grund-<pb n="2"/>sätze
                    und Lehrbücher für Baukünstler zu schreiben, und durch Vorlesungen über die
                    Architektur den beßern Geist der Kunst zu verbreiten; so habe ich mich doch der
                    Aufgabe, welche Ew. Excellenz mir auftrugen, nicht entziehen wollen, theils um
                    mich gegen den Wunsch Ew. Excellenz willfährig zu erweisen, theils um zu zeigen,
                    wie nach meinen Einsichten und Grundsätzen zu verfahren seyn möchte, wenn man an
                    der gedachten Stelle der <placeName key="ediarum_wyc_nnk_rgb">Werderschen
                        Kirchen</placeName> einen neuen Bau führen wollte. Solche Entwürfe haben für
                    den, der das Wesen der Kunst kennt und überalls nur das Zweckmäßige mit dem
                    Gefälligen verfolgt, keine Schwierigkeit. Aber auch der geringste Bau erfordert
                    Überlegung und das mannigfaltige Detail eine genaue Berechnung um nicht gegen
                    die architektonischen Gesetze zu verstoßen und das Schickliche in alle Theilen
                    zu einander zu berücksichtigen.</p>
                <p>Die Ansichten, welche mich leiteten, werden sich aus den Erklärungen, welche die
                    Rissen begleiten, ergeben.</p>
                <p>Gern hätte ich schon früher diesen Entwurf eingesandt; allein der <persName key="ed_wcg_3mq_rgb">Conducteur</persName> hielt die Arbeiten etwas auf,
                    obwohl ich übrigens mit der Reinlichkeit seiner Zeichnungen wohl zufrieden
                    bin.</p>
				<closer>
                    <dateline>Berlin den 23. Februar 1821.</dateline>
                    <signed>Hirt.</signed>
                </closer>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>