<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:telota="http://www.telota.de" telota:doctype="document hirt" xml:id="hirt_pbj_1rw_jgb">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Bericht Hirts an die Commission zur Einrichtung einer Bauakademie über seine
                    geplanten Vorlesungen an der Bauakademie. Berlin, 28. Januar 1799</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>
                    <title>Aloys Hirt. Briefwechsel 1787–1837</title>
                </edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher><ref target="http://www.bbaw.de">Berlin-Brandenburgische Akademie der
                        Wissenschaften (BBAW)</ref></publisher>
                <pubPlace ref="http://www.geonames.org/2950159">Berlin</pubPlace>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc rend="manuscript">
                    <msIdentifier>
                        <institution>GStA PK</institution>
                        <collection/>
                        <idno><idno type="shelfmark">I. HA, Rep. 76 alt IV Nr. 2, Ältere Oberbehörde
                                für Wissenschaft, Kunst, Kirchen- und Schulsachen, fol. 35r-36v
                                (Acta Comissionis betreffend die Organisierung einer allgemeinen
                                Bau-Unterricht-Anstalt bey der Akademie der bildenden Künste in
                                Berlin 1798/1799)</idno></idno>
                    </msIdentifier>
                    <physDesc>
                        <p>Halbseitig beschriebene Folio, egh. von Hirt verfasst</p>
                    </physDesc>
                </msDesc>
                <listWit>
                    <witness>
                        <bibl type="print">Christiane Salge, Hirt-Bd. II, S. 133-135</bibl>
                    </witness>
                </listWit>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <creation>
                <persName key="prov_ztg_3sx_sr">Hirt, Aloys (1759-1837)</persName>
                <placeName key="prov_ycp_cpr_js">Berlin</placeName>
                <date when="1799-01-28" cert="high"/>
            </creation>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div>
                <p>Das Lehrfach unter dem Namen "<bibl sameAs="ed_exn_cqb_kgb">Kritische Geschiche
                        der Baukunst</bibl>" zerfällt in drey Hauptabtheilungen: <hi rendition="#u"><lb/>1.</hi> In die kritische Geschichte der Construction. <lb/><hi rendition="#u">2.</hi> In den kronologischen, und geschichtlichen Theil der
                    Baukunst bey den verschiedenen ältern, und neuern Völkern. <lb/><hi rendition="#u">3.</hi> In die Geschichte der Gebäude.</p>
                <p>Die erste Abtheilung begreift unter sich alle Theile der Construction. Nach einer
                    allgemeinen Einleitung über die Entstehung und Zwecke der Baukunst, die
                    Festigkeit, Bequemlichkeit, und Schönheit ausmachen - werden folgende Abschnitte
                    abgehandelt. <hi rendition="#u"><lb/>a.</hi> alle Arten von
                        Säulenstäm<ex>m</ex>e<ex>n</ex>. <hi rendition="#u">b.</hi> der Basen. <hi rendition="#u">c.</hi> der Kapitäler. <hi rendition="#u">d.</hi> alle Theile
                    der verschiedenen Arten von Gebälken. <hi rendition="#u">e.</hi> die Fundamente,
                    Basamente, und Fußgestelle.<hi rendition="#u"> f.</hi> Halbsäulen, Pfeiler und
                    Wandpfeiler - <hi rendition="#aq"><unclear reason="illegible" cert="">antæ</unclear></hi> - <hi rendition="#u">g.</hi> alle Arten von
                    Baumaterialien. <hi rendition="#u">H.</hi> alle Arten von Wänden, Mauern,
                    Anwürfen, Verkleidungen, u. Verzierungen. <hi rendition="#u">J.</hi> alle Arten
                    von Bogen und Wölbungen. <hi rendition="#u">K.</hi> alle Arten von Decken,
                    Dachungen im Innern u. Äußern, <hi rendition="#aq">acroterii</hi> und Geländer.
                        <hi rendition="#u">L.</hi> alle Arten von Fußboden. <hi rendition="#u">m.</hi> alle Arten von Treppen. <hi rendition="#u">n.</hi> alle Arten von
                    Ordnungen, und Stokwerken übereinander, <hi rendition="#aq">attiken</hi>, <hi rendition="#aq">mezzanin</hi>en, und <hi rendition="#aq">Mansarden</hi>. <hi rendition="#u">o.</hi> alle Arten von Fenstern, und andern Licht und
                    Luftöffnungen. <hi rendition="#u">P.</hi> alle Arten Thüren, Thore und ihre
                    Flügel. <hi rendition="#u">q.</hi> alle Arten von Feuerungen, Ofen, Kaminen.</p>
                <p>Diese erste Abtheilung enthält demnach eine <hi rendition="#aq">raisonnirt</hi>e
                        <hi rendition="#aq">Encyclopedie</hi> der <hi rendition="#aq">Construction</hi>sarten in allen Theilen seit den ältesten Zeiten bis auf
                    uns. <pb n="2"/></p>
                <p>Die zweyte Abtheilung behandelt näher den kronologischen und geschichtlichen
                    Theil der Baukunst - erstlich bey den alten Völkern, als den <hi rendition="#aq">Aegypt</hi>ern, <hi rendition="#aq">Phœnizi</hi>ern, Juden, Assyrern,
                        Mede<ex>r</ex>n, <hi rendition="#aq">Pers</hi>ern, Griechen, <hi rendition="#aq">Hetruskern</hi> und Römern. Zweytens des Mittelalters als
                        <hi rendition="#u">a</hi> die <hi rendition="#aq">bisantin</hi>isch-<hi rendition="#aq">ital</hi>ische Baukunst, <hi rendition="#u">b</hi> die <hi rendition="#aq">ital</hi>isch-fränkische und sächsische, <hi rendition="#u">c</hi> die <hi rendition="#aq">arab</hi>ische. <hi rendition="#u">d</hi>
                    die arabischeuropä<choice>
                        <sic>isch</sic>
                        <corr type="deleted"/>
                    </choice>ische, oder sogenannte <hi rendition="#aq">goth</hi>ische, drittens die
                    neuere Baukunst seit dem Anfang des 15<hi rendition="#sup"><hi rendition="#u">ten</hi></hi> Jahrhunderts.</p>
                <p>Diese Abtheilung enthält demnach in kronologischer Ordnung <hi rendition="#u">a</hi> die <hi rendition="#aq">Constructionsart</hi> jedes Volkes in's
                    besondere, <hi rendition="#u">b.</hi> die allmähligen Erfindungen u.
                    Verbeßerungen, nebst den Ursachen des Verfalles, und der Abwege <hi rendition="#u">c.</hi> die Gebäude, welche noch ganz oder theilweise <hi rendition="#aq">existir</hi>en mit Angabe der Werke, wo man sie gemeßen und
                    gestochen findet. <hi rendition="#u">d.</hi> die Hauptgebäude, die nicht mehr
                    sind, von denen aber in Schriftstellern Meldung geschieht, <hi rendition="#u">e.</hi> die architektonischen Schriftsteller, und Werth ihrer
                    Schriften.</p>
                <p>Die dritte Abtheilung beschäftigt sich mit der Geschichte der Gebäude für sich.
                    <lb/>Erstlich mit den Gebäuden der alten Völker unter folgenden Rubriken:
                        <lb/><hi rendition="#u">1.</hi> Tempel. <hi rendition="#u">2.</hi> Theater.
                        <hi rendition="#u">3.</hi>
                    <hi rendition="#aq">Odeen</hi>. <hi rendition="#u">4.</hi>
                    <hi rendition="#aq">Stadia</hi>. <hi rendition="#u">5.</hi>
                    <hi rendition="#aq">Hippodromos</hi>. <hi rendition="#u">6.</hi>
                    <hi rendition="#aq">Circus</hi>. <hi rendition="#u">7.</hi>
                    <hi rendition="#aq">Amphitheater</hi>. <hi rendition="#u">8.</hi>
                    <hi rendition="#aq">Gymnasien</hi> oder <hi rendition="#aq">Palestro</hi>. <hi rendition="#u">9.</hi>
                    <hi rendition="#aq">Portiken</hi>, <hi rendition="#aq">Propylæen</hi>, u. <hi rendition="#aq"><unclear reason="illegible" cert="">Septa</unclear></hi>.
                        <hi rendition="#u">10.</hi>
                    <hi rendition="#aq">Biblioteken</hi> u. <hi rendition="#aq">Exedræ</hi>. <hi rendition="#u">11.</hi> Bäder. <hi rendition="#u">12.</hi>
                    <hi rendition="#aq">Thermæ</hi>. <hi rendition="#u">13.</hi>
                    <hi rendition="#aq">Fora</hi>, Windthürme, und Uhren. <hi rendition="#u">14.</hi>
                    <hi rendition="#aq">Basiliken</hi>. <hi rendition="#u">15.</hi>
                    <hi rendition="#aq">Senatula</hi> oder <hi rendition="#aq">Curiæ</hi>. <hi rendition="#u">16.</hi>
                    <hi rendition="#aq">Stelæ</hi>, Ehrensäulen, <hi rendition="#aq">Obelisken</hi>,
                    Triumphbogen u. andere Ehrendenkmäler. <hi rendition="#u">17.</hi> Grabmäler
                    über und unter der Erde, Pyramiden, Thürme, Labyrinthe, und <hi rendition="#aq">Catacomben</hi>. <hi rendition="#u">18.</hi> Gefängniße. <hi rendition="#u">19</hi> Stadtthore, Stadt und Festungsmauern, Castra. <hi rendition="#u">20.</hi> Speisemärkte. <hi rendition="#u">21.</hi> Waßerleitungen,
                        Waßer-<pb n="3"/>behälter, Waßercastelle, <hi rendition="#aq">Nymphæa</hi>,
                        <hi rendition="#aq">Lacus</hi>, und Brunnen. <hi rendition="#u">22.</hi>
                    Brücken. <hi rendition="#u">23.</hi>
                    <hi rendition="#aq">Cloaken</hi>, Emissarien, und andere wichtige Waßerbauwerke.
                        <hi rendition="#u">24.</hi> Straßen in der Stadt, u. <hi rendition="#aq"><unclear reason="illegible" cert=""><seg type="comment">
                                <orig>Janus</orig>
                                <note xml:id="nzjh_dx3_kgb">Als Janus wurde jeder öffentliche
                                    Durchgang in der Stadt bezeichnet, auch Portal.</note>
                            </seg></unclear></hi>, Heerstraßen. <hi rendition="#u">25.</hi> Anlage
                    der Städte und Rücksicht auf die Himmelsgegenden, dominirenden Winden, Anhöhen -
                    Abtheilung der Quartiere, und Inseln, Breite der Straßen, Situationen
                    öffentlicher Gebäude. <hi rendition="#u">26.</hi> Wohngebäude in der Stadt für
                    den Reichen, für den Gewerbetreibenden. <hi rendition="#u">27.</hi> auf dem
                    Lande Prachtgebäude, und Landwirthschaftliche Gebäude. <hi rendition="#u">28.</hi> Seehafen, Leuchtthürme, Schiffsmagazzine. u.s.w.</p>
                <p>zweytens mit den Gebäuden der neueren christlichen und mohametanischen
                        Welt.<lb/><hi rendition="#u">1.</hi> Kirchen, Kapellen, <hi rendition="#aq">Baptisteria</hi>. <hi rendition="#u">2.</hi>
                    <hi rendition="#aq">Moscheen</hi>. <hi rendition="#u">3.</hi> Begräbnißhöfe,
                    Leichenhäuser. <hi rendition="#u">4.</hi> Kirchthürme. <hi rendition="#u">5.</hi> Klöster. <hi rendition="#u">6.</hi> Rathshäuser, und <hi rendition="#aq">Dicasteria</hi>. <hi rendition="#u">7.</hi> Marktpläze. <hi rendition="#u">8.</hi> Universitäten, und Gymnasien. <hi rendition="#u">9.</hi> Kunstmusæn, Bildergallerien, <hi rendition="#aq">Biblioteken</hi>. <hi rendition="#u">10.</hi> Spitäler, Lazarethe, Armen-,
                    Arbeits- und Zuchthäuser. <hi rendition="#u">11.</hi> Theater. <hi rendition="#u">12.</hi> Tanz- und Musiksäle. <hi rendition="#u">13.</hi>
                    Börsen. <hi rendition="#u">14.</hi> Waarenlager. <hi rendition="#u">15.</hi>
                    Kornmagazzine. <hi rendition="#u">16.</hi> Waßerleitungen und Brunnen. <hi rendition="#u">17.</hi> Brücken, Cloaken, Straßenplaster<ex>[!]</ex>, u.
                    Heerstraßen. <hi rendition="#u">18.</hi> Denkmäler. <hi rendition="#u">19.</hi>
                    Stadtthore, Stadt- und Festungsmauern. <hi rendition="#u">20.</hi> Wohngebäude
                    des Orient, der Europæer in der Stadt - Prachtgebäude, und Bürgerhäuser.
                        <hi rendition="#u">21.</hi> auf dem Lande Lusthäuser, und
                    Wirthschaftsgebäude nach den verschiedenen europæischen Ländern. <hi rendition="#u">22.</hi> Anlage ganzer Städte, und der Landcolonien. <hi rendition="#u">23.</hi> Einteichungen der Ströme, schiffbare Canäle,
                    Emissarien, Austroknungen: Einfaßungen der Flüße, u. Kanäle, Ausschiffungsorte
                    an Flüßen - Seehafen, Schiffs<hi rendition="#aq">arsenale</hi>. <hi rendition="#u">24.</hi> Kriegs<hi rendition="#aq">arsenale</hi>, <hi rendition="#aq">Casernen</hi>, Marschställe. <hi rendition="#u">25.</hi>
                    besondere <hi rendition="#aq">Fabriken</hi> und <hi rendition="#aq">Manufaktur</hi>gebäude. <pb n="4"/></p>
                <p>Diese dritte Hauptabtheilung enthält also eine <hi rendition="#aq">raisonnirte
                        Encyclopedie</hi> der ältern und neuern Gebäude. <lb/>Ich glaube daher, daß
                    es überflüßig sey, in der Klasse der <hi rendition="#aq">Construction</hi> eine
                        <hi rendition="#aq">encyclopedische</hi> Übersicht der <hi rendition="#aq">Construction</hi>sarten und der Gebäude vorauszuschicken, da mir scheint,
                    daß das Lehrfach der kritischen Geschichte dieß hinlänglich leisten würde.</p>
                <p><hi rendition="#u">PS.</hi>
                    <lb/>Sollte der schöne Plan, den das <orgName key="ed_bwn_fz3_kgb"><seg type="comment">
                            <orig>Commissarium</orig>
                            <note xml:id="ngpp_sz3_kgb">Die Planungsarbeiten und erste Leitung der
                                am 18. März 1799 mit Order Friedrich Wilhelm III. genehmigten
                                Bauakademie oblag den Geheimen Oberbauräten Friedrich Becherer,
                                Johann Albert Eytelwein, David Gilly und Heinrich August Riedel
                                sen., die sich im Direktoriumsvorsitz jährlich abwechselten. Der
                                Unterricht begann am 21. April 1799. Im ersten Unterrichtsjahr war
                                Becherer Präsident des Direktoriums. - Dem Commissorium zur
                                Einrichtung einer Bauakademie, die eine Erweiterung und
                                Neuausrichtung der bereits an der Akademie der Künste bestehenden
                                architektonischen Lehranstalt sein sollte, gehörte auch Hirt an. In
                                einem Schreiben des Kuratoriums der Akademie der Künste, gezeichnet
                                von Heinitz, an das Commissorium vom 16. Dezember 1798 werden als
                                Adressaten namentlich aufgeführt: Kanzler von Hoffmann, Geh.
                                Finanzrat Boumann, Geh. Kriegsrat Langhans, die Geh. Oberbauräte
                                Riedel, Gilly und Eytelwein, der Oberhofbaurat Becherer, Hofrat
                                Hirt, Rektor und Hofbildhauer Schadow sowie der Architekt Genelli
                                (GStA PK, I. HA, rep. 76 alt IV Nr. 2, fol. 4v).</note>
                        </seg></orgName> bereits in seinen Haupttheilen genehmigt hat, zur
                    Wirklichkeit kommen; und ich vom Commissario in dem historischen Fache <seg type="comment">
                        <orig>als Lehrer</orig>
                        <note xml:id="nx2g_p1j_kgb">Hirt wurde mit Gründung der Bauakademie als
                            Lehrer für Geschichte der Baukunst eingestellt.</note>
                    </seg> bestätigt werden, so schlüge ich vor, daß ich das ganze zur Geschichte
                    gehörige <hi rendition="#aq">material</hi> auf zwey Winterkurse - von Anfang
                    November bis Ende April - vertheile, und wöchentlich dreymal - meinen übrigen
                        <seg type="comment">
                        <orig>Vorlesungen</orig>
                        <note xml:id="nnfb_cbj_kgb">Hirt hielt seit 1796/97 architektonische
                            Vorlesungen an der Akademie der Künste. 1797/98 las er "Theorie der
                            bildenden Künste verbunden mit der Geschichte derselben bei den alten
                            Völkerschaften, bis auf den Verfall des römischen Reiches" (Mo + Fr
                            12-13 Uhr); 1798/99 "Kritische Geschichte der neuern Kunst seit ihrer
                            Wiederauflebung bis auf unsere Zeiten" (Mo + Fr) und 1799/1800 "Theorie
                            der bildenden Künste und Geschichte derselben" (Mo + Do 16-17 Uhr) (vgl.
                            Claudia Sedlarz, Hirt-Bd. II, S. 175).</note>
                    </seg> an der <orgName key="ed_u5s_1fc_b1b">König<ex>lichen</ex>
                        Academie</orgName> unbeschadet - darüber lese. Ich schlage deswegen bloß
                        Winter-<hi rendition="#aq">Collegia</hi> hierüber vor, weil ich glaube, daß
                    kein Fach wie dieses so geschickt sey, den Geschmack nicht nur des architekten,
                    sondern auch der Liebhaber, und des Publikums auszubilden. Man weiß aber, daß
                    die Liebhaberey, <hi rendition="#aq">Collegia</hi> zu hören, bloß des Winters
                    statt hat. <lb/>Weiter erböte ich mich bis auf künftigen November das <hi rendition="#aq">Compendium</hi> der ersten Abtheilung <seg type="comment">
                        <orig>gedruckt zu liefern</orig>
                        <note xml:id="ne32_kcj_kgb">Hirt veröffentlichte 1799 "Ueber die toscanische
                            Bauart und nach Vitruv" (in: Sammlung nützlicher Aufsätze und
                            Nachrichten die Baukunst betreffend, 1799, Bd. 3 [recte Bd. 1], S.
                            3-23). Nach Publikationen über die Malerei bei den Alten erschien sein
                            großes Buch "Die Baukunst nach den Grundsätzen der Alten" erst
                            1809.</note>
                    </seg>, und die <hi rendition="#aq">Compendia</hi> der zwey folgenden
                    Abtheilungen verspräche ich auf das Jahr nachher. <lb/>Berlin den 28<hi rendition="#sup"><hi rendition="#u">ten</hi></hi> Januar 1799.
                    <lb/>Hirt.</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>