<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:telota="http://www.telota.de" telota:doctype="document hirt" xml:id="hirt_y3y_qgj_kgb">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Stellungnahme Hirts gegenüber dem Kuratorium der Akademie der Künste zur
                    Etablierung einer Bauakademie und insbesondere zum architektonischen Lehrfach.
                    Berlin, 15. Februar 1799</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>
                    <title>Aloys Hirt. Briefwechsel 1787–1837</title>
                </edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher><ref target="http://www.bbaw.de">Berlin-Brandenburgische Akademie der
                        Wissenschaften (BBAW)</ref></publisher>
                <pubPlace ref="http://www.geonames.org/2950159">Berlin</pubPlace>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc rend="manuscript">
                    <msIdentifier>
                        <institution>GStA PK</institution>
                        <collection/>
                        <idno><idno type="shelfmark">I. HA, Rep. 76 alt Ältere Oberbehörden für
                                Wissenschaft, Kunst, Kirchen- u. Schulsachen IV Nr. 2, fol.
                                86r-90v</idno></idno>
                    </msIdentifier>
                    <physDesc>
                        <p>Halbseitig beschriebene Folio</p>
                    </physDesc>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <creation>
                <persName key="prov_ztg_3sx_sr">Hirt, Aloys (1759-1837)</persName>
                <placeName key="prov_ycp_cpr_js">Berlin</placeName>
                <date when="1799-02-15" cert="high"/>
            </creation>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div>
                <p>An ein hohes <hi rendition="#aq">Curatorium</hi> der könig<ex>lichen</ex>
                    Kunstakademie Die <hi rendition="#aq">Etablirung</hi> einer Bauschule, und die
                    von einem hiezu niedergesezten <hi rendition="#aq">Commissorium</hi> abgefaßten
                    Beschlüße zur <hi rendition="#aq">Organisation</hi> derselben betreffend.</p>
                <p>Als Beylage zum Protokolle.</p>
                <p>Obwohl ich überzeugt bin, daß die <hi rendition="#aq">Etablirung</hi> einer
                    Bauschule, verbunden mit der könig<ex>lichen</ex> Kunst-Academie, auf dem Fuße,
                    und die Weise, wie die Beschlüße die hiezu niedergesezten <hi rendition="#aq">Commissorii</hi>, theils <hi rendition="#aq">per unanimia</hi>, theils <hi rendition="#aq">per majora</hi>, in dem abgefaßten <hi rendition="#aq">Protocolle</hi> ausweisen, von wesentlichem Nutzen für die Aufnahme der
                    Kunst, und den Staat überhaupt seyn werde so glaube ich doch zu wichige Gründe
                    zu haben, um nicht allen und jeden Beschlüßen des <hi rendition="#aq">Commissorii</hi> unbedingt beyzutretten. Ich halte es daher für meine
                    Pflicht, über einige wesentliche Punkte (die ich in den Conferenzen schon
                    mündlich in Anregung brachte) meine Meinung schriftlich zu erörtern, und sie dem
                    bereits geschloßenen <hi rendition="#aq">Protokolle</hi> als Beylage zur
                    Einsicht eines hohen <hi rendition="#aq">Curatorium</hi>'s beyzufügen.</p>
                <p>Die Punkte sind folgende.</p>
                <p>1<hi rendition="#sup"><hi rendition="#u">mo</hi></hi>. Das Lehrfach der <hi rendition="#aq">Construction</hi> ist nach meinem Erachten in einem zu
                    beschränkten Umfang in das <hi rendition="#aq">Protocoll</hi> aufgenommen
                    worden. Und da es eine der wichtigsten Lehrstellen ist, so will ich hier im
                    kurzen bezeichnen, in welcher Ausdehnung ich glaube, daß es angenommen werden
                    müße. <lb/>Das Lehrfach der <hi rendition="#aq">Construction</hi> beschäftigt
                    sich mit der richtigen Zusammensezung, Verbindung, und richtigem Verhältniße
                    jedes Theiles - erstlich nach der Verschiedenheit des <hi rendition="#aq">Material</hi>s, und zweytens nach der Verschiedenheit, und Bestimmung eines
                    Gebäudes: sey dieses eine Erdhütte, oder ein fürstlicher Pallast. <pb n="2"/>
                    Darunter sind als nothwendige Theile folgende <hi rendition="#aq">Rubriken</hi>
                    begriffen, welche meine <hi rendition="#aq">Intention</hi> anschaulicher machen
                    werden. <lb/><hi rendition="#u">1.</hi> Die Lehre von allen Arten von
                    Baumaterialien. <hi rendition="#u">2.</hi> Die Lehre der Fundamente unter der
                    Erde. <hi rendition="#u">3.</hi> Die Lehre von <hi rendition="#aq">Basamenten</hi>, und <hi rendition="#aq">Piedestallen</hi>. <hi rendition="#u">4.</hi> Die Lehre von den Wänden, und Mauern. <hi rendition="#u">5.</hi> Die Lehre von den Säulen, Halbsäulen, Pfeilern, und
                    Pilastern. <hi rendition="#u">6.</hi> Die Lehre von Basen, und Kapitälern. <hi rendition="#u">7.</hi> die Lehre von den Gebälkarten. <hi rendition="#u">8.</hi> Die Lehre von den Bogen, und Wölbungen. <hi rendition="#u">9.</hi>
                    Die Lehre von Stockwerken, und Ordnungen übereinander, von <hi rendition="#aq">Mezzaninen</hi>, <hi rendition="#aq">Attiken</hi>, und <hi rendition="#aq">Mansarden</hi>. <hi rendition="#u">10.</hi> Die Lehre von den Decken, den
                    Dachungen im Innern, und Äußern, von <hi rendition="#aq">acroteriis</hi>, und
                    Geländern. <hi rendition="#u">11.</hi> Die Lehre von den Thüren, Thoren, und
                    ihren Flügeln. <hi rendition="#u">12.</hi> Die Lehre von den Fenstern, und
                    andern Licht- und Luftöffnungen. <hi rendition="#u">13.</hi> Die Lehre von den
                    Treppen. <hi rendition="#u">14.</hi> Die Lehre von den Fußboden. <hi rendition="#u">15.</hi> Die Lehre von den Feuerungen, Kaminen, u.s.w.
                    <lb/>Sie enthält also in sich die Kunst des Zimmermannes, des Mau<supplied cert="high">r</supplied>ers, des Steinmezen, und anderer zum Bauen
                    erforderlichen Handwerker. <lb/>Benöthigte Erfoderniße zu dieser wichtigen
                    Klaße: <hi rendition="#u"><lb/>1.</hi> ein in richtiger Ordnung entworfenes
                    Lehrbuch, das in jedes Zöglings Händen seyn muß. <hi rendition="#u">2.</hi>
                    <hi rendition="#aq">detaillirte</hi> Zeichnungen und Kupfer nach allen oben
                    genannten <hi rendition="#aq">Rubriken</hi>. <hi rendition="#u">3.</hi> einige
                    Modelle in Holz, um dem Auge mehr zu versinnlichen, was durch bloße Zeichnungen
                    nicht deutlich genug wäre.</p>
                <p>Methode des Unterrichtes. <lb/>Nach dem Faden des gedrukten Compendiums erklärt
                    der Lehrer Abschnitt für Abschnitt die verschiedenen <hi rendition="#aq">Construction</hi>sarten - immer mit der Kreide vor der schwarzen Tafel:
                    legt dann die fertigen Zeichnungen darüber vor: zerlegt die Modelle, sezt sie
                    wieder zusammen: <hi rendition="#aq">examinirt</hi> jede Woche einmal die
                    Zöglinge über das <pb n="3"/> Vor<supplied cert="high">ge</supplied>tragene:
                    prüft sie über die vor<supplied cert="high">ge</supplied>legten Riße, und
                    Zusammensezung der Modelle: giebt ihnen Aufgaben, die sie zu Hause aufzeichnen
                    etc. <lb/>übrigens da kein Schüler in diese Klaße tretten kann, bis er nicht
                    vollkommen stark im <hi rendition="#aq">Kalkul</hi>, und in der <hi rendition="#aq">Geometrie</hi>, in der Statik, und <hi rendition="#aq">Hydrostatik</hi> ist - und zugleich schon die Klaße der freyen
                    Handzeichnung, und besonders die Klaße der architektonischen Zeichnung und
                    Perspektiv durchgegangen ist: so wird in der Klasse der <hi rendition="#aq">Construction</hi> das Zeichnen selbst nicht mehr gelehrt, wohl aber forthin
                    von den Zöglingen ausgeübt.</p>
                <p><hi rendition="#u">2</hi><hi rendition="#sup"><hi rendition="#u">do</hi></hi>.
                    Die Lehre der Gebäude <supplied cert="high">ist</supplied> nach dem <hi rendition="#aq">Protocoll</hi> unter zwey Lehrer vertheilt worden: wovon
                    einer den Landbau, der andere den Stadtbau lehren soll. <lb/>Ich hätte
                    gewünscht, daß das gesammte unter einem Lehrer geblieben wäre. Erstlich weil in
                    Jahresfrist das gesammte von <hi rendition="#u">Einem</hi> Lehrer könnte gelehrt
                    werden. Zweytens weil es nicht möglich ist eine richtige Linie zu ziehen, und zu
                    sagen, welche arten von Gebäuden ausschlüßlich dem Landbaue, oder dem Stadtbaue
                    angehören: ihre Gränzen laufen beständig ineinander. <hi rendition="#u">3.</hi>
                    weil man die Besoldung für einen Lehrer erspart hätte. und <hi rendition="#u">4.</hi> weil diese Besoldung viel zweckmäßiger für einen besondern Lehrer
                    für Bauhandwerker hätte benuzt werden können. (man sehe unter dem Artikel:
                    Schule für Bauhandwerker)</p>
                <p><hi rendition="#u">3</hi><hi rendition="#sup"><hi rendition="#u">o</hi></hi>. Das
                    Lehrfach der architektonischen Zeichnung, und Perspektiv bestehet wesentlich
                    darin: daß der Zögling richtig zeichnen kann: <hi rendition="#u">1.</hi> Den
                    architektonischen Plan. <hi rendition="#u">2.</hi> den geometrischen Aufriß. <hi rendition="#u">3.</hi> Den Durchschnitt. 4. den perspektivischen Aufriß.
                    Dieß zwar nicht bloß richtig in den Linien, sondern auch im richtigen
                    Schattiren, und selbst Colori<supplied cert="high">r</supplied>en, so viel es
                    eine architektonische Zeichnung erheischt. <hi rendition="#u">5.</hi> Die
                    gangbarsten architektonischen Verzierungen. <pb n="4"/>
                    <lb/>Der hiezu vorgeschlagene Professor H. Bauinspector <persName key="prov_dvr_4m5_tv"><hi rendition="#aq">Gilly</hi></persName> bedarf
                    erstlich einer Parthie Zeichnungen - die nach einem System geordnet sind - die
                    er den Schülern zum Nachzeichnen, und zur Übung vorlegt: zweytens eines
                    Compendiums für die Lehre der Perspektiv, wie sie der BauKünstler bedarf. -
                    <lb/>Auch Zöglinge der bildenden Künste besuchen diese Klassen, und wenn sie
                    gehörig in dem theile der <hi rendition="#aq">Perspectiv</hi> unterrichtet sind,
                    welche auch der Baukünstler zu wißen nöthig hat, so bedürfen sie keines
                    besondern perspektivischen Unterrichtes - wie beyläufig in dem <hi rendition="#aq">Protocolle</hi> angezeigt worden ist. <lb/>Der Lehrer der
                        <hi rendition="#aq">Perspectiv</hi> soll keinen Schüler aufnehmen, der nicht
                    schon die <hi rendition="#aq">Geometrie</hi> inne hat, und wenigstens sich schon
                    ein Jahr im freyen Handzeichnen geübt hat. <lb/>Wird aber besagte <hi rendition="#aq">Classe</hi> von dem <hi rendition="#aq">designirt</hi>en H.
                        <hi rendition="#aq"><persName key="prov_dvr_4m5_tv">Gilly</persName></hi>
                    auf eine solche Weise gelehrt; so muß ich gestehen, daß ich die zwey <hi rendition="#aq">designirt</hi>en Lehrer, oder <hi rendition="#aq">Repetitoren</hi>, welche das sogenannte leichte architektonische Zeichnen
                    lehren sollen, als überflüßig halte, und glaube, daß ein solcher Gehalt viel
                    zweckmäßiger für die Schule für Handwerker könnte verwandt werden.</p>
                <p><hi rendition="#u">4.</hi> In Rücksicht der <hi rendition="#aq">Classe</hi> der
                    freyen Handzeichnung erinnere ich, daß nach dem Beschluße des <hi rendition="#aq">Commissorii </hi>keine besondere Klaße dieser Art bey dem
                        <hi rendition="#aq">Bauinstitut</hi>e <hi rendition="#aq">existir</hi>en
                    soll, und die Bauzöglinge diese schon <hi rendition="#aq">exist</hi>irende
                    Klasse bey der Abtheilung der bildenden Künste frequentiren sollen. In diesem
                    Falle wäre dahin anzutragen, daß diese <hi rendition="#aq">Classe</hi>
                    zweckmäßig eingerichtet würde, denn bis iezt scheint Herr Prof. <hi rendition="#aq"><persName key="prov_ngg_xmh_kv">Lütke</persName></hi> - aus
                    Gründen, die ich nicht weiß - sich nicht sehr um dieselbe bekümmert zu haben.
                    <lb/>Diese <hi rendition="#aq">Classe</hi> sollte in sich begreiffen I<hi rendition="#sup"><hi rendition="#u">mo</hi></hi> das <hi rendition="#aq">Detail</hi> der Landschaftszeichnung. 2<hi rendition="#sup"><hi rendition="#u">do</hi></hi> alles Zeichnen des <pb n="5"/> zu einer
                    Landschaft gehörigen <hi rendition="#aq">Staffage</hi>. Folglich die nöthigste
                    Kenntniß zur Zeichnung der menschlichen Figur, und der Thiere. <lb/>Wie der
                    Landschaftmaler, der Perspektiv- und Architekturmaler, der Theater<hi rendition="#aq">decorateur</hi>, und Architekt auf einem kürzern Wege zur
                    nöthigen Kenntniß des Figur- und Thierzeichnens kommen könne, hierüber hat H.
                        R<ex>ektor</ex>
                    <hi rendition="#aq"><persName key="prov_wsc_2hd_4v">Schadow</persName></hi>
                    einen intereßanten <bibl sameAs="ed_zd3_nhb_mgb">Plan</bibl> zum <hi rendition="#aq">Protocolle</hi> gegeben. Würden nach demselben die
                    Vorschriften entworfen, so wie auch anderseits die Vorschriften für das Zeichnen
                    der Landschaft selbst: so würde der zweckmäßige Unterricht in der freyen
                    Handzeichnungsclasse keine Schwierigkeit haben. - Solche <hi rendition="#aq">Præmissen</hi> sind aber unumgänglich nöthig, wenn etwas Zweckmäßiges in
                    dieser Klasse geleistet werden soll.</p>
                <p>Es wäre meines Erachtens sehr gut, wenn Herrn R<ex>ektor</ex>
                    <hi rendition="#aq"><persName key="prov_wsc_2hd_4v">Schadow</persName></hi>
                    aufgegeben werden könnte, daß er die Zeichnungen nach seinem gegebenen Plane
                    ausführte. Hingegen glaube ich nicht, daß es zweckmäßig wäre, ihn dabey selbst
                    als Lehrer anzustellen. Man kann ihn zu viel wesentlichern Dingen <hi rendition="#aq">employiren</hi>; vorzüglich für die Klasse der
                    Bildhauer.</p>
                <p><hi rendition="#u">5.</hi><hi rendition="#sup"><hi rendition="#u">to</hi></hi> In
                    Rücksicht der bey dem <hi rendition="#aq">Bauinstitut</hi> anzustellenden <hi rendition="#aq">Modelleur</hi>s glaube ich, daß der vorgesezte Endzweck auf
                    eine leichtere Weise und mit wenigern Unkosten zu erreichen wäre. <lb/>Der
                    Endzweck ist, daß die Bauzöglinge auch soviel entweder in Gips oder Holz vom
                    Modellmachen erlernen sollten, damit sie solche im Nothfalle selbst anfertigen
                    könnten. <lb/>Was das Modelliren in Ton und Gips betrift, ist bereits H. Prof.
                        <hi rendition="#aq"><persName key="ed_zvk_23b_mgb">Bettkober</persName></hi>
                    angestellt, der den jungen Bauzöglingen auf eine leichte Weise die Handgriffe
                    hiezu lehren könnte. In Rücksicht der Holzmodelle könnte mit einem geschickten
                    Tischlermeister die Überein-<pb n="6"/>kunft getroffen werden, daß gegen eine
                    mäßige Summe eine gewiße Anzahl architektonischer Zöglinge in seiner Werkstatt -
                    in gewißen Tagen, und zu gewißen Stunden - arbeiten, und von ihm die Handgriffe
                    zur Fertigung ihrer Modelle erlangen könnten. Das <hi rendition="#aq">Institut</hi> würde hieraus noch den wesentlichen Nuzen schöpfen, nach und
                    nach von den Zöglingen selbst solche Modelle verfertigen zu laßen, deren das <hi rendition="#aq">Institut</hi> am meisten bedürfte.</p>
                <p><hi rendition="#u">6.</hi><hi rendition="#sup"><hi rendition="#u">to</hi></hi> In
                    Rücksicht der Zeichnungsschule für Handwerker hat das <hi rendition="#aq">Commissorium</hi> nichts <hi rendition="#aq">Definitives</hi> beschloßen.
                    Dieser Gegenstand ist allerdings sehr schwierig und umfaßend; daher man im <hi rendition="#aq">Protocolle</hi> auf die Niedersezung eines besondern
                    Ausschußes hierüber angetragen hat. Indeßen hätte ich doch geglaubt, daß es das
                    Thun des iezigen <hi rendition="#aq">Commissorii</hi> gewesen wäre, wenigstens
                    einen <hi rendition="#aq">Fond</hi> für denjenigen Theil der Zeichnungsschule
                    auszumachen, welcher vorzüglich für Bauhandwerker geeignet wäre. Da aber dieß
                    nicht geschehen ist, so trage ich darauf an, daß die Lehre des Land- und
                    Stadtbaues, wozu zwey Professoren <hi rendition="#aq">designirt</hi> sind, einem
                    einzigen übergeben werde; und daß H. Prof. <hi rendition="#aq"><persName key="ed_h1b_ng1_qfb">Meinecke</persName></hi> mit dem ihm als
                    Landbaulehrer <hi rendition="#aq">designirt</hi>en Gehalte als Professor der
                    Bauschule für Handwerker bestimmt werde. <lb/>Die Methode des Unterrichtes, die
                    nöthigen Vorschriften, und modelle müßten dann auf's genaueste angegeben u.
                    bestimmt werden. <add place="left"><hi rendition="#u">Nb.</hi> Ich erinnere hier
                        beyläufig, daß, wie ich höre, bereits der Vorschlag gemacht worden sey, wie
                        es geschehen könnte, daß die vielen gelehrten Schulen in den
                        Provinzialstädten in gute Bürgerschulen umgewandelt werden könnten. Sollte
                        man bey solchen Abänderungen nicht vorzüglich Rücksicht nehmen, daß bey
                        jeder solchen Schule eine Zeichnungsklaße für bürgerliche Gewerke gestiftet,
                        und der <hi rendition="#aq">Fond</hi> hiezu von den <hi rendition="#aq">Fonds</hi> der iezt <hi rendition="#aq">existiren</hi>den gelehrten
                        Schulen oder <hi rendition="#aq">Gymnasien</hi> genommen würde? -</add></p>
                <p><hi rendition="#u">7.</hi><hi rendition="#sup"><hi rendition="#u">mo</hi></hi>
                    Was die Modelle, die Vorschriften, <hi rendition="#aq">Instrument</hi>e, Bücher
                    etc. für das gesammte <hi rendition="#aq">Institut</hi> betrift, komt zwar
                    manches im <hi rendition="#aq">Protocolle</hi> vor: so wie auch gewiße jährliche
                    Summen angegeben sind, die hiezu verwendet werden sollen. <lb/>Allein da so
                    wesentlich viel bey'm zweckmäßigen Unterrichte fast in allen Klassen auf gute,
                    und hinreichende <pb n="7"/> Vorschriften ankomt - ja selbst gute Vorschriften
                    fast mehr thun können, und müßen, als die Lehrer: so wäre meines Erachtens
                    allerdings nöthig gewesen: daß etwas näheres über die Weise die nöthigen
                    Vorschriften zu verfertigen, und dieselben in Kupfer zu stechen, bestimmt worden
                    wäre.</p>
                <p>Auf jeden Fall, würde es eine der ersten, und nöthigsten Operationen seyn, von
                    jedem <hi rendition="#aq">designirt</hi>en <hi rendition="#aq">Professor</hi> zu
                    verlangen, daß er eine Liste der Vorschriften und Modelle entwärfe, welche ein
                    jeder für seinen <hi rendition="#aq">Speciell</hi>unterricht in der ihm
                    angewiesenen Klasse nöthig erachtet.</p>
                <p><hi rendition="#u">8</hi><hi rendition="#sup"><hi rendition="#u">vo</hi></hi> Das
                        <hi rendition="#aq">Commissorium</hi> hat eine jährliche Summe von 800 tlr.
                    vorgeschlagen, damit fortdauernd zwey Zöglinge auf Reisen könnten unterhalten
                    werden. Allein es ist dabey nicht bestimmt worden, auf wie viel Jahre ein
                    Zögling eine solche Pension genießen sollte. Meines Erachtens müßte diese nie
                    weniger, als drey Jahr, und nie mehr als vier Jahre demselben <hi rendition="#aq">Subjekte</hi> gegeben werden. Die Fähigkeit hiezu müßte
                    durch eine öffentliche Preisaufgabe, woran zwar nur die Einländer Antheil nehmen
                    könnten, entschieden werden.</p>
                <p><hi rendition="#u">9<hi rendition="#sup">o</hi></hi> Das neueinzurichtende <hi rendition="#aq">Lokal</hi> betreffend, möchte ich bloß erinnern, daß ein
                    hohes <hi rendition="#aq">Curatorium</hi> zugleich darauf antrüge, daß hiemit
                    auch Rücksicht auf das Bedürfniß der beßer einzurichtenden Kunstschulen für
                    Handwerker, und anderseits auf anderseitige nöthige Einrichtungen, und
                    Abtheilungen für die Klassen der bildenden Künste genommen würde. Man könnte
                    sich hiebey vorläufig der Vorschläge der <hi rendition="#aq">Revisionscommission</hi> zur beßern künftigen Einrichtung dieser Klassen
                    bedienen: und alles Benöthigte auf den <hi rendition="#aq">Etat</hi> des
                    gesammten Baues bringen.</p>
                <p><hi rendition="#u">10.<hi rendition="#sup">mo</hi></hi> Das <hi rendition="#aq">Commissorium</hi> hat darauf angetragen, daß das architektonische <hi rendition="#aq">Institut</hi> schon zu Ostern seinen <pb n="8"/> Anfang
                    nehme. Ich gestehe, daß ich die Möglichkeit hiezu nicht voraussehe. <lb/><hi rendition="#u">1.</hi> Würde das <hi rendition="#aq">ad interim</hi>
                    einzurichtende <hi rendition="#aq">Lokal</hi> nicht geringe Schwierigkeiten
                    machen. <lb/><hi rendition="#u">2.</hi> Fehlet es allen Klassen an benöthigten
                    Vorschriften, Modellen, Instrumenten u.s.w. - Dabey hat noch fast kein <hi rendition="#aq">Professor</hi> den Plan über sein Lehrfach entworfen,
                    vielweniger sich vorbereitet. <hi rendition="#u"><lb/>3.</hi> Überdem giebt es
                    mehre Fächer, die nur im Winter gelehrt werden: und doch würde es in mancher
                    Rücksicht schön und nüzlich seyn, wenn das gesammte <hi rendition="#aq">Institut</hi> sich auf einmal in Wirksamkeit sezte. <hi rendition="#u"><lb/>4.</hi> Dabey werden alle <hi rendition="#aq">designirt</hi>en <hi rendition="#aq">Professoren</hi> von der Zeit ihrer Ernennung an genug zu
                    thun haben, wenn sie sich bis künftigen Oktober hinreichend vorbereiten können.
                    <lb/>5. nochmals: um zu lehren, müßen auch Lernende vorhanden seyn. Allein da
                    bis iezt die architektonischen Klassen den Sommer über außer Thätigkeit waren,
                    so haben sich die jungen Leute auf eine solche Einrichtung noch gar nicht gefaßt
                    gemacht - und ich gedenke, daß es auf jeden Fall nöthig ist, daß der Plan des
                        <hi rendition="#aq">Instituts</hi>, und sein Anfang eine Zeit vorher
                    puliziert und angekündiget werden müßte.</p>
                <p><hi rendition="#u">11<hi rendition="#sup">mo</hi></hi> In Rücksicht der künftigen
                        <hi rendition="#aq">Direktion</hi> des <hi rendition="#aq">Institutes</hi>
                    ist meine Meinung folgende: <lb/><hi rendition="#u">1.</hi> Das architektonische
                        <hi rendition="#aq">Institut</hi> bleibt mit der könig<ex>lichen</ex>
                    Kunstakademie verbunden: welcher man sehr paßend den Namen - Academie der
                    zeichnenden Künste - geben könnte. <pb n="9"/>
                    <hi rendition="#u"><lb/>2.</hi> Es hat demnach den nemlichen <hi rendition="#aq">Curator</hi>, den nemlichen <hi rendition="#aq">Secretär</hi>, den
                    nemlichen <hi rendition="#aq">Rendanten</hi> etc. <lb/><hi rendition="#u">3.</hi> Der iezige <hi rendition="#aq">Direktor</hi> der Academie würde es
                    auch für das architektonische <hi rendition="#aq">Institut</hi> seyn. - Die Wahl
                    des <hi rendition="#aq">Direktorat</hi>s könnte aber künftig eben so gut auf
                    einen Architekten, als einen andern Künstler fallen. <lb/><hi rendition="#u">4.</hi> man könnte außer den schon <hi rendition="#aq">existiren</hi>den
                    Mitgliedern des <hi rendition="#aq">Senat</hi>s, noch andere von dem <hi rendition="#aq">Bauinstitut</hi> dazu wählen. <hi rendition="#u"><lb/>5.</hi> außer den allgemeinen academischen <hi rendition="#aq">Conferenzen</hi> könnte aber das <hi rendition="#aq">Bauinstitut</hi> etwa
                    monatlich einmal seine besondern Versammlungen halten, welche aus dem gesammten
                        <hi rendition="#aq">Corps</hi> der hiezugehörigen <hi rendition="#aq">Professoren</hi>, nebst den <hi rendition="#aq">Senatoren</hi>, die nicht
                        <hi rendition="#aq">Professoren</hi> sind, bestehen würden. In Abwesenheit
                    des <hi rendition="#aq">Curator</hi>s, würde der älteste <hi rendition="#aq">Senator</hi> den Vorsiz haben. <lb/><hi rendition="#u">6.</hi> Die Kasse
                    des architektonischen <hi rendition="#aq">Instituts</hi> sowohl an festen <hi rendition="#aq">Fond</hi>s, als an unbestimmten Einnahmen bliebe von den
                    andern academischen Geldern ganz getrennt, und würde besonders verwaltet. - Alle
                    außerordentlichen Ausgaben müßten durch einen Beschluß der Mehrheit vom ganzen
                        <hi rendition="#aq">Corps</hi> der architektonischen <hi rendition="#aq">Professoren</hi> bestimmt werden. <lb/><hi rendition="#u">7.</hi> Die Wahl
                    der künftigen <hi rendition="#aq">Professoren</hi> müßte vom <hi rendition="#aq">Corps</hi> der <hi rendition="#aq">existiren</hi>den <hi rendition="#aq">Professoren</hi> abhängen: und keiner könnte auf die Liste der Kandidaten
                    kommen, der nicht vorher von dem nemlichen <hi rendition="#aq">Corps</hi> der
                        <hi rendition="#aq">Professoren</hi>
                    <hi rendition="#aq">examinirt</hi> worden wäre. <lb/><hi rendition="#u">8.</hi>
                    In Rücksicht der iezt <hi rendition="#aq">designirten Professoren</hi> (wenn
                    dieselben auch ernannt bleiben sollten) schlage ich vor, daß keiner derselben
                    seine Bestätigung als <hi rendition="#aq">Professor</hi> erhalte, bis er nicht
                    den vollen Kursus <pb n="10"/>seines übernommenen Lehramtes einmal mit den
                    Zöglingen durchgegangen ist - Damit man auf diese Weise urtheilen könne, ob ein
                    jeder die erforderlichen Kenntniße, Fähigkeit, Fleiß, und guten Willen habe, um
                    dasjenige zu leisten, was das Lehramt erfodert.</p>
                <p>12<hi rendition="#sup"><hi rendition="#u">mo</hi></hi> In Rücksicht des Herrn
                    Architekten <hi rendition="#aq"><persName key="prov_zlq_1cx_gv">Genelli</persName></hi>, deßen Fähigkeiten und Kenntniße ein gesammtes
                        <hi rendition="#aq">Commissorium</hi> in dem <hi rendition="#aq">Protocolle</hi> anerkannt hat, nehme ich mir die Freyheit einen
                    Privatwunsch beyzufügen - nemlich daß ein hohes <hi rendition="#aq">Curatorium</hi> auf diesen Mann Rücksicht nehmen möchte, wenn je die
                    Abtheilung der bildenden Künste eine beßere <hi rendition="#aq">Organisation</hi> erhalten sollte. Allerdings würde dann das Lehrfach,
                    welches in dem Plane der <hi rendition="#aq">Revisions-Commission</hi> unter dem
                    Namen - Lehrfach des anatomischen Studium - <hi rendition="#aq">designirt</hi>
                    ist, das wichtigste seye - und ich bin überzeugt, daß niemand wie Herr <hi rendition="#aq"><persName key="prov_zlq_1cx_gv">Genelli</persName></hi> sich
                    mit so viel Liebe und Geist in dieß wichtige Fach einstudiren würde, besonders
                    wenn ein der Wichtigkeit des Faches angemeßener Gehalt damit verbunden würde.
                    Man braucht zu diesem Fache einen <hi rendition="#aq">genial</hi>ischen und
                    vielseitigen Kopf, welche Eigenschaften Herrn <hi rendition="#aq"><persName key="prov_zlq_1cx_gv">Genelli</persName></hi> keiner, der ihn näher
                    kennen gelernt hat, absprechen wird.</p>
                <p>Berlin den 15<hi rendition="#sup"><hi rendition="#u">ten</hi></hi> Feb. 1799.
                    <lb/>Hirt.   </p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>