<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:telota="http://www.telota.de" telota:doctype="letter hirt" xml:id="hirt_c5v_qlg_sgb">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Schreiben Hirts an Kabinettsrat Beyme über die Kritik am Inhalt seiner
                    Vorlesungen an der Bauakademie. Berlin, 23. Oktober 1801</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>
                    <title>Aloys Hirt. Briefwechsel 1787–1837</title>
                </edition>
                <respStmt>
                    <resp>editor</resp>
                    <name>Uta Motschmann</name>
                </respStmt>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften (BBAW)</publisher>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc rend="manuscript">
                    <msIdentifier>
                        <institution>GStA PK</institution>
                        <collection/>
                        <idno><idno type="shelfmark">I. HA, Rep. 96 A, Tit. 12 M, (Acta des Kabinets
                                König Friedrich Wilhelms III. Die Bau-Akademie u. die Akademische
                                Deputation des Oberbaudepartements 1798-1806), fol.
                            62r-65v</idno></idno>
                    </msIdentifier>
                    <physDesc>
                        <p>Mit Sichtungsvermerken "(<hi rendition="#uu"><hi rendition="#uu">V.
                                    d.</hi></hi>)" und "ad acta 1805"</p>
                    </physDesc>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName key="prov_ztg_3sx_sr">Hirt, Aloys (1759-1837)</persName>
                    <placeName key="prov_ycp_cpr_js">Berlin</placeName>
                    <date when="1801-10-23" cert="high"/>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName key="ed_y4d_gmg_sgb">Beyme, Karl Friedrich von (1765-1838) (preuß.
                        Kabinettsrat, Wirklicher Geh. Staatsminister und Mitglied des
                        Staatsrates)</persName>
                    <placeName key="prov_ycp_cpr_js">Berlin</placeName>
                </correspAction>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text type="letter">
        <body>
            <div type="writingSession">
                <opener>
                    <dateline>Berlin den 23<hi rendition="#sup"><hi rendition="#u">ten</hi></hi>
                        Oktober 1801.</dateline>
					<salute/>
                </opener>
				<p>Ew. — hatten die Gefälligkeit, vor ein paar Monaten einige hingeworfene Bemerkungen über den
                    Zustand der Bauakademie aus meiner Hand zum Durchlesen anzunehmen. Mit Vergnügen
                    bemerkte ich bey der damaligen Unterredung, welche Sie mir schenkten, den
                    lebhaften Antheil, welchen Sie an diesem - sich bildenden - so wichtigen <hi rendition="#aq">Institut</hi> nehmen.</p>
                <p>Hiedurch sehe ich mich iezt auf's neue veranlaßt, Sie von einem Vorfall
                    historisch zu unterrichten, welcher mich persönlich betrifft, und welcher, wie
                    ich glaube, keinen unwichtigen Beleg von dem, was ich zum theil in meinen
                    Bemerkungen über das <hi rendition="#aq">Directorium</hi> sagte, abgiebt.</p>
                <p>Ich ersuche Sie daher um die Gedult, folgende zwischen der <orgName key="ed_dvs_ykp_tgb">Deputation der könig<ex>lichen</ex>
                        Bauakdemie</orgName> und mir gewechselten Noten durchzulesen. Ich darf nicht
                    zweifeln, daß Ihnen die Sache sehr spaßhaft vorkommen werde.</p>
                <p>Im Junius empfing ich nachstehende Note - A.</p>
                <p>A. "Die Unterzeichnete akademische <hi rendition="#aq"><orgName key="ed_dvs_ykp_tgb">Deputation</orgName></hi> machet dem H.
                        H<ex>of</ex>r<ex>at</ex> Hirt hiedurch bekannt, daß von 1<hi rendition="#sup"><hi rendition="#u">ten</hi></hi> Okt<ex>ober</ex>
                        c<ex>urrentis</ex> an zwar die Collegia über <bibl sameAs="ed_exn_cqb_kgb">kritische Geschichte der Baukunst</bibl> ihren Anfang nehmen, daß aber in
                    diesem <hi rendition="#aq">Collegium</hi> weniger die Kritik des Aesthetischen
                    der <hi rendition="#aq">Decorationen</hi> gelehrt werden soll, u. an deßen
                    Stelle mehr <hi rendition="#aq">Encyclopedie</hi>, und Übersicht der gesammten
                    Baukunst vorzutragen seyn würde. <lb/>Wir wünschen hiernach die Art, wie der H.
                    Hirt den bißherigen Unterricht abzuändern gedenkt, zu erhalten. Berlin der 18<hi rendition="#sup"><hi rendition="#u">te</hi></hi> Merz<ex>[!]</ex> 1801
                        <persName key="ed_odj_slp_tgb"><lb/>Morgenländer</persName>
                    <persName key="ed_rmd_spd_jx">Eytelwein</persName>, <persName key="ed_mtn_2qd_jx">Riedel</persName>
                    <persName key="ed_hlj_3pd_jx">Becherer</persName>." <pb n="2"/></p>
                <p>Hierauf antwortete ich sogleich in folgender <hi rendition="#aq">Note sub B</hi>.
                    - Da aber vier Mitglieder der <hi rendition="#aq"><orgName key="ed_dvs_ykp_tgb">Deputation</orgName></hi> den Sommer über abwesend waren, so übergab
                    ich die <hi rendition="#aq">Note</hi> erst nach der Rückkunft des <hi rendition="#aq"><persName key="ed_odj_slp_tgb">Præsidenten</persName></hi>
                    derselben.</p>
                <p><hi rendition="#u"><hi rendition="#aq">Note B</hi></hi></p>
                <p>"Ein vom 18ten May<ex>[!]</ex> datirtes <hi rendition="#aq">Rescript</hi> einer
                        hochlöb<ex>lichen</ex>
                    <hi rendition="#aq"><orgName key="ed_dvs_ykp_tgb">Deputation</orgName></hi>
                    bedeutet mir, daß den 1<hi rendition="#sup"><hi rendition="#u">ten</hi></hi>
                        Okt<ex>ober</ex> wie gewöhnlich der Kursus meiner Vorlesungen bey der
                    Bauakademie wieder ihren Anfang nehmen werde: daß ich aber dabey weniger die
                    Kritik des <hi rendition="#aq">Aestheti</hi>schen der <hi rendition="#aq">Decoratione</hi>n, und an deren Stelle mehr die <hi rendition="#aq">Encyclopedie</hi>, und Übersicht der gesammten Baukunst behandeln sollte: -
                    und daß eine hochlöb<ex>liche</ex>
                    <orgName key="ed_dvs_ykp_tgb">Deputation</orgName> einen Bericht über diese
                    einzurichtende Abänderung erwarte."</p>
                <p>Hierauf habe ich die Ehre zu antworten: <lb/>Zur Zeit, wo die Verhandlungen über
                    einen beßer zu organisirenden Bauunterricht bey der königl<ex>ichen</ex>
                    <orgName key="ed_u5s_1fc_b1b">Kunstakademie</orgName> eingeleitet wurden, habe
                    ich mich theils aus Liebe zu dem Baustudium, theils wegen dem wesentlichen
                    Nuzen, welchen gutunterrichtete Baumeister dem Staate leisten können,
                    freywillig, und unentgeltlich erbothen, diejenige Lehrstelle zu begleiten, zu
                    der ich mir hinlängliche Kenntniße, und Kräfte zutrauen durfte. Zur nemlichen
                    Zeit habe ich auch einen ausführlichen Plan der Gegenstände, welche den Umfang
                    meiner Vorlesungen machen sollten, mit dem Wie, und Wann an das damalige <hi rendition="#aq">Protocoll</hi> abgegeben. <lb/>Ein hohes <hi rendition="#aq"><orgName key="ed_ufl_3jc_mgb">Curatorium</orgName></hi> hatte dann bey
                    der wirklichen Einrichtung einer besondern Akademie für die Baukunst die
                    Gefälligkeit mein patriotisches Anerbieten anzuerkennen, <pb n="3"/> und meinen
                    Plan zu approbiren.</p>
                <p>Betrachtet man den Zustand der Sache aus diesem Gesichtspunkte, so würde dieß
                    schon allein hinlänglich seyn, eine hochlöb<ex>liche</ex>
                    <orgName key="ed_dvs_ykp_tgb">Deputation</orgName> deutlich einsehen zu laßen,
                    daß ich keine <hi rendition="#aq">Insinuation</hi>en über den Gegenstand meiner
                    Vorlesungen anzunehmen verbunden bin.</p>
                <p>Ungeachtet deßen werde ich keinesweges in Rücksicht des bißherigen Planes meiner
                    Vorlesungen auf meinem Sinne beharren, wenn irgendwer mir darthun wird, daß die
                    Gegenstände meines bißherigen Unterrichts bey einem <hi rendition="#aq">Institute</hi>, das die Bildung des Architekten zum Zweck hat, überflüßig,
                    oder unnüz sey: ja ob irgend einer den Namen eines Architekten verdienen könne,
                    der nicht die Kenntniße, welche die Fundamenten meiner Vorlesungen machen, inne
                    hat.</p>
                <p>Wenn demnach die Gegenstände meiner Vorlesungen von der Art sind, daß sie jeder
                    Architekt, der nicht ein bloßer <hi rendition="#aq">Empiriker</hi>, ein
                    Pfuscher, oder <hi rendition="#aq">Charlatan</hi> in seiner Kunst werden, u.
                    bleiben will, inne haben muß; und daher keine Akademie, den Namen eines <hi rendition="#aq">Bauinstitut</hi>es verdient, wo diese Gegenstände nicht
                    gelehrt werden; so muß dem Lehrer auch die Art und Weise des Vortrages überlaßen
                    werden - so lange ihm nicht durch andere gezeigt werden kann, worin seine
                    Methode fehlerhaft sey, und worin die Verbeßerung bestehen könnte.</p>
                <p>"Ich soll in meinem <hi rendition="#aq">Collegio</hi> weniger die Kritik des <hi rendition="#aq">Aesthet</hi>ischen der <hi rendition="#aq">Decorationen</hi>
                    lehren:"</p>
                <p>Ich weiß wahrlich nicht, welche Begriffe eine hochlöb<ex>liche</ex>
                    <hi rendition="#aq"><orgName key="ed_dvs_ykp_tgb">Deputation</orgName></hi> von
                    den Gegenständen, welche ich bereits durch zwey <pb n="4"/> Winterkurse vortrug,
                    haben mag. Die Kritik des <hi rendition="#aq">Aesthet</hi>ischen der <hi rendition="#aq">Decorationen</hi> komt allerdings auch darin vor: aber nur
                    dieß? - Was heißt Geschichte der Baukunst? Kann man diese wißen, oder lehren,
                    wenn man nicht die verschiedenen <hi rendition="#aq">Construction</hi>sarten in
                    jeder Art von <hi rendition="#aq">Material</hi> der verschiedenen Völker, und
                    Zeiten ausführlich behandelt, und die verschiedenen Arten der Gebäude
                    zergliedert? - Und was heißt Kritik der Geschichte? - Kann man hierunter, was
                    anders verstehen, als daß der Lehrer nicht schlechthin das Geschichtliche
                    darlegt, sondern daß er bey jeder Gelegenheit, bey jedem Gegenstande die Gründe
                    zu geben strebet, warum dieß, oder jenes gut, warum dieß oder jenes schlecht
                    war? - Doch hierüber nichts weiter: Der Plan der <bibl sameAs="ed_exn_cqb_kgb">Vorlesungen</bibl>, nach welchem ich bereits zwey Kurse lehrte, kann bey
                    den Akten der Bauakademie nachgesehen werden.</p>
                <p>Sollte daher die gegenwärtige <hi rendition="#aq">Insinuation</hi> von Seite
                    einer hochlöb<ex>lichen</ex>
                    <hi rendition="#aq"><orgName key="ed_dvs_ykp_tgb">Deputation</orgName></hi>
                    nicht bloß ein Mißverständniß seyn? - ich muß es glauben, denn es heißt im
                    Rescript:</p>
                <p>"Ich sollte in meinem <hi rendition="#aq">Collegio</hi> weniger die Kritik des
                        <hi rendition="#aq">Aesthet</hi>ischen der<hi rendition="#aq">
                        Decorationen</hi>, und an deßen Stelle mehr <hi rendition="#aq">Encyclopedie</hi>, und Übersicht der gesammten Baukunst vortragen."</p>
                <p>Recht gut! Was versteht eine hochlöb<ex>liche</ex>
                    <hi rendition="#aq"><orgName key="ed_dvs_ykp_tgb">Deputation</orgName></hi>
                    unter <hi rendition="#aq">Encyclopedie</hi>, und Übersicht der gesammten
                    Baukunst? - Wenn je ein deutlicher Begriff mit diesem Worte, <hi rendition="#aq">Encyclopedie</hi>, und Übersicht der gesammten Baukunst verbunden werden
                    soll, kann derselbe in etwas anderm bestehen, als in dem, was mein bey den Akten
                    der Bauakademie dargelegten Plan meiner iezigen <bibl sameAs="ed_exn_cqb_kgb">Vorlesungen</bibl> enthält? - <pb n="5"/> Daß ich die Materien nicht <hi rendition="#aq">rhapsod</hi>isch, sondern in ein <hi rendition="#aq">System</hi> geordnet vortrage; dagegen wird hoffentlich Niemand anstoßen,
                    der einen Begriff von Gründlichem Unterrichte hat.</p>
                <p>Zudem ist es bekannt, daß meine <bibl sameAs="ed_exn_cqb_kgb">Vorlesungen</bibl>
                    nicht allein für Bauzöglinge geeignet sind, sondern daß auf gleiche Weise die
                    Zöglinge der <orgName key="ed_u5s_1fc_b1b">Kunstakademie</orgName> daran Antheil
                    nehmen können.</p>
                <p>Ich muß daher glauben: daß mir eine hochlöb<ex>liche</ex>
                    <hi rendition="#aq"><orgName key="ed_dvs_ykp_tgb">Deputation</orgName></hi>
                    nichts anders <hi rendition="#aq">insinuiren</hi> wollte, als daß ich künftighin
                    fortfahren sollte, zu lehren, was ich bißher gelehrt habe: und daß die
                    Mitglieder der <hi rendition="#aq"><orgName key="ed_dvs_ykp_tgb">Deputation</orgName></hi> das vorliegende Rescript an mich bloß ergehen
                    ließ, weil ihr der Gegenstand, der Umfang, und die Methode meines Unterrichtes
                    bis zur Stunde unbekannt blieb. Berlin den 4<hi rendition="#sup"><hi rendition="#u">ten</hi></hi> Junius 1801. Hirt</p>
                <p>
                    ________________________________</p>
                <p><hi rendition="#aq">Resumé</hi> dieser meiner Note. <lb/>1<hi rendition="#sup"><hi rendition="#u">mo</hi></hi> laße ich die <hi rendition="#aq"><orgName key="ed_dvs_ykp_tgb">Deputation</orgName></hi> auf's neue
                    bemerken, daß ich mich dem <hi rendition="#aq"><orgName key="ed_ufl_3jc_mgb">Curatorio</orgName></hi> nur bedingungsweise anboth, nemlich bloß zur
                    Begleitung derjenigen Lehrstelle, worin ich mir vorzugsweise die nöthigen
                    Kenntniße zutrauen konnte. <lb/>2<hi rendition="#sup"><hi rendition="#u">do</hi></hi> daß ich den Plan zu den Vorlesungen, wozu ich mich gern ohne
                    weiteres <hi rendition="#aq">Emolument</hi>
                    <hi rendition="#aq">engagiren</hi> würde, mit dem Wie, und Wann an's <hi rendition="#aq">Protocoll</hi> schriftlich gab. <lb/>3<hi rendition="#sup"><hi rendition="#u">io</hi></hi> daß ein hohes <hi rendition="#aq"><orgName key="ed_ufl_3jc_mgb">Curatorium</orgName></hi> einen solchen
                    Plan annahm, u. billigte <lb/>(nach diesen drey ersten Punkten konnte ich daher
                    nur Befehle von dem <hi rendition="#aq"><orgName key="ed_ufl_3jc_mgb">Curatorio</orgName></hi> annehmen, und in solchem Falle: müßte die
                    erste Frage seyn: ob ich auch zur Übernehmung eines andern Lehrfaches die
                    nöthigen Kenntniße, u. Fähigkeiten besizen würde?) <lb/>4<hi rendition="#sup"><hi rendition="#u">to</hi></hi> daß ich auführlich dabey bedingte (und
                    diese <pb n="6"/> Bedingung ward auch vom <hi rendition="#aq"><orgName key="ed_ufl_3jc_mgb">Curatorio</orgName></hi> angenommen) daß meine
                    Vorlesungen eben so wohl von den <hi rendition="#aq">Eleven</hi> der bildenden
                    Künste, wie von denen der Bauakademie <hi rendition="#aq">frequentirt</hi>
                    würden: denn eine große Menge der Gegenstände, welche ich behandle, sind eben so
                    wichtig für den Historien- Landschaft, u. <hi rendition="#aq">Decoration</hi>smahler u.s.w. wie für den Architekten. <lb/>(folglich schon in
                    Kraft dieses einzigen Punktes mir nicht blos das Recht gegeben ist, sondern
                    sogar die Verbindlichkeit obliegt, mich einer wesentlichen Abänderung der
                    Lehrgegenstände entgegenzusezen) <lb/>5<hi rendition="#sup"><hi rendition="#u">to</hi></hi> Suche ich das Wichtige der Gegenstände, welche ich bißher
                    vortrug, für den Architekten anschaulich zu machen: und <lb/>6<hi rendition="#sup"><hi rendition="#u">to</hi></hi> das Unbestimmte der Worte
                    in dem Rescripte der <hi rendition="#aq"><orgName key="ed_dvs_ykp_tgb">Deputation</orgName></hi> zu bemerken, und daher zu fragen: ob dieß
                    Rescript nicht aus Unkenntniß der Sache entstanden sey? <lb/>7<hi rendition="#sup"><hi rendition="#u">mo</hi></hi>. Endlich zeige ich, daß
                    dieß wirklich der Fall seyn müße, indem ich beweise, daß eben diese meine
                    bißherigen Vorlesungen unter einem andern, u. schicklichern Namen gerade
                    dasjenige enthalten, was man meinetwegen <hi rendition="#aq">Encyclopedie</hi>,
                    oder Übersicht der gesammten Baukunst nennen kann: - <hi rendition="#u">folglich
                        ich wirklich durch zwey Winterkurse schon gelesen habe, was die <hi rendition="#aq"><orgName key="ed_dvs_ykp_tgb">Deputation</orgName></hi>
                        in dem <hi rendition="#aq">Rescript</hi>e von mir fordert, daß ich lesen
                        soll.</hi></p>
                <p>
                    _______________________________________</p>
                <p>Auf diese meine Antwort erhalte ich nun folgendes Rescript sub C.</p>
                <p>"Auf die Erklärung des H. H<ex>of</ex>R<ex>at</ex> Hirt vom 4<hi rendition="#sup"><hi rendition="#u">ten</hi></hi> Jun<ex>i</ex> die den 10<hi rendition="#sup"><hi rendition="#u">ten</hi></hi> Sept<ex>ember</ex>
                        c<ex>urrentis</ex> eingegangen, erwiedert die unterschriebene
                        acad<ex>emische</ex>
                    <hi rendition="#aq"><orgName key="ed_dvs_ykp_tgb">Deputation</orgName></hi>, <pb n="7"/> daß das hochlöb<ex>liche</ex>
                    <hi rendition="#aq"><orgName key="ed_ufl_3jc_mgb">Curatorium</orgName></hi> der
                        könig<ex>lichen</ex> Bauakademie sich auf ausdrücklichen <seg type="comment">
                        <orig>Befehl des <persName key="prov_bxf_jt5_fv">Königs</persName>
                            Mayestät</orig>
                        <note xml:id="nx3d_nxp_tgb">Kabinettsordre des Königs vom 28. Februar
                            1801.</note>
                    </seg> veranlaßt gefunden hat, bey dem Unterricht zu dieser Anstalt, so viel
                    unbeschadet des Zwecks geschehen kann, das theoretische, u. <hi rendition="#aq">Aesthet</hi>ische zu vermindern, dagegen den Unterricht im Praktischen zu
                    vermehren, und überhaupt mehr Augenmerk auf die Bildung von Kammeral-Baumeister
                    zu nehmen. <lb/>Indem wir den H. H<ex>of</ex>R<ex>at</ex> Hirt auch seinerseits
                    dazu mitzuwirken unter dem 18<hi rendition="#sup"><hi rendition="#u">ten</hi></hi> May d<ex>ieses</ex> J<ex>ahres</ex> aufforderten, haben wir
                    uns des speziellen Auftrages entledigen wollen, und haben uns der im hohen <hi rendition="#aq">Rescripte</hi> uns zugebrachten Worte und Ausdrücke
                    buchstäblich bedient; wir können daher auf die gemeinte kritische Erörterung
                    dieser Worte, u. Redensarten, so H. H<ex>of</ex>R<ex>at</ex> Hirt sich erlauben
                    will, gänzlich nicht einlaßen; an deßen Statt müßen wir denselben noch einmahl
                    auffordern auf die oberwähnte allerhöchste, und hohe Veranlaßung verweisen, und
                    werden erwarten, ob, und in wie fern der H. H<ex>of</ex>R<ex>at</ex> sich den
                    Befehlen S<ex>eine</ex><hi rendition="#sup">r</hi>
                    <persName key="prov_bxf_jt5_fv">könig<ex>lichen</ex> Mayestät</persName>, und
                    des h<ex>ohen</ex>
                    <orgName key="ed_ufl_3jc_mgb">Curatoriums</orgName>, so wie der Leitung des
                        <orgName key="ed_fwf_4q3_mgb">Directoriums</orgName> auch in diesem Falle
                    unterwerfen kann, und will. <lb/>Berlin den 21<hi rendition="#sup"><hi rendition="#u">ten</hi></hi> Okt. 1801. <lb/><orgName key="ed_dvs_ykp_tgb">Bauakad<ex>emische</ex> Deputation</orgName> -
                        <persName key="ed_odj_slp_tgb"><lb/>Morgenländer</persName> - - - <persName key="ed_hlj_3pd_jx">Becherer</persName>.<supplied cert="high">"</supplied></p>
                <p>
                    ____________________________________________</p>
                <p>Nun frage ich: Soll man bey Durchlesung dieser <hi rendition="#aq">Diatribe</hi>
                    seinen Augen trauen? - <lb/>Nachdem ich in meiner Antwort <hi rendition="#u">sub
                        B.</hi> wie mich däucht, alles Nöthige auf's deutlichste auseinandersezte:
                    und sogar sehr bestimmt erklärt habe: daß ich bereits dasjenige durch zwey Kurse
                    vorgetragen habe, und künftig vortragen werde, was die <orgName key="ed_dvs_ykp_tgb">Deputation</orgName> wünscht, und fordert: so erhalte
                    ich einen Gegenrescript, worin man mit höhnisch-spizfindigen Worten sich hinter
                    die Mayestät des <persName key="prov_bxf_jt5_fv">Königs</persName>, und eines
                        h<ex>ohen</ex>
                    <hi rendition="#aq"><orgName key="ed_ufl_3jc_mgb">Curatoriums</orgName></hi>
                    stecket, und mir ein <hi rendition="#aq">Crimen læsæ Majestatis</hi>
                    <pb n="8"/> aufdringen will. - Man beschuldigt mich, mich der erlauchten Leitung
                    einer <hi rendition="#aq"><orgName key="ed_dvs_ykp_tgb">Deputation</orgName></hi> zu entziehen, indem ich mit den klaresten Worten
                    ihr gesagt habe, daß ich bereits ihrem Wunsche in den zwey Lehrkursen
                    zuvorgekommen sey. <lb/>Ist ein solches <hi rendition="#aq">Rescript</hi> nicht
                    eines spanischen <hi rendition="#aq">Großinquisitor</hi>s aus dem 15<hi rendition="#sup"><hi rendition="#u">ten</hi></hi> Jahrhundert würdig?
                    <lb/>Ungeachtet des angedrohten <hi rendition="#aq">Auto-da-fé</hi> konnte ich
                    keine andere, als folgende Antwort <hi rendition="#aq">Sub D.</hi> finden.</p>
                <p>
                    _______________________________________________</p>
                <p>"Auf das vom 11<hi rendition="#sup"><hi rendition="#u">ten</hi></hi>
                        Okt<ex>ober</ex> datirtes, und den 21<hi rendition="#sup"><hi rendition="#u">ten</hi></hi> dieß an mich erlaßenes geehrtes Schreiben einer
                        hoch<ex>löblichen</ex>
                    <hi rendition="#aq"><orgName key="ed_dvs_ykp_tgb">Deputation</orgName></hi> der
                        könig<ex>lichen</ex> Bauakademie - in Betreff des Gegenstandes meiner
                    Vorlesungen - habe ich die Ehre verehrungsvollst zu antworten: <lb/>"daß ich
                    mich ganz und einzig auf meine Antwort vom 4<hi rendition="#sup"><hi rendition="#u">ten</hi></hi> Junius dieses Jahres beziehe." <lb/>Berlin
                    den 21<hi rendition="#sup"><hi rendition="#u">ten</hi></hi> Okt. 1801. <hi rendition="#u">Hirt.</hi></p>
                <p>
                    ______________________________________________</p>
                <p>Ich füge noch bey, daß ich bereits vor dem Empfang des Rescript's <hi rendition="#aq">Sub C</hi>. von dem Inhalte desselben durch eines der
                    Mitglieder der <hi rendition="#aq"><orgName key="ed_dvs_ykp_tgb">Deputation</orgName></hi> (<hi rendition="#aq"><persName key="ed_f4z_j4d_jx">Gilly</persName></hi>) unterrichtet war, u. der
                    Verfaßer des Rescript's (<hi rendition="#aq"><persName key="ed_hlj_3pd_jx">Becherer</persName></hi>) sich äußerte "Er würde schon Mittel finden,
                    mich in Bockshorn zu jagen."</p>
                <p>Vergeben Sie, daß ich Sie mit meinen <hi rendition="#aq">Partikularitäten</hi>
                    behellige. Allein ich sah diesen Vorfall, als einen nicht unwesentlichen
                    Nachtrag zu den Bemerkungen an, welche ich Ihnen zu übergeben die Ehre
                    hatte.</p>
				<closer>
					<salute>Aufrichtig <lb/>der Ihrige</salute>
					<signed>Hirt</signed>
				</closer>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>