<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:telota="http://www.telota.de" telota:doctype="document hirt" xml:id="hirt_khv_lxz_ngb">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Stellungsnahme Hirts gegenüber dem Direktorium der Bauakademie seinen
                    Unterricht betreffend. Berlin, 6. April 1801</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>
                    <title>Aloys Hirt. Briefwechsel 1787–1837</title>
                </edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher><ref target="http://www.bbaw.de">Berlin-Brandenburgische Akademie der
                        Wissenschaften (BBAW)</ref></publisher>
                <pubPlace ref="http://www.geonames.org/2950159">Berlin</pubPlace>
            </publicationStmt>
            <notesStmt>
                <note type="editorial">
                    <p>Der Text weist zahlreiche Korrekturen Hirts auf. - Adresse: An ein Hochl.
                        Directorium / der Bauakdemie. / im April 1801.</p>
                </note>
            </notesStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc rend="manuscript">
                    <msIdentifier>
                        <institution>GStA PK</institution>
                        <collection/>
                        <idno><idno type="shelfmark">I. HA, Rep. 96 A, Nr. 12 M, (Acta des Kabinets
                                König Friedrich Wilhelms III. Die Bau-Akademie u. die Akademische
                                Deputation des Oberbaudepartements 1798-1806) fol.
                            67r-82v</idno></idno>
                    </msIdentifier>
                    <physDesc>
                        <p>Halbseitig beschriebene Folio</p>
                    </physDesc>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <creation>
                <persName key="prov_ztg_3sx_sr">Hirt, Aloys (1759-1837)</persName>
                <placeName key="prov_ycp_cpr_js">Berlin</placeName>
                <date when="1801-04-06" cert="high"/>
            </creation>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div>
                <p>Ich habe nun den zweyten Winterkurs meiner Vorlesungen an der
                        königl<ex>ichen</ex> Bauakademie vollendet: und da ich während dieser Zeit
                    hinreichende Gelegenheit hatte, mir eine genaue Idee von dem Gange, und dem
                    gemeinschaftlichen Unterrichte an derselben zu verschaffen, so sind mir
                    natürlich die vielen wesentlichen Mängel u. Gebrechen ihrer Organisation nicht
                    entgangen: und leider hat nun die Erfahrung erprobt, was ich im voraus von einer
                    solchen Einrichtung theils an das <hi rendition="#aq">Protocoll</hi> schriftlich
                    gab, theils mündlich äußerte.</p>
                <p>Ich sehe es daher, als meine Pflicht an, meine Ansicht der Sache auf's neue an
                    die nächste Behörde gelangen zu laßen mit der Hoffnung, daß dieselbe iezt durch
                    beßere Einsichten, und Erfahrung geleitet, sich werde angelegen seyn laßen,
                    soviel möglich den bestehenden Gebrechen zu steuern.</p>
                <p>Nach meiner Meinung sind die Mängel folgende:</p>
                <p><hi rendition="#u">1. </hi>Ein wesentlicher Fehler ist, daß keine bestimmte <hi rendition="#aq">Classification</hi> eingeführt ist. <lb/>Die jungen Leute
                        <hi rendition="#aq">frequentiren</hi> die Vorlesungen, welche sie wollen,
                    und ihnen ist nichts in dieser Rücksicht vorgeschrieben. Der Bauunterricht
                    machet aber ein Zusammenhängendes <pb n="2"/> Ganze, und die verschiedenen
                    Lehrfächer sind unter sich einander <hi rendition="#aq">subordonirt</hi>, so daß
                    es unmöglich ist gewiße Fächer zu verstehen, ehe nicht andere vorher gründlich
                    erlernt sind. Da aber die jungen Leute dieß durch sich nicht wißen können, so
                    muß eine feste Norm <hi rendition="#aq">existiren</hi>, welche ihnen anzeiget,
                    nach welcher sie die verschiedenen Fächer zu erlernen haben. <lb/>Ich erkläre
                    mich durch ein Beyspiel. Mein Fach hat die höhere Ausbildung des jungen
                    Architekten zum Zweck. Ich lege den jungen Leuten die architektonischen
                    Denkmäler aller Völker u. Zeiten dar, erläutere ihnen dieselben nach den
                    Urgesezen der Kunst, wo dabey sowohl auf das mangelnde u. fehlerhafte, als auf
                    das gute, zweckmäßige u. Schöne Rücksicht genommen wird. - Die <hi rendition="#aq">Eleven</hi> können mich aber unmöglich verstehen, und den
                    gehörigen Nutzen aus den Vorlesungen ziehen, wenn sie nicht vorher in folgenden
                    Fächern gründlich unterrichtet sind. <hi rendition="#u">1.</hi> in der
                    Geometrie. <hi rendition="#u">2.</hi> in der Fertigkeit aller Theile des
                    Zeichnens, welche einem Architekten in seiner künftigen Praxi vorkommen können.
                        <hi rendition="#u">3.</hi> in der <hi rendition="#aq">Perspectiv</hi>, und
                        <hi rendition="#aq">Optik</hi>. <hi rendition="#u">4.</hi> in der Mechanik.
                        <hi rendition="#u">5.</hi> in der Lehre des Zimmermanns, des Mauers und
                    Steinmezen, oder in der sogenannten <hi rendition="#aq">Construction</hi>slehre.
                    - <lb/>Alle diese Fächer gründlich <pb n="3"/> erlernt muß ich bey meinen
                    Schülern voraussezen, und nun - was für Schüler habe ich fast durchgehends bis
                    iezt gehabt? - Antwort: Leute, wovon der eine keine <hi rendition="#aq">Geometrie</hi>, der andere keine <hi rendition="#aq">Perspektiv</hi>, der
                    dritte keine Mechanik, der vierte keine <hi rendition="#aq">Construction</hi>slehre wußten; ja wo die meisten noch so weit zurück waren,
                    daß sie nicht einmal nothdürftig, vielweniger fertig, und bestimmt zeichnen
                    konnten. - Was ist nun die Folge? - Daß die jungen Leute mich nicht hinreichend
                    verstehen, Langeweile bekommen, und anstatt die Vorlesungen zu frequentiren;
                    ihre Zeit mit Spaziergehen verderben. <lb/>Ohne eine feste <hi rendition="#aq">Classification</hi> ist schlechterdings kein guter Erfolg für die
                    Bauzöglinge denkbar. Ich habe die <hi rendition="#aq">Classification</hi> der
                    Baufächer in dem Plane, welchen ich zu seiner Zeit für den architektonischen
                    Unterricht <add place="left">an ein hohes <hi rendition="#aq">Curatorium</hi></add> überreichte, genau angegeben. Warum man davon
                    abgieng, weiß ich eben so wenig als die ursache, warum man diesen Plan, der doch
                    bey dem <hi rendition="#aq">Committé</hi>, wo der verst<ex>orbene</ex> Kanzler
                        <persName key="ed_fwg_j21_4gb">v. Hoffmann</persName> presidirte, zu grund
                    gelegt wurde, in der gedrukten <hi rendition="#aq">Relation</hi> von der
                    Errichtung der Bauakademie ganz zu ignoriren schien.</p>
                <p><hi rendition="#u">2.</hi> Das zweyte Übel, als eine Folge des Mangels einer
                    bestimmten <hi rendition="#aq">Classification</hi>, ist die willkührliche <hi rendition="#aq">Frequentation</hi>. <pb n="4"/> Den jungen Leuten ist frey
                    gegeben, in jedem <hi rendition="#aq">Semestre</hi> nicht nur die Fächer für ihr
                    Studium selbst zu wählen, sondern auch so viele Fächer, als sie auf einmal zu
                    erlernen Lust haben. Hat der junge Mensch seine Matrikel bezahlt, und erlegt er
                    seine Collegiengelder, so wird er angenommen. Ich zum Beyspiel habe keine
                    Autorität, den jungen Menschen, sey er noch so unwißend, abzuweisen, sobald er
                    mir die Matrikel vorgezeigt hat. Was ist nun die Folge von einer solchen
                    Einrichtung? Antwort: Die meisten jungen Leute eilen, so früh wie möglich von
                    der Akademie los zu kommen, um so bald wie möglich angestellt zu werden. Dadurch
                    geschieht es, daß sie auf einmal so viele Fächer zu erlernen über sich nehmen,
                    daß sie sich unmöglich in einem einzigen gründlich unterrichten können. <lb/>Es
                    ist daher nicht nur eine feste <hi rendition="#aq">Classification</hi> nöthig,
                    sondern zugleich auch eine feste Vorschrift, welche, und wieviel Fächer sie in
                    einem <hi rendition="#aq">Semestre</hi> auf einmal erlernen sollen.</p>
                <p><hi rendition="#u">3.</hi> Dem Lehrer sind keine mittel gegeben: den Schüler zum
                    Fleiß, und zur <hi rendition="#aq">Frequentation</hi> anzuhalten. <lb/>Es ist
                    eine irrige Meinung, daß man die Bauschulen, weil das Institut Academie heißt,
                    wie die Studenten an einer <hi rendition="#aq">Universität</hi> behandeln müße.
                    an dieser studiren in der Regel schon reife Leute, hinreichend gebildet, um sich
                    in den weitern Studien <add place="left">ihres künftigen Berufes</add> selbst zu
                    führen. Hingegen an einer <pb n="5"/> Bauakademie sind in der Regel nur junge
                    Leute, welche einer schärfern Aufsicht, u. Leitung bedürfen. Eine Akademie in
                    der Rücksicht ist mehr mit einem Gymnasium, als mit einer hohen Schule zu
                    vergleichen.  <lb/>Es ist daher nöthig, daß jedem Lehrer mittel gegeben seyn:
                    erstlich die Schüler zur <hi rendition="#aq">Frequentation</hi> anzuhalten,
                    zweytens ihn über das Vorgetragene zu e<hi rendition="#aq">xaminiren</hi>,
                    drittens bestimmte Arbeiten, die der Lehrer ihm überhause aufgiebt, an ihn zu
                    fordern.</p>
                <p><hi rendition="#u">4.</hi> Die zugroße Zerspaltung der Lehrfächer unter zu viele
                    Lehrer. <lb/>Nach meinem Urtheile ist es eine sehr irrige Meinung, als wenn der
                    Lehrfächer, oder der Gegenstände, welche iezt gelehrt werden, zu viel wären. Ich
                    kenne nicht ein einzelnes Fach, welches man entbehrlich nennen könnte. übrigens
                    führt der Begriff einer Academie schon mit sich, daß die Lehranstalt, für welche
                    sie sich bestimmt, so vollständig sey, wie möglich, damit brauchbare Männer in
                    jedem Baufache daran gezogen, u. gebildet werden können. Da auch wirklich die
                        königl<ex>iche</ex> Akademie nach diesem Fuße fondirt ist, so muß es
                    allerdings, besonders für ein unterrichtetes Ausland auffallend bleiben, daß <hi rendition="#u">in der Nachricht von Errichtung der königl<ex>ichen</ex>
                        Bauacademie</hi> - der besondere Zweck bloß auf die theoretische <pb n="6"/>
                    und praktische Bildung tüchtiger Feldmeßer, Land- und Waßerbaumeister; auch
                    Bauhandwerker vermittelst der Kunstschulen, gehen soll - u. daß die Beförderung
                    des reinen Geschmacks in der Baukunst nur gleichsam als Beysache (<hi rendition="#aq">accessoire</hi>) angehängt ist. - <lb/>Wie? laßen sich die
                    Grundsäze u. Studien, nach welchen der Land- und Stadtbaumeister gebildet werden
                    sollen, so scharf voneinander trennen? wo ist diese Scheidungslinie? - welche
                    Art Gebäude gehören nur aufs Land? und welche nur in die Stadt? - Muß der Land-
                    und der Stadtbaumeister die <hi rendition="#aq">Construction</hi>slehre nicht
                    auf gleiche Weise inne haben? wird nicht zur Anordnung jedes Baues bey der
                    Scheune, wie beym Pallaste Geschmack erfordert? - oder versteht man unter
                    Geschmack eben bloß die Anbringung architektonischer Schnirkeleyen? - Der
                    Endzweck der gesammten Architektur, also für den Land- wie für den
                    Stadtbaumeister besteht darin, "in jeder art von material - in Lehmpazen, wie in
                    Stein, in Holz, wie in Marmor - <hi rendition="#aq">solid</hi> mit der höchsten
                    œconomie, bequem für den Gebrauch, u. die Bestimmung des Baues, und
                    wohlgefällig fürs Auge mit der höchsten Simplicität zu bauen." <lb/>weiter:
                    warum bey einer Bauakademie die Bildung des architektonischen Geschmackes als
                    ein bloßes <hi rendition="#aq">accessoire</hi> betrachten? - Geschmack <pb n="7"/> erfordert jedes Werk: und nur die Architektur ist es, von deren festen
                    Grundsäzen man die gründliche Verbeßerung der Handwerker und alles Technischen
                    überhaupt erwarten kann, und muß. Der wahre Geschmack <add place="left">ist die
                        höchste Zweckmäßigkeit verbunden mit wohlgefälligkeit in jedem Bauwerk,
                        daher</add> derselbe nie genug gelehrt, nie genug verbreitet, nie genug in
                    allen Köpfen rege und lebendig gemacht werden kann. Die Bilddung des Geschmackes
                    muß der erste und lezte Zweck jeder Bauschule seyn. Denn nur dadurch bewirkt man
                    die Verbeßerung des Bauwesens, u. der übrigen Gewerke in einem Staate.</p>
                <p>Da eine Bauakademie nie anders richtig, als aus diesem Gesichtspunkt betrachtet
                    werden kann, so erfolgt natürlich, daß alle iezt bestehenden Lehrfächer bey
                    derselben als zweckmäßig, u. nothwendig zu betrachten sind - die einen nemlich
                    als Hülfswißenschaften, ohne deren Kenntniß sich keine Architektur denken läßt,
                    die andern als Fächer, die den Architekt unmittelbar bilden. <lb/>Unter die
                    ersten gehören <hi rendition="#aq">Geometrie</hi>, <hi rendition="#aq">Trigonometrie</hi>, <hi rendition="#aq">Perspectiv</hi>, u. <hi rendition="#aq">optik</hi>, <hi rendition="#aq">Statik</hi>, <hi rendition="#aq">Hydrostatik</hi>, <hi rendition="#aq">mechanik</hi>, <hi rendition="#aq">Hydraulik</hi>, Maschinenlehre, <hi rendition="#aq">Bauphysik</hi>. <lb/>Unter die zweyten: das praktische des Feldmeßens, u.
                        <hi rendition="#aq">Nivellir</hi>ens. Die Zeichnungen der Situationskarten.
                    der Maschinen, alles architektonische Zeichnen nebst den Verzierungen - weiter:
                    die <hi rendition="#aq">Construction</hi>slehre, <pb n="8"/> die Praktische
                    Lehre des Waßerbaues, die Lehre der Landgebäude, die Lehre der Stadtgebäude, die
                    Geschichte der Baukunst.</p>
                <p>Wenn aber nach meinem Urtheile in allen den genannten Fächern der Unterricht an
                    einer vollständigen Anstalt, oder an einer sogenannten Akademie statthaben muß,
                    so bin ich anderseits keinesweges der Meinung, daß sie unter so viele Männer
                    vertheilt seye, wie gegenwärtig der Fall ist. Im Gegentheil kann eine solche
                    Zersplitterung in mancher Rücksicht nicht anders als schädlich seyn, wie bereits
                    die Erfahrung gezeigt hat. <lb/>Die Fehler einer solchen Zersplitterung sind
                    folgende: <hi rendition="#u"><lb/>1.</hi> daß öfters der Unterricht über
                    denselben Gegenstand mehrmal wiederholt wird: z. E. in der Bauphysik werden die
                    Bestandtheile der Materialien gelehrt; und in der <hi rendition="#aq">construction</hi>slehre wird dieselbe materie wiederholt: Ein gleiches
                    fürchte ich, mag zwischen der <hi rendition="#aq">Statik</hi> u. der <hi rendition="#aq">Construction</hi>slehre statt haben, ein gleiches zwischen
                    der <hi rendition="#aq">Hydrostatik</hi>, u. dem Waßerbau. Ein gleiches zwischen
                    dem[!] Waßerbaulehre, u. der <hi rendition="#aq">Construction</hi>slehre usw.
                        <lb/><hi rendition="#u">2.</hi> sind gewiße verwandte Wißenschaften, die
                    nicht wohl getrennt werden können, oder wobey es doch immer beßer ist, wenn sie
                    von einem Lehrer vorgetragen werden, z. B. <hi rendition="#aq">geometrie</hi>,
                        <hi rendition="#aq">algebra</hi>, <hi rendition="#aq">trigometrie</hi>
                    Körperlehre, Curven - weiter <hi rendition="#aq">Statik</hi>, <hi rendition="#aq">Hydrostatik</hi>, <hi rendition="#aq">mechanik</hi>, <hi rendition="#aq">Hydraulik</hi>, maschinenlehre: weiter
                    Strom-Deich-Schleusen-Hafen, Brunnen, Brücken u. wegbau. <pb n="9"/>
                    <hi rendition="#u"><lb/>3</hi><hi rendition="#sup"><hi rendition="#u">tens</hi></hi> sind die Fächer nicht unter so viele Männer zersplittert,
                    und mehrere Fächer unter einem manne vereinigt; so können die Lehrer auch beßer
                    besoldet werden. Duch eine beßere Besoldung gewinnt der Lehrer auch mehr
                    Intereße für sein Amt, u. sieht es nicht bloß als ein Nebenverdienst an; welchem
                    Nebenverdienst er daher auch nur glaubt, seine Nebenzeit schuldig zu seyn. -
                        <add place="left">Es müßte überhaupt Regel seyn,</add> keine anderwärts zu
                    beschäftigten Männern als Lehrer bey der Akademie aufzunehmen. Mit dem besten
                    Willen müßen solche nothwendig manches vernachläßigen. <lb/>4<hi rendition="#sup"><hi rendition="#u">tens</hi></hi> Bey der Vereinigung
                    mehrerer Lehrfächer unter einen tüchtigen Mann könnten denn auch die Kosten für
                    den Zöglinge erleichtert werden. Es ist iezt auffallend, wieviel der Zögling für
                    so viele vereinzelte Fächer zu erlegen hat. Man hörte daher schon von Ausländern
                    die Äußerung, alswenn diese Vereinzelung der Fächer bloß auf Geldschneiderey
                    berechnet scheine.</p>
                <p>Nach meinem Urtheile (und ich weiß, daß dieses das Urtheil vieler vernünftiger
                    und sachkundiger Männer ist) würde die Vereinigung der Fächer unter die Lehrer
                    folgende seyn. <hi rendition="#u"><lb/>a.</hi> Ein Lehrer für <hi rendition="#aq">Geometrie</hi>, <hi rendition="#aq">Algebra</hi>, <hi rendition="#aq">Trigonemetrie</hi> etc. <lb/><hi rendition="#u">b.</hi> Ein
                    Lehrer für <hi rendition="#aq">Statik</hi>, <hi rendition="#aq">Hydrostatik</hi>, <hi rendition="#aq">Mechanik</hi>, <hi rendition="#aq">Hydraulik</hi> Maschinenlehre. <lb/>Diese beyden Lehrer dürften eben keine
                    praktischen Geschäftsleute seyn: sondern nur treffliche Theoretiker in ihrem
                        Fache.<pb n="10"/>
                    <lb/><hi rendition="#u">c.</hi> Ein Lehrer für optik, Perspektiv u. Bauphysik. -
                    Dieser muß außer einer gründlichen Theorie das Praktische der
                    Perspektivzeichnung verstehen, und auch praktischer Baumeister seyn, damit er
                    aus der Physik u. <hi rendition="#aq">chemie</hi> diejenigen Materien gründlich
                    zu behandeln wiße, was dem praktischen Baukünstler vorzüglich zu wißen obliegt.
                        <lb/><hi rendition="#u">d.</hi> Ein Lehrer für die Kunst des Zimmermanns,
                    des Mauers, u. Steinmezen, oder die sogenannte <hi rendition="#aq">Construction</hi>. Hiezu wird ein Architekt erfordert, der zugleich das
                    Praktische des Bauens inne hat. <lb/><hi rendition="#u">E.</hi> Ein Lehrer für
                    den Strom-Deich-Schleusen-Hafen-Brunnen-Brücken- u. Wegbau. Dieser Lehrer muß
                    ein erfahrner praktischer Waßerbaumeister, aber zugleich auch ein tüchtiger
                    Theoretiker seyn. <lb/><hi rendition="#u">f.</hi> Ein Lehrer für
                    Landwirthschafts-gewerbe- und Fabrik-Gebäude jeder Art. Ein solcher muß ein
                    praktischer Baumeister, und besonders ein großer Techniker seyn. <lb/><hi rendition="#u">g.</hi> Ein Lehrer für die Stadtgebäude. Diese Lehre fordert
                    einen in allen höhern Theilen der Kunst und des Geschmackes erfahrnen, und
                    praktischen Architekten. <lb/><hi rendition="#u">Nb.</hi> Die drey leztern
                    Lehrer würden jeder in seinem Fache auch die beste Art die Bauanschläge
                    anzufertigen lehren. -<pb n="11"/>
                    <lb/><hi rendition="#u">H.</hi> Ein Lehrer für die Geschichte der Kunst. -
                    Dieser Lehrer kann nur ein Gelehrter seyn, der sich mit allen Theilen der Kunst
                    vertraut gemacht hat. <lb/><hi rendition="#u">J.</hi> Ein Lehrer für das
                    Situations-Carten- und Maschinenzeichnen. Dieser muß zugleich praktischer
                    Feldmeßer, u. <hi rendition="#aq">Nivelleur</hi> seyn, um die Zöglinge auch in
                    leztern praktisch zu unterrichten. <lb/><hi rendition="#u">K.</hi> Ein Lehrer -
                    für das architektonische Zeichnen überhaupt - sowohl mit Zirkel und Lineal, als
                    für Bauverzierungen aus freyer Hand. <lb/><add place="left">Man hat iezt noch
                        einen Lehrer für den Stil. Es ist allerdings nothwendig, daß ein
                        Bauverständiger orthographisch schreiben, und einen verständlichen Aufsaz zu
                        machen verstehe. Dieß Schreibgeschäft komt ihm so häufig, wie das Zeichnen,
                        vor, besonders in Praxi. Was aber mit diesem Fach noch sehr wesentlich zu
                        verbinden wäre, ist - ein Auszug aller Verordnungen u. Geseze, welche sich
                        auf das Bauwesen beziehen. Ein Baumeister kann aus Mangel dieser Kenntniße
                        manchmal sehr unwillkührlich verstoßen.</add>
                    <lb/>An der Anzahl dieser eilf Lehrer wäre es hinreichend: und dergestalt würde
                    der Lehrgang für Lehrer, u. Schüler ungleich einfacher, als er iezt ist: wobey
                    man einen Drittel der iezt angestellten Leute ersparte.</p>
                <p><hi rendition="#u">5.</hi> Ein wesentlicher Fehler ist, daß man gröstentheils
                    Geschäftsleute zu Lehrern bestellte. <lb/>Dieser Nachtheil ist viel größer, als
                    man sich vielleicht denken mag. - Indeßen will ich nicht in Abrede seyn, daß man
                    gleichsam zu einer solchen Wahl gedrungen war: denn woher sogleich andere beßer
                    taugliche Männer finden? <lb/>Ich habe schon oben bemerkt, wie in der <hi rendition="#aq">Collision</hi>, wo Männer mit mehrern Ämtern beschäftigt
                    sind, nothwendig eines darunter leiden müße. In dem vorliegenden <pb n="12"/>
                    Falle mit der Academie wird es in der <hi rendition="#aq">Collision</hi> immer
                    leztere seyn, denn viele der Mitglieder haben praktische Staatsgeschäfte, die
                    keinen Aufschub erleiden; wogegen man die Lehrgeschäfte immer nachholen zu
                    können glaubet. - <lb/>Übrigens verhält es sich mit einem Lehr<hi rendition="#aq">institute</hi>, und einem Geschäfts<hi rendition="#aq">bureau</hi>, wie mit der gesezgebenden u. der ausübenden Macht in einem
                    Staate. Das Lehr<hi rendition="#aq">institut</hi> sezt die Geseze fest; der
                    Geschäftsmann ist da, um sie in Ausübung zu bringen, u. gehörigen Orts
                    anzuwenden. - Wenn aber der ausübende Geschäftsmann zugleich Lehrer ist, so ist
                    erstlich zu fürchten, daß er seine einzeln, einseitigen Praktiken zum
                    vollständigen Umfang seines ihm anvertrauten Lehrfaches wähle, und sich nicht
                    hinreichend zu Allgemeinheit, und zu den grundelementen seiner vorzutragenden
                    Wißenschaft erhebe. Dergestalt kann es geschehen, daß nur diejenigen Praktiken,
                    welche, und wie sie im Lande üblich sind, gelehrt werden. Die academische Lehre
                    muß aber nicht bloß dieses bezwecken; sie müßen auch Praktiken lehren, die im
                    Lande noch nicht bekannt, und zweytens wie die schon bekannten zu verbeßern u.
                    zu vervollkommnen sind. Geschieht lezteres nicht, so kann das <choice>
                        <sic>das</sic>
                        <corr type="deleted"/>
                    </choice> praktische Bauwesen nicht vorwärts gehen. <lb/>Dabey lehret die
                    Erfahrung aller art Menschen zu allen Zeiten, daß bloße Praktiker eigen-<pb n="13"/>sinnig sind, und alles verwerfen, was sie nicht selbst erfahren,
                    oder ausgeführt haben. - <lb/>Zugleich mischet sich bey solchen GeschäftsLeuten
                    nicht selten die falsche Idee ein - blos brauchbare Leute, wie sie es nennen,
                    erziehen zu wollen. - Was heißt aber dieß, wenn man den Spruch entwickelt? -
                    Antwort: nichts anders, als: wir haben bis iezt diese und diese Geschäfte
                    gehabt, und dieselbe auf die und die Weise betrieben: folglich - was brauchen
                    die jungen Zöglinge mehr zu wißen? - Allein können der neuen Fälle nicht
                    unendliche vorkommen? und war euere Praktik in jedem Falle die beste,
                    einfacheste, und weniger Kostbilligste? - <lb/>Die Lehre muß allumfaßend seyn,
                    damit dem künftigen Praktiker kein unerwarteter Fall sich darstelle: und sie muß
                    gründlich seyn, damit der künftige Praktiker selbst über seine Geschäfte weiter
                    zu <hi rendition="#aq">rafiniren</hi> geschickt sey. <lb/>In der Regel ist es
                    daher nie gut, Männern, welche zugleich große, und überhäufte praktische
                    Geschäfte haben, Lehrstellen anzutrauen[!]. Damit will ich aber nicht sagen, daß
                    die Lehrstellen bloßen Theoretikern anzuvertrauen seyn: Nein! dieß würde bey
                    manchen Fächern der Architektonik selbst sehr schädlich seyn. <pb n="14"/> Ich
                    habe oben die Fächer besonders angegeben, wo man Praktiker als Lehrer brauchet.
                    Diese aber müßen ihr Lehramt als das wichtigste ansehen, und zugleich treffliche
                    Theoretiker seyn.</p>
                <p><hi rendition="#u">6.</hi> Ein Hauptfehler ist, daß die Lehrer der verschiedenen
                    Lehrfächer nicht miteinander communiziren. <lb/>Lehrer, welche auf einen, und
                    denselben Zweck wirken, müßen sich kennen: müßen sich mit einander
                    freundschaftlich, und <hi rendition="#aq">offizialiter</hi> berathen: ein jeder
                    muß des andern Lehrart, und den Umfang deßen, was er vorträgt, kennen. Nur auf
                    diese weise können die verschiedenen Lehrfächer auf einander wirken, die
                    Lehrfächer richtig getrennt werden, daß keine öftern Wiederholungen einer u.
                    derselben Sache in den verschiedenen <hi rendition="#aq">Collegiis</hi>
                    geschehen. <lb/>Ja bloß durch eine solche offizielle <hi rendition="#aq">Communication</hi> kann man sich gegenseitig berathen, dem Mangelnden
                    entgegen kommen: und selbst die Schüler unter einer genauern Aufsicht behalten.
                    <lb/>Iezt wird alles abgerißen, und vereinzelt getrieben: und an diesem
                    langsamen, schweren, und dunkeln Gang ist hauptsächlich schuld -</p>
                <p>7. Die <hi rendition="#aq">Etablirung</hi> eines <orgName key="ed_fwf_4q3_mgb"><hi rendition="#aq">Directorium</hi>s</orgName>. <lb/>Wozu ein <hi rendition="#aq">Directorium</hi>? Noch hat es keinen Nuzen geleistet; <pb n="15"/> kann keinen leisten: aber hat im Gegentheil sehr viel
                    nachtheiliges. <lb/>Es versteht sich, daß ich nichts gegen die Personen habe,
                    welche das <hi rendition="#aq">Directorium</hi>
                    <hi rendition="#aq">constituiren</hi>. Diese sind gleichgiltig. Die Form der
                    Organisation ist falsch, es mögen übrigens die Personen seyn, welche sie wollen.
                    <lb/>Wir wollen die Punkte, warum ein <hi rendition="#aq">Directorium</hi>
                    <hi rendition="#aq">etablirt</hi> ward, durchgehen: 1. daß der Unterricht
                    zweckmäßig ertheilt werde 2. daß die Schüler unter nöthiger Aufsicht stehen. 3.
                    daß <hi rendition="#u">besonders</hi> für das <hi rendition="#aq">Cameral</hi>bauwesen tüchtige, und geschickte Leute gezogen werden.</p>
                <p><hi rendition="#u">I. Punkt</hi>: auf was Weise will, und kann ein <hi rendition="#aq">Direktorium</hi> bewerkstelligen, daß der Unterricht
                    zweckmäßig ertheilt werde? Antwort: durch folgende Obliegenheiten: <hi rendition="#u"><lb/>a.</hi> den Lehrern die nöthige Anweisung, u. Hülfe über
                    die Art des Vortrages ertheilen. <lb/><hi rendition="#u">b.</hi> den Lehrern die
                    Lehrbücher angeben, oder diese von ihnen ausarbeiten laßen. <lb/><hi rendition="#u">c.</hi> wichtige und verwickelte Abtheilungen, erforderlichen
                    Falls selbst vortragen, und den Baueleven erläutern. <lb/><hi rendition="#u">d.</hi> die <hi rendition="#aq">Collegia</hi> wöchentlich mehrmal <hi rendition="#aq">revidiren</hi>, und für den nöthigen Zusammenhang des
                    Unterrichts sorgen. <lb/>Was mußte der aufgeklärte Ausländer dazu sagen, als er
                    diese vier angaben - in der gedruckten Nachricht von Errichtung der
                        könig<ex>lichen</ex> Bauakademie las? <lb/>Wie kann das <hi rendition="#aq">Directorium</hi> auch nur einen dieser Punkte erfüllen? und man bedenke
                    wohl: ein <hi rendition="#aq">Directorium</hi>, deßen Mitglieder selbst
                    Professoren sind? - <pb n="16"/>
                    <lb/>von jedem Lehrer, eben deßwegen weil er als Lehrer eines gewißen Faches
                    angesagt worden ist, wird <hi rendition="#aq">presumirt</hi>, daß er die
                    Kenntniß, u. den Willen zur Besorgung einer solchen Stelle habe. Welche
                    Anweisung u. Hülfe also können ihm <hi rendition="#aq">Directoren</hi> geben,
                    die auch nichts anders, als Lehrer anderer Fächer sind? - von wem sollten etwa
                    diese Hülfe, und Anweisung erhalten? oder wo ist der Beweis, daß diese es
                    weniger bedürfen, als andere? - Man antwortet: sie sind Räthe von <hi rendition="#aq">Baubureaux</hi>. gut! man kann ein trefflicher Rath, u.
                    Geschäftsmann seyn; aber deßwegen ist man noch kein guter Lehrer: so wie sich
                    die Sache <hi rendition="#aq">viceverso</hi> verhalten kann. <add place="left">Welche Hülfe, und Anweisung hat etwa ein <hi rendition="#aq">Directorium</hi> bis iezt andern Lehrern schon gegeben? -</add></p>
                <p>"Das <hi rendition="#aq">Directorium</hi> soll die Lehrbücher den Lehrern
                    angeben, Grundriße ausarbeiten laßen, die es nöthigenfalls rektifiziert u.s.w."
                    <lb/>Folglich versteht ein <hi rendition="#aq">Directorium</hi> jedes Lehrfach
                    aus dem Grunde und beßer, als die Lehrer jedes einzelnen Faches! Wirklich so
                    etwas träumt wohl Niemand: - Wie würde es wohl bey einer Universität aussehen,
                    wo einige der Professoren das <hi rendition="#aq">Privilegium</hi> hätten, den
                    andern ihre Lehrbücher vorschreiben, ihre <hi rendition="#aq">Cahiers</hi> u.
                    Compendia zu <hi rendition="#aq">corrigiren</hi>, und ihnen die methode des
                    Vortrages zu lehren? - Wer müßte denn diesen Dienst den privilegirten
                    Professoren thun? oder könnten sie desselben weniger bedürftig seyn? - <lb/>Man
                    sieht, daß ein solches Unternehmen eine reine <hi rendition="#aq">Absurdität</hi> ist: und der deutlichste Beweis davon ist, daß die zwey
                    Jahrgänge hindurch auch nicht das Mindeste von Seite des <hi rendition="#aq">Directoriums</hi> in dieser Hinsicht gethan, und geleistet worden ist. - ja
                    nicht <add place="left">einmal gethan haben, was sie gleich anfänglich
                        höchstnöthig hätten besorgen sollen, nemlich taugliche, reine Vorschriften
                        für die Zeichnungsclassen, an denen es noch gänzlich gebricht! welche Idee
                        muß sich der Fremde von der Akademie denken, der diese <pb n="17"/>
                        <hi rendition="#aq">Classen</hi> besucht, u. die Vorschriften sieht, nach
                        welchen junge Leute gröstentheils arbeiten? -</add>
                </p>
                <p>"Wichtige, u. verwickelte Abtheilungen, erforderlichenfalls selbst vorzutragen,
                    und den Baueleven zu erleichtern:" <lb/>Man weiß bey diesem Artikel nicht, was
                    man mehr bewundern soll - ob die <hi rendition="#aq">Præsumption</hi> von den
                    hohen Kenntnißen und Talenten eines <hi rendition="#aq">Directoriums</hi>, oder
                    aber die <hi rendition="#aq">Supposition</hi> von der grassen Unwißenheit
                    derjenigen Lehrer, welche nicht Mitglieder des <hi rendition="#aq">Directorium</hi>s sind. Was muß jeder Denkende über einen solchen Punkt
                    sich für Begriffe machen? <lb/>Gewiß ist, daß das iezige <hi rendition="#aq">Directorium</hi> bis zur Stunde noch keine solche schwierige und
                    verwickelte Fälle für andere Lehrer den Baueleven erläutert hat: und
                    wahrscheinlich auch nie eine solche Obliegenheit in Ausübung bringen wird. </p>
                <p>"Das <hi rendition="#aq">Directorium</hi> soll wöchentlich mehrmal die <hi rendition="#aq">Collegia</hi>
                    <hi rendition="#aq">revidiren</hi>, und für den nöthigen Zusammenhang des
                    Unterrichts sorgen." <lb/>Was heißt das: die <hi rendition="#aq">Collegia</hi>
                    mehremal die Woche <hi rendition="#aq">revidiren</hi>? - etwa zu sehen, ob
                    Lehrer, u. Zöglinge die Stunden halten? - Nun wenn man nicht soviel Zutrauen zu
                    den Lehrern hat, so wäre es wenigstens möglich, daß ein <hi rendition="#aq">Directorium</hi> wozu nöthig seyn könnte. Soll aber das <hi rendition="#aq">revidiren</hi> so viel heißen, als daß die <hi rendition="#aq">Directoren</hi> wöchentlich mehrmal kämen, um für die Lehrer, wo sie etwa
                    in verwickelte Fälle beym Vortrage geriethen, selbst das Wort zu nehmen, und
                    sagen, so ist es? <pb n="18"/>
                    <lb/>Übrigens weiß man, wie es bey diesen <hi rendition="#aq">Classen</hi>besuchen geht. Anstatt wöchentlich, u. mehrmals zu kommen;
                    schleichen die Herrn im halben Jahre etwa zwey, oder dreymal auf etwa - 2.
                    Minuten herbey, und nach dem Compliment entfernen sie sich wieder so geschwind,
                    wie möglich. <lb/>Diese vier genannten <hi rendition="#aq">motiva</hi> von <hi rendition="#aq">Etablirung</hi> eines <hi rendition="#aq">Directoriums</hi>
                    sind daher nicht nur absurd, sondern für eine Lehranstalt <hi rendition="#aq">discreditirend</hi>. </p>
                <p><lb/>Examiniren wir nun die andern <hi rendition="#aq">motiva</hi>:  <lb/>"Das
                        <hi rendition="#aq">Directorium</hi> soll die Lehrfächer so leiten, damit
                    vor allen Dingen die Bedürfniße des königl<ex>ichen</ex>
                    <hi rendition="#aq">Cammeral</hi>bauwesens befriedigt, und auf die Eigenheiten
                    der verschiedenen königl<ex>ichen</ex> Provinzen Rücksicht genommen werde."
                    <lb/>Hier liegt der Knoten, hierauf legen Geschäftsleute die Wichtigkeit:
                    Dadurch glauben sie zu imponiren. Aber eine kleine Betrachtung wird zeigen, daß
                    die ganze Sache nur optische Täuschung ist. <lb/>Was hat das königl<ex>iche</ex>
                    <hi rendition="#aq">Cammeral</hi>wesen und die Eigenheiten der
                        königl<ex>ichen</ex> Provinzen, was hat ein königl<ex>iches</ex>
                    <hi rendition="#aq">Baudepartement</hi>, oder ein königl<ex>iches</ex>
                    <orgName key="ed_trq_ttb_yfb">O<ex>ber</ex>H<ex>of</ex> Bauamt</orgName> mit der
                    Lehranstalt für die Baukunst zu thun? - In Wahrheit nichts! <lb/>Entweder ist
                    die Lehranstalt gut, oder schlecht organisirt: <lb/>Im leztern Falle kann sie
                    freylich nur Stümper, u. für den künftigen Dienst unbrauchbare Leute <pb n="19"/> ziehen. Ist sie aber gut: So wird sie fähige Zöglinge liefern, die nicht nur
                    bey dem <hi rendition="#aq">Examen</hi>, welches Ein <orgName key="ed_bnk_ktv_xfb">O<ex>ber</ex> B<ex>au</ex>
                        <hi rendition="#aq">Departement</hi></orgName>, oder ein <orgName key="ed_trq_ttb_yfb">Ob<ex>er</ex>H<ex>of</ex> Bauamt</orgName> ihnen
                    vorlegen wird, bestehen werden, sondern welche auch durch eine kurze Praxis beym
                    Bauwesen die Cammeralbauten und die Eigenheiten der Provinzen sehr genau kennen,
                    u. mit Verstand besorgen werden. <lb/>Eine Academie, wie sie immer organisirt
                    sey, kann nichts weiter thun, als den jungen Leuten die Kenntniße lehren, welche
                    zur künftigen Praxi erfordert werden. Die Praxis selbst ist Erfahrung bey
                    eigenen Handanlegen. Dieß aber muß erst auf den Unterricht folgen. Sonst machet
                    man Praktiker ohne Kenntniße: und wie es mit solchen beschaffen sey, zeiget die
                    Erfahrung in jedem Geschäfte des Lebens hinlänglich. <lb/>Überhaupt fordert der
                    Staat von einer Bauanstalt vier Arten von <hi rendition="#aq">Eleven</hi> zu
                    seinem künftigen Gebrauch. <lb/><hi rendition="#u">1.<hi rendition="#sup">lich</hi></hi> tüchtige Feldmeßer. <lb/>Diejenigen Zöglinge demnach,
                    die sich diesem Geschäfte ausschließlich wiedmen wollen, erlernen die hiezu
                    erforderlichen Kenntniße, nemlich die <hi rendition="#aq">Geometrie</hi>, <hi rendition="#aq">Algebra</hi>, <hi rendition="#aq">Trigonometrie</hi> - das
                    praktische Meßen und <hi rendition="#aq">Nivelliren</hi>, nebst der Zeichnung
                    der <hi rendition="#aq">topograph</hi>ischen, und <hi rendition="#aq">geograph</hi>ischen Karten. <lb/>Haben die Zöglinge diese <pb n="20"/>
                    Kenntniße inne, u. sind sie von der Academie darin hinlänglich geprüft: so
                    ertheile ihnen die Akademie ein <hi rendition="#aq">Attestate</hi>, als
                    absolvirte, u. <hi rendition="#aq">Examinirt</hi>e Feldmeßer oder meinetwegen
                    als Doctores in der Feldmeßkunst. Mit diesem <hi rendition="#aq">Attestat</hi>
                    versehen mögen sie sich dann bey andern Behörden anfragen, und ihr Recht auf
                    Anstellung geltend machen. <lb/>ob dann diese Behörden auf das bloße <hi rendition="#aq">Attestat</hi> solche Zöglinge aufnehmen, oder noch vorher
                        <hi rendition="#aq">examiniren</hi> wollen, das geht die Bauakademie nichts
                    an. <lb/>Nur so viel müßte von Seite des Staats der Akademie zugesichert werden;
                    daß erstlich kein Feldmeßer angestellt werden dürfte, der das <hi rendition="#aq">Attestat</hi> der Academie nicht vorzeigen könnte, u.
                    zweytens daß man keinen mit dem <hi rendition="#aq">Attestat</hi> der Academie
                    versehenen verweigerte, auf die Beförderungsliste der Candidaten zu sezen.
                        <lb/>2<hi rendition="#sup"><hi rendition="#u">tens</hi></hi> tüchtige
                    Waßerbaumeister. <lb/>Außer den Kenntnißen, welche wir schon für den Feldmeßer
                    angegeben haben, müßen die Zöglinge zur Fähigkeit in diesem Fache noch folgende
                    Kenntniße inne haben: <hi rendition="#aq">Statik</hi>, <hi rendition="#aq">Hydrostatik</hi>, <hi rendition="#aq">Mechanik</hi>, <hi rendition="#aq">Hydraulik</hi>, Maschinenlehre, und die praktische Lehre vom Strom- Deich,
                    schleusen- Hafen, Brücken, Brunnen und Wegebau, die <hi rendition="#aq">Construction</hi>slehre, <add place="left">die Bauphysik</add>, nebst dem
                    architektonischen Zeichnen mit Zirkel und Lineal <unclear reason="illegible" cert="">einer</unclear> Maschinenzeichnung. <pb n="21"/>
                    <lb/>Ist der Zögling in diesen Kenntnißen fest, <hi rendition="#aq">examinirt</hi>, und mit <hi rendition="#aq">Attestatis</hi> versehen: so
                    ist er als ein <hi rendition="#aq">absolvirter</hi> Waßerbaumeister oder als ein
                        <hi rendition="#aq">Candidat</hi> der Waßerbaukunst zu betrachten: und als
                    solcher muß er Anspruch auf die Beförderungsliste der Waßerbaumeister haben,
                    auch kann er sonst für <hi rendition="#aq">Particuliers</hi> im Lande seine
                    Kenntniße benuzen. <lb/>3<hi rendition="#sup"><hi rendition="#u">tens</hi></hi>
                    tüchtige so genannte Land- oder <hi rendition="#aq">oeconom</hi>ische
                    Baumeister: <lb/>Nach der Ordnung des Staats, der gerne die Landbaukunst mit der
                    Waßerbaukunst in einer Person vereinigt wünschet, müßte derjenige Zögling der
                    Bauakademie, welcher Anspruch auf eine künftige Anstellung des Staates machet,
                    und nicht bloß privatisieren, das heißt für Privatleute arbeiten will, vorher
                    alle die Kenntniße erworben haben, welche wir bereits für den Feldmeßer, u. den
                    Waßerbaumeister in's besondere angaben: nebstdem hat er die Lehre der
                        sogenannt<supplied cert="high">en</supplied>
                    <hi rendition="#aq">oeconom</hi>ischen Gebäude noch in's besondere zu studiren.
                    <lb/>Ist der Zögling hierin gehörig <hi rendition="#aq">examinirt</hi>, und
                    durch das academische Zeugniß, als fähig erklärt: so muß ihm der Weg offen seyn
                    auf die Beförderungsliste der <hi rendition="#aq">Candidaten</hi> der Waßer- u.
                    Landbaumeister zu kommen; und nach Fähigkeit, und Fleiß <hi rendition="#aq">promovirt</hi> werden. <lb/>4<hi rendition="#sup"><hi rendition="#u">tens</hi></hi> tüchtige Architekten: <lb/>das heißt: solche Leute,
                    welche in allen Theilen, die die Baukunst umfaßt, gründlich unterrichtet sind.
                    <lb/>Diese, die Architekten nemlich, <pb n="22"/> müßen alle Fächer ohne
                    Ausnahme, welche an der Academie gelehrt werden, gründlich studirt haben. Außer
                    den genannten Fächern müßen sie noch inne haben: optik u. Perspektiv, die
                    richtige Zeichnung aller Art von Bauverzierungen, die Lehre aller Pracht- und
                    Stadtgebäude, die kritische Geschichte der Baukunst. <lb/>In allen Theilen also
                    gehörig geprüft, u. mit Zeugnißen versehen sind diese als <hi rendition="#aq">absolvirte</hi>
                    <hi rendition="#u">Architekten</hi> zu betrachten, u. als solchen steht jede
                    Bauunternehmung frey. Sie sollen allein das ausschließende Recht haben bey
                        <orgName key="ed_trq_ttb_yfb">O<ex>ber</ex>H<ex>of</ex> Bauamt</orgName>
                    angestellt zu werden; hingegen muß sie aber auf gleiche Weise, das <orgName key="ed_bnk_ktv_xfb">O<ex>ber</ex> B<ex>au</ex> Departement</orgName> als
                    seine <hi rendition="#aq">Candidaten</hi> erkennen. </p>
                <p><lb/>Für den Feldmeßer seze ich den Kurs - wenigstens auf zwey Jahre, für den
                    Waßerbaumeister wenigstens auf vier Jahre: für den Landbaumeister wenigstens auf
                    fünf Jahre: und für den Architekten wenigstens auf sechs bis sieben Jahre fest.
                    - <lb/>Ich frage nun: wenn diese Ordnung, Lehr- und <hi rendition="#aq">examination</hi>smethode, so wie diese <hi rendition="#aq">Classification</hi> und Bestimmung der verschiedenen Zöglinge bey der
                        königl<ex>ichen</ex> Bauakademie eingeführt ist: wozu bedarf es <pb n="23"/>
                    <add place="left">einer <hi rendition="#aq">Direction</hi>, welche den
                        Unterricht nach den Bedürfnißen des königl<ex>ichen</ex> Cammeralwesens
                        u.s.w. leiten soll? - Eine solche</add>
                    <hi rendition="#aq">Direction</hi> kann nur einseitig, und dem Gange der
                    Akademie nur hinderlich seyn. <lb/>Kein <hi rendition="#aq">Directorium</hi>, u.
                    besonders kein <hi rendition="#aq">Directorium</hi> von Geschäftsmännern; dieß
                    muß das Losungswort seyn, wenn je aus einem Lehr<hi rendition="#aq">institut</hi> etwas werden soll.</p>
                <p>"Das <hi rendition="#aq">Directorium</hi> soll die Anstellung der Zöglinge zum
                    Praktischen Unterrichte besorgen, und dieselben nach ihren Fähigkeiten
                    vertheilen." <lb/>Ein sonderbares Amt für ein <hi rendition="#aq">Directorium</hi>! - Anstellungen zum praktischen Unterricht ist überdem
                    zweydeutig. Zur Praxi, nemlich zum praktischen Ausführen müßen die Zöglinge doch
                    vorher die erforderlichen Schulkenntniße besizen: und dann können sie allerdings
                    zur Ausführung vermittelst des <hi rendition="#aq">Attestat</hi>s zugelaßen
                    werden, hiefür müßen aber andere Behörden, und nicht das <hi rendition="#aq">Directorium</hi> sorgen. Zweytens die Zöglinge nach den Fähigkeiten
                    vertheilen: In wie weit der <hi rendition="#aq">absolvirte</hi>
                    <hi rendition="#aq">Candidat</hi> Fähigkeiten <add place="left">oder vielmehr
                        Tauglichkeit</add> besitze, muß wieder das <hi rendition="#aq">Attestat</hi>
                    der academie ausweisen; und laut desselben hat der <hi rendition="#aq">Candidat</hi> auch Anspruch auf die Beförderungsliste.</p>
                <p>"Das <hi rendition="#aq">Directorium</hi> soll den öffentlichen Prüfungen
                    beywohnen, u. dann den <hi rendition="#aq">Eleven</hi> das Fähigkeits<hi rendition="#aq">attestat</hi> ertheilen." <pb n="24"/><lb/>Zum Examiniren
                    der Zöglinge so wohl <hi rendition="#aq">privatim</hi>, als öffentlich ist kein
                        <hi rendition="#aq">Directorium</hi> nöthig: Die Lehrer können dieß eben
                        <supplied cert="high">so</supplied> gut ohne <hi rendition="#aq">Directorium</hi> verrichten: und auf gleiche Weise Fähigkeits<hi rendition="#aq">attestate</hi> ausstellen, u. zwar mit mehr Recht, als <hi rendition="#aq">Directoren</hi>, welche nur bey einem öffentlichen <hi rendition="#aq">Examen</hi>
                    <hi rendition="#aq">assistiren</hi>. <lb/>übrigens sieht man auch, daß bis iezt
                    nicht einmal <hi rendition="#aq">Examina</hi> statt gehabt haben: ja bis zur
                    Zeit noch nicht einmal ein <hi rendition="#aq">Modus examinationis</hi>
                    festgesezt ist: obwohl dieser sehr nöthig, und streng zu beobachten wäre.</p>
                <p><hi rendition="#u">Endliches und leztes <hi rendition="#aq">motiv</hi>.</hi>
                    <lb/>"Die <hi rendition="#aq">Directoren</hi>, Mitglieder des <orgName key="ed_bnk_ktv_xfb">O<ex>ber</ex> B<ex>au</ex>
                        <hi rendition="#aq">Departement</hi>s</orgName>, sollen bey ihren
                    Baubereisungen die <hi rendition="#aq">Provinzial</hi>-Kunstschulen - doch nur
                    in Hinsicht auf Baugewerke <hi rendition="#aq">revidiren</hi>." <lb/>Aus diesem
                    Artikel erhellte, daß wesentlich nur die Mitglieder des <orgName key="ed_bnk_ktv_xfb">O<ex>ber</ex> B<ex>au</ex>
                        <hi rendition="#aq">Departements</hi></orgName>
                    <hi rendition="#aq">Directoren</hi> seyn könnten <add place="left">und folglich
                        das <hi rendition="#aq">Directorium</hi> in diesen Personen<hi rendition="#aq"> perpetuirt</hi> werde.</add> Wahrlich ein sonderbares
                        <hi rendition="#aq">privilegium</hi>. - Aber was für ein <hi rendition="#aq">motiv</hi> ein <hi rendition="#aq">Directorium</hi> bey der Bauakademie zu
                        <hi rendition="#aq">etabliren</hi>, weil die Kunstschulen für Baugewerke in
                    den <hi rendition="#aq">Provinzen</hi> zu <hi rendition="#aq">revidiren</hi>
                    sind? - Könnte allenfalls diese <hi rendition="#aq">Revision</hi> nicht
                    geschehen, wenn eben die Mitglieder des <orgName key="ed_bnk_ktv_xfb">O<ex>ber</ex> B<ex>au</ex>
                    </orgName><hi rendition="#aq"><orgName key="ed_bnk_ktv_xfb">Depart<ex>ements</ex></orgName>
                    </hi>keine <hi rendition="#aq">Directoren</hi> wären? <lb/>Weiter: <hi rendition="#aq">existiren</hi> ja bis iezt solche Schulen für Baugewerke
                    noch nicht und wenn sie einmal <hi rendition="#aq">existiren</hi>, bedürfen nur
                    die Anstalten für Baugewerke des <hi rendition="#aq">revidiren</hi>s? ist die
                    Zeichnungsschule für alle übrigen Gewerke nicht eben so wichtig? <pb n="25"/>
                    Aber möchte sich ein <hi rendition="#aq">Director</hi> der Bauakademie blos
                    durch diese <hi rendition="#aq">Qualität</hi>, auch <add place="left">zur <hi rendition="#aq">revision</hi> der übrigen <hi rendition="#aq">Branchen</hi> der Kunstschule, und ihres Betriebe</add>s eignen? -</p>
                <p>Aus dem bißher gesagten leuchtet der totale Unnuzen eines <hi rendition="#aq">Directorium</hi>s hervor. Aber es ist nicht blos unnüz, es ist auch
                    schädlich - nemlich hauptsächlich dadurch schädlich, weil keine
                    gemeinschaftliche offizielle Versammlungen unter den gesammten Lehrern statt
                    haben: sie daher ihre Ideen über so manches wichtige sowohl den Unterricht, als
                    die Polizey der Academie betreffend, nicht wechseln können, und dadurch so
                    manches Wichtige nicht zur Sprache kommen kann.</p>
                <p>Bey einem Lehrinstitut, wie bey gegenwärtigem, muß vollkommene Gleichheit unter
                    den Lehrern herrschen. Daher würde ich an die Stelle des <hi rendition="#aq">Directoriums</hi> ein <hi rendition="#aq">ProRektorat</hi> vorschlagen, daß
                    alle 6. Monate unter den gesammten Lehrern nach der <hi rendition="#aq">tour</hi>
                    <hi rendition="#aq">alternirt</hi>e. <lb/>Dieser <hi rendition="#aq">ProRektor</hi> hätte den Vorsiz in den Versammlungen, besorgte die Aufnahme
                    der <hi rendition="#aq">Eleven</hi>, führte das Geschäft der immediaten <hi rendition="#aq">communication</hi> mit dem <hi rendition="#aq"><orgName key="ed_ufl_3jc_mgb">Curatorium</orgName></hi> unterschriebe die <hi rendition="#aq">Attestate</hi> nebst zwey andern Mitgliedern, nemlich
                    demjenigen, welche<supplied cert="high">r</supplied> ihm im <hi rendition="#aq">ProRektorat</hi> vorgieng, u. demjenigen, der auf ihn folgte - und besorgte
                    überhaupt das Polizeywesen der Anstalt. Da zu all diesem kein besonderes Talent
                    erforderlich ist, so ist keine Ursache da, daß nicht jeder Lehrer nach der <hi rendition="#aq">tour</hi> dieses Amt verwalten könnte. <lb/>Ein solches <hi rendition="#aq">ProRektorat</hi> wäre um so mehr hinreichend, da ohnedem die
                    Academie unter einem <orgName key="ed_ufl_3jc_mgb"><hi rendition="#aq">Curatorio</hi></orgName> steht: und ohne Mittheilung an dasselbe nichts
                    Erhebliches vorgenommen, und verändert werden darf. <pb n="26"/>
                    <lb/>Da auf diese Weise die Besoldungen von 4. <hi rendition="#aq">Directoren</hi> wieder in die Casse der Akademie zurückflössen, so könnte
                    diese Summe vor der Hand sehr zweckmäßig, zu Anschafung von Vorschriften,
                    Büchern, u.s.w. woran es noch so wesentlich gebricht, verwendet werden. Auch
                    etwa zur beßern Aufmunterung der Zöglinge für Præmieen, Preise, Aufgaben u.s.w.
                    auch etwa zur beßern Besoldung der Lehrer.</p>
                <p>8. Ein Hauptmangel ist: daß bey der Academie theils keine bestimmte Zeit zum <hi rendition="#aq">absolviren</hi> angesezt, theils daß <choice>
                        <sic>die</sic>
                        <corr type="deleted"/>
                    </choice> in der Nachricht von der <hi rendition="#aq">Etablirung</hi> der
                    Bauakademie diese Zeit weit zu kurz angesezt ist. <lb/>Wir haben oben die
                    Lehrfächer aufgezählt, in denen der Feldmeßer, der Waßerbaumeister, der
                    Landbaumeister, u. der Architekt zu unterrichten sind. Wie ist es aber möglich,
                    daß man in 1½ Jahr Feldmeßer, in 2½ Jahr Waßer- u. Landbaumeister, und in 4.
                    Jahren Architekt werden könne? - <add place="left">Würde man es glauben, wenn es
                        nicht mit klaren Lettern gedruckt wäre, daß es Leute giebt, welche glauben,
                        einen tüchtigen Baumeister in kürzerer Zeit zu bilden, als selbst zu den
                        Lehrjahren des einfachesten Handwerks erfordert wird? Die Griechen
                        verstanden unter Baukunst - die Wißenschaft aller Technik, wie das Wort
                        selbst anzeiget. -</add></p>
                <p>Ich habe oben die kürzeste Zeit angegeben, welche für jede der 4. <hi rendition="#aq">Classen</hi> von Zöglingen erfordert wird: und gewiß wenn
                    die Zöglinge jedes Fach, was ihnen nöthig ist, erlernen wollen, so können sie
                    unter dieser Zeit unmöglich reif werden, und gehörig im <hi rendition="#aq">Examen</hi> bestehen. <lb/>Ich habe z. B. mehrere der jungen Leute kennen
                    lernen, welche, wie sie mir sagten, sich zum <hi rendition="#aq">Examen</hi>
                    <pb n="27"/> für das <orgName key="ed_bnk_ktv_xfb">O<ex>ber</ex> B<ex>au</ex>
                        <hi rendition="#aq">Department</hi></orgName> als Waßer- und Landbaumeister
                        <hi rendition="#aq">præparirten</hi>; und bey denen ich wahrnahm, daß sie
                    noch nicht hinreichend zeichnen konnten. Was soll dann aus solchen unreifen
                    Leuten in Praxi werden? gewiß nicht anders, als Pfuscher ihr Lebelang.
                    <lb/>Dabey wird immer von allen Seiten geklagt, theils daß die jungen Leute so
                    unvorbereitet zum <hi rendition="#aq">Examen</hi> kämen, theils daß eine solche
                    Menge von Bauzöglingen, die angestellt zu werden verlangten, vorhanden wären,
                    daß man nicht wißen würde, was am Ende mit sovielen würde anzufangen seyn. Die
                    Klage ist gründlich, u. ich glaube sie gern: aber wo ist das Mittel diese Anzahl
                    zu vermindern? Antwort: kein anderes: als daß dem <orgName key="ed_bnk_ktv_xfb">O<ex>ber</ex> B<ex>au</ex>
                        <hi rendition="#aq">Departement</hi></orgName> nicht erlaubt sey, einen
                    jungen Menschen anzunehmen, bis er nicht das <hi rendition="#aq">Attestat</hi>
                    der <hi rendition="#aq">Absolvirung</hi> von der Bauakademie mitbringt, und daß
                    diese ihm kein <hi rendition="#aq">Attestat</hi> giebt, bis er nicht die
                    gehörige Zeit der oben von mir angezeigten Lehrjahre ausgehalten, und in jedem
                    Fache beym <hi rendition="#aq">Examen</hi> gründlich bestanden hat. - Dergestalt
                    wenn <add place="left">die jungen Leute sehen, daß es nicht so leicht ist, ein
                        Baumeister zu werden, wie ein Schuster; und daß man vorher gründliche
                        Kenntniße erlernt haben müße, so wird sich die Überzahl, über welche iezt
                        mit Recht geklagt wird, von selbst vermindern.</add></p>
                <p><hi rendition="#u">9.</hi> Aber bis iezt hat noch keine <hi rendition="#aq">Examination</hi> bey der Academie statt gehabt: ja es <hi rendition="#aq">existirt</hi> bis iezt noch nicht einmal ein <hi rendition="#aq">modus
                        Examinationis</hi>. <lb/>Dieser muß aber festgesezt seyn, streng, u.
                    unveränderlich beobachtet werden. <pb n="28"/>
                    <lb/>Es giebt <hi rendition="#aq">examinationen</hi>, die bloß zur Schau sind,
                    wie z. B. die iezt gewöhnlichen öffen<supplied cert="high">t</supplied>lichen
                        <hi rendition="#aq">Examina</hi> bey den hiesigen Gymnasien. Ein solches
                        Spektakel<hi rendition="#aq">Examen</hi> ist wohl ein <hi rendition="#aq">amusement</hi> für's Publikum, aber nicht eine Prüfung, wobey man sehen
                    kann, ob die Zöglinge etwas gelernt haben. <lb/>Der <hi rendition="#aq">Modus
                        Examinationis</hi> würde nach meinem Urtheile auf folgende Weise
                    einzurichten seyn. <hi rendition="#u"><lb/>1.</hi> Die lezten acht Tage von
                    jedem <hi rendition="#aq">Semestre</hi> würde zum <hi rendition="#aq">Examiniren</hi> bestimmt seyn. <lb/><hi rendition="#u">2.</hi> Jede <hi rendition="#aq">Classe</hi> würde für sich <hi rendition="#aq">examinirt</hi>, und zwar wenigstens durch drey Stunden nacheinander. <hi rendition="#u"><lb/>3.</hi> Die <hi rendition="#aq">Examinatoren</hi> wären
                    nicht der Lehrer der <hi rendition="#aq">Classe</hi> selbst - sondern drey
                    andere Lehrer der Academie; doch in Gegenwart des Lehrers der <hi rendition="#aq">Classe</hi>. Das <hi rendition="#aq"><orgName key="ed_ufl_3jc_mgb">Curatorium</orgName></hi> könnte <hi rendition="#aq">assistiren</hi>, und auch besondere Freunde der Architektur:
                    doch müßte kein willkührlicher allgemeiner Zutritt verstattet werden. <hi rendition="#u"><lb/>4.</hi> Die <hi rendition="#aq">Examinatoren</hi>
                    zugleich mit dem <hi rendition="#aq">respect</hi><ex>ive</ex> Lehrer der <hi rendition="#aq">Classe</hi> würden in der allgemeinen Versammlung bestimmen:
                    1. welche von den Zöglingen reif wären, von einer <hi rendition="#aq">Classe</hi> in die andere über<supplied cert="high">zu</supplied>gehen:
                    oder welche verbunden wären, durch ein anderes <hi rendition="#aq">Semestre</hi>
                    in derselben <hi rendition="#aq">Classe</hi> sitzen zu bleiben. <hi rendition="#u">2.</hi> welche man als <hi rendition="#aq">absolvirte</hi>
                    <hi rendition="#aq">Geometer</hi>, oder Waßerbaumeister, oder Landbaumeister,
                    oder Architekten betrachten, u. ihnen als solche das <hi rendition="#aq">attestat</hi> ausliefern könne. Außer der Unterschrift vom zeitigen <hi rendition="#aq">Prorektor</hi>, u. den <hi rendition="#aq">respect</hi>.
                    Lehrern <pb n="29"/> könnte ein solches <hi rendition="#aq">Absolutions
                        attestat</hi> auch vom <hi rendition="#aq"><orgName key="ed_ufl_3jc_mgb">Curatorium</orgName></hi>
                    <hi rendition="#aq">contrasignirt</hi> seyn. - Auch würde in dieser Versammlung
                    entschieden werden über die Preisfähigen, wenn anders Preise zu ertheilen wären.
                    <lb/>Die Liste der Preisfähigen, der <hi rendition="#aq">promovirte</hi>n, u.
                    der Versezungen von einer <hi rendition="#aq">Classe</hi> in die andere würde
                    jedesmal gedruckt, und ausgetheilt werden.</p>
                <p><hi rendition="#u">10.</hi> Mangel an Aufgaben zu Præmien. <lb/>Mangel
                    öffentlicher Ausstellungen. <lb/>Mangel an öffentlichen Versammlungen. <lb/>Ich
                    sehe es als ein wesentliches <hi rendition="#aq">Vehikul</hi> bey jeder
                    Lehranstalt, besonders aber bey einem Kunst<hi rendition="#aq">institut</hi> an,
                    daß die Zöglinge durch Ehre gespornt werden. <lb/>Bey der Bauakademie würden
                    daher alle Jahre Preisaufgaben für die Zöglinge statt haben: und zwar 1<hi rendition="#sup"><hi rendition="#u">mo</hi></hi> für die <hi rendition="#aq">Classe</hi> der Feldmeßkunst irgendeine Zeichnung von einer <hi rendition="#aq">Situationcarte</hi>. 2<hi rendition="#sup"><hi rendition="#u">do</hi></hi> für die Klasse der Waßerbaukunst -
                    Zeichnungen von irgend einer Anlage, den Waßerbau betrefend. <hi rendition="#u">3.</hi> für die Klaße der Landbaukunst - Die Riße zu irgend einem
                    oeconomischen Gebäude <hi rendition="#u">4.</hi> für die <hi rendition="#aq">Classe</hi> der Architektur irgend ein Riße zu einem Stadtgebäude. <lb/>Die
                    Aufgabe wäre für jede besondere <hi rendition="#aq">Classe</hi> dieselbe: und es
                    versteht sich, daß die Schüler dieselben ohne <pb n="30"/> Beystand irgend eines
                    Lehrers machten. <lb/>Die Aufgaben würden vom <hi rendition="#aq">Corps </hi>der
                        <hi rendition="#aq">Professoren</hi> gegeben, und die fertigen Stücke auch
                    vom gesammten <hi rendition="#aq">Corps</hi> beurtheilt, und der Preis
                    zuerkannt. <lb/>Die Preise könnten gering seyn zum Beyspiel - für Feldmeßkunst
                    eine <hi rendition="#aq">medaille</hi> von 3. Dukaten: für Waßerbaukunst eine
                    von 6. Duk<ex>aten</ex> - für Landbaukunst eine von 9. Duk<ex>aten</ex> für
                    Architektur eine <supplied cert="high">von</supplied> 12.
                    Duk<ex>aten</ex>.<lb/>Dieß machte jährlich eine Preissumme von 30. Dukaten
                    zusammen. Die Zeichnungen, welche den Preis erhielten, blieben der Academie.
                    <lb/>Diese aber sowohl, als die nicht gekrönten würden wenigstens durch drey
                    Tage in dem Saale der Akademie für das Publikum ausgestellt. <lb/>Diese
                    Ausstellung würde mit einer feyerlichen Versammlung unter dem Vorsiz des <hi rendition="#aq"><orgName key="ed_ufl_3jc_mgb">Curatoriums</orgName></hi>
                    eröffnet werden. <lb/>Der zeitige <hi rendition="#aq">Prorektor</hi> würde die
                    Verhandlungen des ganzen Jahres <unclear reason="illegible" cert="">etc.</unclear> ablesen, und dann die gekrönten Zöglinge aufrufen, um aus
                    der Hand der <hi rendition="#aq">Curatoren</hi> die Preise zu empfangen. -
                    Zugleich könnten ander<choice>
                        <sic>n</sic>
                        <corr type="deleted"/>
                    </choice><ex>e</ex> Mitglieder<choice>
                        <sic>n</sic>
                        <corr type="deleted"/>
                    </choice> zwey, oder drey - zweckmäßige die gesammte Baukunst betreffende Reden
                    ablesen.<lb/>Etwas Musik würde eine solche Feyerlichkeit erhöhen.<pb n="31"/>
                    <lb/>Aber außer diesen jährlichen Præmien für die Zöglinge würden noch alle
                    zwey, oder drey Jahre - besondere Aufgaben für die <hi rendition="#aq">absolvirten</hi> Landbaumeister - und <hi rendition="#aq">absolvirten</hi>
                    Architekten gegeben werden. - Jeder, der einmal das <hi rendition="#aq">Attestat</hi>, als ehemaliger Zögling der Akademie aufweisen kann, u. ein
                    Einländer ist, oder sich im Lande zu bleiben <hi rendition="#aq">engagiren</hi>
                    will, kann hier <hi rendition="#aq">concurriren</hi>, u. der Preis ist ein <hi rendition="#aq">Stipendium</hi> zu einer dreyjährigen Reise, welches aber
                    nie in weniger als 500 R<ex>eichs</ex>th<ex>a</ex><ex>ler</ex> jährlich ohne
                    Reisegeld, oder in <unclear reason="illegible" cert="">4</unclear>00.
                        R<ex>eichs</ex>th<ex>aler</ex> mit Reisegeld bestehen müßte. <lb/>Die
                    Aufgabe würde, wie natürlich, vom <hi rendition="#aq">Corps</hi> der Profeßoren
                    gegeben: und auch die Entscheidung des Preises gehörte dem <hi rendition="#aq">Corps</hi> an. - Die gekrönten Zeichnungen blieben der Akademie, nachdem
                    alle eingekommenen Preiszeichnungen eine bestimmte Zeit dem <hi rendition="#aq">publico</hi> ausgestellt geblieben wären, damit es von der Gerechtigkeit,
                    u. Unpartheylichkeit der Richter urtheilen und zeugen könnte.</p>
                <p><hi rendition="#u">11.</hi> Verhältniß des <hi rendition="#aq">Corps</hi> der
                    Profeßoren zum <hi rendition="#aq"><orgName key="ed_ufl_3jc_mgb">Curatorium</orgName></hi> u. zweckmäßige Obliegenheit des Leztern.
                    <lb/>Ein <hi rendition="#aq"><orgName key="ed_ufl_3jc_mgb">Curatorium</orgName></hi> würde vorzüglich darüber zu wachen haben, daß der
                    einmal durch ein <hi rendition="#aq">Reglement</hi>
                    <hi rendition="#aq">etablirte</hi> Gang der Bauakademie fest-<pb n="32"/>beybehalten würde. Der zeitige <hi rendition="#aq">Prorector</hi> würde daher
                    alle Monate, oder wenn nichts wichtiges vorkäme, alle Vierteljahre eine <hi rendition="#aq">Relation</hi> über alles, was vorgekommen ist, in der
                        <unclear reason="illegible" cert="">Regel</unclear> geben. <lb/>Sollten aber
                    unvermuthete Fälle eintreffen, die nicht vom <hi rendition="#aq">Ressort</hi>
                    des <hi rendition="#aq">Corps</hi> der <hi rendition="#aq">Professoren</hi>
                    wären, so müßte ein solcher <hi rendition="#aq">Rapport</hi>
                    <hi rendition="#aq">ricontinenter</hi> statt haben, u. der <hi rendition="#aq">Prorector</hi>
                    <hi rendition="#aq">responsable</hi> seyn. <lb/>Ein <hi rendition="#aq"><orgName key="ed_ufl_3jc_mgb">Curatorium</orgName></hi> führt die Rechnung der
                    Akademie: - Es müßte also alle <hi rendition="#aq">Semestre</hi> vor der
                        Wideröffnung<ex>[!]</ex> des neuen Cursus vom <hi rendition="#aq">Corps</hi>
                    der Lehrer ein gemeinschaftlicher <hi rendition="#aq">Etat</hi> ausgefertigt
                    werden, von allem dem, was die Academie überhaupt, oder eine <hi rendition="#aq">Classe</hi> in's besondere bedürfen könnte - als in Vorschriften, Modellen,
                    Büchern u. dergl<ex>eichen</ex>. - Die Sachen, welche unter die <hi rendition="#aq">urgenta</hi> gehörten, würden in dem <hi rendition="#aq">Rapport</hi> besonders <hi rendition="#aq">specificirt</hi> seyn. Ein <hi rendition="#aq"><orgName key="ed_ufl_3jc_mgb">Curatorium</orgName></hi>
                    würde dann nach dem <hi rendition="#aq">Cassen</hi>bestand entscheiden, was
                    sogleich, was in der Folge vorgesehen werden könnte und in Zeit das <hi rendition="#aq">Prorektorat</hi> davon benachrichtigen. <lb/>Überhaupt müßte
                    das Verhältniß des <orgName key="ed_ufl_3jc_mgb"><hi rendition="#aq">Curatorium</hi>s</orgName>, zu dem <hi rendition="#aq">Prorectorat</hi>, und des <hi rendition="#aq">Prorektorat</hi>s zum <hi rendition="#aq">Corps</hi> der Lehrer u.s.w. genau im <hi rendition="#aq">Reglement</hi> angegeben, und bestimmt seyn, um der Willkühr, und folglich
                    den Klagen und der Unordnung so wenig Raum zu laßen, wie möglich. <lb/>
                    __________________________________________________________________________________________________</p>
                <p>So sehe ich den Zustand der Academie an; so wünschte ich ihn gebeßert: übrigens
                    überlaße ich gerne das weitere denjenigen, welche eine nähere Obliegenheit, und
                        <hi rendition="#aq">Responsabilität</hi> in der Sache haben. Ich habe meine
                    Pflicht erfüllt, u. mein Gewißen befreyet —</p>
                <p>Hirt den 6<hi rendition="#sup"><hi rendition="#u">ten</hi></hi> April
                    1801.<lb/></p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>