<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:telota="http://www.telota.de" telota:doctype="letter hirt" xml:id="hirt_yyd_z2y_tgb">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Note Hirts an die Bauakademische Deputation der Bauakademie. Berlin, 10.
                    September 1803</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>
                    <title>Aloys Hirt. Briefwechsel 1787–1837</title>
                </edition>
                <respStmt>
                    <resp>editor</resp>
                    <name>Uta Motschmann</name>
                </respStmt>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften (BBAW)</publisher>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc rend="copy">
                    <msIdentifier>
                        <institution>GStA PK</institution>
                        <collection>I. HA, Rep. 76 alt IV Nr. 30, fol. 7r-v</collection>
                    </msIdentifier>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName key="prov_ztg_3sx_sr">Hirt, Aloys (1759-1837)</persName>
                    <placeName key="prov_ycp_cpr_js">Berlin</placeName>
                    <date when="1803-09-10" cert="high"/>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <orgName key="ed_dvs_ykp_tgb">Bauakademie zu Berlin - Bauakademische Deputation
                        beim Oberbaudepartement</orgName>
                    <placeName key="prov_ycp_cpr_js">Berlin</placeName>
                </correspAction>
                <note>Links oben: "Abschrift." - Vgl. auch die unten angegebene Aktennotiz der
                    Deputation vom 23. September 1803.</note>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text type="letter">
        <body>
            <div type="writingSession">
                <head>Note / für Eine Hochlöbliche <hi rendition="#aq">Deputation</hi> der
                        Königl<ex>ichen</ex> / Bau-<hi rendition="#aq">Academie</hi>.</head>
                <opener> </opener>
				<p>Ich wiederhole hiemit, was ich schon zu einer andern Zeit Einer hochlöblichen <orgName key="ed_dvs_ykp_tgb"><hi rendition="#aq">Deputation</hi></orgName>
                    ausführlich angezeigt habe - : daß ich das Fach der <hi rendition="#u">Kritischen Geschichte der Baukunst</hi>: und also nicht eine <hi rendition="#u">kurze,</hi>sondern eine vollständige Geschichte dieser Kunst
                    vortrage: - und daß ich mich einzig zu einem solchen Vortrage, und zu keinen
                    andern gegen die <orgName key="ed_tc3_hfc_b1b">Bau-<hi rendition="#aq">Academie</hi></orgName> verbindlich gemacht habe. Ich wünsche daher,
                    daß es Einer Hochlöblichen <hi rendition="#aq"><orgName key="ed_dvs_ykp_tgb">Deputation</orgName></hi> gefallen möge, meine <bibl sameAs="ed_exn_cqb_kgb">Vorlesung</bibl> unter dem eigentlichen Namen: <hi rendition="#u">Kritische Geschichte der Baukunst</hi>: in dem Lectionsplan
                    anzukündigen. <lb/>Ich darf auch um so mehr auf diese Gefälligkeit rechnen, da
                    ich bey der Annahme dieses Lehrstuhls bey der Königl<ex>ichen</ex>
                    <orgName key="ed_tc3_hfc_b1b">Bau-<hi rendition="#aq">Academie</hi></orgName>
                    auf alle <hi rendition="#aq">Remuneration</hi>, Besoldung, <hi rendition="#aq">Collegien</hi>Gelder verzicht that, und dabei nur den Wunsch hatte, jungen
                    Leuten in einem der nothwendigsten Theile der Baukunst nützlich zu seyn. Sollte
                    aber meiner gerechten Anforderung wider Erwarten nicht willfahret werden; so
                    werde ich mich genötigt sehen, einen solchen Schritt von Seiten Einer
                    Hochlöblichen <hi rendition="#aq"><orgName key="ed_dvs_ykp_tgb">Deputation</orgName></hi> als ein Zeichen zu betrachten, daß das Fach
                    der kritischen Geschichte der Baukunst bei der <orgName key="ed_tc3_hfc_b1b">Bau-<hi rendition="#aq">Academie</hi>
                    </orgName>nicht ferner gelehret werden soll. -</p>
                <p>Noch muß ich bemerken, und ergebenst bitten, in dem Lectionszettel bekannt zu
                    machen: daß ich fernerhin keinen <pb n="2"/> Eleven der Baukunst zu meinen
                    Vorlesungen zulaßen werde, der mir nicht Zeugniße aufweisen kann, daß er
                    folgende Fächer: als Geometrie, Perspektive und Optik - und Bauphysik gehörig
                    studiert habe: und mir nicht zugleich Probezeichnungen, sowohl von <hi rendition="#aq">geometrischen</hi>, als perspektivischen u architektonischen
                    Rißen vorleget. Ohne diese Vorkenntniße nehmlich ist es nicht möglich, daß einer
                    meine Vorlesungen mit wahrem Nutzen hören könne: - und die leidige Erfahrung hat
                    mich belehret, daß unter 30. bis 40. Zöglingen, welche sich am Anfange des <hi rendition="#aq">Cursus</hi> einschreiben laßen, kaum ein Achtel die
                    erforderlichen Fähigkeiten und Vorkenntniße besitzen.</p>
				<closer>
                    <dateline>Berlin den 10<hi rendition="#sup">ten</hi>
                        <hi rendition="#aq">Septb</hi>. 1803.</dateline>
                    <signed>Hirt.</signed>
                </closer>
            </div>
            <postscript>
                <p><ex>Zugehörige Aktenabschrift eines Schreibens der Bauakademischen Deputation an
                        das Kuratorium der Bauakademie vom 23. September 1803 (ebd., Bl. 6r-v):
                    </ex><lb/>Als der Entwurf des Stunden-Zettels für die nächsten Winter-<hi rendition="#aq">Collegia</hi> der Königl<ex>ichen</ex> Bau-<hi rendition="#aq">Academie</hi> unter den Lehrern <hi rendition="#aq">circulirte</hi>, ist von dem Hofrath <hi rendition="#aq">Hirt</hi>
                    abschriftlich anliegende <hi rendition="#aq">Nota</hi> beygefügt worden.
                    <lb/>Ein Hohes <hi rendition="#aq">Curatorium</hi> wolle Sich zu erinnern
                    geruhen, daß wir schon vor längerer Zeit mit dem <hi rendition="#aq">Hirt</hi>
                    über die Einrichtung seines <hi rendition="#aq">Collegii</hi> in Zwist gekommen.
                    Unbekannt mit dem, was etwa von Einem hohen <hi rendition="#aq">Curatorio</hi>
                    auf unsern Bericht vom 5<hi rendition="#sup"><hi rendition="#u">ten</hi></hi>
                    <hi rendition="#aq">December</hi> 1801 an den p <hi rendition="#aq">Hirt</hi>
                    gelanget seyn kann, halten wir uns verpflichtet, gehorsamst abschriftlich
                    anneben mitzutheilen, was wir ihm unter heutigem <hi rendition="#aq">Dato</hi>
                    auf seine <hi rendition="#aq">Note</hi> erwiedert haben. <lb/>Ein Hohes <hi rendition="#aq">Curatorium</hi> wolle daraus näher zu entnehmen geruhen,
                    warum wir es rathsam gehalten, sein <hi rendition="#aq">Collegium</hi> für
                    diesesmal und bis es der höchsten Vorschrift gemäß <hi rendition="#aq">arrangiret</hi> werden kann, nach seinem Verlangen anzukündigen; warum wir
                    seinem zweiten Verlangen, wenigstens jezt nicht willfahren können; warum wir für
                    die Folge auf die jezt von dem <hi rendition="#aq">Hirt declinirte</hi>
                    Abänderung halten müßen; und was wir von demselben verlangt haben, um bis zum
                        1<hi rendition="#sup">ten</hi> Octob<ex>er</ex> 1804 diese Angelegenheit ins
                    Reine zu bringen. <lb/>Wir bitten wegen erstgedachter Bewilligung um
                    hochgefällige <hi rendition="#aq">Approbation</hi>, und wegen des Uebrigen um
                    Unterstützung und einer Weisung an den p <hi rendition="#aq">Hirt</hi>, denen
                    uns obliegenden Anleitungen willige Folge zu leisten, indem es unstreitig zum
                    großen Nachtheil und zum Aufhalt des <hi rendition="#aq">academischen</hi>
                    Unterrichts gereichen würde, wenn es den Lehrern frei stände, unsere Anordnungen
                    nach Gefallen <pb n="2"/> zu <hi rendition="#aq">decliniren</hi>, oder nur
                    bedingungsweise sie zu befolgen; wogegen wir uns sehr wohl bescheiden, daß wir
                    Einem Hohen <hi rendition="#aq">Curatorio</hi> von unsern Anleitungen
                    Rechenschaft schuldig, und solche immer zu geben bereit sind. <lb/>Berlin den
                        23<hi rendition="#sup"><hi rendition="#u">ten</hi></hi> September 1803.
                        <lb/>Bau-<hi rendition="#aq">Academie Deputation</hi> des Ober Bau <hi rendition="#aq">Departements</hi>. <lb/><ex>Eigenhändige
                        Unterschriften:</ex> Morgenländer   Riedel. <lb/><ex>Adresse am unteren
                        Rand:</ex> An / Ein Hohes <hi rendition="#aq">Curatorium</hi> / der Königl.
                        Bau-<hi rendition="#aq">Academie</hi>. <lb/><ex>Sichtungsvermerke am oberen
                        Rand:</ex> Pr: am 13ten Oct: 1803 / Schxxx <ex>[Schrötter?]</ex> / Soll nach
                    dem heutigen Vortrage xxxx ad Acta genommen werden, da für dieß Jahr alles
                    regulirt ist und gegen die Zeit des Künftigen das Nähere regulirt werden wird. /
                        H<ex>[offmann?]</ex> 18 Oct. 1803. / <ex>Unterschrift</ex> Sack.</p>
            </postscript>
        </body>
    </text>
</TEI>