<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:telota="http://www.telota.de" telota:doctype="letter hirt" xml:id="hirt_eyh_243_vgb">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Schreiben Hirts an die Bauakademische Deputation der Bauakademie. Berlin, 10.
                    Oktober 1803</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>
                    <title>Aloys Hirt. Briefwechsel 1787–1837</title>
                </edition>
                <respStmt>
                    <resp>editor</resp>
                    <name>Uta Motschmann</name>
                </respStmt>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften (BBAW)</publisher>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc rend="manuscript">
                    <msIdentifier>
                        <institution>GStA PK</institution>
                        <collection/>
                        <idno><idno type="shelfmark">I. HA, Rep. 76 alt IV Nr. 30, fol.
                                14r-18r</idno></idno>
                    </msIdentifier>
                    <physDesc>
                        <p>Halbseitig beschriebene Folio</p>
                    </physDesc>
                </msDesc>
                <listWit>
                    <witness>
                        <bibl type="print">Christiane Salge, Hirt-Bd. II, S. 121 (Teilabdruck, 1
                            Satz)</bibl>
                    </witness>
                </listWit>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName key="prov_ztg_3sx_sr">Hirt, Aloys (1759-1837)</persName>
                    <placeName key="prov_ycp_cpr_js">Berlin</placeName>
                    <date when="1803-10-10" cert="high"/>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <orgName key="ed_dvs_ykp_tgb">Bauakademie zu Berlin - Bauakademische Deputation
                        beim Oberbaudepartement</orgName>
                    <placeName key="prov_ycp_cpr_js">Berlin</placeName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                    <ref type="prev" target="hirt_o3r_1k2_5gb"/>
                </correspContext>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text type="letter">
        <body>
            <div type="writingSession">
                <opener>
                    <address>
                        <addrLine>Bl. 14r oben links: An / eine Hochlöbl. Deputation / der königl.
                            Bauakademie.</addrLine>
                    </address>
                    <salute/>
                </opener>
				<p>Auf das <hi rendition="#aq">Rescript</hi> Einer hochlöb<ex>lichen</ex>
                    <hi rendition="#aq">Deputation</hi> vom 23<hi rendition="#sup"><hi rendition="#u">ten</hi></hi> Sept<ex>ember</ex> eingegangen den 9<hi rendition="#sup"><hi rendition="#u">ten</hi></hi> Octob<ex>er</ex> habe ich
                    die Ehre folgendes zu antworten:</p>
                <p><hi rendition="#u">1.</hi> Ist es mir sehr angenehm zu sehen, daß es Einer
                        hoch<ex>löblichen</ex>
                    <hi rendition="#aq">Deputation</hi> gefiel, meine <bibl sameAs="ed_exn_cqb_kgb">Vorlesungen</bibl> bey der König<ex>lichen</ex> Bauakademie unter ihrem
                    eigentlichen Namen in den Gedrukten Lektionszettel zu sezen.</p>
                <p><hi rendition="#u">2.</hi> thut es mir leid, daß der zweyte von mir erbethene
                    Punkt noch ausgesezt bleiben muß. - Übrigens sind die Gründe, welche Eine
                        hochlöb<ex>liche</ex>
                    <hi rendition="#aq">Deputation</hi> hierwegen anführt, für mich nicht allzu
                    begreifflich. Wie soll etwas zum Nachtheil der Schüler ausfallen, wenn sie nur
                    unter den von mir verlangten Bedingungen den vollständigen Vortheil aus meinen
                    Vorlesungen schöpfen können? - <lb/>Auf welchen Wegen übrigens die Schüler zu
                    den erforderlichen Kenntnißen in der <hi rendition="#aq">Geometrie</hi>, in der
                    Perspektiv, <hi rendition="#aq">Optik</hi>, und Bauphysik gelangen mögen, geht
                    mich nicht näher an; eben so wenig, als die Einrichtung, daß die jungen Leute zu
                    frühzeitig von den Studien entlaßen werden. <lb/>Hätte man bey der
                    ursprünglichen Einrichtung der könig<ex>lichen</ex>
                    <orgName key="ed_tc3_hfc_b1b">Bauakademie</orgName> den Plan, und die Gründe
                    befolgt, welche damals zur gehörigen <hi rendition="#aq">Classification</hi> des
                    gesammten Unterrichtes vorgelegt wurden; so würden iezt dergleichen unangenehme,
                    und für die Bauschüler nachtheilige <pb n="2"/>
                    <hi rendition="#aq">Collisionen</hi> nicht statt finden. Indeßen hindert, wie
                    ich glaube, ein ursprüngliches Versehen nicht, daß man, durch die Erfahrung
                    belehrt, wenigstens später auf den wahren, und einzigen Weg zurückkomme. Auf
                    diesen wahren und einzigen Weg bringt aber kein <hi rendition="#aq">encyclopæd</hi>ischer Unterricht, sondern einzig und allein eine bestimmte
                    Festsezung einer gehörigen <hi rendition="#aq">Classification</hi>. -</p>
                <p><hi rendition="#u">3.</hi> Daß Eine hoch<ex>löbliche</ex>
                    <hi rendition="#aq">Deputation</hi> ein besonderes <hi rendition="#aq">Collegium</hi> für eine sogenannte <hi rendition="#aq">Encyclopædie</hi>
                    der Baukunst eingerichtet wünschet, gehet mich nicht an. Auch werde ich mich
                    nicht darauf einlaßen, ob ein solches <hi rendition="#aq">Collegium</hi>
                    zweckmäßig, und nöthig sey. - Nur in so fern die <hi rendition="#aq">Intention</hi> Einer hoch<ex>löblichen</ex>
                    <hi rendition="#aq">Deputation</hi> seyn möchte, mir ein solches Fach zu
                    übertragen, muß ich hier ein für allemal erklären, daß ich ein solches <hi rendition="#aq">Collegium</hi> nie übernehmen werde. - In wie fern aber
                    andere meinen iezigen Vortrag eine <hi rendition="#aq">Encyclopædie</hi> nennen
                    wollen, ist mir gleichgiltig. Nur kann ich nicht zugeben, daß mein Lehrfach
                    öffentlich anders, als unter dem Logisch bestimmten Namen angezeigt werde. Ich
                    weiß übrigens wohl, daß das Wort <hi rendition="#aq">Encyclopædie</hi> einer
                    wächsern Nase gleichet, welche jeder drehen kann, wie er Lust hat.</p>
                <p><hi rendition="#u">4.</hi> Die Art, wie sich Eine hoch<ex>löbliche</ex>
                    <hi rendition="#aq">Deputation</hi> ein Recht zueignen will: über den Inhalt
                    meiner <bibl sameAs="ed_exn_cqb_kgb">Vorlesungen</bibl> nach Belieben zu <hi rendition="#aq">disponiren</hi>: scheint mir in Wahrheit nicht allzu
                    begreiffbar. <lb/>Wer kann, ohne sich lächerlich <pb n="3"/> und verächtlich zu
                    machen, sich zu etwas anderm <hi rendition="#aq">engagiren</hi>, als zu dem, was
                    er gelernt hat, und zu verstehen glaubt? - Ich glaube das Fach, zu welchem ich
                    mich aus freyen Stücken als Lehrer angebothen habe, zu verstehen. Aber Dieß
                    Verstehen sezt nicht voraus, daß ich auch andere Fächer, die etwa mir Eine
                        hochlöb<ex>liche</ex>
                    <hi rendition="#aq">Deputation</hi> übertragen möchte, auch inne haben müße.
                    Denn in Wahrheit habe ich weder den Wahn, noch den gewandten Geist, heute dieß,
                    und morgen ein anderes Fach zu lehren. - Wo bliebe also das Recht Einer
                        hoch<ex>löblichen</ex>
                    <hi rendition="#aq">Deputation</hi>, mich zu etwas zu vermögen, was ich nicht
                        <hi rendition="#u">kann</hi>? <lb/><hi rendition="#aq">Ultra posse nemo
                        tenetur</hi>.</p>
                <p>Weiter: Es mag wohl seyn, daß ich bey der Übernahme meines Lehramtes an der
                        könig<ex>lichen</ex> Bauakademie - dem Beysaze: <lb/>"Nach Anleitung des
                    Akademischen <hi rendition="#aq">Directorii</hi>" <lb/>nicht feuerlich
                    widersprach. (obschon ich übrigens hinlänglich, und mit Gründen gegen die
                    Einrichtung eines <hi rendition="#aq"><orgName key="ed_fwf_4q3_mgb">Directorii</orgName></hi> überhaupt zu seiner Zeit <hi rendition="#aq">protestirte</hi>; weil ich den Unnutzen desselben voraussah) - aber sey es!
                    Was will eine hoch<ex>löbliche</ex>
                    <hi rendition="#aq">Deputation</hi> aus meinem Stillschweigen folgern? - Doch
                    ich räume alles ein, und erkläre hiemit feuerlich: daß ich nicht das Geringste
                    gegen die Leitung des <orgName key="ed_fwf_4q3_mgb"><hi rendition="#aq">Directorii</hi></orgName>, oder der <orgName key="ed_dvs_ykp_tgb"><hi rendition="#aq">Deputation</hi></orgName>
                    <hi rendition="#u">in Rücksicht meiner</hi> habe: und daß jede Leitung von Seite
                    der hochlöb<ex>lichen</ex>
                    <hi rendition="#aq">Deputation</hi> mir selbst sehr willkommen, und angenehm
                    sey, das heißt: <hi rendition="#u">in dem Lehrfache, wozu ich mich <hi rendition="#aq">engagirte</hi></hi>. Indeßen bin ich im voraus
                    überzeugt, daß die Absicht der mir sehr verehrten Mitglieder der
                        hoch<ex>löblichen</ex>
                    <pb n="4"/>
                    <hi rendition="#aq">Deputation</hi> nicht <hi rendition="#u">so weit</hi> gehet.
                    Ein jedes Mitglied derselben weiß zu gut, wie schwer es ist, sich in einem
                    einzigen Fache so zu bilden, damit man mit Ehren als öffentlicher Lehrer darin
                    auftretten könne. Und was mein individuelles Lehrfach betrift, darf ich um so
                    weniger die Hoffnung hegen, Weisungen von andern zu erhalten, da das Lehrfach,
                    dem ich vorstehe, <hi rendition="#u">vor mir</hi> nicht <hi rendition="#aq">existirte</hi>, und ich sagen darf, dasselbe <hi rendition="#u">zuerst</hi>
                    geschaffen zu haben. <lb/>Auch scheint es fast, alswenn Eine
                        hoch<ex>löbliche</ex>
                    <hi rendition="#aq">Deputation</hi> vergeßen habe, daß ich mein <hi rendition="#aq">Collegium</hi> eben so für <hi rendition="#aq">Eleven</hi>
                    der Kunst- als der Bauakademie lese: und folglich ich nicht bloß vom <orgName key="ed_ufl_3jc_mgb"><hi rendition="#aq">Curatorium</hi> der
                        Bauakademie</orgName>, sondern auch gleichmäßig <orgName key="ed_gll_xtv_xfb">von dem der Kunstakademie</orgName> abhange. Ich bitte
                    ergebenst, hierwegen die Akten nachzusehen.</p>
                <p><hi rendition="#u">5.</hi> Daß ich mein Lehramt bey der könig<ex>lichen</ex>
                    Bauakademie, ohne Anspruch auf größere Besoldung, oder auf sonstige <hi rendition="#aq">Remunerationen</hi> durch Collegiengelder übernommen habe:
                    darauf hat allerdings Eine hoch<ex>löbliche</ex>
                    <hi rendition="#aq">Deputation</hi> keine Rücksicht zu nehmen. Daher wenn ich
                    gelegenheitlich solches in Erinnerung brachte; wollte ich hiemit keinesweges als
                    auf ein mir besonders zustehendes <hi rendition="#u">Recht</hi>, sondern bloß
                    auf <hi rendition="#u">Billigkeit</hi>
                    <hi rendition="#aq">provoziren</hi>. <lb/>Daß übrigens ein Damaliges <orgName key="ed_gll_xtv_xfb"><hi rendition="#aq">Curatorium</hi> der
                        Kunstakademie</orgName>, das Anerbieten, das ich hochdemselben zur <add place="left">unentgeltlichen</add> Übernahme eines solchen Lehramtes aus
                    eigener Bewegung machte, wirklich <pb n="5"/> annahm, folget keinesweges, als
                    wenn ich im voraus hiefür besoldet gewesen sey. Der Ausdruck in meiner
                    Bestallung vom 20<hi rendition="#sup"><hi rendition="#u">ten</hi></hi> April
                    1799. <lb/>"Für das ihm bereits von S<ex>ein</ex><hi rendition="#sup"><hi rendition="#u">er</hi></hi>
                    <persName key="prov_bxf_jt5_fv">Mayestät</persName> ausgesezte Gehalt" <lb/>kann
                    daher nur auf meine eigene Veranlaßung durch die Hand des <hi rendition="#aq">Concipienten</hi> in dieselbe gefloßen seyn: nemlich weil ich erklärt
                    hatte, daß ich mit meinem Gehalte zufrieden sey, und für diese vermehrte
                    Bemühung keinen besondern Zuschuß von Gehalt verlange. Daß die Sache auf eine
                    solche art verstanden werden müße, wird jedem billig Denkenden um so
                    einleuchtender seyn, da die <hi rendition="#aq">liberale</hi> Denkart unsrer
                        könig<ex>lichen</ex> Regierung zu bekannt ist, um einem Beamten - wenn er es
                    nicht selbst wünschet - neue Verbindlichkeiten aufzulegen, ohne seine vermehrten
                    Bemühungen verhältnißmäßig zu lohnen.</p>
                <p><hi rendition="#u">6.</hi> Die Gegenstände, welche ich in meinem Fache
                    vorzutragen übernommen habe, sind in dem bey <hi rendition="#aq">Etablirung</hi>
                    der Akademie eingereichten Plane hinlänglich spezifizirt: und die Methode, wie
                    ich diese Gegenstände vortrage, darf der hoch<ex>löblichen</ex>
                    <hi rendition="#aq">Deputation</hi> Ihrer übernommenen Pflicht gemäß nach einem
                    vierjährigen <hi rendition="#aq">Cursus</hi> nicht unbekannt seyn. Ich kann
                    übrigens nichts dagegen haben, wenn es Einer hoch<ex>löblichen</ex>
                    <hi rendition="#aq">Deputation</hi> gut dünkt, andere Lehrfächer, mit welchen
                    das meinige in <hi rendition="#aq">Collision</hi> stehen soll, darnach zu
                    modifiziren. Aber mein <hi rendition="#aq">Manuscript</hi> ist mein Eigenthum,
                    und ich gebe es nicht aus den Händen. Ich werde es zu seiner Zeit öffentlich
                    erscheinen laßen: zur Stunde aber habe ich es noch nicht zu meiner Zufriedenheit
                    ausgearbeitet. Auch erkläre <pb n="6"/> ich im voraus, daß ich mein Lehrfach
                    nach keinem andern modifiziren kann, weil alles in einem System zusammenhängt,
                    und nur eines durch das andere das gehörige Licht erhält.</p>
                <p><hi rendition="#u">7.</hi> Die Kabinetsordre vom 28<hi rendition="#sup"><hi rendition="#u">ten</hi></hi>
                    <hi rendition="#aq">Feb</hi><ex>ruar</ex> 1801. woraus Eine
                        hochlöb<ex>liche</ex>
                    <hi rendition="#aq">Deputation</hi> anführet: <lb/>"daß praktische Baubediente,
                    und keine <hi rendition="#aq">Professoren</hi> an der Akademie gezogen werden
                    sollen" <lb/>kann, richtig verstanden, keinen Einfluß auf die Abänderung meines
                    Lehrfaches haben. Denn erstlich ist dadurch der Vortrag desselben keinesweges
                    widerrufen: zweytens ist von einem in allen nöthigen Fächern wohlunterrichteten
                    Baueleven noch ein sehr bedeutender Schritt zu einem <hi rendition="#aq">Professor</hi> in der Baukunst: ja! man kann ein sehr brauchbarer, und
                    erfahrner Praktiker seyn, und doch weder die Wißenschaft, noch das Talent zu
                    einem öffentlichen Vortrage haben. Drittens wird jedes Mitglied der
                        hoch<ex>löblichen</ex>
                    <hi rendition="#aq">Deputation</hi> mit mir einverstanden seyn, daß das
                    theoretische Wißen der Praxi nie schaden könne: denn eine wahre Theorie der
                    Baukunst kann nur solche Geseze, und Regeln enthalten, welche von einer
                    geläuterten Erfahrung der grösten Völker in der Kunst zu bauen abstrahirt sind.
                    je mehr also angehende Baukünstler in den theoretischen Fächern unterrichtet
                    seyn werden, desto leichter muß für sie die Praxis seyn. ja - dergleichen junge
                    Baukünstler werden nicht bloß bey der Praxis, wie sie in jedem Lande herkommlich
                    ist, stehen bleiben, sondern bemüht seyn, <pb n="7"/> das Praktische des
                    Bauwesens zu verbeßern. Und wo ist das Land, welches in Rücksicht einer so
                    vielumfaßenden Kunst, wie das Baufach ist, nicht bey jedem Schritt einer
                    Verbeßerung bedürfte? -</p>
                <p>Endlich wenn in der angezeigten Kabinetsordre die Bildung tüchtiger
                    Kammeralbauleute besonders eingeschärft wird; so würde man doch, den Geist einer
                    Kabinetsordre sehr mißverstehen, wenn man glaubte, daß an einer Akademie nur
                    dadurch gute Kammeralbaubediente gebildet werden könnten, wenn man die
                    sogenannte höhere Baukunst hintenansezte. Welcher Bauerfahrne kann zweifeln, daß
                    der wirkliche Architekt nicht zugleich auch der tüchtigste Mann für das
                    Kammeralbauwesen seyn würde? und daß allein vom Leztern die wahre Verbeßerung
                    des Kammeralbauwesens zu erwarten steht? -</p>
                <p>Übrigens ist zu Genüge bekannt, daß die <hi rendition="#aq">Etablirung</hi> der
                        <orgName key="ed_tc3_hfc_b1b">Bauakademie</orgName> zum Zweck hat: 1. gute
                    Feldmeßer, <hi rendition="#u">2.</hi> gute Waßerbaumeister. <hi rendition="#u">3.</hi> gute Landbaumeister, und <hi rendition="#u">4.</hi> wirkliche
                    Architekten zu bilden. Der Staat bedarf tüchtige Männer in jeder Gattung: Aber
                    nur von dem leztern (dem Architekten) kann man erwarten, daß das Bauwesen in
                    einem Staate fest begründet, und durch denselben der gute Geschmack auch über
                    andere von der Baukunst abhängende Gewerke (deren Anzahl sehr groß ist)
                    verbreitet werde. So denke ich: und ich fürchte nicht, daß mir einer, der durch
                    die Geschichte, das heißt: durch die Erfahrung belehrt ist, widersprechen
                    werde.</p>
                <p>Ein Hauptversehen bey <hi rendition="#aq">Etablirung</hi> der
                        König<ex>lichen</ex>
                    <orgName key="ed_tc3_hfc_b1b">Bauakademie</orgName>
                    <pb n="8"/> - wie ich immer laut behauptet habe, und behaupten werde - ist, daß
                    man die Leitung derselben einem <hi rendition="#aq">Collegium</hi> von
                    Geschäftsmännern übertrug; und zwar einem <hi rendition="#aq">Collegium</hi>,
                    bey welchem, um darin als Mitglied aufgenommen zu werden, nicht erforderlich
                    ist, einen vollständigen <hi rendition="#aq">Cursus</hi> der Architektur gemacht
                    zu haben. Von welchem also auch die Voraussezung nicht statt finden kann, daß es
                    Mitglieder in sich faße, die das Feld der Architektonik übersehen: und demnach
                    es bloß als eine zufällige Sache zu betrachten ist, wenn sich unter den
                    Mitgliedern Männer befinden, die den gedachten Umfang von Kenntniß besizen.
                    <lb/>Wie kann aber ein <hi rendition="#aq">Collegium</hi>, <hi rendition="#u">als solches</hi>, der Leitung eines <hi rendition="#aq">Institutes</hi>,
                    das für die gesammten architektonischen Wißenschaften bestimmt ist, vorstehen? -
                    Die Sache <hi rendition="#aq">involvirt</hi> in sich den offenbaresten
                    Widerspruch. <lb/>Wir haben Beyspiele in unserm Staate, so wie es dergleichen in
                    jedem gut organisirten Staate giebt, wo von den Collegien der Geschäftmänner zu
                    den Lehr<hi rendition="#aq">instituten</hi> um Belehrung <hi rendition="#aq">recurrirt</hi> wird: nicht aber daß eine Akademie, welche junge Leute zu
                    den Kenntnißen der wahren Praxis vorbereiten soll, von einem <hi rendition="#aq">Collegium</hi> bloßer Geschäftsmänner <hi rendition="#aq">dirigirt</hi>
                    würde. <lb/>Die könig<ex>liche</ex>
                    <orgName key="ed_tc3_hfc_b1b">Bauakademie</orgName> wird dergestalt immer als
                    fehlerhaft <hi rendition="#aq">constituirt</hi> anzusehen seyn, so lange die <hi rendition="#aq">Direction</hi> derselben von einem könig<ex>lichen</ex>
                    <orgName key="ed_bnk_ktv_xfb">Bau<hi rendition="#aq">departement</hi></orgName>
                    abhängt. Die Erfahrung hat bis iezt die Sache nur zu sehr bestätigt. <pb n="9"/></p>
                <p>8. Zur verlangten Nachricht dienet, daß ich gegenwärtigen Winter-<hi rendition="#aq">Cursus</hi> mit der <bibl sameAs="ed_exn_cqb_kgb">Theorie
                        der Baukunst nach den Grundsäzen der Alten</bibl> bereits angefangen
                    habe.</p>
				<closer>
                    <dateline>Berlin den 10<hi rendition="#sup"><hi rendition="#u">ten</hi></hi>
                        Octob. 1803.</dateline>
                    <signed>Hirt</signed>
                </closer>
            </div>
            <postscript>
                <p><ex>Dem obigen Schreiben Hirts ist ein Reskript der akademischen Deputation
                        (eigenhändig unterzeichnet von Morgenlänger) an das Kuratorium der
                        Bauakademie vom 17. Dezember 1803 beigelegt (GStA PK, I. HA, Rep. 76 alt IV
                        Nr. 30, fol. 11r-v; mit den Aktenvermerken oben rechts:</ex> "pr 26 Dec
                    1803" mit Unterschrift "Hardenberg"(?) <ex>und unten links:</ex> "ad
                        Anteriora"<ex>):</ex></p>
                <p>An / Ein Hohes <hi rendition="#aq"><orgName key="ed_ufl_3jc_mgb">Curatorium</orgName></hi> / der König<ex>lichen</ex> Bau-<hi rendition="#aq">Academie</hi>.</p>
                <p>Auf das am 23.<hi rendition="#sup">ten</hi>
                    <hi rendition="#aq">September</hi> c<ex>urrentis</ex> an den Hofrath <hi rendition="#aq">Hirt</hi> erlaßene, Einem hohen <hi rendition="#aq">Curatorio</hi> gehorsamst mitgetheilte Schreiben, hat die <orgName key="ed_dvs_ykp_tgb"><hi rendition="#aq">Deputation</hi></orgName> die, <hi rendition="#aq">sub petito Remissionis, originaliter</hi> beiliegende <hi rendition="#aq">Replic</hi> von demselben erhalten. <lb/>Da derselbe sich
                    darin auf das <hi rendition="#aq">ultra posse nemo tenetur</hi> berufet; so
                    scheint es freilich, daß man auf den Wunsch, - eine <hi rendition="#aq">Encyclopaedie</hi> der Baukunst von dem p <hi rendition="#aq">Hirt</hi>
                    gelesen zu bekommen -, werde Verzicht thun müßen; und die <hi rendition="#aq">Deputation</hi> würde die Sache auch blos mit diesem Vorschlage an Ein
                    hohes <hi rendition="#aq">Curatorium</hi> haben bewenden laßen, wenn nicht der p
                        <hi rendition="#aq">Hirt</hi> weiter gegriffen, und sich in gedachter seiner
                        <hi rendition="#aq">Replic</hi> Urtheile angemaßt hätte, wozu er meines
                    Ermeßens einerseits gar nicht befugt ist, anderntheils solche aber auch, wenn
                    sie von ihm einseitig in das Publikum gebracht werden, der <hi rendition="#aq">Academie</hi> einen verdächtigen Anstrich geben können. <lb/>Die <hi rendition="#aq">Deputation</hi> hatte daher <hi rendition="#aq">resolvirt</hi>, demselben seine Meinung zu widerlegen, aber sie wurde durch
                    den Umstand daran verhindert, daß diese Schrift am 15.<hi rendition="#sup">ten</hi>
                    <hi rendition="#aq">October</hi>, da sie von mir eben zum <hi rendition="#aq">circuliren</hi> geschrieben, und in dem Augenblick, da der Geheime <hi rendition="#aq">Secretair</hi>
                    <hi rendition="#aq"><persName key="ed_lz5_r5p_vgb">Paetsch</persName></hi> sie
                    erst in das Ausgabe-<hi rendition="#aq">Journal</hi> eintragen laßen wollte, ihm
                    unter den Händen hinweggekomen ist, und <pb n="2"/> sich am 16.<hi rendition="#sup">ten</hi>
                    <hi rendition="#aq">November</hi> c<ex>urrentis</ex> in beikommendem
                    versiegelten <hi rendition="#aq">Couvert</hi> eingeschlagen, in der verschloßen
                    gewesenen Kanzleydiener-Stube des <orgName key="ed_bnk_ktv_xfb">Ober Bau-<hi rendition="#aq">Departements</hi></orgName>, erst wieder gefunden hat.
                    <lb/>Nunmehr hält die <hi rendition="#aq">Deputation</hi> es zu spät dem p <hi rendition="#aq">Hirt</hi> zu widerlegen, weil sich denken läßt, daß derselbe
                    die Mittheilungen, welche etwa von ihm davon haben gemacht werden sollen, doch
                    wohl dem <hi rendition="#aq">Publico</hi> schon gemacht haben wird. Es ist ihm
                    daher blos geschrieben, daß seine Schrift zum höhern Ermeßen eingereicht sey;
                    und ich überreiche solche mit der gehorsamsten Bitte und überlaße, in Bezug auf
                    den Bericht der <hi rendition="#aq">Deputation</hi> vom 23.<hi rendition="#sup">ten</hi>
                    <hi rendition="#aq">Sept<ex>em</ex>b<ex>e</ex>r</hi> e<ex>jusdem</ex>, wie Ein
                    hohes <hi rendition="#aq">Curatorium</hi> den <hi rendition="#aq">Hirt</hi> zu
                        <hi rendition="#aq">rectificiren</hi> für gut findet, und ob es nützlich
                    seyn kann, deßen Meinungen zu widerlegen, auch ob ich für den letzten Fall etwa
                    eine Widerlegung besorgen soll? <lb/>So wie ich auch <hi rendition="#aq">submittiren</hi> muß, ob es nicht rathsam seyn würde, genau untersuchen zu
                    laßen, von wem die p <hi rendition="#aq">Hirt</hi>sche Schrift etwa weggebracht,
                    hernach zurückgebracht, und die Adresse auf dem <hi rendition="#aq">Couvert</hi>
                    wahrscheinlich mit verstellter Hand geschrieben worden ist, da dieses alles von
                    Jemanden, dem diese Schrift sehr <hi rendition="#aq">interessiren</hi> mag,
                    geschehen zu seyn scheint. <lb/>Berlin den 17.<hi rendition="#sup">ten</hi>
                    <hi rendition="#aq">December</hi> 1803. <lb/><hi rendition="#aq">Præsidium</hi> der akademischen <hi rendition="#aq">Deputation</hi>
                    des / Ober-Bau-<hi rendition="#aq">Departements</hi>. <lb/><persName key="ed_odj_slp_tgb">Morgenländer</persName></p>
            </postscript>
        </body>
    </text>
</TEI>