<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:telota="http://www.telota.de" telota:doctype="letter hirt" xml:id="hirt_o3r_1k2_5gb">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Schreiben der Bauakademischen Deputation an Hirt. Berlin, 23. September
                    1803</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>
                    <title>Aloys Hirt. Briefwechsel 1787–1837</title>
                </edition>
                <respStmt>
                    <resp>editor</resp>
                    <name>Uta Motschmann</name>
                </respStmt>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften (BBAW)</publisher>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc rend="copy">
                    <msIdentifier>
                        <institution>GStA PK</institution>
                        <collection/>
                        <idno><idno type="shelfmark">I. HA, Rep. 76 alt IV Nr. 30, fol.
                                8r-10r</idno></idno>
                    </msIdentifier>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <orgName key="ed_dvs_ykp_tgb">Bauakademie zu Berlin - Bauakademische Deputation
                        beim Oberbaudepartement</orgName>
                    <placeName key="prov_ycp_cpr_js">Berlin</placeName>
                    <date when="1803-09-23" cert="high"/>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName key="prov_ztg_3sx_sr">Hirt, Aloys (1759-1837)</persName>
                    <placeName key="prov_ycp_cpr_js">Berlin</placeName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                    <ref type="next" target="hirt_eyh_243_vgb"/>
                </correspContext>
                <note>oben links: "Copia"</note>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text type="letter">
        <body>
            <div type="writingSession">
                <opener>
                    <address>
                        <addrLine>Auf Bl. 10r, unter dem Text: An / den Herrn Hofrath
                            Hirt.</addrLine>
                    </address>
                </opener>
				<p>Wir haben auf Veranlaßung der von dem Herrn Hofrath <hi rendition="#aq">Hirt</hi> hinter dem
                    Entwurf des letzthin <hi rendition="#aq">circulirten</hi>
                    <hi rendition="#aq">Lections</hi>-Zettels, die <hi rendition="#aq">Acta</hi>
                    wegen Ihres <hi rendition="#aq">Engagements recognoscirt</hi> und da wir
                    gefunden haben, daß Ihnen am 20:<hi rendition="#sup">ten</hi> April 1799. aus
                    drücklich <bibl sameAs="ed_exn_cqb_kgb"><hi rendition="#u">Kritische Geschichte
                            der Baukunst</hi></bibl> zu lehren aufgetragen worden: so haben wir nur
                    den vor der Thür seyenden Unterricht dieses nächsten Winter-<hi rendition="#aq">Cursus</hi> nicht zu stören, und bis dieses <hi rendition="#aq">Collegium</hi> der höchsten Vorschrift gemäß <hi rendition="#aq">arrangirt</hi> werden kann, solches in den neuen <hi rendition="#aq">Lections</hi>-Zettel eben so wieder angekündiget, und also hierunter Ihr
                    Verlangen für diesmal erfüllet. Dagegen können wir Ihrem zweiten Verlangen
                    wenigstens für jetzt nicht willfahren <lb/>1) weil es nicht gewöhnlich ist, die
                        <hi rendition="#aq">Qualification</hi> zu einem anzuhörenden <hi rendition="#aq">Collegio</hi> in die <hi rendition="#aq">Lections</hi>-Zettel zu setzen. <lb/>2) weil wir überhaupt noch nicht recht
                    einsehen, wie solches ohne größern Nachtheil für die Eleven geschehen kann; den
                    auf Veranlassung der höchsten <hi rendition="#aq">Cabinets-Ordre</hi> vom 28:
                        <hi rendition="#aq">Feb</hi><ex>ruar</ex> 1801 werden <hi rendition="#aq">Perspective</hi> und <hi rendition="#aq">Optic</hi> bey dem
                    Zeichen-Unterricht und bey dem <hi rendition="#aq">Collegio</hi> der
                    Stadtbaukunst, imgleichen die <hi rendition="#aq">Resultate</hi> der Bauphysik
                    nach und nach mit abgehandelt, wie die in diesen <hi rendition="#aq">Collegien</hi> vorkommenden Lehren, die Hülfe dieser Wissenschaften eben
                    erfordern, und wenn die Eleven diese <hi rendition="#aq">Cursus</hi> vollständig
                    durchgegangen, so ist auch ihre Lernzeit bey der Akademie vorüber. Sie würden
                    daher, wenn sie das H<ex>errn</ex> p <hi rendition="#aq">Hirt</hi>
                    <hi rendition="#aq">Collegium</hi> nicht früher hören könnten, bloß um dieses
                    einzigen willen noch 2 Jahre hier zubringen müssen, welches ihnen weder
                    zuzumuthen, noch besonders wegen der Kosten eines so viel längeren Aufenthalts
                    hierselbst von ihnen zu erwarten ist, und gerade darum wünschten wir, und ist
                    gleich bey Stiftung <pb n="2"/> der p <hi rendition="#aq">Academie</hi>
                    gewünscht worden, daß H<ex>err</ex> p <hi rendition="#aq">Hirt</hi> Ihrem <hi rendition="#aq">Collegio</hi> eine <hi rendition="#aq">Encyclopaedie</hi>,
                    das ist, eine Übersicht der gesamten Baukunst voraus schicken möchte, theils
                    damit der Eleve <hi rendition="#aq">orientirt</hi> werden möge, was er zu
                    erlernen habe, seine Kräfte prüfen und dann sich entweder dazu einrichten, oder
                    wenn es ihm zu schwer scheint, davon absehen möge, theils damit er Zeit gewinne,
                    zum Verstehen des schweren Theils Ihres <hi rendition="#aq">Collegii </hi>sich
                    die erforderlichen Hülfswissenschaften zu <hi rendition="#aq">acquiriren</hi>.</p>
                <p>Wir sehen auch nicht ab, was der H<ex>err</ex> p <hi rendition="#aq">Hirt</hi>
                    anstößiges bey diesem Titel findet, da Sie in Ihrer Erklärung vom 28<hi rendition="#sup">ten</hi>
                    <hi rendition="#aq">Jan</hi><ex>uar</ex> 1799 selbst sagen: daß die erste
                    Abtheilung Ihrer Kritischen Geschichte der Baukunst, <hi rendition="#u">eine <hi rendition="#aq">raisonnirte Encyclopaedie</hi> der <hi rendition="#aq">Constructions Arten</hi></hi> pp und die dritte Abtheilung eine <hi rendition="#u"><hi rendition="#aq">raisonnirte Encyclopaedie</hi> der
                        älteren und neueren Gebäude</hi> und zwar nach Ihrer eigenen dortigen
                    Aufzählung von Pracht- Land- Wirthschafts- und Wassergebäuden enthalten soll.
                    Wir versichern den H<ex>errn</ex> p Hirt daß Ihr <bibl sameAs="ed_exn_cqb_kgb"><hi rendition="#aq">Collegium</hi> der Kritischen Geschichte</bibl> bey
                    der <hi rendition="#aq">Bau-Academie</hi> uns sehr schätzbar ist, so wie der
                    Mann selbst welcher es lehrt; daß wir sehr gut fühlen, wie nützlich es ist,
                    durch dieses <hi rendition="#aq">Collegium</hi> den Eleven eine Menge durch die
                    Zeit geprüfte Erfahrungen, als Beläge zu den Theorien, die man ihnen beybringt,
                    aufstellen, und durch die sanctionirten Schönheiten ihren Geschmack bilden zu
                    können.</p>
                <p>Aber wir sehen doch daß eine solche Hauptübersicht der gesammten Baukunst, wie
                    wir sie vorhergehend wünschen, bey dem Unterricht der <hi rendition="#aq">Bau-Academie</hi> noch fehlet, daß dieses durch ein <hi rendition="#aq">Publicandum</hi>, welches die zu erlernen nöthigen Gegenstände <pb n="3"/>
                    nur <hi rendition="#aq">generell</hi> und im ganzen aufzählet, nicht zu ersetzen
                    ist; daß daher die Eleven Anfangs immer im Finstern tappen müssen, erst
                    hinterher fühlen lernen können, woran es ihnen fehlet, und dann erst wieder
                    rückgängig werden müssen.</p>
                <p>Wir sehen auch daß des H<ex>errn</ex> p <hi rendition="#aq">Hirt</hi> Kritische
                    Geschichte der Baukunst den besondern <hi rendition="#aq">Collegien</hi> der <hi rendition="#aq">Construction</hi> und der Stadtbaukunst in einigen Theilen
                    begegnet; daß es daher besser seyn würde, diese <hi rendition="#aq">Duplicate</hi> einmal wegzulaßen und dafür die mehr gedachte <hi rendition="#aq">Encyclopaedie</hi> bey dem <hi rendition="#aq">Collegio</hi>
                    des H<ex>errn</ex> p <hi rendition="#aq">Hirt</hi> vorhergehend beizufügen.
                    Verlangen können wir dies mit Recht, denn dem H<ex>errn</ex> p <hi rendition="#aq">Hirt</hi> ist zwar Ihr <hi rendition="#aq">Collegium</hi>
                    unter dem Namen <hi rendition="#u">Kritische Geschichte der Baukunst</hi>
                    aufgetragen, aber mit dem Zusatze, <hi rendition="#u">nach Anleitung des
                            academischen<hi rendition="#aq">
                            <orgName key="ed_fwf_4q3_mgb">Directorii</orgName></hi></hi>, dieser
                    Bedingung haben Sie nicht widersprochen, sondern am 29:<hi rendition="#sup">ten</hi>
                    <hi rendition="#aq">Junii</hi> 1799 erklärt: daß Sie mit Vergnügen das Ihnen
                    zugetheilte Lehramt der kritischen Geschichte der Baukunst nach der Ihnen
                    ertheilten Vorschrift übernehmen und bemühet seyn würden, alles dasjenige zu
                    einem so schönen und nützlichen <hi rendition="#aq">Institute</hi> beizutragen,
                    was Sie Ihrerseits vermögend seyn würden.</p>
                <p>Die Art der Leitung des akademischen <orgName key="ed_bwn_fz3_kgb"><hi rendition="#aq">Directorii</hi></orgName>, jetzt <orgName key="ed_dvs_ykp_tgb">akademische <hi rendition="#aq">Deputation</hi></orgName> des Königl<ex>ichen</ex>
                    <orgName key="ed_bnk_ktv_xfb">Ober-Bau-<hi rendition="#aq">Departements</hi></orgName> ist uns vorgeschrieben 1) gleich Anfangs bey
                    Stiftung der <hi rendition="#aq">Academie</hi> (im <hi rendition="#aq">Publicando</hi> wegen weitläuftiger Einrichtung der <hi rendition="#aq">Bau-Academie</hi>, vom 6:<hi rendition="#sup">ten</hi>
                    <hi rendition="#aq">Julii</hi> 1799 pag 7. <hi rendition="#aq">Art</hi> II) 2)
                    durch die Höchste <hi rendition="#aq">Cabinets-Ordre</hi> vom 28:<hi rendition="#sup">ten</hi>
                    <hi rendition="#aq">Febr</hi><ex>uar</ex> 1801, worin uns ausdrücklich
                    eingebunden ist, nie zu vergessen, daß practische Baubediente und keine
                    Professoren in der <hi rendition="#aq">Academie</hi> gezogen werden sollen, und
                    darauf zu sehen, daß dieses befolgt werde; auch ist in der von S<ex>eine</ex><hi rendition="#sup">r</hi> K<ex>öniglichen</ex>
                    <persName key="prov_bxf_jt5_fv">M<ex>ajestät</ex></persName> dem <hi rendition="#aq">Praesidio</hi>
                    <pb n="4"/>des <orgName key="ed_bnk_ktv_xfb">Ober-Bau-<hi rendition="#aq">Departements</hi></orgName> ertheilten <hi rendition="#aq">Instruction</hi> ausdrücklich festgesetzt, daß das 10<hi rendition="#sup"><hi rendition="#u">te</hi></hi> Winter-<hi rendition="#aq">Collegium</hi> aus einer <hi rendition="#aq">Encyclopaedie</hi> der
                    Baukunst nebst einer kurzen Kritischen Geschichte bestehen soll. Auch können wir
                    des H<ex>errn</ex> p <hi rendition="#aq">Hirt Collegium</hi> nicht aus dem
                    Grunde <hi rendition="#u">Kritische Geschichte der Baukunst</hi> ankündigen,
                    weil wie Sie anführen, bei der Annahme dieses Lehrstuhls bei der <hi rendition="#aq">Bau-Academie</hi> auf alle <hi rendition="#aq">Remuneration</hi>, Besoldung und <hi rendition="#aq">Collegien</hi> Gelder
                    Verzicht gethan haben. Denn Ihre Bestallung vom 20:<hi rendition="#sup">ten</hi>
                    <hi rendition="#aq">April</hi> 1799 besagt ausrücklich: daß S<ex>ein</ex><hi rendition="#sup">e</hi> K<ex>önigliche</ex>
                    <persName key="prov_bxf_jt5_fv">M<ex>ajestät</ex></persName> allerhöchst
                    befohlen haben, dem H<ex>errn</ex> p <hi rendition="#aq">Hirt</hi> die Lesung
                    des hier in Rede stehenden <hi rendition="#aq">Collegii</hi> für das ihm bereits
                    von S<ex>eine</ex><hi rendition="#sup">r</hi> K<ex>öniglichen</ex>
                    <persName key="prov_bxf_jt5_fv">M<ex>ajestät</ex></persName> ausgesetzte Gehalt
                    zu übertragen und wir haben uns also bloß aus dem Grunde, um, wie oben gedacht,
                    den jetzt vor der Thür seyenden Unterricht des nächsten Winter-<hi rendition="#aq">Cursus</hi> nicht zu stören, <hi rendition="#aq">sub spe
                        approbationis</hi> ermächtigen können, jetzt und bis dieses Ihr <hi rendition="#aq">Collegium</hi> der höchsten Vorschrift gemäß <hi rendition="#aq">arrangiret</hi> werden kann, solches unter den alten Namen
                    wieder anzukündigen. Wir müssen diese Sache bis zum 1:<hi rendition="#sup">ten</hi>
                    <hi rendition="#aq">Oct<ex>o</ex>b<ex>e</ex>r</hi> 1804. nothwendig ins
                    Gleichgewicht bringen, behalten uns daher vor, während der Zeit das Nähere mit
                    dem H<ex>errn</ex> p <hi rendition="#aq">Hirt</hi> darüber zu verabreden und
                    über die zweckdienlichsten Mittel uns zu berathen. Wir ersuchen sie vorläufig
                    und Kraft unserer Obliegenheit <hi rendition="#aq">Publicandum</hi> vom 6:<hi rendition="#sup">ten</hi>
                    <hi rendition="#aq">Julii</hi> 1799 pag. 7. <hi rendition="#aq">Art</hi> II. 3.
                    das <hi rendition="#aq">Manuscript</hi> ihres am 29.<hi rendition="#sup">ten</hi><hi rendition="#aq"> Junii</hi> 1799 versprochenen <bibl sameAs="prov_e1l_pjv_pv">Lehrbuchs</bibl> uns nun baldigst vorzulegen, es
                    auf die vorseyende Veränderung mit einzurichten und allenfalls mit den
                        H<ex>erren</ex> Lehrern der <hi rendition="#aq">Construction</hi> und der
                    Stadtbaukunst vorläufig darüber zu <hi rendition="#aq">concertiren</hi>, indem
                    es vorzüglich darauf <pb n="5"/> ankommt, diese 3 <hi rendition="#aq">Collegia</hi> so zu <hi rendition="#aq">arrangiren</hi>, daß darin der
                    Unterricht über einen und eben denselben Gegenstand nicht <hi rendition="#aq">multipliciret</hi> werde, vielmehr alles in einander greife, und eines dem
                    anderen in die Hand arbeite. Bey diesem <hi rendition="#aq">Arrangement</hi>
                    findet sich dann vielleicht ein Mittel eine solche Lehrfolge einzurichten, daß
                    keine Zöglinge unvorbereitet in das <hi rendition="#aq">Collegium</hi> des
                        H<ex>errn</ex> p <hi rendition="#aq">Hirt</hi> kommen dürfen.</p>
                <p>Da übrigens Ihr <hi rendition="#aq">Collegium</hi> 2 Winter Halbe Jahre dauert,
                    so erwarten wir von Ihnen noch eine baldige Nachricht, ob Sie mit dem 3:<hi rendition="#sup">ten</hi>
                    <hi rendition="#aq">Oct<ex>o</ex>b<ex>e</ex>r</hi> c<ex>urrentis</ex>, den 1:<hi rendition="#sup">ten</hi> oder 2:<hi rendition="#sup">ten</hi> Theil
                    desselben anfangen.</p>
				<closer>
                    <dateline>Berlin den 23:<hi rendition="#sup">ten</hi>
                        <hi rendition="#aq">Septbr</hi> 1803</dateline>
                    <signed>Akademische <hi rendition="#aq">Deputation</hi> des Königlichen
                            O<ex>ber</ex> B<ex>au</ex> Dep<ex>artements</ex></signed>
                </closer>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>