<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:telota="http://www.telota.de" telota:doctype="letter hirt" xml:id="hirt_ukk_tcx_vgb">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Schreiben des Kuratoriums der Bauakademie an Hirt. Berlin, 10. August
                    1805</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>
                    <title>Aloys Hirt. Briefwechsel 1787–1837</title>
                </edition>
                <respStmt>
                    <resp>editor</resp>
                    <name>Uta Motschmann</name>
                </respStmt>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften (BBAW)</publisher>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc rend="concept">
                    <msIdentifier>
                        <institution>GStA PK</institution>
                        <collection/>
                        <idno><idno type="shelfmark">I. HA, Rep. 76 alt IV Nr. 30, fol. 28r-29r . -
                                Ein weiterer Entwurf ebd., fol. 19v-20v</idno></idno>
                    </msIdentifier>
                    <physDesc>
                        <p>Halbseitig beschriebene Folio</p>
                    </physDesc>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <orgName key="ed_ufl_3jc_mgb">Bauakademie zu Berlin - Kuratorium (im
                        Ministerium)</orgName>
                    <placeName key="prov_ycp_cpr_js">Berlin</placeName>
                    <date when="1805-08-10" cert="high"/>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName key="prov_ztg_3sx_sr">Hirt, Aloys (1759-1837)</persName>
                    <placeName key="prov_ycp_cpr_js">Berlin</placeName>
                </correspAction>
                <note>Die ursprüngliche Datierung auf Bl. 28r oben links "30<hi rendition="#sup">ten</hi>May" 1805 wurde zu "10<hi rendition="#sup">ten</hi> Aug:"
                    korrigiert. (Der andere Entwurf auf Bl. 19v-20v hat die Datierung "30 May
                    1805".) - Auf demselben Blatt finden sich auf dem linken Rand die Bemerkungen:
                        "<hi rendition="#u">Bau Academie</hi> / Noch Seiner Hochfreyherrlichen
                    Excellenz von Schrötter Volziehung, Seiner Hochfreyherrlichen Excellenz von
                    Hardenberg, Zur gleichmäßigen Volziehung, in Concept vorzulegen" - "ad N°6. pro
                    May e:" - mit Bleistift unter der Adresse nachgetragen: "Ist nicht abgegangen".
                    - Auf Bl. 29r folgt nach dem Schreiben an Hirt übergangslos ein Schreiben des
                    Kuratoriums an die Akademische Deputation mit der egh. Unterschrift von
                    Saxx(?).</note>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text type="letter">
        <body>
            <div type="writingSession">
                <opener>
                    <address>
                        <addrLine>An / Den H<hi rendition="#sup"><hi rendition="#u">rn</hi></hi>
                            Hofrath Hirt. / Wohlgeboren</addrLine>
                    </address>
                    <dateline>Berlin den 10<hi rendition="#sup">ten</hi> Aug: 1805</dateline>
                </opener>
				<p>Die Academische OberBauDeputation hat von der Correspondenz Anzeige gethan, die sie mit dem
                        H<hi rendition="#sup"><hi rendition="#u">rn</hi></hi> Hofrath Hirt, wegen
                    Anfertigung der conduiten Liste von den Zöglingen, welche bey der Bau Academie
                    Ihr Collegium frequentirt haben, gewechselt hat. Das Curatorium hat daraus
                    ersehen, wie Sie glauben, daß die Zöglinge der Kunst u Bau-Academien
                    wechselseitig und wilkürlich an dem Unterrichte theil nehmen können. Darunter
                    waltet aber ein Irthum ob, indem, wie Sie aus der abschriftlich beykommenden
                    Verfügung vom 21<hi rendition="#sup"><hi rendition="#u">ten</hi></hi> July 1800
                    Sich zurück erinnern werden, solches nicht indistincte angehet, sondern dazu
                    eine Bescheinigung von den Directoren beyder Academien erforderlich ist. Es wird
                    also auch nöthig seyn, daß Ew. Wolgeboren, der algemeinen Ordnung halber, darauf
                    halten, daß dergleichen præsentirt werde, wenn die <pb n="2"/> Zöglinge
                    auch bey Ihnen die Collegia hören wollen, und dann haben Sie solches in die
                    Listen selbst zu bemercken.</p>
                <p>Eben diese algemein eingeführte Ordnung erfordert, daß Sie in den Listen Ihr
                    Urteil über den Fleiß, das Betragn und die Fortschritte der jungen Leute in
                    Ihrem Collegio, beyfügen, indem diese conduiten Listen der einzelnen Lehrer die
                    Hauptgrundlage des jährlichen Rapports werden, welcher von der Academischen
                    Ober-Bau-Deputation darüber erstattet werden muß. Da ohne bestimmte Ordnung
                    keine Anstalt und Einrichtung bestehen kann; so muß das Curatorium wünschen, daß
                    Sie Sich darin ebenfals fügen mögen, und erwartet daher mit Zutrauen von Ihnen,
                    daß Sie die Conduiten Listen vorschriftsmäßig anfertigen und so der Academischen
                    OberBauDeputation jezt und künftig zustellen werden.</p>
                <p>Wegen der Leitung des gesamten Unterrichts, und besonders der einzelnen
                    BauZöglinge, welche durch die Mitglieder der Deputation geschehen soll, ist <pb n="3"/> dieselbe mit volständiger, Allerhöchst genehmigter Instruction
                    versehen, auch, durch das Publicandum vom 12<hi rendition="#sup"><hi rendition="#u">ten</hi></hi> Februar 1803, wovon Sie ein Exemplar
                    hierbey erhalten, dafür gesorgt worden, daß keine unqualificirte Zöglinge in die
                    Academie aufgenommen werden sollen. Wenn Ew: Wohlgeboren aber, zur Vervolkomnung
                    dieser Einrichtungen etwas anzugeben und vorzuschlagen haben, so wird solches
                    erwartet, und es wird gewiß darauf alle thunliche Rücksicht genommen werden. Das
                    Curatorium kann aber nicht gestatten, daß die, auf Allhöchste Bestimmung
                    beruhende Einrichtung dieser Lehranstalt, von einzelnen Gliedern derselben
                    leidenschaftlich angetastet, und die eingeführte allgemeine Ordnung zerstöhrt
                    werde. Berlin pp</p>
				<closer>
                    <signed>Curatorium der Bau Academie. <lb/># # <lb/>Friedrich Wilhelm p</signed>
                </closer>
            </div>
            <postscript>
                <p><ex>Schreiben des Kuratoriums der Bauakademie an die Akademische Deputation der
                        Bauakademie. Berlin, undatiert [10. August 1805?]</ex>:</p>
                <p>An / Die Academische Oberbau-/Deputation.</p>
                <p>Unsern p Was, wegen der correspondentz, welche Ihr mit dem Hofrath Hirt, wegen
                    Anfertigung der conduiten Liste von den Zöglingen, welche bey der Bau Academie
                    sein Collegium frequentirt haben, gewechselt habt, <pb n="4"/> dato an den p
                    Hirt verfügt worden, solches laßen wir Euch zur Nachricht hierbey in Abschrift
                    zufertigen, und hoffen, daß es den gewünschten Erfolg haben und diesen
                    unangenehmen Discaptationen dadurch künftig werde vorgebeugt werden. <lb/>Wir
                    sind Euch pp ergeben Berlin pp <lb/>A: S: C: <lb/><unclear reason="illegible" cert="">Schrötter</unclear>(? Schack?)</p>
            </postscript>
        </body>
    </text>
</TEI>