<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:telota="http://www.telota.de" telota:doctype="letter hirt" xml:id="hirt_zzc_cyp_vgb">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Schreiben Hirts an die Bauakademische Deputation der Bauakademie. Berlin, 22.
                    April 1805</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>
                    <title>Aloys Hirt. Briefwechsel 1787–1837</title>
                </edition>
                <respStmt>
                    <resp>editor</resp>
                    <name>Uta Motschmann</name>
                </respStmt>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften (BBAW)</publisher>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc rend="copy">
                    <msIdentifier>
                        <institution>GStA PK</institution>
                        <collection/>
                        <idno><idno type="shelfmark">I. HA, Rep. 76 alt IV Nr. 30, fol.
                                21r-22r</idno></idno>
                    </msIdentifier>
                </msDesc>
                <listWit>
                    <witness>
                        <bibl type="print">Christiane Salge: Hirt-Bd. II, s. 123-124, 129
                            (Teilabdrucke)</bibl>
                    </witness>
                </listWit>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName key="prov_ztg_3sx_sr">Hirt, Aloys (1759-1837)</persName>
                    <placeName key="prov_ycp_cpr_js">Berlin</placeName>
                    <date when="1805-04-22" cert="high"/>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <orgName key="ed_dvs_ykp_tgb">Bauakademie zu Berlin - Bauakademische Deputation
                        beim Oberbaudepartement</orgName>
                    <placeName key="prov_ycp_cpr_js">Berlin</placeName>
                </correspAction>
                <note>Bl. 21r oben links: "Abschrift."</note>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text type="letter">
        <body>
            <div type="writingSession">
                <opener> </opener>
				<p>Aus dem von der Wohllöblichen <orgName key="ed_dvs_ykp_tgb"><hi rendition="#aq">Deputation</hi></orgName> an mich erlaßenen <hi rendition="#aq">Rescript</hi> vom 13.<hi rendition="#sup">ten</hi> dieses - ersehe ich, daß
                    in der von mir eingesandten Verzeichnungsliste meiner Zuhörer manche darunter
                    seyn sollen, die nicht immatriculiret sind. Dieses, meint Eine Wohllöbliche <hi rendition="#aq">Deputation</hi>, sey gegen die Verfaßung: und da die Lehrer
                    hierwegen mehrmal erinnert worden seyen; soll ich über die Zulaßung jener nicht
                    immatriculirten Zuhörer nähere Auskunft erstatten. <lb/>Antwort: <lb/>Es läuft
                    allerdings der Verfaßung der <orgName key="ed_tc3_hfc_b1b">König<ex>lichen</ex>
                        <hi rendition="#aq">Academie</hi> der Baukunst</orgName>
                    <hi rendition="#u">nicht</hi> zuwider, daß ich auch Zuhörer zu <hi rendition="#u">meinen</hi>
                    <bibl sameAs="ed_exn_cqb_kgb">Vorlesungen</bibl> zulaße, die nicht
                    immatriculiert sind; denn ich lese nicht bloß für Bau-Eleven, sondern auch für
                    Schüler der <orgName key="ed_u5s_1fc_b1b">Kunst-<hi rendition="#aq">Academie</hi></orgName>. Auf dieselbe Weise frequentiren Bauzöglinge
                    meine Vorlesungen an der <orgName key="ed_u5s_1fc_b1b">Kunst-<hi rendition="#aq">Academie</hi></orgName>, ohne daß sie deswegen eine besondere <hi rendition="#aq">Matricul</hi> bedürfen. - Doch dieses ist eine bekannte u
                    mehrmals verhandelte Sache. Fast möchte man sich wundern, daß solche einem
                        Wohllöb<ex>lichen</ex>
                    <hi rendition="#aq">Directorium</hi> von <seg type="comment">
                        <orig>fünf Mitgliedern</orig>
                        <note xml:id="nhhy_qzw_vgb"><persName key="ed_hlj_3pd_jx">Friedrich
                                Becherer</persName>, <persName key="ed_rmd_spd_jx">Johann Albert
                                Eytelwein</persName>, <persName key="ed_mtn_2qd_jx">Heinrich August
                                Riedel</persName>, <persName key="ed_f4z_j4d_jx">David
                                Gilly</persName>, <persName key="ed_odj_slp_tgb">Johann Peter
                                Morgenländer</persName>.</note>
                    </seg> nicht erinnerlich war. Damit aber Wohldasselbe sich in Zukunft keine
                    unnützen Sorgen mache, so werde ich künftighin in meiner Verzeichnungs-Liste nur
                    diejenigen aufführen, welche wirklich als Bau-Eleven bei der <orgName key="ed_tc3_hfc_b1b">Bau-<hi rendition="#aq">Academie</hi></orgName>
                    immatriculiert sind. -</p>
                <p>Weiter gibt mir eine Wohllöb<ex>liche</ex>
                    <hi rendition="#aq">Deputation</hi> zu erkennen, daß Sie meine eingesandte
                    Verzeichnißliste nicht gebrauchen könne. Der Fleiß und die Fortschritte der
                    Zöglinge müßten darin <hi rendition="#u">umständlich</hi> auseinandergesetzt
                    werden: und Sie verlangt zu diesem Zweck eine andere Liste. <lb/>Antwort:
                    <lb/>Mir ist die Anordnung solcher umständlichen Listen, wie das beigefügte <hi rendition="#aq">Schema</hi> besagt, nicht unbekannt. Auch bin ich der
                    Meinung, daß solche <hi rendition="#aq">Conduiten</hi>-Listen eine erspriesliche
                    Sache seyn könnten. Aber schon durch die ursprüngliche schlechte Organisation
                    der <orgName key="ed_tc3_hfc_b1b">Bau-<hi rendition="#aq">Academie</hi></orgName>, und dann noch mehr durch die lahme Leitung
                    derselben, so daß anstatt die ursprünglichen Gebrechen zu beßern, seitdem noch
                    wesentlichere Fehler sich in die Verfaßung eingeschlichen haben, liegt es ganz
                    außer der Gewalt des <hi rendition="#aq">individuellen</hi> Lehrers, gehörig zu
                    wirken. Daher auch solche umständliche Listen über den Fleiß und die
                    Fortschritte der Bauzöglinge zu machen nicht möglich ist. <pb n="2"/></p>
                <p>1.) sind dem Lehrer weder Aufmunterungs- noch Strafmittel gegeben, die Zöglinge
                    zur Frequentirung u Aufmerksamkeit anzuhalten. Keine Aufmunterungsmittel - denn
                    es werden keine Prämien ertheilt, keine öffentlichen <hi rendition="#aq">Examina</hi> gehalten, um die Schüler durch <hi rendition="#u">Ehre</hi> zu
                    spornen. Es werden keine Reiseprämien gegeben, oder wenn sie gegeben werden, so
                    weiß der Lehrer und der Zögling nicht an <hi rendition="#u">wen</hi>. Kurz
                    solche Prämien werden willkürlich ertheilt, ohne einen öffentlichen <hi rendition="#aq">Concursus</hi> von <hi rendition="#aq">Examen</hi> und
                    Probearbeiten. Daher auch solche Prämien nie als Sporn für die jungen Leute
                    dienen können. Vielmehr müßen sie dadurch <hi rendition="#aq">decouragirt</hi>
                    werden, weil sie sehen, daß solche <hi rendition="#aq">Beneficia</hi> nicht
                    durch Fleiß u Talent, sondern nur auf Nebenwegen zu erhalten sind. <lb/>Was mein
                        <hi rendition="#aq">individuelles</hi> Lehrfach angeht, so kann ich es auf
                    keine Weise <hi rendition="#aq">prævalire</hi>n machen, denn kein Zögling
                    ist verbunden es zu hören, u es kann ihm bei seiner künftigen Anstellung weder
                    schaden noch nützen, ob er meinen Vortrag gut, schlecht, oder gar nicht gehört
                    hat. <lb/>Keine Strafmittel: denn kein Lehrer ist befugt, einen Zögling über
                    seine Vernachläßigung zur Rede zu stellen, ihn zu beschämen, oder vollends
                    auszuschließen. Jeder kommt und bleibt aus, wie er will und mag. <lb/>Das
                    einzige Zwangmittel zum Fleiß ist bis jezt das jedesmalige Einschreiben in ein
                    Buch, das ein Wohllöb<ex>liches</ex>
                    <hi rendition="#aq"><orgName key="ed_dvs_ykp_tgb">Directorium</orgName></hi>
                    angeordnet hat. In wie fern dies <hi rendition="#u">wirklich</hi> ein Mittel zum
                    Fleiß sey, laße ich dahin gestellt seyn. Da übrigens ein <hi rendition="#aq">Directorium</hi> durch solche Bücher den Fleiß der Zuhörer unmittelbar
                    controlliren wollte; so ward <hi rendition="#aq">ipso facto</hi> der Lehrer der
                    eigenen <hi rendition="#aq">Inspection</hi> enthoben. Eine Wohllöb<ex>liche</ex>
                    <hi rendition="#aq"><orgName key="ed_dvs_ykp_tgb">Deputation</orgName></hi> mag
                    also nachsehen, wer sich fleißig eingeschrieben hat, und wer nicht. Ich habe
                    meinerseits nicht ermangelt, meinen Zuhörern einzuschärfen, das fleißige
                    Einschreiben nicht zu unterlaßen.</p>
                <p>2.) In Rücksicht der Fortschritte der Zöglinge: was läßt sich darüber bey einer
                    so mangelhaften Einrichtung der <orgName key="ed_tc3_hfc_b1b"><hi rendition="#aq">Academie</hi></orgName> sagen? - Ich will nur <hi rendition="#u">einen</hi> der Hauptfehler hier berühren. Es ist der, worüber
                    ich schon mehr als einmal (freilich immer umsonst) sprach, <pb n="3"/> nämlich
                    der Mangel einer gehörigen <hi rendition="#aq">Classification</hi>. Bei mir, zum
                    Beispiel, laßen sich alle Jahre eine nicht geringe Anzahl Bau-Eleven
                    einschreiben, die platterdings nicht reif sind, meinen Vortrag zu verstehen.
                    Allein da sie mir als Bau-Eleven die <hi rendition="#aq">Matricul</hi> weisen,
                    kann ich denselben den Zutritt nicht versagen. Was ist die Folge davon? Sie
                    bleiben nach u nach weg: oder wenn sie auch fortfahren zu frequentiren, so
                    begreifen sie die Sache nur sehr einseitig. Andere, um mit dem Erlernen der
                    Baukunst bald fertig zu werden, nehmen auf einmal so viele Fächer über sich, daß
                    auch der Fähigste u Fleißigste darunter erliegen müßte. Daher wenn ich sie
                    auffordere, diese oder jene Zeichnungen oder Aufsätze zu machen, oder auch wenn
                    ich blos in der Unterredung prüfen will, sie mir antworten: "sie hätten keine
                    Zeit hiezu, diese u jene andere Vorlesung u.s.w. hindere sie daran." <lb/>Kann
                    man deswegen solche junge Leute geradezu talentlos oder saumselig nennen? -
                    Keinesweges! sie sind nur <hi rendition="#u">irregeleitet</hi>. Hätten sie die
                    nöthigen Vorkenntniße gehabt, und wären sie im Erlernen nach einer richtigen <hi rendition="#aq">Classification</hi> aufwärts gestiegen; so würden sie
                    vielleicht nicht nur die Fleißigsten, sondern auch die gewesen seyn, welche die
                    glänzendsten Fortschritte gemacht haben würden.</p>
                <p>Nun bitte ich um himmelswillen, ob bei solchen mangelhaften Einrichtungen u
                    Umständen es möglich ist, daß ein Lehrer über den Willen, den Fleiß, das Talent
                    und die Fortschritte der Zöglinge aburtheile, und gültige Zeugniße aufstelle? -
                    In Wahrheit ich kann es nicht: und dieses ist die Ursache, warum ich ein bloßes
                    naktes Verzeichniß der Zuhörer, welche sich im Anfange einschreiben ließen,
                    eingesandt habe.</p>
				<closer>
                    <dateline>Berlin den 22<hi rendition="#sup"><hi rendition="#u">ten</hi></hi>
                        <hi rendition="#aq">April</hi> 1805.</dateline>
                    <signed>Hirt.</signed>
                </closer>
            </div>
            <postscript>
                <p><ex>Das Schreiben Hirts wurde zusammen mit folgendem Reskript der Akademischen
                        Deputation vom 6. Mai 1805 an das Kuratorium der Bauakademie weitergeleitet
                        (HA I, Rep. 76 alt IV Nr. 30, fol. 19r-v; mit den Sichtungsvermerken: "prs.
                        16 May 1805. / Schrötter(?)"; "Sack. / pro May c BauAcad". - Dasselbe
                        Schreiben als Abschrift ebd., fol. 30r-v):</ex></p>
                <p>An / Ein Hohes <hi rendition="#aq">Curatorium</hi> / der Königl: Bau-<hi rendition="#aq">Academie</hi></p>
                <p>Der Hofrath <hi rendition="#aq">Hirt</hi> reichte unterm 27<hi rendition="#sup">ten</hi> Mærz e<ex>jusdem</ex> eine <hi rendition="#aq">Conduiten</hi>-Liste seiner, im verfloßenen Winterhalbenjahre auf der
                        König<ex>lichen</ex>
                    <orgName key="ed_tc3_hfc_b1b">Bau-<hi rendition="#aq">Academie</hi></orgName>
                    bei den <bibl sameAs="ed_exn_cqb_kgb">Vorlesungen</bibl> der Geschichte der
                    Baukunst gehabten Zuhörer, bei uns ein, welche ein bloßes Namensverzeichniß,
                    ohne Angabe des Fleißes und der Fortschritte derselben, war, und worin über dies
                    noch vier Zuhörer aufgeführet standen, welche bei der <orgName key="ed_tc3_hfc_b1b"><hi rendition="#aq">Academie</hi></orgName> nicht <hi rendition="#aq">immatriculiret</hi> sind. Da wir nun diese Liste zur
                    Anfertigung des bei Einem Hohen <orgName key="ed_ufl_3jc_mgb"><hi rendition="#aq">Curatorio</hi></orgName> einzureichenden <hi rendition="#aq">General-Tableaux</hi> und zur Ausfüllung der darin
                    vorgeschriebenen <hi rendition="#aq">Rubriquen</hi> nicht benutzen konnten,
                    zugleich aber auch darauf achten müßen, daß der Verfaßung gemäß von den Lehrern
                    keine andere als <hi rendition="#aq">immatriculirte</hi> Zuhörer auf der p <hi rendition="#aq"><orgName key="ed_tc3_hfc_b1b">Academie</orgName>
                    </hi>zugelaßen werden; so waren wir veranlaßt, den p <hi rendition="#aq">Hirt</hi> unterm 13.<hi rendition="#sup">ten</hi> v<ex>origen</ex>
                        M<ex>onats</ex> aufzufordern, uns nach einem ihm dabei mitgetheilten <hi rendition="#aq">Schema</hi>, eine ordnungsmäßige andere Liste einzusenden,
                    als auch über die zugelaßenen nicht <hi rendition="#aq">immatriculirten</hi>
                    Zuhörer sich zu erklären. <lb/>Wir erhielten hierauf nun das abschriftlich
                    anliegende, vom 22.<hi rendition="#sup">ten</hi> v<ex>origen</ex>
                        M<ex>onats</ex> datirte Schreiben des p <hi rendition="#aq">Hirt</hi>, und
                    bitten ganz gehorsamst, Ein Hohes <hi rendition="#aq"><orgName key="ed_ufl_3jc_mgb">Curatorium</orgName></hi> wolle daraus, und mit
                    Rücksicht auf die schon vormals eingereichte mit demselben geführte <hi rendition="#aq">Correspondenz</hi>, Höchstselbst zu entnehmen geruhen, daß
                    wir die Hofnung aufgeben müßen, den p <hi rendition="#aq">Hirt</hi> zu der bei
                    der <orgName key="ed_tc3_hfc_b1b">Bau-<hi rendition="#aq">Academie</hi></orgName> nöthigen Form und Ordnung, so wie zu einer
                    zweckmäßigen und zu den übrigen Vorlesungen paßlichen Einrichtung des seinigen,
                    zu disponiren. Dem erlauchtetern Ermeßen Eines Hohen <hi rendition="#aq"><orgName key="ed_ufl_3jc_mgb">Curatorii</orgName> submittiren</hi> wir
                    daher, was Hochdasselbe dieserhalb Selbst zu verfügen geruhen wolle; müßen <pb n="2"/>jedoch zugleich gehorsamst bemerken, daß, obgleich wir das <hi rendition="#aq"><bibl sameAs="ed_exn_cqb_kgb">Collegium</bibl></hi> des p
                        <hi rendition="#aq">Hirt</hi> sehr schätzen, wir es bei seiner jezzigen
                    Einrichtung doch nur als <hi rendition="#aq">Dessert</hi> der <hi rendition="#aq">Architectur</hi> für diejenigen Zöglinge, welche sich über
                    den ästetischen Theil der Architektur aus der Geschichte derselben nähere
                    Kenntniß verschaffen wollen, nützlich, keinesweges aber, - und am allerwenigsten
                    für Cameral-Baumeister, - unumgänglich nöthig halten, indem die eigentliche
                    Kunst zu bauen in den übrigen Vorlesungen der <hi rendition="#aq">Academie</hi>
                    schon weit zweckmäßiger und gründlicher gelehret wird. Wir glauben daher, daß es
                    genug seyn wird, in der Folge jedem Zöglinge zu überlaßen, ob er das <hi rendition="#aq">Hirt</hi>sche <hi rendition="#aq">Collegium</hi> hören
                    wolle, allenfalls ihn mit dazu anzumahnen, keinesweges aber durch Prämien und
                    noch weniger durch Srafen dazu zu zwingen, am wenigsten durch dem <hi rendition="#aq">Hirt</hi> zu überlaßende Strafen, da sonst die Zöglinge
                    genöthigt werden würden, mit Versäumung des Nothwendigen, das blos Nützliche zu
                    hören. Ob übrigens auch in der Art Zöglinge ohne <hi rendition="#aq">Matricul</hi> zur Anhörung dieses <hi rendition="#aq">Collegii</hi>
                    zugelaßen werden können, müßen wir gleichfalls höherem Ermeßen überlaßen, so
                    wie, wenn der p <hi rendition="#aq">Hirt</hi> Zöglinge prämiirt oder bestraft
                    haben will, obwohl auch daraus wiederum natürlich folgt, daß er die <hi rendition="#aq">Conduiten</hi>-Listen gehörig und mit Anzeige von der <hi rendition="#aq">Frequenz</hi> und dem Benehmen der Zöglinge, liefern müßte.
                    <lb/>Berlin den 6.<hi rendition="#sup">ten</hi> May 1805. <lb/><orgName key="ed_dvs_ykp_tgb">Akademische Ober-Bau-<hi rendition="#aq">Deputation</hi></orgName>. <lb/><persName key="ed_odj_slp_tgb">Morgenlander</persName>
                    <persName key="ed_mtn_2qd_jx">Riedel</persName>
                    <persName key="ed_hlj_3pd_jx">FBecherer</persName>
                    <persName key="ed_f4z_j4d_jx">Gilly</persName>
                    <persName key="ed_rmd_spd_jx">Eytelwein</persName><lb/></p>
            </postscript>
        </body>
    </text>
</TEI>