<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:telota="http://www.telota.de" telota:doctype="letter hirt" xml:id="hirt_ag2_fg2_wgb">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Schreiben Hirts an das Kuratorium der Akademie der Künste und der
                    Bauakademie. Berlin, 3. April 1806 (Kündigungsschreiben)</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>
                    <title>Aloys Hirt. Briefwechsel 1787–1837</title>
                </edition>
                <respStmt>
                    <resp>editor</resp>
                    <name>Uta Motschmann</name>
                </respStmt>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften (BBAW)</publisher>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc rend="manuscript">
                    <msIdentifier>
                        <institution>GStA PK</institution>
                        <collection/>
                        <idno><idno type="shelfmark">I. HA, Rep. 76 alt (Acta wegen des, dem Herrn
                                Hofrath Hirt übertragenen Unterrichts der critischen Geschichte der
                                Baukunst 1799/1800) IV Nr. 30, fol. 34r-35v</idno></idno>
                    </msIdentifier>
                </msDesc>
                <listWit>
                    <witness>
                        <bibl type="print">Christiane Salge: Hirt-Bd. II, S.117, 118, 119, 124
                            (Auszüge)</bibl>
                    </witness>
                </listWit>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName key="prov_ztg_3sx_sr">Hirt, Aloys (1759-1837)</persName>
                    <placeName key="prov_ycp_cpr_js">Berlin</placeName>
                    <date when="1806-04-03" cert="high"/>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <orgName key="ed_ufl_3jc_mgb">Bauakademie zu Berlin - Kuratorium (im
                        Ministerium)</orgName>
                    <placeName key="prov_ycp_cpr_js">Berlin</placeName>
                </correspAction>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text type="letter">
        <body>
            <div type="writingSession">
                <opener>
                    <salute>An ein hohes <hi rendition="#aq">Curatorium</hi>
                        <lb/>der könig<ex>lichen</ex> Akademien der bildenden <lb/>Künste und der
                        Baukunst.</salute>
                </opener>
				<p>In dem verfloßenen März habe ich den siebenten <hi rendition="#aq">Cursus</hi> meiner an der
                        könig<ex>lichen</ex>
                    <orgName key="ed_tc3_hfc_b1b">Bauakademie</orgName> übernommenen <bibl sameAs="ed_exn_cqb_kgb">Vorlesungen</bibl>
                    <hi rendition="#aq">absolvirt</hi>.</p>
                <p>Aus Gründen, die ich weiter unten angeben werde, finde ich mich gegenwärtig
                    veranlaßt, die Weise anzugeben, wie ich zur Übernahme eines Lehramtes an diesem
                        <hi rendition="#aq"><orgName key="ed_tc3_hfc_b1b">Institute</orgName></hi>
                    gekommen bin, und warum ich iezt wünsche, wieder davon befreyt zu seyn.</p>
                <p>Im Jahr 1798. trug der hochseel<ex>ige</ex>
                    <persName key="prov_gtp_ppt_fv"><hi rendition="#aq">Curator</hi></persName> mir
                        <seg type="comment">
                        <orig>mit noch zwey Mitgliedern</orig>
                        <note xml:id="ngmk_gsv_xgb">Dem Kupferstecher und Rektor der Akademie
                                <persName key="prov_jl3_gpd_4v">Daniel Berger </persName>und dem
                            Architekten und Kunstschriftsteller Hans Christian <persName key="prov_qps_ktj_sv">Genelli</persName>.</note>
                    </seg> des Akademischen Senates auf, eine <hi rendition="#aq">Revision</hi> über
                    den Gesammtzustand der Akademie der Zeichnenden Künste zu halten, und in dem
                    Berichte hierüber diejenigen Vorschläge beyzufügen, welche wir zur beßern
                    Aufnahme des <hi rendition="#aq">Institutes</hi> als wesentlich erachten würden.
                    Meine beyden <seg type="comment">
                        <orig>Mitbeauftragten</orig>
                        <note xml:id="nnyb_tsv_xgb">Daniel <persName key="prov_jl3_gpd_4v">Berger</persName> und Hans Christian <persName key="prov_qps_ktj_sv">Genelli</persName>.</note>
                    </seg> schenkten mir das Zutrauen, die Bearbeitung der ganzen Sache mir zu
                    überlaßen, und da sie nach ihrer Vollendung ihre Beystimmung erhielt, so ward
                    sie von allen drey unterschrieben dem damaligen <hi rendition="#aq"><orgName key="ed_gll_xtv_xfb">Curatorio</orgName></hi> pflichtmäßig überreicht. -
                    Ich darf gestehen, daß mir ein solcher Auftrag damals äußerst willkommen war,
                    weil ich ihn als die schönste Gelegenheit ansah, von meinem durch eine große
                    Reihe von Jahren mühsam erworbenen Kenntnißen über das Kunststudium Anwendung zu
                    machen, und ich mir mit der Hoffnung schmeichelte, ein Lehr<hi rendition="#aq">institut</hi> für die zeichnenden Künste allmählig in den Gang zu bringen,
                    deßgleichen man in den modernen Zeiten noch nirgends sah. -</p>
                <p>Die Verpflichtung, die ich bey meiner Anstellung an der königl<ex>ichen</ex>
                    <orgName key="ed_u5s_1fc_b1b">Kunstakademie</orgName> im Jahre 1796. übernommen
                    hatte, war, während der Wintermonate <bibl sameAs="ed_ixd_btv_xgb">Vorlesungen</bibl> über die kritische Geschichte der zeichnenden Künste -
                    zwey Stunden wöchentlich - zu halten. Dieser Zufolge trug ich abwechselnd einen
                    Winter die Geschichte der bildenden Künste, und den andern die der Baukunst
                    vor.</p>
                <p>In dem neuen Plane zur gründlichern Organisation des Kunstunterrichtes in allen
                    seinen Zweigen erboth ich mich nun, an der könig<ex>lichen</ex>
                    <orgName key="ed_u5s_1fc_b1b">Akademie</orgName> jeden Winter <pb n="2"/>
                    <bibl sameAs="ed_ixd_btv_xgb">zwey <hi rendition="#aq">Cur</hi><supplied cert="high">s</supplied><hi rendition="#aq">us</hi></bibl> anstatt
                    einem, nemlich einen über die bildenden Künste, und den andern über die Baukunst
                    zu halten, und zwar ohne irgend eine weitere Bezahl für diese verdoppelte
                    Bemühung - <hi rendition="#u">wenn</hi> nemlich die Organisation des
                    Gesammtunterrichtes nach dem <hi rendition="#aq">Revision</hi>splan <hi rendition="#aq">realisirt</hi> werden würde.</p>
                <p>Dieser <hi rendition="#aq">Revision</hi>splan schien damals vom <hi rendition="#aq"><orgName key="ed_gll_xtv_xfb">Curatorio</orgName></hi> gut
                    aufgenommen zu seyn; denn ungefähr sechs Monate nachher ward derjenige Theil,
                    welcher die Organisation des Unterrichtes in der Baukunst betraf, einem
                    besondern <seg type="comment">
                        <orig>Ausschuß</orig>
                        <note xml:id="nyz1_xtv_xgb">Mitglieder desselben unter Vorsitz von v.
                            Hoffmann waren H. A. Riedel, D. Gilly, Eytelwein, Boumann, Langhans,
                            Becherer, Hirt, Schadow und Genelli.</note>
                    </seg>, der aus Mitgliedern der <orgName key="ed_u5s_1fc_b1b">Kunstakademie</orgName>, des <orgName key="ed_trq_ttb_yfb">O<ex>ber</ex>
                            H<ex>of</ex> B<ex>au</ex> Amtes</orgName>, und des <orgName key="ed_bnk_ktv_xfb">O<ex>ber</ex> B<ex>au</ex>
                        <hi rendition="#aq">Departement</hi>es</orgName> unter dem Vorsiz des
                    seeligen <persName key="ed_fwg_j21_4gb"><hi rendition="#aq">v.
                        Hoffmann</hi></persName> bestand, vorgelegt, um nach demselben den gesammten
                    Unterricht in der Baukunst <hi rendition="#u"><hi rendition="#aq">definitiv</hi></hi> festzusezen.</p>
                <p>Als Mitglied dieses neuen Ausschußes, der aus so sehr verschieden organisirten
                    Köpfen, und Gesinnungen bestand, sah ich bald ein, daß sich eben das
                    ersprießlichste <hi rendition="#aq">Resultat</hi> nicht ergeben würde. Ich
                    versuchte zwar mein Möglichstes. Allein da ich bloß mit Gründen stritt, blieb
                    ich in der <hi rendition="#aq">Minorität</hi>; und ich vermochte nichts anders,
                    als meine unnützen <hi rendition="#aq">Protestationen ad acta</hi> zu geben.</p>
                <p>Endlich erschien der neue Plan des gesammten architektonischen Unterrichtes, so
                    wie er allerhöchsten Ortes zur <hi rendition="#aq">Approbation</hi> vorgelegt
                    worden war. <add place="mBottom">Um den Geist dieser Zeit zu bemerken, wird es
                        nicht überflüßig seyn, mit einem Worte hier anzudeuten: daß in der <seg type="comment">
                            <orig>Nachricht von der Errichtung der <orgName key="ed_tc3_hfc_b1b">könig<ex>lichen</ex> Bauakademie</orgName> zu Berlin</orig>
                            <note xml:id="njt4_l1w_xgb">Johann Albert <persName key="ed_rmd_spd_jx">Eytelwein</persName>: Nachricht von der Errichtung der
                                Königlichen Bauakademie zu Berlin. In: Sammlung nützlicher Aufsätze
                                und Nachrichten, die Baukunst betreffend. Jg. 3.1799, Bd. 2, S.
                                28-40.</note>
                        </seg> (sieh das <bibl sameAs="prov_b1w_ddv_pv">Baujournal</bibl>
                            Jahrg<ex>ang</ex> 1799. 2<hi rendition="#sup"><hi rendition="#u">ten</hi></hi> Band pag. 28.) wo unter dem Namen des Herrn
                            Geh<ex>eimen</ex> O<ex>berhof</ex> B<ex>au</ex> Rathes <hi rendition="#aq"><persName key="ed_rmd_spd_jx">Eitelwein</persName></hi>
                        der geschichtliche Hergang dieser neuen Entstehung erzählt wird, auch nicht
                        die geringste Meldung von dem <hi rendition="#aq">Revision</hi>plan
                        geschieht, der doch der gedachten Commißion unter dem Vorsiz des Herrn
                            <persName key="ed_fwg_j21_4gb"><hi rendition="#aq">v.
                            Hoffmann</hi></persName> einzig als Norm vorgelegt ward. Hingegen wird
                        viel von einem frühern sehr magern, beschränkten und eben so verwirrten <seg type="comment">
                            <orig>Entwurfe</orig>
                            <note xml:id="ndh4_4zv_xgb">Nachricht wegen Fortsetzung der allgemeinen
                                Betrachtung über die Baukunst, vom Geh. Oberbaurat <persName key="ed_mtn_2qd_jx">Riedel</persName> dem ältern. In: Sammlung
                                nützlicher Aufsätze und Nachrichten, die Baukunst betreffend. Jg. 2.
                                1798, Teil 1, S. 107-110.</note>
                        </seg> von einigen Mitgliedern des <orgName key="ed_bnk_ktv_xfb">O<ex>ber</ex> B<ex>au</ex>
                            <hi rendition="#aq">Departement</hi>es</orgName> (sieh Berliner <bibl sameAs="prov_b1w_ddv_pv">Baujournal</bibl> Jahrg<ex>ang</ex> 1798. 1<hi rendition="#sup"><hi rendition="#u">ter</hi></hi> Theil) gesprochen, wie
                        auch von einem noch frühern des Herrn O<ex>berhof</ex> B<ex>au</ex> Rathes
                        (iezt geh<ex>eimen</ex> K<ex>riegs</ex> Rathes) <hi rendition="#aq"><persName key="ed_hlj_3pd_jx">Becherer</persName></hi>, wovon nie
                        aber in den Akten der <orgName key="ed_u5s_1fc_b1b">königl<ex>ichen</ex>
                            Akademie</orgName> nie etwas vorgekommen ist. Ich hätte freylich nie
                        geglaubt, daß man den offenbaren offiziellen Gang einer Sache, und zwar in
                        einer Art von offiziellem Berichte so entstellen könnte. Allein ich hielt es
                        unter meiner Würde, die Sache öffentlich zu rügen, oder auch nur dem
                            <orgName key="ed_gll_xtv_xfb"><hi rendition="#aq">Curatorio</hi></orgName> hievon Anzeige zu thun.</add></p>
                <p>Ich ward in demselben als Lehrer der kritischen Geschichte der Baukunst <hi rendition="#aq">designirt</hi>, und in dem an mich neu ausge-<pb n="3"/>fertigtem Patent mir befehlsweise aufgetragen, jeden Winter einen <bibl sameAs="ed_exn_cqb_kgb"><hi rendition="#aq"><bibl sameAs="ed_ixd_btv_xgb">Cursum</bibl></hi></bibl> über die Geschichte der Baukunst zu
                    halten, und zwar für den mir bereits ausgesezten Gehalt. Also "wozu ich mich
                    freywillig, und unentgeltlich bloß aus Eifer für die Kunst angetragen hatte,
                    dieß ward mir hiemit nun <hi rendition="#aq">officialiter</hi> anbefohlen, und
                    zwar mit der Andeutung, weil ich schon im Voraus für diese neue Bemühung bezahlt
                    sey."</p>
                <p>Indeßen obgleich mir schien, daß die Worte dieses Patents mit den allgemein
                    anerkannten <hi rendition="#aq">liberalen</hi> Grundsäzen unserer
                        königl<ex>ichen</ex> Regierung wenig übereinstimmten, und obgleich ich im
                    Voraus sah, daß das <orgName key="ed_tc3_hfc_b1b">neue <hi rendition="#aq">Institut</hi></orgName> bey der schwachen Organisation, die man für
                    dasselbe gewählt hatte, wenig gedeihen würde - so großmüthig der <persName key="prov_bxf_jt5_fv">König</persName> dasselbe auch fundirt hatte -; so
                    hielt ich doch mit jeder Gegenvorstellung an mich, überzeugt, daß alle Gründe
                    für den Moment die vorgefaßte Meinung nur schärfen würden. - Ich übernahm mein
                    neues Lehramt mit Liebe, und nicht ohne die Hoffnung, daß Zeitumstände und
                    Erfahrung manches nach und nach glücklicher wenden dürften. Meinerseits sollte
                    es an Eifer für die gute Sache nicht gebrechen.</p>
                <p>Sieben Jahre habe ich nun gelesen. Aber von Jahr zu Jahr sah ich die Hoffnung
                    immer mehr schwinden; und iezt kann ich einem hohen <orgName key="ed_ufl_3jc_mgb"><hi rendition="#aq">Curatorio</hi></orgName> bestimmt
                    sagen, daß ich die lezte der Erfahrungen erschöpft habe, und vollkommen
                    überzeugt bin, daß meine <bibl sameAs="ed_exn_cqb_kgb">Vorlesungen</bibl> an der
                        <orgName key="ed_tc3_hfc_b1b">Bauakademie</orgName> ganz überflüßig und
                    unnüz sind.</p>
                <p>In diesem ausgemachten Falle hoffe ich daher leicht Nachsicht von Seite eines
                    hohen <hi rendition="#aq">Curatorium</hi>s, wenn ich hochdasselbe um die <hi rendition="#aq">Dispensation</hi>, meine <bibl sameAs="ed_exn_cqb_kgb">Vorlesungen</bibl> nicht ferner an diesem <hi rendition="#aq">Institute</hi> fortzusetzen, gebührend, und gehorsamst nachsuche. Es ist
                    für den menschlichen Geist nichts traurigeres, als leeres Stroh zu dreschen; und
                    dieses ist mein Schicksaal bey der <orgName key="ed_tc3_hfc_b1b">Bauakademie</orgName>.</p>
                <p>Die Ursachen, warum es so, und nicht anders ist, bitte ich nicht von mir hören zu
                    wollen. Diese meine Bittschrift würde zu sehr das Ansehen einer Klageschrift
                    bekommen, das ich ihr wahrlich so wenig wie möglich geben möchte.</p>
                <p>Ein hohes <hi rendition="#aq">Curatorium</hi> gestatte mir, daß ich zu <pb n="4"/> meinen frühern Funktionen, zu denen ich ursprünglich verpflichtet war,
                    zurückkehre, und ich an der <orgName key="ed_u5s_1fc_b1b">Kunstakademie</orgName> allein lehren darf. Abwechselnd einen Winter um den
                    andern werde ich an derselben die Baukunst, deren Kenntniß auch die bildenden
                    Künstler bedürfen, <bibl sameAs="ed_ixd_btv_xgb">vortragen</bibl>. Ist dann
                    einer und der andere unter den Baueleven, welche eine höhere Kenntniß von der
                    Baukunst erhalten wollen, als zum <hi rendition="#aq">Examen</hi> vor der
                        königl<ex>ichen</ex>
                    <orgName key="ed_dvs_ykp_tgb">Bau<hi rendition="#aq">deputation</hi></orgName>
                    nöthig ist, so können solche meinen Unterricht nichts destoweniger genießen. Der
                    einzige Unterschied würde seyn, daß solche Baueleven meinen Vortrag zugleich mit
                    den Zöglingen der <orgName key="ed_u5s_1fc_b1b">Akademie der bildenden
                        Künste</orgName>, und an lezterer hören würden.</p>
                <p>Ich begieng bey der Annahme des Lehrstuhls bey der <orgName key="ed_tc3_hfc_b1b">Bauakademie</orgName> keinen andern Fehler, als daß ich glaubte, daß
                    dasjenige, was mir in der Baukunst zu wißen wichtig schien, es nothwendig auch
                    für andere seyn müßte. Die Erfahrung hat mich von diesem Wahn nun sattsam
                    geheilt; und ich werde mich glücklich schäzen, wenn ein hohes <hi rendition="#aq">Curatorium</hi> mit meinem begangenen Fehler Nachsicht
                    haben, und mich von den fernern Funktionen an der <orgName key="ed_tc3_hfc_b1b">Bauakademie</orgName>
                    <hi rendition="#aq">dispensiren</hi> wird.</p>
				<closer>
                    <dateline><hi rendition="#aq">Berlin</hi> den 3<hi rendition="#sup"><hi rendition="#u">ten</hi></hi> April 1806.</dateline>
                    <signed><hi rendition="#aq">A. Hirt</hi>.</signed>
                </closer>
            </div>
            <postscript>
                <p>______________________________________________________________________</p>
                <p><ex>Reaktionen auf Hirts obiges Schreiben:</ex></p>
                <p><ex>1) Schreiben des <orgName key="ed_ufl_3jc_mgb">Kuratoriums der
                            Bauakademie</orgName> an die <orgName key="ed_dvs_ykp_tgb">Bauakademische Deputation</orgName>, Berlin, 22. April 1806 (GStA PK,
                        I. HA, Rep. 76 alt IV Nr. 30, fol. 36r-37r: halbseitig beschriebene Folio,
                        mit Korrekturen, mit Vermerken: </ex>"<hi rendition="#u">Cito</hi>";
                        mund<ex>iert</ex> 26<hi rendition="#sup">sten</hi> ejusd<ex>em</ex> /
                        abgeg<ex>angen</ex> den 29<hi rendition="#sup">sten</hi>"; Bau Académie"; Ad
                    N° 15. u. 20 pro April e:")</p>
                <p><hi rendition="#aq">Berlin</hi> den 22<hi rendition="#sup"><hi rendition="#u">ten</hi></hi>
                    <hi rendition="#aq">April</hi> 1806 <lb/>An / Das <hi rendition="#aq">Præsidium</hi> der <orgName key="ed_dvs_ykp_tgb">Academi-/schen Ober Bau
                            <hi rendition="#aq">Deputation</hi></orgName>.</p>
                <p>Dem <hi rendition="#aq">Præsidio</hi> der Academischen Ober Bau <hi rendition="#aq">Deputation</hi> wird, auf deßen Bericht vom 5<hi rendition="#sup"><hi rendition="#u">ten</hi></hi> dieses Monaths, wegen der,
                    von dem H<hi rendition="#sup"><hi rendition="#u">rn</hi></hi> Hofrath <hi rendition="#aq">Hirt</hi> abermals eingereichten unvolständigen <hi rendition="#aq">Conduiten</hi> Listen, zur Antwort gegeben: wie die, über
                    den Lehr Unterricht deßelben bey der Bau <hi rendition="#aq">Académie</hi>, von
                    Anfang an, bey dem <hi rendition="#aq">Curatorio</hi> verhandelten <hi rendition="#aq">Acten</hi> zur Genüge anzeigen, daß der H<hi rendition="#sup"><hi rendition="#u">r</hi></hi> p <hi rendition="#aq">Hirt</hi> nicht eigentlich mit Lust und Liebe den Unterricht in der <bibl sameAs="ed_exn_cqb_kgb">Kritischen Geschichte der BauKunst</bibl> bey der
                        <orgName key="ed_tc3_hfc_b1b">Bau-Akademie</orgName> erteilt hat, wie es mit
                    seinem <bibl sameAs="ed_ixd_btv_xgb">Unterricht</bibl> bey der <orgName key="ed_u5s_1fc_b1b">Kunst-<hi rendition="#aq">Académie</hi></orgName>
                    würcklich der Fall gewesen, und daß er sich daher auch dort nicht in die
                    vorgeschriebene Ordnung, wie es sich gebührt, hat fügen wollen. Der Grund davon
                    liegt dem Anschein nach, wohl darin, daß derselbe die Sache aus einem gantz
                    verschiedenen Gesichtspunct ansiehet, und sich einen ganz andern Plan von einer
                    Bildungs Anstalt für junge <hi rendition="#aq">Architecten</hi> gebildet hat,
                    als sie nachher zu Stande gekommen ist, indem er immerhin auf die Ausbildung
                    eigentlicher gelehrter Bau Meister und <hi rendition="#aq">Architecten</hi>, im
                    höhern Sinne dieses Wortes, hingearbeitet hat, und mit der Zuziehung der, nach
                    dem Bedürfniße <pb n="2"/> Unseres Staats, mehrenteils erforderlichen Land- und
                    Waßerbaubedienten auch Feldmeßer, nicht zufrieden gewesen ist. <lb/>Das <hi rendition="#aq">Curatorium</hi> hat, in der Ueberzeugung deßen, und um die
                    allerdings schätzungswerthen Kentniße des H<hi rendition="#sup"><hi rendition="#u">rn</hi></hi> p <hi rendition="#aq">Hirt</hi>, für die
                        <orgName key="ed_tc3_hfc_b1b">Bau <hi rendition="#aq">Academie</hi></orgName> ebenfals zu benutzen, über diese verschiedene
                    Ansicht der Dinge hinweggesehen und die daraus entstandene <hi rendition="#aq">Disharmonien</hi> mit der <orgName key="ed_dvs_ykp_tgb">Academischen
                            OberBau<hi rendition="#aq">Deputation</hi></orgName> lieber auf sich
                    beruhen, als die Sache selbst dadurch leiden laßen wollen. <lb/>Jezt hat aber
                    der Hr p <hi rendition="#aq">Hirt</hi>, nach deßen abschriftlich beygefügten
                    Eingabe vom 3<hi rendition="#sup"><hi rendition="#u">ten</hi></hi> dieses
                    Monaths, erklärt, den bisher gegebenen besondern Unterricht bey der <orgName key="ed_tc3_hfc_b1b">Bau <hi rendition="#aq">Académie</hi></orgName> nicht
                    fortsetzen zu wollen, wogegen er bey der <orgName key="ed_u5s_1fc_b1b">Kunst<hi rendition="#aq">Académie</hi></orgName> auch für die Zöglinge der
                        <orgName key="ed_tc3_hfc_b1b">Bau <hi rendition="#aq">Académie</hi></orgName>, die <bibl sameAs="ed_ixd_btv_xgb">Geschichte der
                        Bau Kunst</bibl>, abwechselnd ein um das andere Winter halbe Jahr, lesen
                    werde. <lb/>Unter diesen Umständen wird es ganz vergeblich auch unnöthig seyn,
                    daß man der Ordnung halber, noch an ihn verfügt, und es erfolgt die eingereichte
                    Anzeige des H<hi rendition="#sup"><hi rendition="#u">rn</hi></hi> p <hi rendition="#aq">Hirt</hi>, der im lezten <hi rendition="#aq">Cursus</hi>
                    gehabten Zöglinge, hierbey zurück, um darnach blos die Nahmen derselben in das
                        <hi rendition="#aq">General Tableau</hi> aufzunehmen. <lb/>Was aber den
                    jezigen Antrag des H<hi rendition="#sup"><hi rendition="#u">rn</hi></hi>
                    <hi rendition="#aq">Hirt</hi> selbst betrift, so scheint es wohl anzugehen, ihm
                    denselben zuzugestehen, da der von ihm gethane Vorschlag, <pb n="3"/> den
                    Bestimmungen des <hi rendition="#aq">Rescripts</hi> vom 28.<hi rendition="#sup"><hi rendition="#u">ten</hi></hi>
                    <hi rendition="#aq">Februar</hi> 1800 und der nahen verwandschaftlichen
                    Verhältniße gemäß seyn würde, worin beide <hi rendition="#aq">Académien</hi>
                    stehen. <lb/>Wenn darnach die Zöglinge der <orgName key="ed_tc3_hfc_b1b">Bau-<hi rendition="#aq">Académie</hi></orgName> an dem Unterricht bey der
                        <orgName key="ed_u5s_1fc_b1b">Kunst<hi rendition="#aq">Académie</hi></orgName> in der <bibl sameAs="ed_ixd_btv_xgb">Geschichte der
                        BauKunst</bibl> Theil nehmen können, so ist selbst der bisherige Zweck
                    dieses seines <hi rendition="#aq">Collegii</hi> erreicht. <lb/>Eine eigentliche
                        <hi rendition="#aq">Encyclopedie</hi> der Bau-Wißenschaft und Kunst, und
                    eine Geschichte der <hi rendition="#aq">Constructionen</hi> zu erhalten, wie es
                    von der <orgName key="ed_dvs_ykp_tgb">OberBau<hi rendition="#aq">Deputation</hi></orgName> mehrmals gewünscht worden, das ist ohne des
                    schwerlich von ihm zu erlangen. Vielleicht aber daß sich jezt eher Gelegenheit
                    findet, ein solches <hi rendition="#aq">Collegium</hi> bey der <orgName key="ed_tc3_hfc_b1b">Bau <hi rendition="#aq">Académie</hi></orgName> lesen
                    zu laßen. <lb/>Ueber alles das hat das <hi rendition="#aq">Præsidium</hi>, nach
                    genommener Rücksprache mit dem <hi rendition="#aq">Collegio</hi>, seine
                    gutachtliche Meinung abzugeben; bis dahin man die Bescheidung des H<hi rendition="#sup"><hi rendition="#u">rn</hi></hi> p <hi rendition="#aq">Hirt</hi> auf seinen Antrag, mit Vorsatz ausgesezt seyn läßt. <lb/><hi rendition="#aq">Berlin</hi> p p <lb/><hi rendition="#aq">Curatorium</hi> der
                    Bau <hi rendition="#aq">Académie</hi>
                    <lb/><ex>[Unterschrift]</ex> Schrötter<ex>[?]</ex> / 25</p>
                <p><ex>2) Schreiben der Bauakademischen Deputation an das Kuratorium der
                        Bauakademie, Berlin, 17. Mai 1806 (GStA PK, I. HA, Rep. 76 alt IV Nr. 30,
                        fol. 39r-v: mit Vermerken:</ex> "pr<ex>äsentiert</ex> den 1<hi rendition="#sup">n</hi> Juny 1806 / Schrötter<ex>[?]</ex>; "Façz./ 1 / pro
                    Junio c<ex>urrentis</ex> / Bau-Acad.")</p>
                <p>An / Ein Hohes <hi rendition="#aq"><orgName key="ed_ufl_3jc_mgb">Curatorium</orgName></hi> / der König<ex>lichen</ex> Bau<hi rendition="#aq">Academie</hi>.</p>
                <p>Einem hohen <hi rendition="#aq">Curatorio</hi> der König<ex>lichen</ex>
                    <orgName key="ed_tc3_hfc_b1b">Bau-<hi rendition="#aq">Academie</hi></orgName>
                    hat die <orgName key="ed_dvs_ykp_tgb">Akademische <hi rendition="#aq">Deputation</hi></orgName> bereits unterm 6.<hi rendition="#sup"><hi rendition="#u">ten</hi></hi>
                    <hi rendition="#aq">May</hi> vorigen Jahres angezeigt, daß sie zwar das <hi rendition="#aq"><bibl sameAs="ed_exn_cqb_kgb">Collegium</bibl></hi> des
                    Hofrath <hi rendition="#aq">Hirt</hi> sehr schätze, es aber bei seiner jetzigen
                    Einrichtung nur als <hi rendition="#aq">Dessert</hi> der Architektur für
                    diejenigen Zöglinge, welche sich über den ästhetischen Theil der Baukunst aus
                    der Geschichte derselben nähere Kenntniß verschaffen wollten, nützlich,
                    keinesweges aber, und am allerwenigsten für Cameral-Baumeister, unumgänglich
                    nöthig hielte, indem die eigentliche Kunst zu bauen in den übrigen Vorlesungen
                    der <orgName key="ed_tc3_hfc_b1b"><hi rendition="#aq">Academie</hi></orgName>
                    schon weit zweckmäßiger und gründlicher gelehret werde. Was den <hi rendition="#aq">Hirt</hi>schen Ausdruck, daß er leeres Stroh gedroschen
                    habe, betrifft, so könnte man, um sich seines Gleichnißes wieder zu bedienen,
                    vielmehr sagen, daß die Eleven sein ihnen zum Dräschen vorgelegtes Stroh nur
                    ungedroschen haben liegen laßen, da es anstatt aus Garben voll nahrhaften
                    Körner, größtentheils aus Kornblumen und Raden bestand. Bauen will jeder Eleve
                    lernen, aber das <hi rendition="#aq">Hirt</hi>sche <hi rendition="#aq">Raisonnement</hi> über die ästhetischen Ansichten, können die wenigsten
                    nutzen, da unter den vielen Baumeistern, welche der Staat bedarf, nur einige
                    Wenige sind, welche Gelegenheit bekommen können, Pracht oder andere Gebäude
                    aufzuführen, wobei schöne Ansichten am Aeußern und Innern <pb n="2"/> eine
                    Hauptabsicht ausmachen. Solche <hi rendition="#aq">Subjecte</hi>, die zur
                    schönen Baukunst einen besondern Trieb fühlen, sind davon ohnehin nicht
                    abzuhalten, weil dieses <hi rendition="#aq">Studium</hi> weit angenehmer und
                    schmeichelhafter ist, als das der andern Zweige der Baukunst; sie wagen es, ob
                    sie dereinst davon Gebrauch machen und sich davon nähren können, und man hat
                    genug zu thun, ihren Trieb so weit zu hemmen, daß sie darüber nicht die
                    wesentlichen Kenntniße der allgemein nothwendigen Gebäude und des Bauens selbst
                    vernachläßigen. Diese werden daher auch die <hi rendition="#aq">Hirt</hi>schen
                    Vorträge nicht versäumen, und es ist einerley, ob sie solche bei der <orgName key="ed_tc3_hfc_b1b">Bau</orgName>- oder <orgName key="ed_u5s_1fc_b1b">Kunst-<hi rendition="#aq">Academie</hi></orgName> hören. <lb/>Es wird
                    also hauptsächlich nur darauf ankommen, daß der p <hi rendition="#aq">Hirt</hi>
                    sein <bibl sameAs="ed_ixd_btv_xgb"><hi rendition="#aq">Collegium</hi></bibl> bei
                    der <orgName key="ed_u5s_1fc_b1b">Kunst-<hi rendition="#aq">Academie</hi></orgName> auf die schöne Baukunst mit zu richten nicht
                    versäumet, und daß die Zöglinge der <orgName key="ed_tc3_hfc_b1b">Bau<hi rendition="#aq">Academie</hi></orgName> auf Vorzeigung ihrer zur <hi rendition="#aq">Frequenz</hi> der <orgName key="ed_tc3_hfc_b1b">Bau<hi rendition="#aq">Academie</hi></orgName> eingelöseten <hi rendition="#aq">Matricul</hi>, auch freien Zutritt zu dem <hi rendition="#aq">Hirt</hi>schen <hi rendition="#aq"><bibl sameAs="ed_ixd_btv_xgb">Collegio</bibl></hi> bei der <orgName key="ed_u5s_1fc_b1b">Kunst-<hi rendition="#aq">Academie</hi></orgName> bekommen, welches hochgeneigst
                    verfügen zu wollen, wir daher hiermit gehorsamst in Antrag bringen. <lb/>Berlin
                    den 17<hi rendition="#sup"><hi rendition="#u">ten</hi></hi> May 1806. <lb/><hi rendition="#aq">Praesidium</hi> der <orgName key="ed_dvs_ykp_tgb">Akademischen Ober-Bau-<hi rendition="#aq">Deputation</hi></orgName>.
                        <lb/><ex>[Unterschrift]</ex> Morgenlænder</p>
                <p><ex>Empfängerbemerkung unter dem Brief [= Entwurf des Antwortschreibens des
                        Kuratoriums der Bauakademie an Hirt; das Originalschreiben siehe unter dem
                        12. Juni 1806]:</ex> HErr Hirt ist Nahmens des beiderseitigen Curatorii auf
                    die Eingabe vom 3 April d<ex>ieses</ex> J<ex>ahres</ex> nunmehr zu erwidern: Man
                    lasse die darin enthaltene Darstellung des Entstehens der Bau-Akademie in ihrer
                    jezigen Art auf sich beruhen u habe nur zu bemerken, daß nachdem die mancherley
                    darüber von sachverständigen Männern aller Art angegebenen Ideen geprüft <pb n="3"/></p>
            </postscript>
        </body>
    </text>
</TEI>