<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:telota="http://www.telota.de" telota:doctype="letter mega" xml:id="B00034" xml:lang="de"><teiHeader><fileDesc><titleStmt>
                <title><idno>31</idno>Jenny Marx an Friedrich Engels in Manchester. London, vor
                    Samstag, 10. Februar 1866</title>
            </titleStmt><publicationStmt><p>unknown</p></publicationStmt><sourceDesc><msDesc><msIdentifier><institution>RGASPI</institution><idno><idno type="shelfmark">f. 6 op. 1 d. 61</idno></idno></msIdentifier><physDesc><p>Der Brief besteht aus einem Bogen festem, weißem Papier im Format 253 × 203 mm. Wasserzeichen: „Joynson 1864“. Die ersten zwei Seiten hat Jenny Marx vollständig beschrieben, die dritte zur Hälfte, die vierte Seite ist leer. Schreibmaterial: schwarze Tinte.</p><p>Archivsignatur auf der ersten Seite: „11 P 15“.</p><p/></physDesc></msDesc><listWit><witness><bibl sameAs="zotero-604880-XU3KENSC">Erstveröffentlichung: in russischer Übersetzung:
                            Переписка Карла Маркса, Фридриха Энгельса и членов семьи Маркса (1983).
                            S. 271.</bibl></witness><witness><bibl sameAs="zotero-604880-RQ96LE52">in der Sprache des Originals: Hecker, Limmroth: Jenny
                            Marx. Die Briefe (2014). S. 385. </bibl></witness></listWit></sourceDesc></fileDesc><profileDesc><correspDesc><correspAction type="sent"><persName key="pdrPo.001.004.000003075">Jenny Marx</persName><placeName key="ed_wz2_shs_qx">London</placeName><date when="1866-02-10"/></correspAction><correspAction type="received"><persName key="ed_eyg_crj_sx">Friedrich Engels</persName><placeName key="ed_ubz_2cl_3y">Manchester</placeName></correspAction>
                <note>Die Datierung ergibt sich aus der inhaltlichen Verbindung des Briefes („Der
                    Mohr nimmt ...“) mit dem Brief von Engels an Marx vom 10. Februar 1866
                    (siehe <ref target="B00037">Engels an Marx, 10.2.1866</ref>).</note></correspDesc>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term key="ed_h5q_v3y_g1b">Privates - Marx</term>
                    <term key="ed_lbn_rnw_px">„Das Kapital“ (Arbeit an Manuskripten,
                        Veröffentlichung)</term>
                </keywords>
            </textClass></profileDesc><revisionDesc><listChange><change><date>2016-10-31T13:38:34Z</date> | <name>Regina Roth</name> | <orgName>Telota</orgName> | OxGarage DOCX to TEI | 2.15.0</change><change><date>2016-10-31T14:57:09+01:00</date> | <name>Sascha Grabsch</name> | <orgName>Telota</orgName> | convert_tei_file.py | 0.85</change></listChange></revisionDesc></teiHeader><text><body><div type="writingSession"><opener><dateline><pb/> 1 Modena Villas</dateline><salute>Mein lieber Herr Engels.</salute></opener><p>Der Mohr läßt herzlich für den Wein u. das Geld danken. Beides kam sehr
                    willkommen. <anchor type="verweisziel" xml:id="start_icd_2l3_yy"/>Die Geschichte
                    war dies mal wieder sehr schlimm. Der Carbuncel war nicht ganz so dick als der
                    erste, weil weniger vernachlässigt, aber eben so schmerzhaft u. an einer sehr
                    gefährlichen Stelle.<anchor type="verweisziel" xml:id="stop_icd_2l3_yy"/> Die
                    Wunde ist sehr tief u. eitert besonders stark, ist aber in diesem Moment im
                    Zuheilen begriffen. Das Schlimmste bei dieser Krankheit ist die gänzliche
                    Schlaflosigkeit u. die nothwendig damit verbundene Aufregung, die dieses mal
                    noch gesteigert war durch die Angst von Neuem in der Vollendung <seg type="comment"><orig>seines Buches</orig><note xml:id="c103c81a-0a30-4a38-ba77-7c2ed4fc3a60">Gemeint ist hier <bibl sameAs="zotero-604880-PT9GISVC">Karl Marx: Das
                                Kapital</bibl>; siehe <ref target="B00007/#a85fd331-e369-4613-bae5-8b4731d7edc3">Erl. zu Marx
                                an J. Ph. Becker, zw. 9. u. 15.1.1866.</ref>
                            <?oxy_comment_start author="lindenberg" timestamp="20170516T110617+0200" comment="{{Erl. 6b}}."?>
                            <?oxy_comment_end?><!--(((lMarx,Karl:DasKapital.Bd.1.Hamburg1867)))-->
                        </note></seg> unterbrochen zu sein. Dabei fängt der arme Mohr an ängstlich
                    zu werden u. meint bei ihm sei eine völlige Decomposition des Blutes
                    eingetreten.</p><p>Den Sommer über litt er wieder sehr an der Leber u. um sich zum Schreiben irgend wie fähig zu halten nahm er beständig <persName key="pdrPo.001.004.000001969">Gumperts</persName> Medicin <pb/> u. abführende Pillen, die ihm stets wieder für ein paar Wochen aufhalfen. Dabei magerte er aber zusehends ab; u. ich habe bemerkt, daß die Carbuncel jedes mal wieder aus brechen, wenn er das Leberleiden mit Gewalt unterdrückt hat. Da dieser letzte Ausbruch wieder sehr heftig war u. der Carbuncel, wie mir scheint, gut ausgeheilt ist, so hoffe ich, werden sich nicht mehrere zeigen. Ob jetzt hinterher nicht eine Eisenmedicin gut wäre? Der Mohr nimmt nicht gern das Eisen in Mr. <persName key="pdrPo.001.004.000000078">Allen’s</persName> Form. Vielleicht könnte Gumpert das Recept für Eisenpillen schicken. Er brachte ein solches von Holland mit, diese Pillen enthielten aber neben dem Eisen noch gelinde abführende Ingredienzen. Wenn Sie mit <persName key="pdrPo.001.004.000001969">Gumpert</persName> sprechen sollten u. ein Recept schicken, bitte, so thun Sie lieber als hätten Sie das aus eignem <pb/> Antriebe gethan, nicht in Folge meines Briefes. Der Mohr ist so eigen darin. Es darf aber keine Arsenikcur sein. Gegen die ist er eingenommen, weil er fürchtet sich nicht strict genug dafür in der Diät u. Lebensweise zu halten.</p><p>Herzliche Grüße von Allen besonders von <persName key="pdrPo.001.004.000003074">Jenny</persName>, <seg type="comment"><orig>die eben Ihren Brief erhalten hat.</orig><note xml:id="dcf75474-03ca-4859-9482-1d84effad720">Der Brief von Engels an
                                <persName key="pdrPo.001.004.000003074">Jenny Marx</persName>
                            (Tochter), geschrieben nach dem 4. und vor dem 10. Februar 1866
                                (<ref target="mega_klq_bs4_tz">Engels an J. Marx (Tochter), nach 4.
                                u. vor 10.2.1866</ref>), als Antwort auf ihren Brief von spätestens
                            4. Februar 1866 (<ref target="B00028">J. Marx (Tochter) an Engels,
                                spätestens
                                4.2.<?oxy_comment_start author="reichhoff" timestamp="20170314T143039+0100" comment="{{Br. 25b}}"?>1866<?oxy_comment_end?></ref>),
                            ist nicht überliefert .</note></seg></p><closer><!--<hi rend="color(0000FF)">{u2}</hi>-->In alter Freundschaft<lb/>Ihre Jenny Marx. </closer></div></body></text></TEI>