<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:telota="http://www.telota.de" telota:doctype="document mega" xml:id="mega_bht_sdh_jdfue" type="intro" subtype="B101">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Einführung zum Exzerptheft B 109</title>
                <author><persName>BearbeiterInnen</persName>
                    <affiliation>Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</affiliation>
                    <email>BearbeiterInnen@bbaw.de</email>
                </author>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften (BBAW)</publisher>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc rend="manuscript">
                    <msIdentifier>
                        <institution/>
                        <collection/>
                        <idno>
                            <idno type="shelfmark"/>
                        </idno>
                    </msIdentifier>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <creation> </creation>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text type="document">
        <body>
            <div>
                <p><hi ana="short">Die digitale Ausgabe der Exzerpte und Notizen von Karl Marx und
                        Friedrich Engels beginnt mit den Exzerpten 1868/69 zu ökonomischen Fragen,
                        insbesondere Geldmarkt und Krisen (MEGA IV/19). Die Exzerpthefte und
                        Notizbücher des Frühwerks, die Londoner Hefte, die Krisenhefte von 1857/58,
                        die agrarökonomischen, geologischen und chemischen Exzerpte sind oder werden
                        in <ref target="http://mega.bbaw.de/struktur/abteilung_iv">Buchform</ref>
                        publiziert, ebenso ein annotiertes Verzeichnis des ermittelten Bestandes der
                        Bibliotheken von Karl Marx und Friedrich Engels. Die digitalen Exzerpte und
                        Notizen können nach den jeweiligen Kontexten der Exzerpthefte oder
                        Notizbücher, in denen sie niedergeschrieben wurden, abgerufen werden. Es ist
                        vorgesehen, weitere Zugriffsmöglichkeiten einzurichten, und zwar
                        chronologisch, thematisch und nach Autoren oder Werken.</hi></p>
                <p>Die digitale Ausgabe beginnt mit Karl Marx: Exzerpte und Notizen von September
                    1868 bis September 1869 (MEGA IV/19). Die Hefte enthalten Marx’ umfassende
                    Studien zu Geldmarkt, Kredit- und Bankwesen. Das von Marx von 1866 bis 1868
                    gesammelte Material aus den Wochenzeitungen „The Economist“, „The Money Market
                    Review“ und „The Daily News“ dokumentiert und reflektiert vor allem den Verlauf
                    der Wirtschaftskrise von 1866. Marx hatte ähnliche Krisenhefte bereits für die
                    Krise 1857 angelegt (<ref target="http://mega.bbaw.de/struktur/abteilung_iv">MEGA IV/14</ref>) und auch die Krise 1847 in Artikeln analysiert. </p>
                <p>Präsentiert wird zunächst ein Auszug mit Exzerpten von Artikeln aus „The
                    Economist“ und „The Money Market Review“ in einem Heft von Oktober 1868 bis
                    Januar 1869 (IISG, Marx-Engels-Nachlass, B 109). Sie sind erschließbar über die
                    einzelnen Zeitungsausgaben, in der Reihenfolge, wie Marx sie im Exzerptheft
                    festgehalten hat. In Planung sind Links zur Beschreibung der Textzeugen sowie zu
                    Informationen über die Entstehung und Überlieferung der Exzerpte. Knappe
                    Annotationen zu in den Exzerpten direkt oder indirekt erwähnten Personen sowie
                    literarische und mythologische Gestalten können über das <ref target="http://megadigital.bbaw.de/register/personen/index.xql?section=A">Register der Namen</ref>, erwähnte Unternehmen über das <ref target="http://megadigital.bbaw.de/register/einrichtungen/index.xql?section=A">Register der Firmen</ref> ermittelt werden. Von Marx benutzte und erwähnte Quellen sind in einer Literaturdatenbank recherchierbar.</p>
                <p>Einzelheiten zur Bearbeitung und Benutzung siehe <ref target="http://megadigital.bbaw.de/about/text.xql?id=aufbau_edition">Editorische Hinweise</ref>. </p>
                <p>Ansprechpartnerin: <lb/><hi ana="contact">Regina Roth</hi>, <hi ana="email">roth@bbaw.de</hi></p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>