<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:telota="http://www.telota.de" telota:doctype="letter hirt" xml:lang="de" xml:id="prov_kws_2qm_f5">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>An Johann Paul Schulthesius. Rom, den 12. Oktober 1787. Freitag</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>
                    <title>Alois Hirt - Briefausgabe</title>
                </edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</publisher>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc rend="manuscript">
                    <msIdentifier>
                        <institution>Goethe-Museum Düsseldorf</institution>
                        <repository/>
                        <collection/>
                        <idno>
                            <idno type="shelfmark">Uh 4229</idno>
                        </idno>
                    </msIdentifier>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName key="prov_ztg_3sx_sr">Hirt, Aloys (1759 - 1837) </persName>
                    <placeName key="prov_vkl_ndl_js">Rom</placeName>
                    <date when="1787-10-12" cert="high"/>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName key="prov_qdd_xtm_f5">Schulthesius, Johann Paul (1748 - 1816)
                    </persName>
                    <placeName key="prov_zr2_yb3_g5">Livorno</placeName>
                </correspAction>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text type="letter">
        <telota:envelope>
            <telota:envPart side="front">
                <address>
                    <addrLine>à / Monsieur / Monsieur Schulthesius / Ministre de la communion /
                        evangelique / à <hi rendition="#u">
                            <placeName key="prov_zr2_yb3_g5">Livorne</placeName>
                        </hi>
                    </addrLine>
                </address>
            </telota:envPart>
        </telota:envelope>
        <body>
            <div type="writingSession" n="1">
                <opener>
                    <dateline rend="align(right)"/>
                    <salute>Mein herzlicher Mann und Freund Schulthesius</salute>
                </opener>
                <p>Die erste Zuschrift die Sie von mir erhalten, ist durch die Hand eines
                    Unbekannten, den mir aber Herr Geh. Rath von <persName key="prov_hwd_hmp_5r">Göthe</persName> angelegendst empfahl, ihm einige Addressen für <placeName key="prov_zr2_yb3_g5">Livorno</placeName> nach <placeName key="prov_tgx_1c3_g5">Venedig</placeName> zu überschicken. Es ist Herr
                        <persName key="prov_jsr_q5h_g5">Thurneysen</persName>, ein junger
                    angesehener Kauffmann aus <placeName key="prov_zcy_dc3_g5">Frankfurt</placeName>, deßen Bekanntschaft, wie ich nicht zweifle, Sie mit
                    Vergnügen machen werden, und durch den guten Empfang, den Sie ihm machen werden,
                    verbinden Sie nicht nur mich, sondern auch den H. von <persName key="prov_hwd_hmp_5r">Göthe</persName> insbesondere. Verschaffen Sie ihm die
                    Bekanntschaft des H. <persName key="prov_sgj_wvh_g5">Holst</persName>, so wie
                    auch diejenige vom Hause <persName key="prov_yxf_ywh_g5"><?oxy_comment_start author="motschmann" timestamp="20151207T102147+0100" comment="Bankhaus (?)"?>Finetti</persName><?oxy_comment_end?>,
                    wohin ich ihm auch eine besondere Addresse an die artige <persName key="prov_iwl_3xh_g5">Frau des Hauses</persName> zuschicken werde. </p>
                <p>Handeln Sie indeßen nach unserer genommenen Abrede mit aller Offenherzigkeit in
                    Ansehung meiner, ich stehe, so viel meine wenigen Kräften vermögen, ganz zu
                    Ihren Diensten. <persName key="prov_tzq_vxh_g5">Dies</persName> grüßt Sie
                    herzlich; er hat eben ein paar kleine Bilder für den <persName key="prov_zgd_cyh_g5">Grafen von Fries</persName> fertig, die ihm sehr viele
                    Ehre bey allen Kennern machen. In diesen Tagen hatten wir ein Begräbniß von
                    einem <pb n="2"/> unserer stärksten jungen Leute. Er heißt <persName key="prov_gcl_zyh_g5">Kirsch</persName> aus <placeName key="prov_zj4_hc3_g5">Dresden</placeName>, der einzige Sohn einer reichen und angesehenen
                        <persName key="prov_ddn_2b3_g5">Familie</persName>, der mit einem besondern
                    Talent zur Kunst seit 18 Monaten zum studiren <placeName key="prov_vkl_ndl_js">hieherkam</placeName>. Ich weiß nicht, ob Sie ihn kannten. <persName key="prov_j22_nb3_g5">Moritz</persName> machte die priesterliche Verrichtung
                    und <seg type="comment">
                        <orig>Leichenrede</orig>
                        <note xml:id="nbrw_yqg_rz">Moritz hielt die Trauerrede für August Christoph
                            Kirsch bei dessen Beisetzung am 23. September 1787 auf dem
                            Protestantenfriedhof bei der Pyramide des Cestius. Eine eindrucksvolle
                            Schilderung findet sich im 2. Band seiner "Reisen eines Deutschen in
                            Italien in den Jahren 1786-1788. In Briefen von Karl Philipp Moritz"
                            (Berlin 1792, S. 168-177): "Rom, den 24. September [1787] / Gestern
                            haben wir einen jungen Mahler aus Deutschland, August Kirsch, begraben.
                            / Dieser junge hofnungsvolle Mann war aus Dresden gebürtig, und in
                            seinem einundzwanzigsten Jahre nach Rom gereist, um hier in dem
                            Mittelpunkte der Künste nach den besten Mustern der Alten und Neuern
                            sich zu bilden. Er kam mit Kraft und Muth gerüstet, und es fehlte ihm
                            bei seiner Jugend, seinem Fleiß, und erworbenen Geschicklichkeiten,
                            nicht an schönen Aussichten zu einem glücklichen und ehrenvollen Leben.
                            / Außer seiner Kunst besaß er auch reelle wissenschaftliche und
                            Sprachkenntnisse; las und studierte täglich seinen griechischen Homer,
                            und war mit seinem lateinischen Horaz vertraut. [...] / In der Kunst
                            machte er als Jüngling die Fortschritte eines Mannes, und was seinen
                            Eifer noch vermehrte, war der ehrenvolle Auftrag, welchen er aus seiner
                            Vaterstadt erhielt, für eine ihrer Kirchen [die Kreuzkirche] ein großes
                            Alterblatt zu malen. / Alle seine Wünsche und Gedanken konzentrirten
                            sich nun auf dieß Gemälde, und er nahm keine Rücksicht mehr auf
                            gesellschaftliches Leben und Vergnügen, sondern miethete sich eine
                            Wohnung jenseit der Tieber[!], in der Nachbarschaft des Petersplatzes,
                            wo er wegen der Entfernung des Orts von seinen Freunden und Landsleuten,
                            die, so wie die meisten Fremden, gröstentheils im Bezirk des spanischen
                            Platzes wohnen, seltener besucht wurde, und nur noch zuweilen, gleichsam
                            wie ein Fremder, in ihrem Zirkel sich einfand. [...] / Zu seiner
                            unaufhörlichen Anstrengung und seinem Ringen mit der Kunst kam noch eine
                            außerordentliche Zartheit der Empfindung, wodurch seine innern Kräfte
                            sich selbst immer mehr untergruben, als er den Tod seines jüngern
                            Bruders vernahm, den er außerordentlich geliebt hatte. [...] / Nun war
                            nichts, was ihn aufheitern konnte; entfernt von Umgang und Gesellschaft;
                            allein in seinen öden Zimmern, sich quälend mit melancholischen
                            Vorstellungen, verlor sein Körper die Widerstandskraft; die Einflüsse
                            der bösen Luft siegten über seine feste Natur, und er verfiel in ein
                            Fieber, welches ihn gleichsam hämisch angrif [...]. / In seiner
                            Krankheit nahm sich einer seiner Hausgenossen, ein spanischer
                            Geistlicher, Namens Don Ginese, seiner mit [...] Eifer an [...]. / Da
                            der Kranke sich nun ziemlich wieder hergestellt glaubte, so machte Don
                            Ginese mit ihm eine kleine Reise nach Kastellmadama, einem Bergstädtchen
                            hinter Tivoli, in der Gegend, wo Horazens Landguth lag, und wo das
                            Einathmen der reinen und gesunden Bergluft die Genesung vollenden
                            sollte, als bald nach ihrer Ankunft ein unvermutheter heftiger Rückfall
                            den jungen starken Mann, binnen drey Tagen, zum Schrecken und Bedauren
                            seiner Freunde, in seinem dreyundzwanzigsten Lebensjahre dahinrafte. /
                            Nun hatte Don Ginese ein solches Interesse, daß dieser Ketzer von seinen
                            Landsleuten ehrenvoll möchte begraben werden, daß er sich noch denselben
                            Abend mit dem todten Leichnam in einen Wagen setzte, und ihn so vier
                            deutsche Meilen weit, heimlich in der Nacht von Kastallmadama nach Rom
                            brachte, weil es sonst ungeheure Kosten gemacht haben würde, den todten
                            Körper von dort auszulösen. [...] / Dazu kam noch, daß gerade zu der
                            Zeit die deutsche Landsmannschaft in Rom sich vorzüglich enge
                            zusammenschloß, und gleichsam eine eigene kleine Republik für sich
                            ausmachte. Man besuchte sich, man kannte sich untereinander, und die
                            Künstler munterten sich wechselweise durch einen rühmlichen Wetteifer
                            auf. / Was aber einen noch stärkern sinnlichen Eindruck machte, war die
                            Art des Begräbnisses, wozu, bey einem Protestanten in Rom, die Anstalten
                            gleichsam heimlich gemacht, und eine Anzahl Sbirren zur Wache genommen
                            werden müssen, weil man vor der Beleidigung des Pöbels immer noch nicht
                            recht sicher ist. / Der Begräbnißplatz ist in einer ganz abgelegenen
                            Gegend der Stadt Rom, noch innerhalb der Ringmauer, bey der Pyramide des
                            Cestius, [...]. / Dicht bey der Pyramide sieht man die Leichensteine
                            einiger Engländer und protestantischen Deutschen, die in Rom gestorben
                            sein; rund umher herrscht entweder die gröste Einsamkeit und Stille,
                            oder fröliches Jauchzen, wenn das Volk sich um und bey dem Monte
                            testaceo in Zelten und kühlen Grotten versammelt, um sich hier zu
                            ergötzen, und des Lebens zu genießen. [...] / Auch stellt sich die
                            Pyramide, welche schwärzlich und aschgrau, hin und wieder mit grünem
                            Mooß bewachsen, aus einer kleinen Vertiefung an der alten Stadtmauer
                            emporsteigt, äußerst malerisch dar, und wurde von dem jungen Kirsch noch
                            einige Monathe vor seinem Tode gezeichnet, wo er scherzend sagte, er
                            wolle, wenn er stürbe, mit dem Gesicht gegen die Pyramide gekehrt,
                            begraben seyn. / Die Kutschen, welche nun unsern verstorbenen Landsmann
                            begleiten sollten, durften sich erst bey Bocca della Verita, am Ufer der
                            Tiber, nicht weit vom Aventinischen Berge, wo die Gegenden Roms schon
                            ziemlich öde werden, versammeln. / Ich nebst drey vertrauten Freunden
                            des Verstorbenen, fuhren nach seiner Wohnung bey St. Peter, setzten den
                            schmalen Sarg, so gut es gehen wollte, in eine Kutsche, der wir in einer
                            andern folgten, und brachten so den Leichnam, in der Dunkelheit der
                            Nacht, heimlich durch eine lange Straße, die sich an der Tiber hin durch
                            ganz Trastevere erstreckt. [...] / So gelangten wir über die sixtinische
                            Brücke nach Bocca della Verita; wo die übrigen Kutschen mit den Sbirren
                            uns schon erwartet hatten, mit denen wir nun bis an den Eingang zu dem
                            Reviere, wo die Pyramide steht, den Todten begleiteten. / An diesem
                            Eingange aber stiegen wir aus und steckten unsre Fackeln an. - Der Sarg
                            wurde aus dem Wagen gehoben und getragen; wir aber folgten paarweise bis
                            ans Grab, um welches wir einen Zirkel schlossen, und als der Sarg
                            eingesenkt war, eine kurze Trauerrede von mir gehalten wurde, nach deren
                            Endigung die beyden nächsten Freunde und Landsleute des Verstorbenen die
                            erste Schaufel mit Erde auf den Sarg warfen. / Es hatte sich doch eine
                            Anzahl Volk um uns her versammelt, welche sich aber ruhig verhielten,
                            und während meiner Rede sich nur stritten, ob das, was ich sagte,
                            Englisch oder Deutsch sey? [...] / Wir standen noch einige Minuten - der
                            Grabhügel war nun aufgebaut - wir löschten die Fackeln aus - und die
                            Scene verschwand in der Nacht." - An der Trauerfeier nahmen u.a. Conrad
                            Gessner, der Sohn von Salomon Gessner aus Zürich, Johann Heinrich Lips
                            und möglicherweise auch Goethe teil. - Der Text von Moritz' Trauerrede
                            in: Karl Philipp Moritz' Leichenrede auf den Maler August Kirsch (Rom
                            1787). Mitgeteilt von Anton Kippenberg, in: Jahrbuch der Sammlung
                            Kippenberg, Bd. 1 (1921), S. 263-266 (Goethe-Museum Düsseldorf). </note>
                    </seg> bey deßen nächtlicher Beerdigung an der <placeName key="prov_zx2_nc3_g5">Pyramide des C. Cestius</placeName>. </p>
                <p>
                    <persName key="prov_tzq_vxh_g5">Dies</persName> und ich hoffen bald Nachrichten
                    von Ihnen, indeßen ich mit wahrer Verehrung<lb/>
                    <lb/>
                </p>
                <closer rend="paragraph">
                    <salute>Ihr</salute>ganz ergebenster Diener <lb/>und Freund<signed>Hirt /
                            s<ex>ub</ex>scr<ex>ipsit</ex>
                    </signed>
                    <dateline rend="align(right)">Rom den 12<hi rendition="#sup">
                            <hi rendition="#u">ten</hi>
                        </hi> Oktober / 1787.</dateline>
                </closer>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>