<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:telota="http://www.telota.de" telota:doctype="letter hirt" xml:id="hirt_n3y_54l_qz">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>[Von Johann Gottfried Herder. Rom, 30. Oktober 1788. Donnerstag]</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>
                    <title>Aloys Hirt. Briefwechsel 1787–1837</title>
                </edition>
                <respStmt>
                    <name>Uta Motschmann</name>
                    <resp>
                        <note type="remarkResponsibility">Herausgeberin</note>
                    </resp>
                </respStmt>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften (BBAW)</publisher>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc rend="notExtant">
                    <msIdentifier/>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <abstract>
                <p>Bezeugt: Johann Gottfried Herder an Karoline Herder, Rom, 4. November 1788:
                    "[...] als ich ein Billet von ihm [Hirt] eines sonderbaren Inhalts erhielt. Er
                    beschwerte sich nämlich über meine unerklärliche Art, mit ihm zu existiren
                    [...]. Nun war freilich meine Geduld zerrissen; ich setzte indessen meinen Gang
                    fort und schrieb ihm nach dem Essen ein kurzs gutmüthiges, aber kräftiges
                    Billet, das mich ekelt zu wiederholen. Der Inhalt war, er sollte die 1000
                    Th[a]l[e]r für meinen Aufenthalt in Rom und Neapel und die 600 Th[a]l[e]r zur
                    Rückreise schicken, sobald es ihm beliebte; bliebe davon etwas übrig, sollte ers
                    in Mannheim haben. Uebrigens habe ich heut zum letztenmal mit ihm gegessen u.
                    s[o] f[ort]. Das war Donnerstag den 30. October. [...] Freitags vor 8 Uhr kam er
                    selbst zu mir, sagte, daß er es bei solcher Trennung nicht könne bewenden
                    lassen, die Summe Geldes gebe er herzlich gern. Mich ärgerts weiter zu sagen,
                    was er und was ich sagte: kurz, er ging weg, und ich, mit leichtem, frohem
                    Herzen, als ob mir ein Stein vom Halse sei, bestieg die Peterskirche, bis oben
                    zum Kreuz [...] Darauf ging ich mit Hirt und Schütz, die beide oben gewesen
                    waren, zur Villa Madama, wo Bury und Rehberg nachkamen; wir hielten ein
                    fröhliches Mittagsmahl [...]" (Herder, Briefe, hrsg. von Günter Arnold, Bd. 6,
                    S. 76-77).</p>
            </abstract>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName key="prov_hy4_jx2_rs">Herder, Johann Gottfried (1744-1803)
                        (Generalsuperintendent)</persName>
                    <placeName key="prov_vkl_ndl_js">Rom</placeName>
                    <date when="1788-10-30" cert="high"/>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName key="prov_ztg_3sx_sr">Hirt, Aloys (1759-1837)</persName>
                    <placeName key="prov_vkl_ndl_js">Rom</placeName>
                </correspAction>
                <note>Zu Hirts Kursus mit Herder siehe auch die Sachanmerkung zu
                    1789-04-04-a-Goethe.</note>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text type="letter">
        <body>
            <div type="regestOnly"/>
        </body>
    </text>
</TEI>