<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:telota="http://www.telota.de" telota:doctype="letter hirt" xml:lang="de" xml:id="prov_ghk_gkg_35">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>An Johann Kaspar Lavater. Rom, den 27. Dezember 1788. Sonnabend</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>
                    <title>Alois Hirt - Briefausgabe</title>
                </edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</publisher>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc rend="manuscript">
                    <msIdentifier>
                        <institution>Zentralbibliothek Zürich</institution>
                        <repository/>
                        <collection>Nachlass Lavater</collection>
                        <collection/>
                        <idno>
                            <idno type="shelfmark">FA Lav. Ms. 513. 224</idno>
                        </idno>
                    </msIdentifier>
                </msDesc>
                <listWit>
                    <witness>
                        <bibl type="print">Claudia Sedlarz: Morgenröte der Berliner Kunstgeschichte.
                            Aloys Hirt an der Berliner Akademie der Künste und seine Zusammenarbeit
                            mit Karl Philipp Moritz und Friedrich Rambach. In: Aloys Hirt in Berlin.
                            Hrsg. von Astrid Fendt, Claudia Sedlarz und Jürgen Zimmer. Berlin,
                            München 2014, S. 156 (Teilabdruck)</bibl>
                    </witness>
                </listWit>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName key="prov_ztg_3sx_sr">Hirt, Aloys (1759 - 1837) </persName>
                    <placeName key="prov_vkl_ndl_js">Rom</placeName>
                    <date when="1788-12-27" cert="high"/>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName key="prov_zqn_wx5_35">Lavater, Johann Kaspar (1741 - 1801) </persName>
                    <placeName key="prov_fqy_my5_35">Zürich</placeName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                    <ref type="next" target="prov_sl4_g43_s5"/>
                </correspContext>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text type="letter">
        <body>
            <div type="writingSession" n="1">
                <opener>
                    <dateline rend="align(right)">Rom den 27<hi rendition="#sup">
                            <hi rendition="#u">ten</hi>
                        </hi> Dec. 88.</dateline>
                    <salute>An Herrn Pfarrer Lavater <lb/>in <placeName key="prov_fqy_my5_35">Zürch</placeName>.</salute>
                </opener>
                <p>
                    <persName key="prov_mrl_wby_g5">Lips</persName> versichert mich, daß Sie diese
                    Beylage von einem Unbekannten, der Sie schon so lange in der Ferne verehret,
                    nicht übel aufnehmen würden.</p>
                <p>Ich hatte vor kurzem wieder Gelegenheit, die <seg type="critical">
                        <orig>französische Physionomie</orig>
                        <note xml:id="nrck_sfb_z5">Essais sur la Physiognomie destinée à faire
                            connoître l'homme et le faire aimer, par J. C. Lavater. I. II. III. vol.
                            à la Haye 1782. 1785. 1787. gr. 4. mit Kupfern und Vignetten. </note>
                    </seg> durchzusehen. Ich bewunderte nicht nur den scharfen Blick, mit dem Sie
                    auf den äußern Lineamenten das Innere der Herzen und Fähigkeiten durchschauen;
                    sondern ich blieb auch mehr als jemals von dem Nutzen dieser Wißenschaft in
                    Rücksicht der Moralität und Kunst überzeugt. Gott! möchte man alle Augenblicke
                    ausrufen: welche Fähigkeiten, welcher Schauspieler für ein so eingeengtes
                    Theater! Warum lebt ein solcher Mann nicht in <placeName key="prov_vkl_ndl_js">Rom</placeName>! warum <add place="superlinear">ist</add> nicht er von den
                    Antiken und <persName key="prov_abl_fz5_35">Raphael</persName> umgeben? warum
                    ist das Kunststudium nicht sein einzig geschäft?</p>
                <p>Ich kann nicht anders als mit dem Geschick zürnen, wenn Sie nicht nach <placeName key="prov_vkl_ndl_js">Rom</placeName> kommen und wenn Sie <pb n="2"/> nicht
                    bald kommen. –</p>
                <p>Die Menschen mögen sagen, was Sie wollen: Sie sind unserer Nation, ja der ganzen
                    Menschheit eine zwote Auflage Ihrer <bibl sameAs="prov_ahw_yl1_55">Physionomie</bibl> schuldig, – Aber mit bestimmtern Principien, aus
                    einem höhern mehr umfaßenden Gesichtspunkt. <placeName key="prov_vkl_ndl_js">Rom</placeName>, die Antiken und <persName key="prov_abl_fz5_35">Raphael</persName> können sie einzig dazu führen.</p>
                <p>Sie sind dazu berufen, das Räthsel zu erforschen, <hi rendition="#u">wie die
                        Alten bildeten</hi>, in deren Schulen die Physionomik und Karakteristik
                    Wißenschaft, und nicht blos, wie in unsern Schulen, ungefähres Haschen ud Tappen
                    war. <subst>
                        <del rendition="#ow">
                            <unclear>Bei</unclear>
                        </del>
                        <add>Unter</add>
                    </subst> den Neuern ist nur ein <persName key="prov_abl_fz5_35">Raphael</persName> und <persName key="prov_bfj_11v_35">Leonardo</persName>,
                    die das Gefühl derselben besaßen; aber leider blieb es Gefühl, weil es kein
                        <persName key="prov_zqn_wx5_35">Lavater</persName> gab, der dieß innere
                    Anschauen auf Grundsäze zurückführte.</p>
                <p>Opfern Sie einmal sechs Monate von Ihren Amtspflichten auf. In wenigen Tagen sind
                    Sie über dem <placeName key="prov_gfr_p1v_35">Gotthard</placeName> bey <persName key="prov_bfj_11v_35">Leonarda da Vinci</persName> in <pb n="3"/>
                    <placeName key="prov_bfn_t1v_35">Mayland</placeName>; in wenigen Tagen von da in
                        <placeName key="prov_hp5_gbv_35">Florenz</placeName>, und dann in <placeName key="prov_vkl_ndl_js">Rom</placeName>. Hier aber blicken Sie zwey volle
                    Monate nicht sowohl um alles, als die Antiken und <persName key="prov_abl_fz5_35">Raphael</persName> zu sehen. Keine Gesellschaft soll
                    Sie stören, sondern Sie leben blos für Kunstwerke und Künstler: - Die Neugierde
                    benimmt Ihnen dann einen Monat für <placeName key="prov_myp_lbv_35">Neapel</placeName>; bey der Rückkehr <placeName key="prov_hp5_gbv_35">Florenz</placeName> noch 10 Tage, <placeName key="prov_hrj_4bv_35">Bologna
                    </placeName>8 Tage, und so <placeName key="prov_ixb_grr_js">Parma</placeName>
                    und <placeName key="prov_bfn_t1v_35">Mayland</placeName> noch ein paar Tage.
                        <placeName key="prov_tgx_1c3_g5">Venedig</placeName> und andere Städte
                    Rechts und Links kann ein Mann wie Sie vermißen. <placeName key="prov_vkl_ndl_js">Rom</placeName> und <placeName key="prov_hp5_gbv_35">Florenz</placeName> sind allein Hauptorte.</p>
                <p>Denken Sie die Ärndte nach nicht einmal vollbrachten sechs Monaten; denken Sie
                    die Fülle der Seele dann, - die höhere Sonne, welche über Ihnen leuchten würde,
                    und welches Licht aus ihrem lautern Quell zu verbreiten wäre. </p>
                <p>Könnten Sie kommen in der Zeit, <seg type="critical">
                        <orig>wo <persName key="prov_hy4_jx2_rs">Herder</persName> noch hier
                            ist</orig>
                        <note xml:id="nnm3_ggb_z5">Herder blieb bis 14. Mai 1789 in Rom.</note>
                    </seg>, der wahrscheinlich bey der <persName key="prov_qn2_zhp_5r">Herzogin</persName> bis künftigen May bleiben wird. Sie giengen im Merz von
                        <placeName key="prov_fqy_my5_35">Zürch</placeName> ab, reisten dem Frühling
                    entgegen, und wären <pb n="4"/> gegen Ausgang des nemlichen Monats in <placeName key="prov_vkl_ndl_js">unserer Hauptstadt</placeName>. –</p>
                <p>Sehen Sie hier meine lautern heißen Wünsche, und gewiß aller derer, die Ihren
                    Werth, und den Nutzen einer solchen Reise für <persName key="prov_zqn_wx5_35">Lavater</persName>s Geist zu beurtheilen im Stande sind.</p>
                <p>Es scheint mir oft, wenn ich es sagen darf, daß Sie durch diese Reise den
                    eigentlichsten Beruf Ihrer Bestimmung hienieden erfüllen würden. Gott fodert
                    Rechenschaft von dem eigensten Talent, das er dem Mensch gegeben hat.
                    –</p>
                <p>Vergeben Sie soviel Zudringlichkeit einem jungen Ihnen unbekannten Forscher des
                    Guten und Schönen, der beyde in dem Wahren suchet, und in Wahrheit ist</p>
                <closer rend="paragraph">
                    <salute>Ihr ergebenster Verehrer</salute>
                    <signed>Aloys Hirt –</signed>
                </closer>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>