<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:telota="http://www.telota.de" telota:doctype="letter hirt" xml:lang="de" xml:id="prov_j2p_4dv_35">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>An Johann Kaspar Lavater. Rom, 1789. </title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>
                    <title>Alois Hirt - Briefausgabe</title>
                </edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</publisher>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc rend="copy">
                    <msIdentifier>
                        <institution>Zentralbibliothek Zürich</institution>
                        <repository/>
                        <collection>Nachlass Lavater</collection>
                        <collection/>
                        <idno>
                            <idno type="shelfmark">FA Lav. Ms. 599.22</idno>
                        </idno>
                    </msIdentifier>
                </msDesc>
                <listWit>
                    <witness>
                        <bibl type="print">Claudia Sedlarz: Morgenröte der Berliner Kunstgeschichte.
                            Aloys Hirt an der Berliner Akademie der Künste und seine Zusammenarbeit
                            mit Karl Philipp Moritz und Friedrich Rambach. In: Aloys Hirt in Berlin.
                            Hrsg. von Astrid Fendt, Claudia Sedlarz und Jürgen Zimmer. Berlin,
                            München 2014, S. 157 (Teilabdruck)</bibl>
                    </witness>
                </listWit>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName key="prov_ztg_3sx_sr">Hirt, Aloys (1759 - 1837) </persName>
                    <placeName key="prov_vkl_ndl_js">Rom</placeName>
                    <date when="1789-01-01" cert="high"/>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName key="prov_zqn_wx5_35">Lavater, Johann Kaspar (1741 - 1801) </persName>
                    <placeName key="prov_fqy_my5_35">Zürich</placeName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                    <ref type="prev" target="hirt_plv_cpr_2z"/>
                </correspContext>
                <note>H: Verbleib unbekannt. - Textgrundlage: Abschrift (Exzerpt) von Schreiberhand.
                    - Zur Datierung: In h ohne genaue Datumsangabe. Der Brief ist nach Hirts
                    Schreiben vom 27. Mai 1789 einzuordnen; es ist von einem Datum "etwa
                    Sommer/Herbst 1789" auszugehen.</note>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text type="letter">
        <body>
            <div type="writingSession" n="1">
                <opener>
                    <dateline rend="align(right)"/>
                    <salute/>
                </opener>
                <p>
                    <hi rendition="#u">Hirt v: <placeName key="prov_vkl_ndl_js">Rom</placeName>
                        89.</hi>
                </p>
                <p>Niemand besizt die Kunst in wenigen Zeilen so viel zu sagen wie Sie. Die
                    eingefaßten Billets v. <placeName key="prov_fqy_my5_35">Zürich</placeName>
                    sollen mir immer angenehme Besuche seyn, u. deren Inhalt immer den langsten
                    Briefen l<ex>ieber</ex> Freünden gleichgehalten werden. Die erste Nachricht, daß
                    etwas von <seg type="comment">
                        <orig>m<ex>einen</ex> Aufsäzen</orig>
                        <note xml:id="nxyf_53n_fz">Zu Hirts Aufsätzen in der Zeitschrift "Italien
                            und Deutschland" vgl. 1789-05-27-a-Lavater.</note>
                    </seg> in <placeName key="prov_ycp_cpr_js">Berlin</placeName> erschienen sey,
                    war die Ihrige, u. erst lezten Posttag <seg type="comment">
                        <orig>schrieb mir <persName key="prov_j22_nb3_g5">
                                <hi rendition="#u">Moritz</hi>
                            </persName> darüber</orig>
                        <note xml:id="ntmj_sdf_2z">Brief erschlossen: [Von Karl Philipp Moritz,
                            Berlin, 1789].</note>
                    </seg>, unerachtet einiger Schwierigkeiten habe ich ihm zugesagt, diese Beytrage
                        vort<ex> [!]</ex> zusezen. Ich wünsche sehr, wenn Sie zuweilen diese
                    unbedeutenden Sachen durchsehen, daß Sie fortfahren mir Ihre Meinung (wäre es
                    möglich mehr im Detail) zu sagen. Tadel soll immer das liebste seyn. Dies sind
                    die ersten Versuche auf m<ex>einer</ex> Laufbahn die weitschichtig u:
                    gefährlich, u: es doppelt für m<ex>eine</ex> Kräfte ist - der gänzliche Mangel
                    des Praktischen in dem sich in so viele Zweige verbreitenden Kunstfache, das
                    Weitläuffige der Erudition alterer u. neuerer Zeiten in so viel Rüksichten u:
                    Verbindungen wird für mich <pb n="2"/> ofters drükend, u. gesezt auch, daß die
                    natürlichen Anlagen zu sehen, zu meßen, u: zu vergleichen einem zu weilen [hier
                    Zeichen für "nicht" einfügen] gebräche, wie oft wird diese Kraft durch den
                    Umfang jener zweien [hier Zeichen für "nicht" einfügen] gehemt, irrgefuhrt,
                    erdrückt? dazu kömt bey mir der Mangel mich leicht u: bestimmt auszudrüken
                    theils wegen zu wenig Üebung, theils wegen dem schwäbischen Dialekt u: der
                    wenigen Gelegenheit, die ich iezt habe, vaterländische Autoren zu lesen. Diese
                    Beyträge sind also Exercitien eines jungen Athleten, die correktion des
                    Publikums, u. besonders seiner Freünden werden den Prüfstein seiner Kräfte
                    abgeben, ob es einmal wird mit Etwas in sich vollendetem auf dem Schauplaz
                    auftretten dürfen. Hiebey habe ich die <hi rendition="#u">besondere</hi> Bitte
                    an Sie, nemlich mir zuweilen die Wahl des Wichtigern, des fürs Publikum [hier
                    Zeichen für "nicht" einfügen] so wohl intreßantern, als nüzlichern zu
                    bedeuten.</p>
                <closer rend="paragraph"/>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>