<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:telota="http://www.telota.de" telota:doctype="letter hirt" xml:lang="de" xml:id="prov_atz_2kf_f5">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>An Johann Wolfgang von Goethe. Rom, den 4. April 1789. Sonnabend</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>
                    <title>Aloys Hirt - Briefausgabe</title>
                </edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</publisher>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc rend="manuscript">
                    <msIdentifier>
                        <institution>GSA Weimar</institution>
                        <repository/>
                        <collection/>
                        <idno>
                            <idno type="shelfmark">28/1041, Bl. 197 f.</idno>
                        </idno>
                    </msIdentifier>
                </msDesc>
                <listWit>
                    <witness>
                        <bibl type="print" n="1">Otto Harnack (Hg.): Zur Nachgeschichte der
                            italienischen Reise. (= Schriften der Goethe-Gesellschaft, 5), S.
                            160-163, Nr. 67.</bibl>
                    </witness>
                    <witness>
                        <bibl type="print" n="2">Goethe-Regestausgabe 1/352.</bibl>
                    </witness>
                </listWit>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName key="prov_ztg_3sx_sr">Hirt, Aloys (1759 - 1837) </persName>
                    <placeName key="prov_vkl_ndl_js">Rom</placeName>
                    <date when="1789-04-04" cert="high"/>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName key="prov_hwd_hmp_5r">Goethe, Johann Wolfgang von (1749 - 1832)
                    </persName>
                </correspAction>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text type="letter">
        <body>
            <div type="writingSession" n="1">
                <opener>
                    <dateline rend="align(right)">Rom den 4<hi rendition="#sup">
                            <hi rendition="#u">ten</hi>
                        </hi> April 1789.</dateline>
                    <salute/>
                </opener>
                <p>Noch bin ich Ihnen meinen Dank schuldig, daß Sie mich so vortrefflichen Menschen
                    wie <persName key="prov_hy4_jx2_rs">Herder</persName> und <persName key="prov_hhb_cyw_g5">Dalberg</persName> sind, <seg type="critical">
                        <orig>empfehlen wollten</orig>
                        <note xml:id="nt11_wjb_z5">Vgl. Goethes Brief an Herder aus Konstanz, 5.
                            Juni 1788 [?]: »Wenn ihr einen Antiquar braucht, wie Ihr denn einen
                            braucht, so nehmt einen Deutschen, der Hirt heißt. Er ist ein Pedante,
                            weiß aber viel und wird jedem Fremden nützlich sein. Er nimmt des Tages
                            mit einer Zechin vorlieb. Wenn Ihr ihm etwas mehr gebt, so wird er
                            dankbar sein. Er ist übrigens ein durchaus redlicher Mensch« (zitiert
                            nach Herder 2003 S. 10–11). Das Postskriptum des Briefes lautet:
                            »Wahrscheinlich wird Euch Hofrat Reiffenstein an einige Orte führen. Ich
                            empfehle Hirten also zum Supplemente«.</note>
                    </seg>. <seg type="critical">
                        <orig> Unser Kurs</orig>
                        <note xml:id="npfx_gbx_z5">Hirt hatte Dalberg, die Frau von Seckendorff und
                            Herder in Rom unterrichtet. Herder schreibt am 22. Oktober 1788 an seine
                            Frau Karoline: "Auch hier ist unser Curs halb in der Mitte geendigt, mit
                            Hirt nämlich. Die Museen, Villen, Gebäude, Ruinen sind so ziemlich
                            durch, so daß mir eigentlich nur die Villa Pamfili und Mattei noch
                            fehlet. […] Den halben Curs hielt uns die gnädige Frau so unendlich auf,
                            daß viele Stunden Vormittags verloren gingen, und Nachmittags ist nie
                            was gethan worden. Theils war Hirt im Anfange so unerträglich
                            weitläufig; die zweite Hälfte vom Curs waren wir Männer meistens allein,
                            da gings schneller. Dalberg war aber müde, die Frau trieb ihn auch vor
                            der Hand zu endigen; ich selbst wünschte es, weil ich überfüllt war, und
                            nach solchen ermüdenden Zerstreuungen nothwendig einer Einkehr bedarf;
                            also ist er vor der Hand abgelohnt, und der Curs wird schwerlich mehr
                            fortgesetzt werden, aus dem auch nichts herauskommt. Jetzt hole ich für
                            mich nach, wiederhole, und sehe mit Hirt weiter […]" (Herder-Briefe, Bd.
                            6, S. 65/66). Am 28. Oktober 1788 meldet er an Dieselbe: "Montag trat
                            ich denn allein mit Hirt meinen Curs an, und besah das Museum im
                            Capitol, das ich noch nicht gesehen hatte. […] dafür hat mich Hirt mit
                            einer langen Vorlesung im Bett beglückt, der mich überhaupt sehr quälet.
                            Er ist indeß wieder so dienstfertig, und ich brauche ihn so sehr, daß
                            ich ihn tragen muß, ob er mich gleich hart ennuyret. Er ist ein
                            hölzerner Mensch, und war mir im Grunde von Anfang an zuwider; er weiß
                            indessen viel und ist ein armer Teufel; man muß ihn dulden. Er thut mir
                            alles zu Gefallen, obgleich immer nicht viel herauskommt, indem man mit
                            ihm nicht von der Stelle kommt." (Ebd., S. 68).</note>
                    </seg> würde vollkommen gut von statten gegangen seyn, wenn nicht öftere
                    Unpäßlichkeiten der <persName key="prov_r3y_1vh_55">Dame</persName> in der
                    Gesellschaft denselben unterbrochen hätte. Ich muß indeßen auch dieser <persName key="prov_r3y_1vh_55">Dame</persName> alle Gerechtigkeit wiederfahren laßen,
                    obwohl ihr Geschmak mehr für das Moderne als das Antike zu seyn scheinet. Ihre
                    Frage war öfters nach Ihnen, und sie schien nichts so sehnlich zu wünschen, als
                    daß <del rendition="#s" next="Sie">noch</del> Sie noch möchten hier
                    geblieben seyn. <persName key="prov_hhb_cyw_g5">Dalberg</persName> ist eine gute
                    Seele; wie sehr verdiente er in einer beßern und robustern Hülle zu steken! — In
                        <persName key="prov_hy4_jx2_rs">Herders</persName> Umgange lerne ich noch
                    täglich, und sein offenes Gemüth gegen mich hat all mein Zutrauen gewonnen; ich
                    könnte meine größten Sünden vor ihm bekennen. <seg type="critical">
                        <orig>Auch corrigirt er mich</orig>
                        <note xml:id="nuly_z1x_z5">Herders ambivalentes Verhältnis zu Hirt spiegelt
                            sich in seinen Briefen wider: einerseits schätzte er dessen
                            Ortskenntnisse und Gelehrsamkeit, andererseits hielt er ihn für einen
                            weitschweifigen, trockenen Pedanten und sah in ihm (im Vergleich mit
                            Zoega) nur einen "leeren Topf und eine klingende Schelle"
                            (Herder-Briefe, Bd. 6, S. 78). Zwischenzeitlich besserte sich Herders
                            Meinung über Hirt, um wenig später wieder in ein Verdikt zu münden. An
                            Goethe schreibt er am 3. Dezember 1788: "[…] der Mensch [=Hirt] beßert
                            sich gewaltig u. er hat mir einige Sachen, z. E. über Drouet u. F.… (nun
                            wie heißt der alte Mahler, deßen Bild in der Minerva an der Einen Thür
                            stehet?) geschrieben, die recht brav sind. Es wird ein nützlicher Mensch
                            in der historischen Kunststatistik aus ihm werden. Ich treibe u. hobele
                            ihn gewaltig, u. er hat viel von mir zu leiden, welches er alles aber
                            recht gut aufnimmt. Er hat mir viele Gefälligkeiten erwiesen, u. Du
                            stehest bei ihm hoch droben. Er führt jetzt eine Liefländerin mit ihrer
                            Familie, u. ich sehe ihn also wenig." (Herder-Briefe, Bd. 6, S.
                            92).</note>
                    </seg>, und vielleicht ist seither mein Starrsinn etwas leidentlicher
                    geworden.</p>
                <p>Auch danke ich Ihnen für Ihre gütige Fürsprache bey der <persName key="prov_qn2_zhp_5r">Herzogin</persName>, der <persName key="prov_oxg_rvh_55">Fräulein</persName> und dem <persName key="prov_o3j_dwh_55">Kammerherrn</persName>. Ich darf öfters meine
                    Aufwartung machen. Die Herzogin hatte <pb n="2"/> schon die Güte mich
                    andern Fremden hier zu empfehlen, und Herr von <persName key="prov_o3j_dwh_55">Einsiedeln</persName> hat mich engagirt nach Ostern den Kurs
                    allein mit ihm zu machen. Ich möchte mich gefällig bezeigen, ohne zudringlich zu
                    seyn, und ohne Eifersucht anderswo zu erwarten. Auch machte mir H. v. <persName key="prov_o3j_dwh_55">Einsiedeln</persName> schon das
                    zweyte mal den <seg type="critical">
                        <orig>Vorschlag späterhin mit nach <placeName key="prov_myp_lbv_35">Neapel</placeName> zu gehen</orig>
                        <note xml:id="noyj_dkb_z5">Hirt folgte der Reisegesellschaft, die sich seit
                            Mai 1789 zum zweiten Mal in Neapel aufhielt,  gemeinsam mit dem Maler
                            Friedrich Bury im September 1789 nach. Louise von Göchhausen vermerkt am
                            24.9.1789 in ihrem Tagebuch: "Abends Hird, Bury, Burmann und Robert mit
                            Knieb, erstere waren von Rom angekommen" (Brandsch, S. 104; s. auch
                            Zimmer 1999 S. 136).</note>
                    </seg>; ich werde mich <del rendition="#s" next="nach">späterhin</del>
                    nach Umständen dieser Güte bedienen.</p>
                <p>Andere Fremde, die ich kennen lernte, und mich höchst intereßirten, ist eine
                    rußische od<ex>er</ex> vielmehr <seg type="critical">
                        <orig>liefländische Dame von <persName key="prov_zdd_qwh_55">Kroote</persName>, mit ihrer Familie</orig>
                        <note xml:id="nwgq_lkb_z5">Herder hatte Hirt an die Familie von Grote
                            empfohlen, die dieser Ende 1788 bis Anfang 1789 führt, vgl. Herder 2003
                            S. 227. In einem Brief Herders an Caroline Herder vom 22. November 1788
                            heißt es: »Hirt fängt künftige Woche mit einer Livländischen Familie,
                            den Kurs an. Es ist mir lieb, u[nd] ich habe ihn aufs beste empfohlen«.
                            (Ebenda S. 254; Herder auch an Goethe (3. Dezember 1788).</note>
                    </seg>, das heißt <persName key="prov_pwk_yyh_55">einer Tochter</persName> von
                        1<unclear>2</unclear>, und <persName key="prov_ugk_dzh_55">einer
                        andern</persName> von 11 Jahren, <persName key="prov_ehs_d3b_z5">ihrem
                        Sohn</persName> und <persName key="prov_p25_h3b_z5">deßen
                        Hofmeister</persName>. Ich brachte zwey Monat mit denselben zu. Leute, die
                    mehr vorbereitet, und für das hohe Schöne empfänglicher sind, giebt es wohl
                    nicht leicht. Mutter und Tochter sind Wunder von Liebenswürdigkeit, und
                    Verstand; man weiß nicht, ob man die Erzieherin, od<ex>er</ex> die Erzogene mehr
                    verehren soll. Die Entfernung kostet mich manchen Seufzer. — Jezt begleite ich
                    einen jungen <placeName key="prov_nmb_wnb_z5">Preußen</placeName>
                    <seg type="critical">
                        <orig>
                            <persName key="prov_ll4_nnb_z5">H von Schak</persName>
                        </orig>
                        <note xml:id="nq3b_y4b_z5">Baron von Schack wird im Tagebuch von Louise v.
                            Göchhausen erstmals am 19. Dezember 1788 erwähnt; er war mehrmals, auch
                            gemeinsam mit Hirt, bei der Herzogin Anna Amalia in Rom zu Gast und
                            verbrachte mit ihrer Reisegesellschaft einige Zeit in Neapel. Ende April
                            1789 reiste er von Neapel nach Rom ab.</note>
                    </seg>, einen Herrn von <persName key="prov_j4r_2qb_z5">Graßer</persName> aus
                        <placeName key="prov_hrq_zzg_y5">Wien</placeName>, <seg type="critical">
                        <orig>
                            <persName key="prov_wd2_xqb_z5">Borell</persName>
                        </orig>
                        <note xml:id="ndyy_brb_z5">Der junge Boreel hielt sich zusammen mit seinen
                            Eltern in Rom auf. Er war mehrmals zu Gast bei der Reisegesellschaft von
                            Anna Amalia.</note>
                    </seg> einen jungen <placeName key="prov_hll_2st_y5">Holländer</placeName> mit
                    seinem <pb n="3"/> Hofmeister <persName key="prov_xxm_2sb_z5">Gervinus</persName>, der ein vortrefflicher Mann ist, und mir sagt, <seg type="critical">
                        <orig>daß er Sie noch von der Universität <placeName key="prov_lxk_b4b_z5">Leipzig</placeName> her kenne</orig>
                        <note xml:id="ndxk_gtb_z5">Goethe hatte im Herbst 1765 an der Universität
                            Leipzig ein Jurastudium begonnen. Infolge einer schweren Erkrankung
                            musste er im Sommer 1768 nach Frankfurt zurückkehren. - 1768 kam Karl
                            August von Hardenberg mit seinem Hofmeister Gervinus zum Studium nach
                            Leipzig, wo diese Goethe kennenlernten.</note>
                    </seg>. Und so gehen die Sachen immer beßer. Ich werde auch nie verkennen, daß
                    ich alles dieß ursprünglich <add place="superlinear">Ihnen</add> zu verdanken
                    habe. Kleine Kabalen, die mir noch immer gespielt werden, suche ich unbemerkt zu
                    übergehen. Ich lerne immer mehr, wie eine kluge Biegsamkeit ohne Erniederung
                    immer beßer hilft, als der uns nur zu gewöhnliche Starre Biedersinn.</p>
                <p>Ich erwarte mit viel Ungedult die <unclear>End</unclear>antwort von <persName key="prov_j22_nb3_g5">Moritz</persName> auf meine <del rendition="#s" next="ihm">s</del> ihm schon im vorigen Jahre überschickten Manuskripte. Ich
                    fürchte für die Zerstörung <seg type="critical">
                        <orig>unseres <bibl sameAs="prov_xwk_spz_v5">Planes</bibl>
                        </orig>
                        <note xml:id="nhnj_b5b_z5">Die Herausgabe der Zeitschrift "Italien und
                            Deutschland" in Berlin.</note>
                    </seg>, da er <seg type="critical">
                        <orig>als Prof.</orig>
                        <note xml:id="ncfc_k5b_z5">Karl Philipp Moritz hatte auf Fürsprache von
                            Herzog Karl August von Sachsen-Weimar und Eisenach 1789 eine Professur
                            der Theorie der schönen Künste an der Königlich-Preußischen Akademie der
                            Künste und mechanischen Wissenschaften in Berlin erhalten.</note>
                    </seg> nur <seg type="critical">
                        <orig>Mitarbeiter des Journals der Accademie</orig>
                        <note xml:id="ni1k_qvb_z5">In der "Monats-Schrift der Akademie der Künste
                            und mechanischen Wissenschaften zu Berlin", hrsg. von Karl Philipp
                            Moritz und J. A. Riem (Bd. 1-3, Berlin 1788-1789) erschienen folgende
                            Beiträge von Moritz: In wie fern Kunstwerke beschrieben werden können?
                            (2. Bd., 1788, S. 159-168 und S. 204-210; 2. Jg., 1789, S. 3-5). - K. P.
                            Moritz: Ueber die Würde des Studiums der Alterthumer. (2. Jg., 1789, S.
                            13-17). - Sind die architektonischen Zierrathen in den verschiedenen
                            Säulenordnungen willkührlich oder wesentlich? (2. Jg., 1789, S. 29-34).
                            - Ueber die Allegorie (2. Jg., 1789, S. 49-54). - Vom Isoliren, in
                            Rücksicht auf die schönen Künste überhaupt (2. Jg., 1789, S. 66-69). -
                            Minerva (Jg. 2, 1789, S. 70-73). - Grundlinien zu einer vollständigen
                            Theorie der schönen Künste (Jg. 2, 1789, S. 74-77). -
                            <?oxy_comment_start author="motschmann" timestamp="20170310T095137+0100" comment="Disselkamp fragen"?>Möglicherweise
                            auch<?oxy_comment_end?>: [Anonym]: Nachricht, einige der vorzüglichsten,
                            neuerlich in Rom verfertigten, Gemählde betreffend. Aus Briefen von Rom
                            (2. Bd., 1788, S. 92-94 ). - [Anonym]: Ausstellung der Pensionnairs der
                            französischen Akademie zu Rom" (2. Bd., 1788, S. 237-240).</note>
                    </seg> ist. Ich hätte <del rendition="#s" next="indessen">I</del> indessen
                    Ihnen meine <seg type="critical">
                        <orig>Abhandlung über die Basiliken</orig>
                        <note xml:id="nu54_kgc_z5">Aloys Hirt: Historisch-Architektonische
                            Beobachtungen über die christlichen Kirchen. An H. v. G. in W. (mit
                            Illustr.). In: Italien und Deutschland, 1. Bd., 1. St., 1789, S.
                            89-96.</note>
                    </seg> sehr gerne dedicirt, erstlich weil dieselbe <persName key="prov_hy4_jx2_rs">Herder</persName> nebst vielen andern gut findet,
                    zweytens um Ihnen meine Ergebenheit zu bezeigen, und drittens um unter Ihrem
                    Schuz mit weniger Furcht zuerst vor dem Publikum aufzutretten. Ich bitte sehr,
                    wenn Sie in der Folge etwas von meinen Sachen lesen, mir doch mit aller Ihrer
                    Aufrichtigkeit da und dort ein Wort zu sagen. Ihr Tadel soll mich mehr
                    aufmuntern, <pb n="4"/> als das Lob vieler.</p>
                <p>Für die <bibl sameAs="prov_csp_vs1_z5">A<ex>llgemeine</ex>
                            L<ex>iteratur</ex> Zeitung</bibl> giebt es sehr wenig materie. <seg type="critical">
                        <orig>Meine lezte Übersendung</orig>
                        <note xml:id="nqzn_qgc_z5">[Anonym] Kunstsachen [Anzeige Hirts von
                            Reiffensteins Arbeit:] Ueber die Wachsmalerey der Alten. In: ALZ 1788,
                            Bd. 3 (= Julius - September), Sp. 111 (= Nr. 167a vom 12.7.1788).</note>
                    </seg> war im Jenner. Ich ersuchte damals den H <persName key="prov_cgv_j23_35">Prof. Schüz</persName> das Honorarium an Sie zu übergeben,
                    weil Sie ohne dem immer Kommißionen hieher haben. Seither habe ich von demselben
                    keine Antwort.</p>
                <p>Noch eines. Ich habe meine <seg type="critical">
                        <orig>Bemerkungen über den <rs type="artwork" key="prov_u2q_dhc_z5">
                                <persName key="prov_o4p_1hc_z5">La<ex>o</ex>koon</persName>
                            </rs>
                        </orig>
                        <note xml:id="nddv_fhc_z5">Der Druck erfolgte erst Jahre später (Laokoon.
                            In: Die Horen, eine Monatsschrift hrsg. von Schiller. (Jg. 3) 1797 (=
                            Bd. 12), Stück 10, Tübingen 1797, S. 1-26.- Nachtrag über Laokoon. In:
                            Ebd., (Jg. 3) 1797 (= Bd. 12), Stück 12, Tübingen 1797, S. 19-28), doch
                            hat sich Hirt schon seit etwa 1788 mit diesem Thema beschäftigt..</note>
                    </seg> geschrieben, wovon wenn ich mich recht besinne, ich Ihnen schon in Ihrem
                    Hierseyn sagte. Allein sie wollen nicht gefallen, und <seg type="critical">
                        <orig>besonders <persName key="prov_hy4_jx2_rs">Herdern</persName>
                            nicht</orig>
                        <note xml:id="nngg_nzw_z5">Über Hirts Aufsatz schrieb Herder am 3. März 1789
                            aus Rom an seine Frau Karoline: "[…] Hirt zeigt sich von Tage zu Tage
                            mehr als Phantasten. Er hat neulich eine Abhandlung über den Laokoon
                            vorgelesen, darin er mit solcher stolzen Keckheit auf Winckelmann und
                            Lessing losgeht, und überhaupt die ganze Kunst so grobsinnig behandelt,
                            daß er mein Innres ganz von sich entfernt hat. Er ist ein Kohlstrunk und
                            wird ein Kohlstrunk bleiben." (Herder-Briefe, Bd. 6, S. 122).</note>
                    </seg>. Ich finde mich darmit in keiner kleinen Verlegenheit. Die ersten
                    Question betrift den Moment der Vorstellung; meine meinung ist der <persName key="prov_ujj_shc_z5">Lesingschen</persName> entgegen, daß ich nicht einen
                        <hi rendition="#u">gemilderten</hi>, sondern den <hi rendition="#u">höchsten</hi> Ausdrucke wahrnehme. Zweytens: daß nicht die stille Ruhe, der
                    gemilderte Ausdruck, und <del rendition="#s" next="überhaupt">diese</del>
                    überhaupt diese Art von Schönheit, das erste Grundgesez der bildenden Künste
                    sey, sondern Bedeutung, Karakteristik, Wahrheit. – Meine Sache ist allerdings
                    sehr <foreign xml:lang="fr">choquant</foreign> besonders wider <persName key="prov_ujj_shc_z5">Lesing</persName>, <seg type="critical">
                        <orig>
                            <persName key="prov_tlq_wlw_z5">Winkelmann</persName>
                        </orig>
                        <note xml:id="naqp_j4w_z5">Winckelmann sah die höchste Aufgabe der Kunst
                            darin, die Schönheit darzustellen. Diese fand er in der antiken
                            griechischen Kunst verwirklicht, die er als "edle Einfalt und stille
                            Größe" charakterisierte. Entsprechend hatte Winckelmann auch die
                            Laokoon-Gruppe aus den Vatikanischen Museen interpretiert: er sah in der
                            Tatsache, dass Laokoon in seinem Todeskampf nicht schreit, die
                            Bestätigung seiner These, dass die Griechen grundsätzlich alles
                            Schmerzhafte und Hässliche aus ihrer Kunst fernhielten (Wikipedia).
                            "Laokoon war den Künstlern im alten Rom ebendas, was er uns ist: des
                            Polyklets Regel; eine vollkommene Regel der Kunst […] Das allgemeine
                            vorzügliche Kennzeichen der griechischen Meisterstücke ist endlich eine
                            edle Einfalt und eine stille Größe, sowohl in der Stellung als im
                            Ausdruck. So wie die Tiefe des Meeres allezeit ruhig bleibt, die
                            Oberfläche mag noch so wüten, ebenso zeigt der Ausdruck in den Figuren
                            der Griechen bei allen Leidenschaften eine große und gesetzte Seele.
                            Diese Seele schildert sich in dem Gesichte des Laokoon, und nicht in dem
                            Gesichte allein, bei dem heftigsten Leiden. Der Schmerz, welcher sich in
                            allen Muskeln und Sehnen des Körpers entdeckt und den man ganz allein,
                            ohne das Gesicht und andere Teile zu betrachten, an dem schmerzlich
                            eingezogenen Unterleibe beinahe selbst zu empfinden glaubt, dieser
                            Schmerz, sage ich, äußert sich dennoch mit keiner Wut in dem Gesichte
                            und in der ganzen Stellung. Er erhebt kein schreckliches Geschrei, wie
                            Virgil von seinem Laokoon singt. Die Öffnung des Mundes gestattet es
                            nicht; es ist vielmehr ein ängstliches und beklemmtes Seufzen, wie es
                            Sadolet beschreibt. Der Schmerz des Körpers und die Größe der seele sind
                            durch den ganzen Bau der Figur mit gleicher Stärke ausgeteilt und
                            gleichsam abgewogen. Laokoon leidet, aber er leidet wie des Sophokles
                            Philoktet: sein Elend geht uns bis an die Seele, aber wir wünschten, wie
                            dieser große Mann das Elend ertragen zu können." (Gedanken über die
                            Nachahmung der Griechischen Werke in der Malerei und Bildhauerkunst
                            (Dresden 1755, S. ? Anfang des Aufsatzes). - Lessing versuchte
                            allerdings in seiner Schrift "Laokoon oder Über die Grenzen der Mahlerey
                            und Poesie. Mit beiläufigen Erläuterungen verschiedener Punkte der alten
                            Kunstgeschichte" (Berlin 1766)" zu zeigen, dass der neutrale
                            Gesichtsausdruck nicht auf diesen Grundsatz, sondern auf den Unterschied
                            von bildenden Künsten und Literatur zurückzuführen sei.</note>
                    </seg>, und die <seg type="critical">
                        <orig>kritischen Walder</orig>
                        <note xml:id="ntrq_3mw_z5">[Johann Gottfried Herder]: Kritische Wälder. Oder
                            einige Betrachtungen die Wissenschaft und Kunst des Schönen betreffend,
                            nach Maasgabe neuerer Schriften. (3 Bde., Riga 1769), Das "Erste
                            Wäldchen" ist "Herrn Lessings Laokoon gewidmet" und revidiert kritisch
                            Lessings Aussagen zur griechischen Poesie. </note>
                    </seg> von <persName key="prov_hy4_jx2_rs">Herder</persName> selbst. Aber da ich
                    nichts anders <subst>
                        <del rendition="#ow">gethan habe</del>
                    </subst> that, als die häufigen Monumente nebeneinander stellen, und den
                    Gesichtspunkt anzeigen, unter welchem alle Werke der Alten zusammenlaufen; so
                    weiß ich nicht, was ich machen soll. – Ich empfehle mich Ihrem theuern Andenken
                    und bin Ihr dankbarer D<ex>iener</ex>
                </p>
                <closer rend="paragraph">
                    <salute/>
                    <signed>Hirt.</signed>
                </closer>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>