<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:telota="http://www.telota.de" telota:doctype="letter hirt" xml:lang="de" xml:id="prov_j44_bfj_s5">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>An Johann Kaspar Lavater. Rom, den 27. Mai 1789. Mittwoch</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>
                    <title>Alois Hirt - Briefausgabe</title>
                </edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</publisher>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc rend="manuscript">
                    <msIdentifier>
                        <institution>Zentralbibliothek Zürich</institution>
                        <repository>Nachlass Lavater</repository>
                        <collection/>
                        <idno>
                            <idno type="shelfmark">FA Lav. Ms. 513.225</idno>
                        </idno>
                    </msIdentifier>
                </msDesc>
                <listWit>
                    <witness>
                        <bibl type="print">Claudia Sedlarz: Morgenröte der Berliner Kunstgeschichte.
                            Aloys Hirt an der Berliner Akademie der Künste und seine Zusammenarbeit
                            mit Karl Philipp Moritz und Friedrich Rambach. In: Aloys Hirt in Berlin.
                            Hrsg. von Astrid Fendt, Claudia Sedlarz und Jürgen Zimmer. Berlin,
                            München 2014, S. 157 (Teilabdruck)</bibl>
                    </witness>
                </listWit>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName key="prov_ztg_3sx_sr">Hirt, Aloys (1759 - 1837) </persName>
                    <placeName key="prov_vkl_ndl_js">Rom</placeName>
                    <date when="1789-05-27" cert="high"/>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName key="prov_zqn_wx5_35">Lavater, Johann Kaspar (1741 - 1801) </persName>
                    <placeName key="prov_fqy_my5_35">Zürich</placeName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                    <ref type="prev" target="prov_sl4_g43_s5"/>
                </correspContext>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text type="letter">
        <body>
            <div type="writingSession" n="1">
                <opener>
                    <dateline rend="align(right)">Rom den 27<hi rendition="#sup">
                            <hi rendition="#u">ten</hi>
                        </hi> May 1789.</dateline>
                    <salute/>
                </opener>
                <p>Ich muß durch mein langes Stillschweigen, mein lieber Herr Pfarrer, bereits den
                    Verdacht bey Ihnen erwecken, daß ich Sie weniger verehre, als ich wirklich thue.
                    Nein! ich schäze nicht <add place="superlinear">weniger</add> Ihr Herz, als Ihre
                    Geisteskräfte.</p>
                <p>Daß Sie mich ganz der Hofnung berauben, Sie iemals in <placeName key="prov_vkl_ndl_js">Rom</placeName> zu sehen, ich gesteh' es, thut mir
                    weh. Was ich Ihnen hierüber schrieb, waren keine Complimente; es war und ist ein
                    Wunsch, der aus meinen eigenen Forschungen entstand.</p>
                <p>
                    <seg type="critical">
                        <orig>Seit fünf Jahren ist <placeName key="prov_vkl_ndl_js">Rom</placeName>
                            mein Aufenthalt, und wird es auch ferner bleiben</orig>
                        <note xml:id="nhxf_wfy_z5">Hirt kam Ende des Jahres 1782 nach Rom und
                            verließ die Stadt am 27. Mai 1796 im Gefolge der Fürstin Louise von
                            Anhalt-Dessau.</note>
                    </seg>. Ich habe mich in das Studium der Kunst, und der Alterthumskunde
                    eingelaßen, und ich werde auch fortfahren es zu cultiviren. Da ich als ein
                    wahrer Laye nach <placeName key="prov_vkl_ndl_js">Rom</placeName> kam, und wenig
                    Anlage habe, so wollte ich mich nie in das Praktische der Kunst einlaßen. <seg type="comment">
                        <orig>Physiognomik</orig>
                        <note xml:id="nnqj_bcm_2z">Bereits aus dem Altertum sind Quellen zur
                            Physiognomik erhalten (Aristoteles, Cicero, Plinius, Seneca, Galenus u.
                            a.). Zu einem großen Erfolg, die eine regelrechte Mode auslösten, wurden
                            Lavaters vierbändige "Physiognomische Fragmente zur Beförderung der
                            Menschenkenntnis und Menschenliebe" (Leipzig, Winterthur 1775-1778), zu
                            denen zahlreiche Künstler wie Daniel Chodowiecki, Johann Rudolh
                            Schellenberg und Johann Heinrich Lips Vorlagen lieferten.</note>
                    </seg> ist in so weit ein Hauptstudium für mich, als sie den wesentlichsten
                    Theil der Kunst ausmachet. Ich habe eine schwere, langsame Perception. mein
                    Gefühl ist noch über weniges deutlich. Aber ich verzweifle nicht. - <seg type="comment">
                        <orig>Ich habe auch angefangen, über eines und das andere zu
                            schreiben</orig>
                        <note xml:id="noyh_kdm_2z">Die Beiträge erschienen in der von Karl Philipp
                            Moritz und Hirt herausgegebenen Zeitschrift "Italien und Deutschland".
                            Im ersten Jahrgang 1789, Stück 1 und 2, erschienen folgende Beiträge von
                            Hirt: [Anonym]: I. Leben eines jungen Mahlers Germain-Jean Drouais. In:
                            Italien und Deutschland in Rücksicht auf Sitten, Gebräuche, Litteratur
                            und Kunst. Eine Zeitschrift. Hrsg. von K. P. Moritz und A. Hirt. [Bd. 1]
                            Stück 1, Berlin 1789, S. 3-32 mit 1 gestoch. Falttaf., unbez. -
                            [Anonym]: II Historisch-architektonische Beobachtungen über die
                            christlichen Kirchen. An H. v. G. in W. In: Ebd. [Bd. 1] Stück 1, Berlin
                            1789, S. 33-74 mit 1 gestochenen Falttafel, unbez. - [Anonym]: IV. Über
                            einige Freskogemälde in einer Kapelle des Vatikanischen Palastes, nebst
                            einer vorläufigen Betrachtung über Giorgio Vasari. In: Ebd., [Bd. 1]
                            Stück 1, Berlin 1789, S. 89-96; Fortsetzung in: Ebd., [Bd. 1] Stück 2,
                            Berlin 1789, S. 3-13 mit 1 radierten Falttaf. - [Anonym]: II.
                            Bildhauerey. Über zwey Statuen von den Herrn Danekker und Scheffauer.
                            In: Ebd., [Bd. 1] Stück 2, Berlin 1789, S. 14-29, mit 1 radierten
                            Falttaf. - [Anonym]: VI. Beschreibung eines von Hrn. Alexander Trippel
                            verfertigten Denkmals des Grafen Tzernichew. Rom, im Februar 1789. In:
                            Ebd., [Bd. 1] Stück 2, Berlin 1789, S. 55-68. - [Anonym]: VII. Die
                            Ausstellung auf der französischen Akademie in Rom vom Jahre 1789. In:
                            Ebd., [Bd. 1] Stück 2, Berlin 1789, S. 69-73. - [Anonym]: IX. Ueber zwei
                            Gemälde von den Herrn Pitz und Schmid. An Herrn B. zu F. Rom, den 30.
                            April 1788. In: Eb d., [Bd. 1] Stück 2, Berlin 1789, S. 81-90. - Im 3.
                            Stück 1790 folgten die Beiträge: [Anonym] I. Uebersicht der Geschichte
                            der Denkmäler bey älteren und neueren Völkerschaften. In: Ebd., [Bd. 1]
                            Stück 3, Berlin 1790, S. 3-26. - II. Über den wirklichen Zustand der
                            Pomtinischen Sümpfe, an Fräulein von G. (Rom, 8. Jenner 1790). In: Ebd.,
                            [Bd. 1] Stück 3, Berlin 1790, S. 27-46. - III. Über Pompeja. Neapel, im
                            Oktober 1789. In: Ebd., [Bd. 1] Stück 3, Berlin 1790, S. 47-69. - V.
                            Über Paestum. Neapel, im October 1789. In: Ebd., [Bd. 1] Stück 3, Berlin
                            1790, S. 80-100. </note>
                    </seg>, wann und wo es das Tageslicht sehen wird, weiß ich noch nicht. <seg type="comment">
                        <orig>
                            <persName key="prov_mrl_wby_g5">Lips</persName> hat mir hiezu einige
                            Platten gestochen</orig>
                        <note xml:id="ndrh_jdm_2z">Lips lieferte ein Platte zu Hirts Aufsatz "Über
                            einige Freskogemälde in einer Kapelle des Vatikanischen Palastes" (siehe
                            die vorige Anmerkung). Die Falttafel ist bezeichnet: "Predigt [des Hl.
                            Stephanus] in der Kapelle des Fra Giovanni Angelico von Fiesole", Pl.
                            147 x 197 mm, bez.: "Joh: Ang: Fiesolanus pinx: - H: Lips del: et
                            sculp:". Weiterhin für Hirts Beitrag "Bildhauerey. Über zwey Statuen von
                            den Herrn Dannekker und Scheffauer" (siehe die vorige Anmerkung); eine
                            radierte Falttafel, Pl. 176 x 220 mmm, unbez. [Stecher: Johann Heinrich
                            Lips].</note>
                    </seg>, und wird es auch künfthin thun; wenn anders kein Querstrich unsere
                    Projekte vernichtet. <seg type="comment">
                        <orig>Ich verliere ihn mehr als in einer Rücksicht sehr ungern.</orig>
                        <note xml:id="nevq_ldm_2z">Lips lebte von 1782-1784 und 1786-1789 in Rom.
                            Danach ging er (bis 1794) als Lehrer an die Weimarer
                            Zeichenschule.</note>
                    </seg>
                    <pb n="2"/>
                </p>
                <p>
                    <seg type="comment">
                        <orig>Da ich mir ein Geschäft daraus mache, fremde Reisende bey Besehung der
                            Merkwürdigkeiten <placeName key="prov_vkl_ndl_js">Roms</placeName> zu
                            leiten, oder ich den sogenannten Antiquar mache</orig>
                        <note xml:id="nfbz_c2m_2z">Hirt lebte in Rom von seinen Einnahmen als
                            Cicerone. Er zeigte zahlreichen Reisenden u.a. aus Deutschland, England,
                            Russland und Polen die Kunstschätze Roms und unterrichtete sie in
                            kunsthistorisch-archäologischen Kursen, darunter Goethe, Herder, Anna
                            Amalia von Sachsen-Weimar und Eisenach, Louise von Anhalt-Dessau, die
                            Gräfin Lichtenau, Prinz August von England. Einige begleitete er auch
                            nach Neapel und in die dortigen Gegenden. Vgl. dazu auch ...</note>
                    </seg>, hatte ich diesen Winter Gelegenheit verschiedene Fremde von Ihrer
                    Bekanntschaft kennen zu lernen. Sie denken, ob die Rede oft von Ihnen war. Den
                    H. <persName key="prov_xxm_2sb_z5">Gervinus</persName> mit dem <persName key="prov_wd2_xqb_z5">jungen Boreel</persName>, und Baron v. <persName key="prov_ll4_nnb_z5">Schack</persName> nebst andern Herrn begleitete ich
                    zusammen. Mit dem Grafen <persName key="prov_ubw_l4g_w5">Bielinski
                        Vater</persName> und <persName key="prov_pdb_5hy_z5">Sohn</persName> bin ich
                    wirklich noch beschäftiget. Das meiste Vergnügen machte mir aber die <persName key="prov_kzw_mly_z5">Frau von Kroock </persName> mit Ihren <persName key="prov_abh_fmy_z5">drey Kindern</persName>, und einem jungen Gelehrten
                        <seg type="critical">
                        <orig>
                            <persName key="prov_lpn_3my_z5">Schoell</persName>
                        </orig>
                        <note xml:id="nrvf_cny_z5">Friedrich Schöll reiste mit der Generalin von
                            Kroock und deren drei Kindern 1788-1789 durch Italien und Südfrankreich.
                            Nach kurzen Aufenthalten in Paris begleitete er die Familie nach St.
                            Petersburg. - Frau von Kroock ließ sich später in Dresden nieder und war
                            dort Mittelpunkt eines geselligen Kreises. - 1787 hatte sie anonym
                            "Briefe einer reisenden Dame aus der Schweiz" herausgegeben. </note>
                    </seg>. Ich brachte zwey Monate mit Ihnen zu. Mit mehr Liebe, mit mehr
                    Vorbereitung und richtigerm Gefühl kann man nicht nach <placeName key="prov_vkl_ndl_js">Rom</placeName> kommen. Die Frau ist wirklich ein
                    Wunder als Weib und Mutter. Sie sagte mir viel von Ihnen, und trug mir ernstlich
                    auf, sie in Ihr Andenken zurückzurufen. Ihre älteste Tochter ist noch eine
                    seltnere Erscheinung, ein so weises Mädchen in jeder Rücksicht. Sie zeichnet
                    Portraits mit einer Ähnlichkeit, Schärfe, und Bestimmtheit, daß Sie jeden
                    Künstler beschämt. Mehr Anlage kann die Natur nicht gebe. Der <persName key="prov_ec2_sry_z5">junge Narischkin</persName>, der mit ungleichen
                    Kräften mit dem Fräulein in die Wette zeichnete, fand sich mit <persName key="prov_ec2_sry_z5">seinem Begleiter</persName> in der nemlichen Zeit
                    hier.</p>
                <p>
                    <persName key="prov_hy4_jx2_rs">Herdern</persName> werden Sie wahrscheinlich in
                        <placeName key="prov_fqy_my5_35">Zürch</placeName> sehen, <seg type="comment">
                        <orig>obwohl er bey seiner Abreise noch keinen sichern Plan seines Weges
                            hatte</orig>
                        <note xml:id="ngtf_ptr_2z">Herder kam auf seiner Rückreise von Rom nach
                            Weimar nicht über Zürich. Am 22. April 1789 schreibt er an seine Frau
                            Karoline: "Wohin Du unterwegs Deine Br. adressierst, weiß ich selbst
                            nicht, am besten ists wohl à poste restante: Florenz, Bologna, Parma,
                            Mailand, sind die gewissen Örter, über die ich reise. Ob ich nach
                            Venedig komme oder über die Schweiz gehe, zur Rechten oder zur Linken,
                            weiß ich selbst nicht" (Herder-Briefe, Bd. 6, Nr. 75, S. 143, Z. 7-10).
                            Am 21. Mai 1789 schreibt er an Dieselbe aus Florenz: "Über meine
                            Reiseroute bin ich bis auf diese Stunde nicht Eins. Nach der Schweiz
                            gehe ich nicht, das ist gewiß, und Mailand lasse ich also auch liegen"
                            (ebd., Nr. 81, S. 151, Z. 47-48). Und am 31. [30.!] Mai 1789 heisst es
                            an Dieselbe aus Bologna: "Ich gehe nach Venedig [...], gehe nach Pavia
                            und sodann [...] nach Modena, Parma, Mailand, [...]. Von Mailand über
                            Brescia nach Trident. Sodann In[n]spruck, München, Nürnberg. Nach der
                            Schweiz gehe ich nicht; ich bin zu voll von Eindrücken und kann jetzt
                            nichts mehr sehen" (ebd., Nr. 85, S. 157, Z. 59-64).</note>
                    </seg>. Er ließ mir einen hohen Begriff <subst>
                        <del rendition="#ow">seines <pb n="3"/> Geistes </del>
                        <add>von seinem Geiste</add>
                    </subst>, den persönlicher Umgang mehr als Schriften giebt, und seine
                    Freundschaft zurück.</p>
                <p>Die <persName key="prov_qn2_zhp_5r">Herzogin von Weimar</persName> nahm Ihr
                    Andenken sehr wohl auf. Sie lobte mich, daß ich Ihnen hiehier zu kommen schrieb,
                    und ward traurig über die abschlägige Antwort. Sie ist seit acht Tagen wieder in
                        <placeName key="prov_myp_lbv_35">Neapel</placeName>, oder vielmehr
                        <placeName key="prov_tgf_hsy_z5">Portici</placeName>, <seg type="critical">
                        <orig>wo sie ein Landhaus hat</orig>
                        <note xml:id="ng3y_msy_z5">Anna Amalia weilte seit 21. Mai 1789 wieder in
                            Neapel und wohnte in einer Villa in Portici mit schöner Aussicht und
                            einem Garten mit Grotte. Zusätzlich mietete man noch eine Unterkunft in
                            der Stadt Neapel am Pizzafalcone-Hügel.</note>
                    </seg>; <seg type="critical">
                        <orig>ich werde auf ihr Geheiß bis nach S. Peter auch dahin folgen</orig>
                        <note xml:id="nr5k_sty_z5">Hirt reiste erst am 21. September von Rom ab und
                            traf am 24. September in Neapel ein. In ihrem Tagebuch vermerkt Luise
                            von Göchhausen: "Den 24 [September 1789] [...] Auch kamen Abends Hird,
                            Bury, Burmann [= der Maler und Kunsthändler Peter Birmann] und Robert
                            mit Knieb, erstere waren von Rom angekommen" (Juliane Brandsch,
                            Tagebuch, S. 104). Hirt war von Einsiedel mehrfach nach Neapel
                            eingeladen worden, vgl. 1789-04-04-a-Goethe. - Der Gedenktag für St.
                            Peter und Paul wurde am 29. Juni gefeiert.</note>
                    </seg>, um den Sommer im dortigen <seg type="critical">
                        <orig>Museum</orig>
                        <note xml:id="nynj_zty_z5">"Der Palazzo Reale in Neapel diente zwar
                            gelegentlich als Sommerresidenz Ferdinands IV., grundsätzlich war er
                            über lange Jahre hinweg ein Geheimmuseum, in dem man die Grabungsfunde
                            von Herculaneum barg. Im Hof des Schlosses war das Lapidarium
                            eingerichtet, wohin man z.B. die korinthischen Kapitelle der Villa di
                            Giulia Felice aus Pompeji oder die Marmorstatuen der Balbi aus
                            Herculaneum brachte. Büsten, Statuen, Mosaike, Malereien,
                            Gebrauchsgegenstände usw. waren im ehemaligen Palazzo Caramanico
                            versammelt. Sie befinden sich heute zum großen Teil im Museo
                            Archeologico Nazionale in Neapel (nach: Juliane Brandsch,
                            Göchhausen-Reisetagebuch, Anm. S. 325). </note>
                    </seg> zuzubringen.</p>
                <closer rend="paragraph">
                    <salute>Ich zähle, mein lieber Herr Pfarrer, auf Ihre Freundschaft, wenn Sie
                        mich nicht unwürdig finden sollen. Befehlen Sie<lb/>Ihrem ergebensten
                        Diener<lb/>
                    </salute>
                    <signed>A. Hirt.</signed>
                </closer>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>