<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:telota="http://www.telota.de" telota:doctype="letter hirt" xml:lang="de" xml:id="prov_cht_djp_s5">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>An Johann Gottfried Herder. Rom, Januar 1790</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>
                    <title>Alois Hirt - Briefausgabe</title>
                </edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</publisher>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc rend="manuscript">
                    <msIdentifier>
                        <institution>Klassik Stiftung Weimar, Goethe- und
                            Schiller-Archiv</institution>
                        <repository/>
                        <collection/>
                        <idno>
                            <idno type="shelfmark">44/66</idno>
                        </idno>
                    </msIdentifier>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName key="prov_ztg_3sx_sr">Hirt, Aloys (1759 - 1837) </persName>
                    <placeName key="prov_vkl_ndl_js">Rom</placeName>
                    <date from="1790-01-01" to="1790-01-31" cert="high"/>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName key="prov_hy4_jx2_rs">Herder, Johann Gottfried (1744 - 1803)
                    </persName>
                    <placeName key="prov_u24_mmg_f5">Weimar</placeName>
                </correspAction>
                <note>Wie die Adresse auf dem Brief vermuten lässt, wurde dieser als
                                Einlage zusammen mit anderen verschickt.</note>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text type="letter">
        <body>
            <div type="writingSession" n="1">
                <opener>
                    <dateline rend="align(right)">Rom im Jenner 1790.</dateline>
                    <salute>An Herrn Herder in Weimar.</salute>
                </opener>
                <p>Seit einigen Wochen geht ein Gerede in der Stadt herum, daß ein <rs type="artwork" key="prov_lc2_rl2_1v">Kopf</rs> des <persName key="prov_kzh_vgk_bs">Apollo</persName> aufgefunden worden, welcher den Kopf
                    des <seg type="critical">
                        <orig>
                            <rs type="artwork" key="prov_blc_1wy_z5">
                                <persName key="prov_kzh_vgk_bs">Apollo</persName> von Belvedere</rs>
                        </orig>
                        <note xml:id="nly1_kwy_z5">Für Winckelmann war der Apoll von Belvedere "das
                            höchste Ideal der Kunst unter allen Werken des Altertums". - Goethe
                            schrieb an Herder im Sommer 1771: "Mein ganzes Ich ist erschüttert, das
                            können Sie dencken, Mann, und es fibriert noch viel zu sehr, als daß
                            meine Feder stet zeichnen könnte. Apollo von Belvedere, warum zeigst du
                            dich in deiner Nacktheit, daß wir uns der unsrigen schämen müssen?"
                            (Goethe, WA, IV, Bd. 1, Nr. 78, S. 264).</note>
                    </seg> weit übertreffen soll. Niemand aber will wißen, wo er hergekommen, und
                    wer der Besitzer davon sey. Leute, die ihn sehen, machen zur Zeit noch ein
                    Geheimniß hievon. Nach vieler Mühe gelang es mir endlich heute von Zwey unsrerer
                    beßten Künstler dahin geführt zu werden.</p>
                <p>Bey dem ersten Anblick schien mir der Kopf nicht fremd zu seyn, und nachdem ich
                    ihn näher untersucht, und bewundert hatte, besann ich mich deutlich, einen
                    ähnlichen gesehen zu haben. Ich äußerte mich hierüber, und als man sich zu
                    verwundern schien, gab ich auch den Ort an, wo ein ähnlicher stehe. Der Besitzer
                    brach hier sein geheimnißvolles Stillschweigen, und gestand, daß dieß der
                    nemliche wäre, und erzählte auch die Weise; wie er zum Besitz desselben
                    gekommen. Dieß sezte mich in ein neues Staunen, denn der Kopf an seiner vorigen
                    Stelle, wo ich ihn öfters sah, schien mir zwar ein guter Apollokopf zu seyn,
                    aber das Außerordentliche, was ich iezt darin wahrnahm, war mir vorher nie
                    aufgefallen, so wie es <pb n="2"/> bißher auch noch niemand anderer
                    bemerkte, obwohl der Kopf bereits seit 200 Jahren an einem der öfentlichsten
                    Orte in <placeName key="prov_vkl_ndl_js">Rom</placeName> aufgestellt war. Das
                    Räthsel ist dieß:</p>
                <p>Der Kopf stand in einem Durchgange des Hofes vom <placeName key="prov_m2c_zwy_z5">Palast</placeName>
                    <persName key="prov_wtp_zvd_1v">Giustiniani</persName>, in einem Nischchen, und
                    an einer finstern Stelle sehr hoch; war ganz beräuchert, und mit Staub bedeckt.
                    Die wahre Ansicht gieng dergestalt für jeden verloren, der nicht wie der
                    Gegenwärtige Besitzer Gelegenheit hatte, ihn in der nähe zu betrachten.</p>
                <p>Die zahlreiche Antikensammlung dieses Hauses ist bekannt. Sie ward in der ersten
                    Hälfte des vorigen Jahrhunderts ziemlich unordentlich <seg type="critical">
                        <orig>unter der Aufsicht <persName key="prov_bnw_vxy_z5">Sandrat's</persName> aufgestellt, und gestochen</orig>
                        <note xml:id="ns32_3yy_z5">Joachim von Sandrart hielt sich seit 1629 in Rom
                            auf und war für Vincenzo Giustiani, einen der größten privaten
                            Kunstsammler seiner Zeit tätig. In Giustianinis Auftrag organisierte er
                            die Zusammenarbeit der beteiligten Stecher an der "Galleria Giustiniana"
                            (Rom, 1631), einem umfangreichen Konvolut von Kupferstichen nach Antiken
                            der Sammlung, und lieferte selbst zeichnerische Vorlagen.</note>
                    </seg>. Unter den nachherigen Besitzern ist vieles <subst>
                        <del rendition="#ow">von</del>
                        <add>davon</add>
                    </subst> verschwunden. <persName key="prov_wtp_zvd_1v">Der jezige <subst>
                            <del rendition="#s">Besitzer</del>
                            <add>Fürst</add>
                        </subst>
                    </persName>, durch das Beyspiel anderer reichen Kunstbesitzer angetrieben, ließ
                    nun eine neue Einrichtung mit den Sachen, die noch vorhanden sind, treffen. Ein
                    hießiger Bildhauer, Namens <persName key="prov_gs4_xzy_z5">Pacetti</persName>,
                    ward hiezu gebraucht, der zugleich verschiedenes zu ergänzen hatte. Statt der
                    Bezahlung bath der Künstler sich den mit Rauch und Schmuz bedeckten <seg type="critical">
                        <orig>Apollokopf</orig>
                        <note xml:id="nmww_2wd_1v">Über das Auffinden des antiken Kunstwerkes
                            berichtet Zoega in ähnlicher Weise am 28. April 1790 an den Erbprinzen
                            Frederik von Dänemark: "Ein antiker Apollokopf von besonderer Schönheit,
                            welcher diesen Winter im Pallast Giustiniani entdeckt worden ist, wo er
                            verborgen stand zwischen den vielen andern Antiquitäten, die dort in
                            einem Magazin aufbewahrt sind, bis der Bildhauer Pacetti, der den
                            Auftrag erhalten hatte diese zu arrangiren und zu restauriren, dessen
                            Werth entdeckte und den Prinzen überredete, ihm denselben für eine
                            geringe Geldsumme zu überlassen. Er hielt den Kopf lange geheim und
                            bemühte sich ihn unter der Hand ausserhalb Rom zu verkaufen. Da er sich
                            aber nicht genug in Acht nahm, so ward es bekannt, und er mußte das
                            Stück zurückgeben, so daß es nun in der Gallerie Giustiniani als eins
                            der vorzüglichsten gezeigt wird. Es ist unläugbar einer der schönsten
                            antiken Köpfe in Rom, und nach meinen Gedanken viel schöner als der des
                            Vaticanischen Apolls, welches auch das Urtheil Trippels und andrer
                            Künstler ist. Er ist aus Parischem Marmor, in einem großen und edeln
                            Styl, nicht viel Fleiß in Kleinigkeiten gezeigt; der Künstler ist einzig
                            mit den großen Partieen und mit der Wirkung des Ganzen beschäftigt
                            gewesen. Doch geben Andre den Vorzug dem Vaticanischen Apoll, in dessen
                            Kopf sich mehr Detail findet, und dessen Haare auf eine elegantere Art
                            ausgeführt sind. Der Gedanke und der Ausdruck ist ganz verschieden; im
                            Vaticanischen Apoll herrscht, wie bekannt, eine Art Zorn oder
                            Mißvergnügen: dieser zweyte ist voller Milde und zeigt zugleich etwas
                            das sich dem Bacchischen Enthusiasmus nähert." (Zoega-Briefe, Bd. 2, Nr.
                            463, S. 459-462; hier S. xxx). Friedrich Gottlieb Welcker zitiert diesen
                            Brief in seinem Verzeichnis der Bonner Sammlung von Gipsabgüssen und
                            führt zum "Apollo Giustiniani" weiter aus: "jetzt unter den Antiques du
                            Cabinet du Comte Portualès von Panofka edirt pl. 14, das wichtigste
                            unter den Bildern dieses Gottes, und, wie man nach einer gewissen
                            Schärfe und Härte in manchen Details schließt, nach einem Original in
                            Bronze, worauf auch bey dem Apoll von Belvedere manches hindeutet. […]
                            Müller hielt dieß Werk für nicht älter als die Schule des Lysippus und
                            widerspricht sehr dem Urtheil, welches eine Mischung der Aeginetischen
                            Strenge mit der Weise und Freyheit des Phidias darin erkennen wollte.
                            Götting. Anz. 1837 S. 1871. Zu vergleichen sind besonders der Kopf aus
                            Athen, über lebensgröße, im Hause Grimani in Venedig, Visc. Oeuvres div.
                            II p. 417 pl. 15, und der kleinere im Mus. Chiaram. II, 6." Welcker
                            vermerkt in einer Fußnote weiter: "Am Auffallendsten sind Ernst und
                            selbst einige Schärfe, welcher sich in dem vortrefflichen Kupferstich
                            eine gewisse jugendlich poetische Schmerzlichkeit beyzumischen scheint
                            (Vgl. N. 148). Müller a.a.O. nennt den Charakter 'hoch gesteigert
                            idealisch', den Ausdruck 'geistreich, schwungvoll, aber beynahe etwas
                            manierirt."' Wagner im Kunstbl. 1830 S. 238 schließt aus der 'finstern,
                            strengen Miene', deren Ausdruck durch das über der Stirn in einen Knoten
                            geschlagene, sein Gesicht überschattende Haar noch verstärkt werde, daß
                            dieser Apollo zu einer Gruppe mit dem Marsyas und seinem Henker gehörte
                            und auf den gnadeflehenden Olympos herabschaute s. Nr. 15). Er bemerkt
                            zugleich, daß derselbe Kopf sich nochmals im Palast des Fürsten
                            Poniatowsky zu Rom finde, von gleich guter antiker Arbeit; nur sey in
                            der Bearbeitung der Haare eine kleine Verschiedenheit zu bemerken." (Das
                            akademische Kunstmuseum zu Bonn. Von dem Vorsteher desselben Prof. F. G.
                            Welcker. Zweyte, stark vermehrte Ausgabe. Bonn 1841, S. 72-73). - Der
                            Kopf wird von Hirt erwähnt in seinem"Bilderbuch für Mythologie,
                            Archäologie und Kunst. Erstes Heft: Die Tempelgötter. Berlin 1805, S.
                            32, Abb. Tab. IV.1.</note>
                    </seg> aus, den auch bey dieser Veränderung das Schicksaal treffen sollte, seine
                    finstere, und erhöhte Stelle in dem Hofgange beyzubehalten.</p>
                <p>Der Kopf gereinigt, und in sein gehöriges Licht gestellt, erscheint nun vor den
                    Augen der Kenner als <pb n="3"/> eines der ersten Kunstwerke; und dieser
                    Fall ist ein neuer Beweis, mit wie viel sichern Augen man heutzutage das Schöne
                    der alten Kunstwerke beurtheilt, als im vorigen Jahrhunderte, wo die Bildhauer
                    das Studium der Antiken ganz aus den Augen verloren.</p>
                <p>
                    <persName key="ed_ebv_zqn_fz">Der neue Besitzer</persName> ist nun mit dem
                        <persName key="prov_trh_dwz_x5">Pabst</persName> in Unterhandlung getretten,
                    und vermuthlich wird der <rs type="artwork" key="prov_lc2_rl2_1v">Kopf</rs> bald in der vortrefflichen Sammlung des <seg type="critical">
                        <orig>Museo Pio-Clementino</orig>
                        <note xml:id="nekv_54p_s5">Päpstliche Sammlungen klassischer Skulpturen im
                            Vatikan; gegründet 1771 von Klemens XIV. Ganganelli (1769-1774) und Pius
                            VI. Braschi (1775-1799). Ende des 18. Jahrhunderts wurden sie in ein
                            öffentliches Museum umgewandelt und dienten dem Schutz und der
                            Erforschung der antiken Kunstwerke. - Der Apollo-Kopf kehrte in die
                            Galerie Giustiniani zurück und wurde entsprechend als "Apollo
                            Giustiniani" bezeichnet (heute im British Museum London).</note>
                    </seg> erscheinen. </p>
                <p>Was die Vortrefflichkeit des Kopfes betrifft, bin ich nicht ganz von der Meinung
                    derjenigen Kenner, welche ihn nicht nur dem Kopf des <rs type="artwork" key="prov_blc_1wy_z5">Apollo von Belvedere</rs> gleich setzen, sondern ihn
                        <hi rendition="#u">weit</hi> vorziehen. Sie sind in Wahrheit beyde so
                    schön, daß man sie nicht vorzugsweise vergleichen sollte, um so mehr da ihre
                    Bildung in Rücksicht des Ausdruckes ganz voneinander verschieden ist. Ich habe
                    beyde Köpfe (ein scharfer Abguß von dem von Belvedere stand darneben) lange und
                    genau zusammen angesehen, und untersuchet. In beyden erscheinet der schöne
                    erhabene Jüngling, der große Sohn <persName key="prov_rk2_d12_1v">Jupiters</persName>, dem die Künstler unter allen deßen
                    Söhnen immer am meisten Ähnliches mit dem Vater gaben. In beyden sind die
                    Hauptformen die nemlichen; der Unterschied liegt in dem Ausdruck, und in dem
                    Stil. In dem neuaufgefundenen herschet eine besondere Milde, Ruhe, Güte; sein
                    Haupt ist sanft auf die rechte Seite geneigt, wie der Kopf eines liebeträumenden
                    Bacchus. Die Haare, welche in schlichten Parthien zu beyden Seiten <pb n="4"/> hohe Gesicht, nichts sezet die Muskeln in Bewegung.</p>
                <p>Welch ein Unterschied, wenn man den <rs type="artwork" key="prov_blc_1wy_z5">Apollo von Belvedere</rs> dagegen betrachtet. Alles ist Bewegung, alles
                    Ausdruck. Hoher Stolz, Gefühl der gesättigten Rache, Unwillen zeiget sich in
                    jedem theile, in jedem Gesichtszuge.</p>
                <p>Nicht wie in jenem liegen die Haare in schlichten Parthien an Stirn und Schläffen
                    herab. Beyde sind frey, und die Haare von Schläffen selbst in den stolzen Busch
                    hinaufgezogen. Die hintern Haare heben sich vom Kopfe ab in fliegenden
                    Locken.</p>
                <p>Die Linie welche Augenknochen und Oberstirne trennet, ist markirter; die Muskeln
                    über den Augenbraunen sind angeschwellt, und tretten vor.</p>
                <p>Das Auge lieget gerade, und ist weniger scharf geschnitten, das untere Augenlied
                    füllet sich durch den geschärften Blick des Augapfels.</p>
                <p>In der Nase zeiget sich der Ausdruck eben so bestimmt: Der Unmuth öfnet die
                    Naselöcher, und machet die Nüße derselben schwellen. Der Mund ist dem Hauch
                    geöffnet, die Oberlippe besonder<subst>
                        <del rendition="#ow">t</del>
                        <add>s</add>
                    </subst> bestimmt und fest; die Muskeln zu beyden Seiten des Mundes <del rendition="#s" next="sind">sind</del> angeschwollen.</p>
                <p>Durch die starke Wendung des Kopfes nach der linken Seite werden die beyden
                    Strekermuscheln zu <add place="superlinear">den</add> Seiten der Gurgel
                    gespannter, und die Gurgel selbst tritt stark hervor. <pb n="5"/>
                </p>
                <p>Harmonisch ist jeder Gesichtszug mit der kühnern Bewegung des ganzen
                    Marmorbildes. Nichts hat Ruhe; alles athmet Geist, jedes Glied ist durch den
                    Ausdruck eines empörten <del rendition="#s" next="Gottes">Gottes</del>
                    Stolzes, eines zum Unwillen gereizten Gottes beseelt. Aber wie edel, wie eines
                    höhern Wesens würdig, wie fern von aller entstellenden Grimaße!</p>
                <p>Es ist ein unaussprechlicher Reiz diese beyden Köpfe so nebeneinander zu
                    betrachten. Ihre Hauptformen wie ähnlich! ihre Züge wie verschieden! -</p>
                <p>Wie auffallend wird in jedem Zuge die Bewegung und der Ausdruck des Unwillens in
                    dem einen durch den Kontrast der Sanftheit und Ruhe in dem andern! - Nur in dem
                    verschiedenen Putz, und Bearbeitung der Haare welcher Sinn, welche hohe <del rendition="#s" next="Idee">Idee</del> Überlegung jener alten
                    Künstler!</p>
                <p>Wären diese zwey Köpfe von einem <persName key="prov_rkt_j12_1v">Zeuxis</persName> oder <persName key="prov_l1c_fl2_1v">Apelles</persName> gemalt, so würde der Unterschied des
                    Ausdruckes noch sichtbarer seyn: Sanfte Übergänge, schmelzende Töne würden, um
                    dem einen Ruhe zu geben, grelle Lichter und Schatten dämpfen, im zweyten
                    hingegen würde die Farbe entbranter <pb n="6"/> und durchsichtiger, die
                    Lichter spitzer, die Schatten schneidender, und die Wiederscheine schimmernder
                    seyn. -</p>
                <p>Welcher Inbegriff von feinen Empfindungen und schweren Kenntnißen ist die Kunst,
                    wenn man die Werke jener Alten betrachtet!</p>
                <closer rend="paragraph">
                    <signed>Hirt.</signed>
                </closer>
            </div>
            <postscript>
                <p>
                    <hi rendition="#u">Nota</hi>. Der <persName key="ed_ebv_zqn_fz">Fürst
                        Giustiniani</persName>, welcher durch einen Zufall erfuhr, welch ein
                    wichtiges Kunstwerk er in dem <rs type="artwork" key="prov_lc2_rl2_1v">Kopf
                        dieses Apollo</rs> an den Bildhauer <persName key="prov_gs4_xzy_z5">Pacetti</persName> abgetretten hatte, suchte seither denselben wieder an
                    sich zu bringen, welcher auch bereits unter den beßten Sachen der reichen
                    Antikensammlung dieses Hauses aufgestellt worden ist.</p>
            </postscript>
        </body>
    </text>
</TEI>