<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:telota="http://www.telota.de" telota:doctype="letter hirt" xml:lang="de" xml:id="prov_nhx_tyf_w5">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>An Anna Amalia von Sachsen-Weimar und Eisenach. Rom, den 14. August 1790.
                    Sonnabend</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>
                    <title>Alois Hirt - Briefausgabe</title>
                </edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</publisher>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc rend="manuscript">
                    <msIdentifier>
                        <institution>Landesarchiv Thüringen - Hauptstaatsarchiv Weimar</institution>
                        <repository/>
                        <collection/>
                        <idno>
                            <idno type="shelfmark">Großherzogliches Hausarchiv A XVIII Nr. 50, Bl.
                                3-5</idno>
                        </idno>
                    </msIdentifier>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName key="prov_ztg_3sx_sr">Hirt, Aloys(1759 - 1837)</persName>
                    <placeName key="prov_vkl_ndl_js">Rom</placeName>
                    <date when="1790-08-01" cert="high"/>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName key="prov_qn2_zhp_5r">Sachsen-Weimar-Eisenach, Anna-Amalia von (1739 -
                        1807)</persName>
                    <placeName key="prov_u24_mmg_f5">Weimar</placeName>
                </correspAction>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text type="letter">
        <telota:envelope>
            <telota:envPart side="front">
                <address>
                    <addrLine>An Ihre Durchlaucht</addrLine>
                    <addrLine>die</addrLine>
                    <addrLine>Herzogin Amalie</addrLine>
                    <addrLine>zu</addrLine>
                    <addrLine>Sachsen-Weimar.</addrLine>
                    <addrLine>Mit Siegel</addrLine>
                </address>
            </telota:envPart>
        </telota:envelope>
        <body>
            <div type="writingSession" n="1">
                <opener>
                    <dateline rend="align(right)">Rom den 14t<hi rendition="#sup">
                            <hi rendition="#u">en</hi>
                        </hi> August 1790</dateline>
                    <salute>Herzogliche Durchlaucht<lb/>Gnädigste Fürstin!<lb/>
                    </salute>
                </opener>
                <p>Ew. Durchlaucht erlauben, Ihnen meine Freude über Ihre glückliche <seg type="comment">
                        <orig>Rückkunft</orig>
                        <note xml:id="nqwn_hh4_fz">Anna Amalia
                            war nach fast 2-jährigem Aufenthalt in Italien am 18. Juni 1790 nach
                            Weimar zurückgekehrt.</note>
                    </seg> ins <placeName key="prov_xym_pdx_w5">Vaterland</placeName> zu bezeigen, mit dem herzlichen Wunsche, daß Sie in
                    der Rück<subst>
                        <del rendition="#s">erinnrung</del>
                        <add>erinnerung</add>
                    </subst> an das schöne <placeName key="prov_vxr_xxr_js">Italien</placeName> noch
                    lange den frohen genuß von Ihrem angenehmen Aufenthalte in diesem Lande haben
                    mögen. Lange wird Ihr Name in der <placeName key="prov_vkl_ndl_js">Stadt der 7.
                        Hügel</placeName>, eben so wie an den <placeName key="prov_myp_lbv_35">Gestaden der <persName key="prov_lrc_flt_y5">Partenope </persName>
                    </placeName>blühen, und ein jeder, der sich Ihrer hohen Person zu nähern das
                    Glück hatte, ein süßes Andenken von Ihrer huldvollen Herablaßung, Ihrem
                    cultivirten Geiste, und Ihrem sichern Gefühl für alles was schön ist,
                    beybehalten. <seg type="critical">
                        <orig>Das <placeName key="prov_gt1_jlt_y5">Belvedere</placeName> welches Ew.
                            Durchlaucht iezt bewohnen</orig>
                        <note xml:id="nnvx_bxf_1v">Das im Süden von Weimar gelegene Schloss
                            Belvedere mit großem Park wurde von Herzog Ernst August von
                            Sachsen-Weimar und Eisenach zwischen 1724 und 1748 als barocke
                            Sommerresidenz errichtet. Anna Amalia hielt sich regelmäßig in den
                            Sommermonaten dort (wie auch im Schloss Tiefurt) auf.</note>
                    </seg>, mag Ihnen freylich keinen Himmel, und keine Aussicht wie der <seg type="critical">
                        <orig>
                            <placeName key="prov_wn1_plt_y5">Pizzofalcone</placeName>
                        </orig>
                        <note xml:id="nxjh_3bg_w5">Hügel in Neapel, direkt am Meer, in der Nähe des
                            Königspalastes. In dem vornehmen Wohngebiet hatte die Reisegesellschaft
                            von Anna Amalia bei ihrem zweiten Aufenthalt in Neapel neben einer Villa
                            in Portici noch eine Unterkunft westlich des Palazzo Reale am
                            Pizzofalcone-Hügel Monte Echia gemietet.</note>
                    </seg> anbieten: hingegen haben Sie schöne Waldung, grüne Wiesen, und eine
                    Anzahl gewählter Freunde <pb n="2"/> um sich, welche Ihnen die Ruhe nach einer
                    zweyjährigen Lärmvollen <seg type="critical">
                        <orig>Reise</orig>
                        <note xml:id="nrsb_tlt_y5">Die Reise von Anna Amalia nach Italien dauerte
                            vom 15. August 1788 bis zum 18.Juni 1790. Am 4. Oktober 1788 war sie mit
                            ihrer Gesellschaft in Rom eingetroffen. Zum Jahreswechsel 1788/89 reiste
                            sie erstmals für sieben Wochen nach Neapel (Abreise aus Rom am 1. Januar
                            1789; Ankunft in Neapel: in der Nacht vom 4. zum 5. Januar 1789; Abfahrt
                            von Neapel: 18. Februar 1789; Rückkehr nach Rom: 20. Februar 1789). Ein
                            zweites Mal hielt sich die Herzogin vom 21. Mai 1789 bis 12. April 1790
                            in Neapel auf.</note>
                    </seg> sehr erwünscht machen müßen.</p>
                <p>In der Kunst ist seither nicht viel merkwürdiges erschienen, außer einem
                        <placeName key="prov_dhs_vfg_w5">Gemälde</placeName> von dem Thiermahler
                        <persName key="prov_arp_z2g_w5">
                        <hi rendition="#u">Wenzelaus Peter</hi>
                    </persName>, <seg type="critical">
                        <orig>das <hi rendition="#u">Paradies</hi> vorstellend</orig>
                        <note xml:id="nf2r_t5t_y5">Wenzel Peter: Adam und Eva im Irdischen Paradies,
                            Öl auf Leinwand, 336 x 247 cm, Vatikanische Museen, Inv. 41266. - Auf
                            dem großformatigen Bild sind mehr als 200 Tiere aus aller Welt um die
                            Figuren von Adam und Eva versammelt. Papst Gregor XVI. kaufte 1831 20
                            Werke des Malers für die Ausstattung der Sala del Concistoro in dem für
                            Empfänge bestimmten Päpstlichen Wohnbereich. - Graf Friedrich Leopold zu
                            Stolberg beschreibt einen Besuch im Atelier des Malers: "Wenzeslaus
                            Peter, ein Böhme, hat durch entschiedenes Talent sein Schicksal selber
                            gemacht. Noch im sieben und zwanzigsten Jahre war er ein Büchsenschmied.
                            Ein vornehmer Mann lernte ihn kennen und ließ ihn im Zeichnen
                            unterrichten. Er begann die Bildhauerkunst zu lernen. Der Pinsel verhieß
                            ihm schnelleres Glück, reizte auch mehr seinen Geschmack. Als die
                            Loggien Rafael's im Vatican für die Kaiserin von Rußland copirt wurden,
                            half er an den Arabesken arbeiten. Bald wurden diese nur ihm anvertraut.
                            Aber sein Hang zog ihn zur Thiermalerei. Er malte Thiere aller Art und
                            ist nun ohne Zweifel der erste Maler in dieser Gattung. Ich sah bei ihm
                            ein großes Gemälde, das Paradies. Die Landschaft ist schön. Die Thiere
                            hat er fast alle in Handlung zu setzen gewußt. Die Menschen zeigt er im
                            Augenblick, da Eva den Apfel an Adam reicht. / Zwei Zimmer sind voll von
                            abgebildeten Thieren. Die meisten sind in Lebensgröße. Der Löwe geräth
                            diesem Meister wie die Taube, der Fuchs wie das Lamm. Jedes einzelne
                            Thier scheint mir fast ein größeres Meisterstück als das große, zwar
                            schöne, doch vielleicht überladene Gemälde des Paradieses." (Reise in
                            Deutschland, der Schweiz, Italien und Sicilien. Von Friedrich Leopold
                            Graf zu Stolberg. 1. Bd., Mainz 1877, S. 384-385).</note>
                    </seg>. Man kann dieses Stück in seiner Art klassisch nennen, und gewiß haben
                    die berühmtesten <placeName key="prov_hll_2st_y5">niederländischen</placeName>
                    Thiermaler nichts aufzuweisen, welches in Rücksicht der Composition, der
                    Zeichnung und Karaktere der Thiere, und der Ausführung an die Seite gestellt
                    werden könnte. Aber der Künstler verlangt auch den Preis von 1000 Zecchinen
                    davor. <persName key="prov_tlx_cyr_xr">Trippel</persName> hat die zweyte <seg type="critical">
                        <orig>Büste von <persName key="prov_hy4_jx2_rs">Herder</persName>
                        </orig>
                        <note xml:id="ncx1_wst_y5">Zur Herder-Porträtbüste vgl.
                            1790-05-21-a-Herder.</note>
                    </seg>, da ihm die erste durch einen unglücklichen Schlag eines seiner Arbeiter
                    verunglückt ist, wieder weit avancirt.</p>
                <p>Vorigen Mittwoch kam ein Courier aus den Bädern von <placeName key="prov_tc1_l24_y5">Lucca</placeName>, der die Nachricht von dem <seg type="critical">
                        <orig>Tode des <persName key="prov_lxv_vvt_y5">Card<ex>inal</ex>
                                Buoncompagni</persName>
                        </orig>
                        <note xml:id="nb4r_qwt_y5">Der Kurienkardinal war am 9. August 1790 in den
                            Bädern von Lucca gestorben.</note>
                    </seg> überbrachte. Jederman bedauert diesen Mann, als den Aufgeklärtesten, <pb n="3"/> den das heil<ex>ige</ex> Collegium hatte. Seine Krankheit war sehr
                    complizirt, und viele glauben, daß der Disgusto wegen seiner abgelegten Würde
                    als Staatssekretär viel dazu beygetragen.</p>
                <p>Von <seg type="critical">
                        <orig>
                            <persName key="prov_mp4_dxt_y5">Cagliostro</persName>
                        </orig>
                        <note xml:id="nx2g_xxt_y5">Der auf Sizilien geborene Giuseppe Balsamo hatte
                            unter dem Namen Graf Cagliostro als Okkultist und Alchemist ganz Europa
                            bereist und an vielen Höfen Vertrauen erlangt und Geldzuwendungen
                            erhalten, was ihm einen aufwändigen Lebensstil erlaubte. Er gab sich
                            u.a. als Begründer einer ägyptischen Freimaurerei aus. Durch seine
                            Verwicklung in die sogenannte Halsbandaffaire musste er Frankreich
                            verlassen und ließ sich in Rom nieder, wo er im Dezember 1789 von der
                            päpstlichen Polizei verhaftet und wegen Häresie, Zauberei und
                            Freimaurerei angeklagt wurde. Cagliostro war seit Dezember 1789 in der
                            Engelsburg eingesperrt, im April 1790 begann der Prozess gegen ihn. Das
                            am 21. März 1791 verkündete Todesurteil wurde in lebenslange
                            Freiheitsstrafe umgewandelt. Er starb 1795 im Gefängnis von San Leo bei
                            San Marino.- Angelika Kauffmann schreibt am 16. Juni 1790 an Carl
                            Ulysses von Salis-Marschlins: "von Cagliostro kann ich Ihnen gar nichts
                            sagen, die ganze sache ist hier ein geheimnus - schon lange wirt er
                            täglich examiniert, die zeit wirt es zeigen was daraus erfolgt. seine
                            frau ist in einem kloster sehr zu frieden. Ihme aber wirt die zeit lange
                            werden, und es wollen einige daß er seine wohnung so bald nicht änderen
                            wirt, gesteren sagte mier jemand daß er alle die fragen mit
                            stillschwigen beantworte" (Maierhofer: Angelica Kauffmann. Briefe, S.
                            151-152).</note>
                    </seg> höret man wie gewöhnlich nichts. Vor zwey Tagen kam ein <seg type="critical">
                        <orig>Courier an <seg type="critical">
                                <orig>
                                    <persName key="prov_t2j_gzt_y5">Card<ex>inal</ex> de
                                        Bernis</persName>
                                </orig>
                                <note xml:id="npvx_m15_y5">Nach der Französischen Revolution wurde
                                    er seines Gesandtschaftspostens entsetzt und verlor sein hohes
                                    Gehalt, blieb aber in Rom, wo er von seinem Freund, dem
                                    spanischen Diplomaten José Nicolás de Azara, finanziell
                                    unterstützt wurde.</note>
                            </seg>, um die Geschäfte mit <placeName key="prov_jlj_b15_y5">Avignon</placeName> wieder in Ordnung zu bringen</orig>
                        <note xml:id="nwzf_jd5_y5">Avignon und die Grafschaft Venaissin standen
                            unter Verwaltung eines päpstlichen Gesandten. Nach der Französischen
                            Revolution sollten die päpstlichen Gebiete an Frankreich angegliedert
                            und ein neues Département Vaucluse gebildet werden, was in Avignon zu
                            einer papsttreuen Konterrevolution führte. Der Papst ließ daraufhin dem
                            Cardinal Bernis, der zugleich Frankreichs Angelegenheiten am Römischen
                            Hof bisher besorgt hatte, folgende Depesche zustellen: "Die von den
                            Feinden der Religion, der Souvränitätsrechte, und der öffentlichen Ruhe
                            gepredigten, und mit Wuth verbreiteten Grundsätze der Unabhängigkeit,
                            und einer zügellosen Freyheit, haben die Einwohner der Stadt Avignon zu
                            den schrecklichsten Verbrechen, zu der aufscheuwürdigsten Treulosigkeit
                            verleitet. Dieß Volk, das seit mehrern Jahrhunderten unter der
                            glücklichen und gemäßigten Regierung des heil. apostolischen Stuhles
                            lebte, hat sich unbesonnener Weise verbleibenden, und durch die
                            Verwegenheit und List einiger Aufwiegler verführen lassen, welche,
                            mitten im Tumulte und in der Anarchie, endlich eine offenbare Rebellion
                            erreget haben. Vergeblich überhäufte Seine Heiligkeit diese so übel
                            geleiteten Unterthanen, um allem Vorwande zu Klagen und Unruhen zuvor zu
                            kommen mit Beweisen seines Wohlwollens, schickte ihnen auf eigene
                            Unkosten beträchtliche Getreidelieferungen, befahl die Verminderung der
                            Auflagen, erleichterte die Gerechtigkeitspflege, und lud sie väterlich
                            ein, alle Mängel und Mißbräuche, welche sich in die Gesetzgebung
                            eingeschlichen haben könnten, anzuzeigen, um denselben abzuhelfen, und
                            die nöthigen Gegenmittel vorkehren zu können. Weit entfernt, daß alle
                            diese sorgsamen Vorkehrungen Seiner Heiligkeit, alle diese
                            Nachgiebigkeit den Herzen dieser Unterthanen Empfindungen der
                            Dankbarkeit und Mäßigung hätten einflößen, und tiefe Wurzel schlagen
                            lassen sollen, dienten sie nur, sie hartnäckiger und unverschämter zu
                            machen, so daß sie Tag vo Tag fortfuhren, Verbrechen auf Verbrechen,
                            Ausschweifung auf Ausschweifung zu häufen. Nachdem sie das bisherige
                            System der Magistratur und Gerichtsstellen umgestürzt und vernichtet,
                            das Militär verführet und aufgewiegelt, die Rechte der Souveränetät und
                            des Heiligthums gemißbrauchet, den Repräsentanten des heiligen Vaters
                            und seiner Minister beschimpft, die höchste Gewalt antastende Schriften
                            verbreitet, geistliche und weltliche Rechte verletzet und mit Füßen
                            getreten, und Eidschwur und Treue gebrochen hatten; gelangten sie
                            endlich zu dem Ziele ihres Unternehmens, und drückten das Siegel auf
                            alle ihre Schandthaten. Am 12. und 13. des verflossenen Monaths Junius
                            war es, da sie mit Händen, die noch vom Blute ihrer Mitbürger trieften,
                            den Vicelegaten des heil. Stuhls Msgr. Casoni zwangen, die Stadt und das
                            Gebieth von Avignon zu verlassen und es wagten, die Wapen des
                            regierenden Papstes, ihres rechtmäßigen Souveräns, tumultuarisch
                            abzureißen, um dafür jene des allerchristlichsten Königs anzuheften;
                            allein die bekannte Gerechtigkeit dieses Monarchen, seine Regierung, und
                            seine Ehrfurcht für den Apostolischen Stuhl, sind uns sichre Bürgen, daß
                            Se. Majestät, weit entfernt dergleichen ungerechte Schritte zu billigen,
                            vielmehr solche Verbrechen nicht angeahndet lassen werde. / Diese kurze
                            Schilderung des Aufstandes und der Revolution zu Avignon hat der
                            Cardinal Staatssecretär, auf Befehl des heil. Vaters die Ehre Eurer
                            Eminenz mitzutheilen, damit es Ihnen belieben möge, selbige an Ihren Hof
                            gelangen zu lassen: er zweifelt nicht, daß dieser Hof denjenigen
                            Antheil, der der Wichtigkeit der Sache, welche die gemeinschaftliche
                            Sache aller Souveräns ist, und der besondern Freundschaft, welche Se.
                            Majestät für die geheiligte Person des heil. Vaters hägen, angemessen
                            ist, daran nehmen werden. Den 17. Jul. 1790." (Zitiert nach: Carl
                            Christian Viktor: Chronicon Viennense oder neueröffneter
                            Österreichischer Bildersal vom Jahre 1790 […]. Bd. 2, Wien 1791, S.
                            203-205).</note>
                    </seg>. Die römische Licenz zu sprechen ist seit einiger Zeit sehr restringirt,
                    und mehrere Franzosen sind wegen zu freyer Zunge theils exilirt, theils gewarnet
                    worden. Sonst ist in diesen und den angränzenden Staaten alles sehr ruhig.</p>
                <p>Das wichtigste was ich diesen Sommer schrieb, ist eine
                    historisch-architektonische <bibl sameAs="ed_gsd_hcp_fz">Abhandlung über das
                            <placeName key="prov_lyp_n35_y5">Pantheon</placeName>
                    </bibl>. Meine
                    Freunde, worunter auch <persName key="prov_ic3_xk5_y5">Card<ex>inal</ex>
                        Borgia</persName> ist, wollen, daß ich diese Schrift <seg type="critical">
                        <orig>in Rom italienisch herausgebe</orig>
                        <note xml:id="ng5r_jzf_1v">Luigi Hirt: Osservazioni Istorico-Architettoniche
                            sopra il Panteon. Roma MDCCXCI [1791] Nella Stamperia Pagliarini. Con
                            Licenza die Superiori. (VI), 40 S., 1 Bl. "Spiegazione Rami", 3
                            gestochene Taf.</note>
                    </seg>, allein es giebt noch Hinderniße wegen den Unkosten der hiezu
                    erforderlichen Kupferplatten, ohne welche ich sie nicht in die Welt geben
                    kann.</p>
                <closer rend="paragraph">
                    <salute>Ich empfehle mich der fernern Huld Ew. Durchlaucht, und verbleibe in
                        tiefester Verehrung</salute>
                    <lb/>Ihr dankbarester u gehorsamster Diener - <signed>Hirt.</signed>
                </closer>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>