<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:telota="http://www.telota.de" telota:doctype="letter hirt" xml:lang="de" xml:id="prov_w32_jry_v5">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>An Johann Gottfried Herder. Rom, den 21. Mai 1790. Freitag</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>
                    <title>Alois Hirt - Briefausgabe</title>
                </edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</publisher>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc rend="manuscript">
                    <msIdentifier>
                        <institution>Biblioteka Jagiellońska, Krakow; vormals: Preußische
                            Staatsbibliothek zu Berlin</institution>
                        <repository/>
                        <collection/>
                        <idno>
                            <idno type="shelfmark">[keine Signatur vergeben]</idno>
                        </idno>
                    </msIdentifier>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName key="prov_ztg_3sx_sr">Hirt, Aloys(1759 - 1837)</persName>
                    <placeName key="prov_vkl_ndl_js">Rom</placeName>
                    <date when="1790-05-21" cert="high"/>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName key="prov_hy4_jx2_rs">Herder, Johann Gottfried(1744 - 1803)</persName>
                    <placeName key="prov_u24_mmg_f5">Weimar</placeName>
                </correspAction>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text type="letter">
        <telota:envelope>
            <telota:envPart side="front">
                <address>
                    <addrLine>P Italie</addrLine>
                    <addrLine>An</addrLine>
                    <addrLine>Herrn GeneralSuperintendent</addrLine>
                    <addrLine>Herder</addrLine>
                    <addrLine>in</addrLine>
                    <addrLine>
                        <placeName key="prov_u24_mmg_f5">
                            <hi rendition="#u">Weimar</hi>
                        </placeName>
                    </addrLine>
                    <addrLine>P. <hi rendition="#u">
                            <placeName key="prov_m44_bm2_1v">Nürnberg</placeName>.</hi>
                    </addrLine>
                    <addrLine> Mit Postvermerken und Siegel.</addrLine>
                </address>
            </telota:envPart>
        </telota:envelope>
        <body>
            <div type="writingSession" n="1">
                <opener>
                    <dateline rend="align(right)">Rom den 21<hi rendition="#sup">
                            <hi rendition="#u">ten</hi>
                        </hi> May 1790.</dateline>
                    <salute/>
                </opener>
                <p>Wie oft ich mich Ihrer erinnere, darf ich Ihnen wohl nicht sagen. Es ist mein
                    angenehmster Traum, wenn ich mir die theuren Augenblicke in meine Phantasie
                    zurückrufen kann, welche ich mit Ihnen hier so offen und vertraulich durchlebt
                    habe. Nicht selten suche ich Trost und Aufmunterung in dem Gedanken, Herdern
                    persönlich gekannt zu haben, und gewiß nicht ganz von ihm vergeßen zu seyn. Wenn
                    ich Ihnen bißher nicht schrieb, so geschah es blos aus Furcht, Ihnen unter der
                    Menge von Beschäftigungen nicht beschwerlich zu fallen; aber zuweilen müßen Sie
                    es schon dulden, daß ich es thue, daß ich mich <unclear>Rathes</unclear> bey
                    Ihnen erhole, und den Zauber festhalte, der meinen Geist und mein Herz so eng an
                    Ihre Person knüpfet. Vor allem muß ich Sie an das mir so theuere Sprechen
                    erinnern, bey vorkommender Gelegenheit mir den I. und II<hi rendition="#sup">
                        <hi rendition="#u">ten</hi>
                    </hi> Band der <bibl sameAs="prov_h1p_5mz_v5">Ideen</bibl>, und iezt wohl auch
                    den <seg type="critical">
                        <orig>IV<hi rendition="#sup">
                                <hi rendition="#u">ten</hi>
                            </hi> Band</orig>
                        <note xml:id="nijv_pnz_v5">Der 4. Band erschien erst im Herbst 1791. Ein
                            geplanter 5. Band kam nicht zustande.</note>
                    </seg> derselben zu übersenden. Wie sehr ich auch die <bibl sameAs="prov_z45_p4z_v5">zerstreuten Blätter</bibl> dabey wünschte, darf ich
                    Ihnen nicht sagen.</p>
                <p>Ich habe einen <seg type="critical">
                        <orig>kleinen Aufsatz</orig>
                        <note xml:id="nww5_km2_1v">Möglicherweise ist Hirts Aufsatz "Übersicht der
                            Geschichte der Denkmäler bey ältern und neuern Völkerschaften" gemeint,
                            der in der Zeitschrift "Italien und Deutschland", 1. Bd., 3. Stück,
                            1790, S. 3-26, erschien. Allerdings enthält er keine Widmung für Herder.
                            Entweder war eine solche von Herder nicht gewünscht, oder es handelt
                            sich um einen anderen, nicht im Druck erschienenen Aufsatz. </note>
                    </seg> gemacht, den ich Ihnen zuschrieb, und den <persName key="prov_oxg_rvh_55">Fräulein von Goechhausen</persName> Ihnen übergeben wird. Ich glaubte, daß
                    der Gegenstand <pb n="2"/> Sie intereßiren könnte; und in Wahrheit ich fand ein
                    Bedürfniß in mir, eine Gelegenheit zu haben, mich mit Ihnen wieder einmal über
                    einen intereßanten Gegenstand zu unterhalten. Finden Sie den Aufsaz der
                    öfentlichen Bekanntmachung werth, so bitte ich Sie denselben <seg type="critical">
                        <orig>an H. <persName key="prov_j22_nb3_g5">Moritz</persName> zu
                            übersenden</orig>
                        <note xml:id="nmd1_zm2_1v">Für die Zeitschrift "Italien und
                            Deutschland"</note>
                    </seg>.</p>
                <p>Seit meiner Rückreise von <placeName key="prov_myp_lbv_35">Neapel</placeName>
                    machte ich verschiedene andere Aufsäze, obwohl mir diesen Winter bis iezt wenig
                    Muße gelaßen ward. Dieselben betreffen meistens Gegenstände meiner Reise, als
                        <seg type="critical">
                        <orig>
                            <bibl sameAs="prov_bwx_1fz_v5">Pæstum</bibl>
                        </orig>
                        <note xml:id="ntjt_ybz_v5">Aloys Hirt: V. Über Paestum. Neapel, im October
                            1789. In: Italien und Deutschland in Rücksicht auf Sitten, Gebräuche,
                            Litteratur und Kunst. Eine Zeitschrift. Hg. von K[arl] P[hilipp] Moritz
                            und A[loys] Hirt. 1. Bd., 3. Stück, Berlin: Im Verlag der Königlich
                            Preußischen akademischen Kunst- und Buchhandlung, 1790, S.
                            80-100.</note>
                    </seg>, <seg type="critical">
                        <orig>
                            <seg type="critical">
                                <orig>
                                    <bibl sameAs="prov_dyg_5fz_v5">die Pomptinischen Sümpfe</bibl>
                                </orig>
                                <note xml:id="nck3_r1z_v5">Aloys Hirt: II. Über den wirklichen
                                    Zustand der Pomtinischen Sümpfe. An Fräulein von G. [Rom, den 8.
                                    Jenner 1790.] In: Italien und Deutschland in Rücksicht auf
                                    Sitten, Gebräuche, Litteratur und Kunst. Eine Zeitschrift. Hg.
                                    von K[arl] P[hilipp] Moritz und A[loys] Hirt. 1. Bd., 3. Stück,
                                    Berlin: Im Verlag der Königlich Preußischen akademischen Kunst-
                                    und Buchhandlung, 1790, S. 27-46.</note>
                            </seg>, <bibl sameAs="prov_slg_yfz_v5">Pompeja</bibl>
                        </orig>
                        <note xml:id="ns2m_hbz_v5">Aloys Hirt: III. Über Pompeja. Neapel, im Oktober
                            1789. In: Italien und Deutschland in Rücksicht auf Sitten, Gebräuche,
                            Litteratur und Kunst. Eine Zeitschrift. Hg. von K[arl] P[hilipp] Moritz
                            und A[loys] Hirt. 1. Bd., 3. Stück, Berlin: Im Verlag der Königlich
                            Preußischen akademischen Kunst- und Buchhandlung, 1790, S. 47-69.</note>
                    </seg>, eine <seg type="critical">
                        <orig>Sammlung sogenannter hetrurischer Gefäße in <placeName key="prov_b1g_4pz_v5">Nola</placeName>
                        </orig>
                        <note xml:id="nppb_swy_v5">Im Besitz des Marchese Vivenzio (nicht wie Hirt
                            fälschlich angibt: Juvenzio) in Nola befand sich eine der bedeutendsten
                            Sammlungen altgriechischer Vasen, darunter eine der schönsten Vasen, auf
                            der die "Eroberung von Troja" dargestellt ist.</note>
                    </seg> u. f. Ich habe die Manuscripte bereits an <persName key="prov_j22_nb3_g5">Moritz</persName> abgeschickt. Wenn Sie wohl je ein Blatt dieses
                    unglücklichen <bibl sameAs="prov_xwk_spz_v5">Journals</bibl> zu sehen bekommen,
                    wünschte ich wohl sehr, von Ihnen ein ganz aufrichtiges Wort, wie Sie es gewöhnt
                    sind, darüber zu vernehmen. Diesen Sommer soll mit ganzer Kraft an der <seg type="critical">
                        <orig>Geschichte der Architektur der Alten</orig>
                        <note xml:id="nds3_5qz_v5">Das grundlegende Werk von Hirt erschien erst
                            1809: Die Baukunst nach den Grundsätzen der Alten. Von A. Hirt,
                            königlich preussischem Hofrath, ordentlichem Mitgliede der königlichen
                            Akademie der Wissenschaften, und Professor an den Akademieen der
                            bildenden Künste und der Baukunst. Mit 50 erläuternden Kupfertafeln.
                            Berlin: In der Realschulbuchhandlung 1809. XXII, 242 S., 2°.</note>
                    </seg> gearbeitet werden. <persName key="prov_ijp_xvr_xr">Zoega</persName>
                    intereßirt sich dafür, und will mir darin so viel er kann, seinen Beystand
                    leisten. <seg type="critical">
                        <orig>
                            <persName key="prov_tsc_grz_v5">Prof. Meyer</persName>
                        </orig>
                        <note xml:id="nds3_5qz_v6">Johann Heinrich Meyer lebte seit 1784 in Rom,
                            arbeitete als Kopist und Cicerone und gehörte zur "deutschen Kolonie".
                            1786 traf er Goethe in Rom, später in Neapel auch die Herzogin Anna
                            Amalia von Sachsen-Weimar und Eisenach und Herder. Goethe vermittelte
                            ihm 1789 ein zweijähriges Stipendium Herzog Carl Augusts von
                            Sachsen-Weimar und Eisenach und bot ihm eine Stellung als Lehrer an der
                            Freien Zeichenschule in Weimar an, die Meyer 1795 antrat. 1807 wurde er
                            deren Direktor. 1795/96 reiste Meyer zu Studienzwecken erneut nach
                            Italien. </note>
                    </seg> und Ich sind viel bey ihm, und nicht selten sind Sie der Gegenstand
                    unserer Gespräche. <persName key="prov_ijp_xvr_xr">Zoega</persName> ist ein
                    Koloß von Kenntnißen, je näher man an <pb n="3"/> ihn kömt, desto größer wird
                    er. Der poetische <persName key="prov_ijp_xvr_xr">Meyer</persName> verläßt uns
                    am Ende dieses Monats, er will mit drey Mahlern den Sommer in den Alpen
                    zubringen.</p>
                <p>Ich war gestern bey <persName key="prov_tlx_cyr_xr">Trippel</persName>. <seg type="critical">
                        <orig>Ihre <rs type="artwork" key="prov_vtb_fxn_fz">Büste</rs>
                        </orig>
                        <note xml:id="nywl_gvz_v5">Es handelt sich um die 2. Fassung der
                            Marmor-Büste von Herder von 1790, die gegenüber der ersten Fassung von
                            1789/90 Herder stark idealisiert als antiken Philosophen zeigt. Mit der
                            Arbeit an der ersten Fassung, die der Herzog Karl August über seine
                            Mutter Anna Amalia in Rom in Auftrag gegeben hatte und die ein Pendant
                            zur Goethe-Büste darstellen sollte, begann Trippel Ende Februar 1789.
                            Herder war mit seiner Darstellung allerdings unzufrieden und verlangte
                            von Trippel Nachbesserungen (siehe dazu seinen Brief an Trippel in der
                            folgenden Anmerkung). Die neu gearbeitete Büste kam beschädigt in Weimar
                            an und gelangte in Goethes Besitz. Für den Herzog wurde eine Replik
                            angefertigt, 1796 fertiggestellt. Diese Porträtbüste von Herder fand
                            ebenso wie die Büste von Goethe später Aufstellung in der herzoglichen
                            Bibliothek in Weimar (im Besitz der Klassik Stiftung Weimar, Herzogin
                            Anna Amalia Bibliothek). Vgl. auch:
                            http://www.goethezeitportal.de/wissen/projektepool/goethe-italien/rom-kuenstler/rom-trippel.html.
                            - Eine Büste Herders von Trippel befindet sich ebenfalls im Schloss
                            Arolsen; eine Bronzebüste in Mohrungen/Ostpreußen (Sign.: ALEX. TRIPPEL
                            FECIT IN ROMA. 1790).</note>
                    </seg> ist bis auf das Schleiffen fertig. Er hat in dem Marmor die <seg type="critical">
                        <orig>Erinnerungen benüzt, die er in einem Briefe aus <placeName key="prov_bfn_t1v_35">Mayland</placeName> von Ihnen selbst
                            empfieng</orig>
                        <note xml:id="nqpw_rfv_w5">Der Brief von Herder an Alexander Trippel,
                            Mailand, 15. Juni 1789, hat folgenden Wortlaut: "Hochgeschätzter,
                            HochzuEhrender Herr, / Ehe ich Italien verlaße, kann ich nicht umhin,
                            noch einige Zeilen an Euer HochEdel<ex>geboren</ex> zu erlaßen, u. Sie
                            bei meiner Buste um einige kleine Änderungen zu bitten, über die ich vor
                            meiner Abreise gern mit Ihnen gesprochen hätte, wozu aber die Zeit zu
                            kurz war. Ich lege sie Ihnen, als dem Schöpfer u. Künstler der Buste,
                            zur Beurtheilung vor, u. diese allein mag darüber entscheiden, ob meine
                            Bitte statt haben könne, oder nicht. / Zuerst wünschte ich, daß die
                            Schultern nicht so breit ausfielen: der Kopf bekommt dadurch etwas
                            koloßalisches u. Gigantisches, welches in einer großen Höhe zwar Wirkung
                            machte, aber in einer Höhe, wie unsre Busten meistens gesetzt werden,
                            scheint es mir drückend u. schwer zu werden. Ich weiß nicht, ob Göthe
                            seine Buste coloßal bestellt hat; meine ist aber selbst größer geworden,
                            als die seine. Meine Bitte ist vielleicht unnöthig, weil E<ex>uer</ex>
                                H<ex>ochedelgeboren</ex> bei dem Marmor vielleicht eine etwas
                            kleinere Form zu nehmen gesonnen waren; u. in diesem Fall bitte ich um
                            Verzeihung. / Zweitens auf der Stirn wünschte ich etwas mehr Haar. Jetzt
                            ist sie fast kahl in der Buste, welches mich gar zu philosophisch macht;
                            das Haar, das über das Ohr in einer Locke fällt, wünscht' ich dagegen
                            etwas dünner gehalten, damit es mit dem Haar auf der Stirn in Verhältniß
                            käme. - Drittens dünkt mich die Augenbrane [!] etwas zu gespannt, u.
                            schräg sich hinaufziehend; ich habe sie, wie mich dünkt, etwas gerader
                            u. sanfter. Auch wird das ganze Gesicht dadurch etwas Einnehmenderes
                            bekommen, wenn diese Spannung aufhöret. - Verzeihen Sie, bester Mann,
                            daß ich die Bitten an Sie thue. Jedem ist doch sein Gesicht u. seine
                            Person lieb; man ärgert sich, wenn darüber etwas gesagt, u. freuet sich
                            in die Seele des Künstlers, wenn es in Allem, Allem als Muster der
                            Vollkommenheit gelobt wird. Insonderheit wünscht man doch immer, daß das
                            Bild einen guten Eindruck von der Person gebe, woran es schon 2.
                            früheren Busten, die in Weimar von mir existiren, sehr fehlet. Mich
                            dünkt, der Contrast zwischen mir u. Göthe sei etwas zu stark: er sieht
                            wie ein junger Alexander oder Apollo aus, u. ich gegen ihn wie ein
                            kahler, trockner Alter. Verzeihen Sie, bester Mann, meine Bitte; Sie
                            wißen, wie hoch ich Sie schätze u. wie eifrig-gut ichs mit einem so
                            braven Künstler als Sie sind meine. Ich sehe Ihr Werk ordentlich als das
                            Meinige an, u. ich möchte gern, daß Ihr Ruhm auch durch meine geringe
                            Buste in Deutschland ein lebendiges, ewiges Monument erhielte. Dies wird
                            auch gewiß seyn: denn so vortreflich die Ähnlichkeit, so fein die Züge,
                            so glücklich die Drapperie ist: so wird sich auch durch diese
                            angedeuteten kleinen Stücke im Marmor das Gesicht noch mehr beleben, daß
                            jeder es mit Freude betrachtet. Leben Sie wohl, H<ex>ochgeschätzter</ex>
                                H<ex>err</ex>, haben Sie Dank für Ihre an mich gewandte Mühe, u. für
                            Ihre mancherlei mir erzeigte zutrauliche Güte. Wenn ich je etwas zu
                            Ihrem Vortheil thun kann, will ichs gern thun, u. werde immer mit
                            Hochachtung an Sie gedenken. Uebermorgen gehe ich von hier weiter; aber
                            nicht über die Schweiz, sondern über die Alpen; indeßen werde ich mich
                            Ihres jungen braven Schweizers doch erinnern, so gut ich kann. Leben Sie
                            wohl, würdiger Mann, verzeihen Sie die Freiheit dieses Briefes u.
                            bleiben mir wohl gewogen. / Ihr ergebenster Herder" (Herder Briefe, Bd.
                            6, 1981, Nr. 91, S. 162-163). - In der Antwort Trippels aus Rom vom 9.
                            September 1789 heisst es dazu: "Dero schätzbare Zuschrifft habe ich zu
                            seiner Zeit richtig erhalten vom H[errn] R[at] Reiffenstein, würde sie
                            gleich beantwort haben wenn ich nicht durch ville umstände währe dafon
                            verhindert worden. Die anmerckungen die Sie gemacht haben über Ihre
                            Buste, sind wir zimlich übereins, und das meiste dafon habe ich schon im
                            Modell verendert, oben auf dem Kopff habe ich mehre Harre aufgetragen,
                            und hat die Würckung gethan, das die seitten Harre nicht mehr zu foll
                            scheinen, in deme sie sich mit einander vereinigen, und macht, das das
                            gantze dadurch ein Jüngeres ansehen bekomt. Die Schultern werde ich ein
                            wenig schmeiller halten, für al das das sie nicht breitter ist als des
                            H. von Goeden seine, die höhe ist gleich, und ich glaube, das sie
                            Colasaisch aussehen kan der schade nicht groß sein, und besser that als
                            wan sie klein und Mager aussehen würden, die Köpffe sind um keinen
                            Viertels Zoll größer als die Natur. Die Augenbraun sind schon verendert
                            und thut gutte würckung, es würd alles in Marmor weicher und sanfter
                            gehalten, das das gantze, ein gantz anderes ansehen bekommen würd. Dero
                            HochEdlen können versichert sein, das ich mein möglichsten Fleiß dabey
                            anwenden werde, weillen es mir eben so vill daran gelegen ist wie Ihnen
                            und meine Ehre würde darunter leiden. Sie ist schon in Marmor
                            angefangen, und allem anschein nach so würd es vortrefflich ausfallen,
                            bis dahin hat sich noch nicht den geringsten Fleck entdeckt, die Farb
                            ist Wahre und geht in den Gelblichten Thon aus, das sie mit dem H. von
                            Göthe seiner, gutt Harmonieren würd" (zitiert nach: Günter Arnold:
                            Ungedruckte Briefe aus Herders Nachlaß. In: Impulse. Aufsätze, Quellen,
                            Berichte zur deutschen Klassik und Romantik, Folge 13, Berlin und
                            Weimar1990, S. 289-290). </note>
                    </seg>. Er arbeitet iezt an einem <rs type="artwork" key="prov_dhr_wzn_fz">kleinen Monumente</rs> für <seg type="critical">
                        <orig>
                            <persName key="prov_erg_rvz_v5">Geßner</persName>
                        </orig>
                        <note xml:id="nds3_5qz_v7">Trippel schuf das Denkmal für Salomon Geßner
                            1792/93 . Es wurde im Züricher Platzspitz-Park aufgestellt als eines der
                            ersten patriotischen Denkmäler der Schweiz</note>
                    </seg>. <persName key="prov_wmk_lxw_g5">Frau Angelica</persName> hat diese Woche
                        <seg type="critical">
                        <orig>
                            <persName key="prov_h52_5vl_1v">drey englische Mädchen</persName>, <rs type="artwork" key="prov_c33_s24_fz">drey
                                            Schwestern
                            
                            auf ein Tuch vortrefflich
                                gemalt</rs>
                        </orig>
                        <note xml:id="nkks_q5f_1v">An William Hamilton in Neapel schreibt Angelika
                            am 17. Mai 1790: "[…] have just finished the heads of the 3 Miss Coutts.
                            all 3 in one picture" (Maierhofer: Angelica Kauffmann. Briefe, S. 150,
                            mit folgendem Kommentar: "anscheinend Studien zu dem Gruppenbildnis der
                            Töchter des Londoner Bankiers Thomas Coutts (1790, Privatbesitz […] sie
                            stellte das große Gemälde im Januar 1791 fertig und schickte es am 4.
                            Juni ab, nachdem es am 8. April bezahlt worden war […]. Die drei jungen
                            Frauen sind alle gleich in Weiß gekleidet, geschmückt als Musen und
                            Grazien; sie sitzen bzw. stehen in einer Parklandschaft am Ufer eines
                            Sees vor einer Minerva-Büste, eine hält einen Efeukranz […]" (zitiert
                            nach ebd., S. 421).</note>
                    </seg>. Ich sah <subst>
                        <del rendition="#ow">S</del>
                        <add>s</add>
                    </subst>ie diesen morgen; sie ist immer die bescheidene, arbeitsame, geschickte
                        <persName key="prov_wmk_lxw_g5">Angelica</persName>. <seg type="critical">
                        <orig>Sie hat seit Ihrer Abreise eine neue Gallerie von Gemälden
                                    verfertigt</orig>
                        <note xml:id="nthq_bjf_1v">Angelika Kauffmann schreibt am 5. August 1788 an
                            Goethe: "Sie verlangen zu wissen was ich arbeite -. folgende stücke
                            denke ich, habe ich fertig - das Portrait vor die Lady Harvey - die
                            Kalmücken - das portrait von dem Cardinal Rezzonico vor den Senator, und
                            heute bin ich mit dem Virgil zu ende gekommen, […] die zwey aus
                            Shakespear habe ich auch angefangen, auch eins vor den Herzog von
                            Churland - und bald mus ich auf das grosse stück bedacht sein vor die
                                R<ex>ussische</ex> Keis<ex>erin</ex>. ich habe so ziemlich
                            gearbeitet und suche es so gut zu machen als mier möglich" (Maierhofer:
                            Angelica Kauffmann. Gesammelte Briefe, S. 113). - Die Herausgeberin der
                            Briefe, Waltraud Maierhofer, hat die erwähnten Gemälde wie folgt
                            identifiziert: "das Portrait vor die lady Harvey] laut "Memoria" wurde
                            das Porträt der Lady Hervey mit ihrer Tochter Anfang Mai abgeschlossen
                            und Ende August nach London geschickt ("Memoria", S. 44, Nr. 147) […]
                            die Kalmücken] hier für russische Reisende und Maler? […] das Portrait
                            von dem Cardinal Rezzonico] Bildnis Giovanni Battista Rezzonico (nicht
                            ermittelt), der bereits 1783 gestorben war, für dessen Bruder A. F.
                            Rezzonico […] dem Virgil] 'Vergil liest Octavia und Augustus aus der
                            Aeneis vor' (St. Petersburg, Eremitage […] die zwey aus Shakespear] s.
                            Brief vom 24. Januar 1789 [dort : Das "Memorandum" verzeichnet im
                            Februar 1789 den Verkauf von 'Valentine und Proteus mit Sylvia' (aus
                            'Two Gentlemen of Verona') und 'Troilus und Cressida' an Boydell in
                            London bzw. an Thomas Jenkins. […] Die Gemälde 'Valentine, Proteus,
                            Sylvia und Julia imWald' (1788, Wellesley College, Massachusetts, Jewett
                            Art Center) […] und 'Troilus und Cressida' (West Sussex, Petworth House
                            Collection, The National Trust)] […] eins vor den Herzog von Churland]
                            Das 'Memorandum' verzeichnet im Oktober zwei Gemälde für Peter Biron:
                            'Telemachus und die Nymphen' und 'Venus und Adonis' […] das grosse
                            Stück...] 'Deidameia hält Achill zurück' mit lebensgroßen Figuren für
                            Katharina II. (heutiger Ort nicht ermittelt, Ölbozzetto, 1789 […] Das
                            Original war ungewöhnlich groß, laut 'Memoria' 'grande largo palmi
                            romani 14 ½, alto palmi 12' ('Memoria', S. 50, Nr. 168. Laut ebd. Anfang
                            Juli (1789) nach Russland verschickt, am 8. Mai 1790 bezahlt […]; dort
                            auch folgende Beschreibung: '….representing Achilles being discovered
                            whilst disguised in Feminine attire, he is with the maidens of Deidameia
                            were showing some valuable merchandise to the Princess amongst which are
                            an helmet, a shield and a sword; whilst the maidens were admiring the
                            rich wares und jewels, young Achilles suddendly picked up the shield and
                            brandished the sword, threatening playfully the maidens, and in this way
                            he was found out by Ulysses who had been trying to find him. The moment
                            of the picture is when Princess Deidamaia, half kneeling is holding back
                            Achilles and begging Ulysses not to take him away from her court, some
                            of the maidens are rightened and the other's surprised. The group is
                            well formed and expresses the subject clearly. The said picture is a
                            pendant to another one of Servius Tullius …' (Ebd., S. 157; s.
                            'Memoria', S. 50f., Nr. 168f.)" (zitiert nach: Maierhofer: Angelica
                            Kauffmann. Gesammelte Briefe, S. 394-395). - In einem Brief an William
                            Hamilton, 17. Mai 1790, wird desweiteren ein Portrait des Earl of
                            Bristol erwähnt (Maierhofer: Angelica Kauffmann. Briefe, S. 150, mit
                            folgendem Kommentar: "Kauffmann porträtierte Frederik Hervey, Bischof
                            von Derry, IVth Earl of Bristol (1790; 1950 bei Christie's an Unbekannt
                            versteigert) […] In nachdenklicher Pose sitzt er neben einer Marmorbüste
                            des Mäcenas auf einem reliefverzierten Podest […]" (zitiert nach ebd.,
                            S. 420-421). </note>
                    </seg>; unter andern ein Stück für die <persName key="prov_gvp_4wz_v5">Kaiserin
                        von Rußland</persName>, wo die Figuren in Lebensgröße. Es stellet den <seg type="critical">
                        <orig>
                            <persName key="prov_pvd_4jb_w5">Achilles </persName>unter den
                            Mädchen</orig>
                        <note xml:id="nhkd_h5f_1v">Siehe die vorangehende Anmerkung.</note>
                    </seg> vor. Befragen Sie die <persName key="prov_qn2_zhp_5r">Gnädigste
                        Herzogin</persName> darüber.</p>
                <p>Behalten Sie mich in Ihrem Andenken, und Glauben, daß <persName key="prov_ijp_xvr_xr">Zoega</persName> und ich nicht wenig neugierig sind,
                    was Sie in der Welt von Ihrer italienischen Reise liefern werden. Disponiren Sie
                    mit mir, denn ich bin unwandelbar Ihr wahrer</p>
                <closer rend="paragraph">
                    <salute>Verehrer u. Freund</salute>
                    <signed>Hirt.</signed>
                </closer>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>