<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:telota="http://www.telota.de" telota:doctype="letter hirt" xml:lang="de" xml:id="prov_mp3_kwc_x5">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>An Anna Amalia von Sachsen-Weimar und Eisenach. Rom, den 31. Mai 1792.
                    Donnerstag</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>
                    <title>Alois Hirt - Briefausgabe</title>
                </edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</publisher>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc rend="manuscript">
                    <msIdentifier>
                        <institution>Landesarchiv Thüringen - Hauptstaatsarchiv Weimar</institution>
                        <repository/>
                        <collection/>
                        <idno>
                            <idno type="shelfmark">Großherzogliches Hausarchiv A XVIII Nr. 50, Bl.
                                8-9</idno>
                        </idno>
                    </msIdentifier>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName key="prov_ztg_3sx_sr">Hirt, Aloys(1759 - 1837)</persName>
                    <placeName key="prov_vkl_ndl_js">Rom</placeName>
                    <date cert="high" when="1792-05-31"/>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName key="prov_qn2_zhp_5r">Sachsen-Weimar-Eisenach, Anna-Amalia von(1739 -
                        1807)</persName>
                    <placeName key="prov_u24_mmg_f5">Weimar</placeName>
                </correspAction>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text type="letter">
        <body>
            <div type="writingSession" n="1">
                <opener>
                    <dateline rend="align(right)"/>
                    <salute>Durchlauchtigste Herzogin,<lb/>Gnädigste Frau,</salute>
                </opener>
                <p>Mein Vorhaben war, vorigen Herbst bey meiner Rückkunft aus <placeName key="prov_kw2_j4g_w5">Sizilien</placeName> Ew. Durchlaucht einen <bibl sameAs="ed_yp2_sp5_fz">Auszug meiner Bemerkungen über jenes Land</bibl>,
                    welches zu bereisen Sie selbst so oft den Wunsch äußerten, zu übersenden,
                    – überzeugt, daß Ew. Durchlaucht meine kleine Gabe mit der gewöhnlichen
                    Nachsicht, und Huldvollen Güte aufgenommen hätten. Allein das gewühlvolle
                        <placeName key="prov_myp_lbv_35">Neapel</placeName> giebt so viele
                    Zerstreuungen, daß ich nicht zur Erfüllung des besten Wunsches kommen konnte. In
                        <placeName key="prov_vkl_ndl_js">Rom</placeName> glaubte ich es ruhiger, und
                    ordentlicher thun zu können, kaum war ich aber hier angekommen, bemächtigten
                    sich fremde Reisende meiner Muße, so daß ich seither noch keinen freyen Tag
                    hatte. Die andauernde Schwächlichkeit sezte den Herrn Rath <persName key="prov_ald_mvr_xr">Reiffenstein</persName> außer Stand, etwas für Fremde
                    zu thun, und so wandte sich alles an mich.</p>
                <p>
                    <persName key="prov_dln_f3z_x5">Graf</persName> und <persName key="prov_zzs_ptw_w5">Gräfin v. Egloffstein</persName>, welche Ew.
                    Durchlaucht an mich zu adreßiren die Gnade hatten, verließen <placeName key="prov_vkl_ndl_js">Rom</placeName> seit dem Anfang dieses Monats.
                        <persName key="prov_zzs_ptw_w5">Die Gräfin</persName> bezeigte sich sehr
                    liebenswürdig, und fand vielen Beyfall sowohl hier, als in <placeName key="prov_myp_lbv_35">Neapel</placeName>.<pb n="2"/> Im ersten Monate
                    besahen wir zusammen mit viel Fleiß und Aufmerksamkeit alles Beobachtungswerthe,
                    und die <persName key="prov_zzs_ptw_w5">Gräfin</persName> machte große
                    Fortschritte in der Zeichnung. Nach ihrer Rückkunft von <placeName key="prov_myp_lbv_35">Neapel</placeName> konnte ich nicht mehr so viel um
                    sie seyn; die Schwangerschaft der <persName key="prov_zzs_ptw_w5">Gräfin</persName> störte auch zuweilen ihre muntere, lebhafte Laune.
                    Indeßen werden Ew. Durchlaucht eine Nebenbuhlerin in der Ghittara francese an
                    ihr finden. <persName key="prov_tlx_cyr_xr">Trippel</persName> machte <rs type="artwork" key="prov_fyk_v5w_fz">ihre</rs>, und <rs type="artwork" key="prov_kfz_r5w_fz">des Grafen</rs>
                    <seg type="comment">
                        <orig>Büsten</orig>
                        <note xml:id="nmky_y4b_gz">Die Porträtbüste Graf Leopold von Egloffstein ist
                            verloren. Von der Büste Henriette von Egloffstein befindet sich ein
                            alter Gipsabguss nach dem Marmororiginal im Goethe-Nationalmuseum
                            Weimar.</note>
                    </seg> sehr schön.</p>
                <p>Mit dem <persName key="prov_hgm_jkw_w5">Grafen F<ex>riedrich</ex>
                            L<ex>eopold</ex> v<ex>on</ex> Stolberg</persName>
                    <seg type="comment">
                        <orig>brachte ich auch einen angenehmen Monat zu</orig>
                        <note xml:id="nnc5_ktw_fz">Vgl. 1792-05-27-a-Sophie-LaRoche mit
                            Sachanmerkung</note>
                    </seg>. Iezt ist er auf seiner Reise in <placeName key="prov_kw2_j4g_w5">Sicilien</placeName>
                    . Meine übrigen Bekanntschafen waren Kurländer, Liefländer, Rußen, Pohlen,
                    Schlesier, Sachsen, Ungarn, Engländer, worunter auch der <persName key="prov_o12_bfx_w5">Prinz August von England</persName> war. Schön war es,
                    daß diese Fremden, die ich nach und nach alle zusammenbrachte, hier durch drey
                    Monate einen besondern Zirkel formirten, die römischen Gesellschaften wenig
                    sahen, und unter sich (Es waren nemlich mehrere sehr hübsche und artige Frauen
                    dabey) äußerst angenehm lebten. Iezt erwarte ich noch aus <placeName key="prov_myp_lbv_35">Neapel</placeName> den <persName key="prov_knn_djc_x5">Fürsten v. Auersperg</persName>, nebst zwey andern Familien.</p>
                <p>Über <placeName key="prov_kw2_j4g_w5">Sizilien</placeName>, <placeName key="prov_o5z_ypg_w5">Kalabrien</placeName> und <placeName key="prov_rm1_drg_w5">Malta</placeName> habe ich wirklich noch keine Zeit,
                    etwas nähers zu schreiben. Ich lernte <pb n="3"/> auf dieser Reise sehr viel.
                    Das Haus des Cav<ex>aliere</ex>
                    <persName key="prov_cjq_qmz_x5">Gioeni</persName> in <placeName key="prov_ey3_lqg_w5">Catania</placeName> ist sehr angenehm; er hat zwey
                    mannbare <persName key="prov_hd1_kpz_x5">Töchter</persName>, die sehr artig
                    sind, vortrefflich singen und Klavir spielen, und einen <persName key="prov_cgv_mpz_x5">Jungen</persName> von 10 Jahren, das wahre Ebenbild
                    vom <persName key="prov_clk_rpz_x5">Antinous</persName>. <seg type="critical">
                        <orig>Der <persName key="prov_zb1_xqz_x5">Abbé Vella</persName> in
                                <placeName key="prov_nyb_ksg_w5">Palermo</placeName> hatte schon
                            vorigen Sommer angefangen, seinen arabischen Codex von den 17
                            neuaufgefundenen Büchern des <persName key="prov_vsx_5rz_x5">T.
                                Livius</persName> zu übersezen.</orig>
                        <note xml:id="ndr5_hgg_1v">Die sogenannten 17 verlorenen Bücher des Livius
                            wurden 1795/96 durch den österreichischen Philologen Joseph Hader als
                            Fälschung entlarvt und Vella als Betrüger zu 15 Jahren Haft verurteilt.
                            - Friedrich Münter hatte schon Mitte der 1780er Jahre den Eindruck:
                            "Abbate Vella scheint ein anderer Annius Viterbiensis seyn und die
                            Lükken in der Litteratur mit seinen eigenen Erdichtungen ausfüllen zu
                            wollen: so behauptete er auch bald nach seinen ersten Entdeckungen eine
                            arabische Uebersetzung verschiedener von den verlornen Büchern des
                            Livius, nemlich von 66ten bis zum 77ten Buch gefunden zu haben. Allein
                            dies ist höchstwahrscheinlich eine Betrügerei und kein vernünftiger Mann
                            in Sicilien glaubt mehr daran. Die einzige wahre Entdekkung bleibt denn
                            wohl die Correspondenz zwischen den Emiren in Sicilien unter sich, und
                            mit dem Fürsten von Kairvan; die vielleicht bei dem Abbate Vella die
                            Luft rege gemacht hat sich durch mehrere noch wichtigere Entdekkungen
                            einen Namen zu machen" (Nachrichten von Neapel und Sicilien, auf einer
                            Reise in den Jahren 1785 und 1786 gesammlet, von M. Friedrich Münter.
                            Aus dem Dänischen übersezt. Kopenhagen 1790, S. 203). - In der
                            "Allgemeinen Literatur-Zeitung" Bd. 1, Nr. 49, 16. Februar 1802, S.
                            390f., werden in einer Rezension die Betrügereien Vellas benannt: "Ein
                            Zögling der orientalischen Akademie zu Wien, Dr. Hager, hat dreyerley
                            Betrügereyen zur völligen Gewissheit gebracht. 1) War der von Abbate
                            Vella dort vorgeblich entdeckte vollständige Livius nichts als eine
                            maltesisch-arabische Version der Epitome des Florus, so, wie Vella
                            maltesisch-arabisch versteht. S. Hagers Reise von Warschau nach der
                            Hauptstadt von Sicilien. (Wien 1795. 8.) 2) Ist der zwischen 1789 und
                            1792 in vollen sechs Quartanten, mit einem Aufwand von ungefähr 10.000
                            Kaisergulden übersetzt erschienene Codice Diplomatico di Sicilia von
                            eben diesem Abbate, welcher dadurch Prof. der arabischen Sprache zu
                            Palermo und Abt von St. Pancrazio wurde, nichts als eine betrügerische
                            Zusammensetzung, welche der Vf. nicht einmal aus arabischen Quellen,
                            sondern aus den fehlerhaften, lateinischen Uebersetzungen derselben bey
                            Caruso und Jveges, nebst den dortigen Fehlern, aushob. [...] 3) Ist auch
                            die auf den Codice diplomatico gefolgte Urkundensammlung: Libro del
                            Consiglio di Egitto tradotto da Giuseppe Vella, [...] Napoli T. I. fol.
                            1793. 370 S. ein von Vella erdichteter Briefwechsel der normännischen
                            Fürsten Robert Guiscards und Rüdiger mit Almostanser Billah, ihrem
                            Nachbar in Africa, in welchen zugleich Gesetze dieser Normannen
                            eingerückt sind". - Anna Amalia hatte den Abbate im Oktober 1789 bei
                            ihrem Aufenthalt in Neapel kennengelernt. Louise von Göchhausen schreibt
                            u.a. am 11. Oktober 1789 in ihrem Reisetagebuch: "Vormittag war der
                            Beichtvater und Abbate Vella bey der Herzogin [...] Der Abbate hat einen
                            Sicilianischen Cotex in Arabischer Sprache gefunden und übersezt"
                            (Juliane Brandsch, 2008, S. 109). An Wieland berichtet Louise von
                            Göchhausen, Neapel, 6. Oktober 1789: "Diesen Abend werde ich die
                            Bekandschaft vom Abate Vella machen, der aus Malta kommt und sich heute
                            der Herzogin vorstellen läßt. Sie wissen daß er vorgiebt eine Arabische
                            Handschrift gefunden zu haben, die er jezt übersezt, und die 10 bis jezt
                            noch unbekande Bücher von Titus Livius enthalten soll. Da ich ohngefehr
                            das nähmliche Talent des Klosterbruders im Nathan, zum Erforschen und
                            auf dem Zahn zu fühlen habe, so wird diese Bekandschaft zur Ergrüntung
                            der Warheit wohl wenig beytragen; indeßen bin ich doch neugierig einen
                            Mann kennen zu lernen der sich rühmt daß ihm die Götter so günstig
                            gewesen sind" (Wielands Briefwechsel, Bd. 10, Berlin 1992, Nr. 309, S.
                            261, Z. 52-58).</note>
                    </seg>
                </p>
                <p>Der <persName key="prov_trh_dwz_x5">heilige Vater</persName> hat noch immer das
                    Fieber, <seg type="comment">
                        <orig>das er sich in den <placeName key="prov_bmn_hvy_z5">pontinischen Sümpfen</placeName>
                            holte</orig>
                        <note xml:id="nckj_tdj_gz">Das malariaverseuchte
                            Sumpfgebiet, durch das die Via Appia von Rom nach Neapel führte. Die
                            Trockenlegung erfolgte erst im 20. Jahrhundert.</note>
                    </seg>; deßwegen
                    er dieser Tage den gewöhnlichen Funktionen nicht assistirte. Dazu komt noch ein
                    großer Ärger, daß <placeName key="prov_ivl_ngg_1v">Spanien</placeName> den neuen
                        <seg type="critical">
                        <orig>
                            <persName key="prov_d4b_xpl_1v">französischen Gesandten</persName>
                        </orig>
                        <note xml:id="ngx4_jql_1v">Der Graf de Ségur wurde 1791 von Ludwig XVI. als
                            Nachfolger des in Rom beliebten Kardinal de Bernis als Gesandter nach
                            Rom geschickt, aber Papst Pius VI. wollte ihn nicht annehmen. 1792 ging
                            er als Gesandter an den Hof nach Berlin.</note>
                    </seg> angenommen, und sich neutral erklärt hat. - Die Römer freuen sich sehr,
                    daß die Franzosen mit den Österreichern die erstenmale so übel angekommen. Ich
                    kann eben nicht sagen, daß ich sehr unter den Frohlockenden bin, doch würde es
                    mir auch leid thun, wenn die Deutschen sich schlagen ließen.</p>
                <p>
                    <persName key="prov_xsn_1cg_f5">Bury</persName> hat eine sehr hübsche <seg type="critical">
                        <orig>Zeichnung von dem <persName key="prov_ghl_yhl_1v">Benv<ex>enuto</ex>
                                Garofalo</persName>
                        </orig>
                        <note xml:id="njyg_hll_1v">Das Original wie die Kopie konnten nicht
                            ermittelt werden. - Bury erwähnt das Bild seinerseits in einem Brief an
                            Goethe, Rom, 21. September 1792: er habe die Kopie vor acht Tagen nach
                            Weimar abgeschickt.</note>
                    </seg>
                    <seg type="critical">
                        <orig>auf dem <placeName key="prov_hkm_bhl_1v">Kapitol</placeName>
                        </orig>
                        <note xml:id="ne5m_jjl_1v">In der Pinakothek des Kapitolinischen Museums auf
                            dem Kapitolshügel.</note>
                    </seg> gemacht. <persName key="prov_pjy_l5r_xr">Heigelin</persName> kam hier
                    durch, ich konnte ihn aber nicht sprechen.</p>
                <closer rend="paragraph">
                    <salute>Ich empfehle mich zur huldvollen Gnade Ew. Durchlaucht und verbleibe in
                        tiefster Unterthänigkeit<lb/>Ew. Durchlaucht<lb/>unterthänigst
                        gehorsamster</salute>
                    <signed>Aloys Hirt.</signed>
                    <dateline rend="align(right)">Rom den 31<hi rendition="#sup">
                            <hi rendition="#u">ten</hi>
                        </hi> May 1792.</dateline>
                </closer>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>