<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:telota="http://www.telota.de" telota:doctype="letter hirt" xml:lang="de" xml:id="prov_dmn_nfp_w5">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>An Johann Kaspar Lavater. Rom, den 17. Februar 1792. Freitag</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>
                    <title>Alois Hirt - Briefausgabe</title>
                </edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</publisher>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc rend="manuscript">
                    <msIdentifier>
                        <institution>Zentralbibliothek Zürich</institution>
                        <repository>Nachlass Lavater</repository>
                        <collection/>
                        <idno>
                            <idno type="shelfmark">FA Lav. Ms. 513.226</idno>
                        </idno>
                    </msIdentifier>
                </msDesc>
                <listWit>
                    <witness>
                        <bibl type="print">Claudia Sedlarz: Morgenröte der Berliner Kunstgeschichte.
                            Aloys Hirt an der Berliner Akademie der Künste und seine Zusammenarbeit
                            mit Karl Philipp Moritz und Friedrich Rambach. In: Aloys Hirt in Berlin.
                            Hrsg. von Astrid Fendt, Claudia Sedlarz und Jürgen Zimmer. Berlin,
                            München 2014, S. 158 (Teilabdruck)</bibl>
                    </witness>
                </listWit>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName key="prov_ztg_3sx_sr">Hirt, Aloys(1759 - 1837)</persName>
                    <placeName key="prov_vkl_ndl_js">Rom</placeName>
                    <date when="1792-02-17" cert="high"/>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName key="prov_zqn_wx5_35">Lavater, Johann Kaspar(1741 - 1801)</persName>
                    <placeName key="prov_fqy_my5_35">Zürich</placeName>
                </correspAction>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text type="letter">
        <telota:envelope>
            <telota:envPart side="front">
                <address>
                    <addrLine>À Monsieur</addrLine>
                    <addrLine>Monsieur Lavater</addrLine>
                    <addrLine>ministre à l'eglise de St. Pierre</addrLine>
                    <addrLine>à</addrLine>
                    <addrLine>Zuric</addrLine>
                    <addrLine>
                        <hi rendition="#u">en Suisse</hi>
                    </addrLine>
                    <addrLine>Mit Postvermerken und Siegel</addrLine>
                </address>
            </telota:envPart>
        </telota:envelope>
        <body>
            <div type="writingSession" n="1">
                <opener>
                    <dateline rend="align(right)">Rom den 17<hi rendition="#sup">
                            <hi rendition="#u">ten</hi>
                        </hi> Feb. 1792.</dateline>
                    <salute>Verehrtester Herr Pfarrer!</salute>
                </opener>
                <p>Ich empfieng bereits zu viele Beweise Ihrer menschenfreundlichen Güte, als daß
                    ich nöthig hätte, durch Umwege mit einer Bitte vor Sie zu kommen. Freund
                        <persName key="prov_y44_jt5_w5">Heisch</persName>, der von allem
                    unterrichtet ist, und selbst dieß Schreiben, als Einschluß an Sie bestellen
                    will, versichert mich Ihres fortdauernden besten Willens gegen mich.</p>
                <p>Die natur meines Gesuches wird Ihnen aus dem <seg type="critical">
                        <orig>beygelegten Briefe</orig>
                        <note xml:id="nu3j_k2g_1v">Brief nicht bekannt.</note>
                    </seg> deutlich werden, so daß ich nicht bedarf, weiter was beyzusetzen, als daß
                    ich wünsche, der einschluß <subst>
                        <del rendition="#ow">ver</del>
                        <add>möchte</add>
                    </subst> vermittelst Ihrer an die <seg type="critical">
                        <orig>angezeigte Person</orig>
                        <note xml:id="npt1_n2g_1v">Vermutich Baron von Grimm gemeint. Es ging wohl
                            um das Bemühen Hirts, die Stelle von Reiffenstein zu übernehmen, der
                            eine russische Pension erhielt. Reiffenstein stirbt am 6. Oktober 1793
                            in Rom, war jedoch schon einige Zeit davor aus Krankheitsgründen nicht
                            mehr in der Lage, seine Cicerone-Tätigkeit in vollem Umfang auszuüben.
                            An Anna Amalia schreibt Hirt am 31. Mai 1792: "Die andauernde
                            Schwächlichkeit sezte den Herrn Rath Reiffenstein außer Stand, etwas für
                            Fremde zu thun, und so wandte sich alles an mich." - Vgl. zu diesem
                            Vorgang auch den Brief von Hirt an Anna Amalia vom 21. Juni 1794 mit
                            Sacherläuterung. </note>
                    </seg> kommen. Auf was Weise, mittelbar, oder unmittelbar, wirksam oder
                    unwirksam, laße ich Ihnen und dem Himmel über. Ich glaube in den Umständen,
                    worin ich mich versezt finde, mir schuldig zu seyn, die Augenblicke mit Vorsicht
                    zu benutzen, wodurch ich in einen Zustand versezt werden könnte, in meinem Fache
                    wirksamer und thätiger zu werden. Ich hätte verschiedene Wege gehabt, die Sache
                    einzuleiten; allein man hat mich versichert, daß derjenige durch den <persName key="prov_ikk_st5_w5">Herrn v. Grimm</persName> der sicherste und geradeste
                    wäre. Ich kenne Ihre Verhältniße mit diesem Manne, oder auch andere Kanäle, <pb n="2"/> die Ihnen vielleicht offen stünden, zu wenig. Da Sie nun die Natur
                    meines Gesuches kennen, so walten Sie, wie Sie wollen; Ihr guter Wille ist mir
                    Bürge für die Zweckmäßigkeit Ihres Verfahrens.</p>
                <p>
                    <seg type="critical">
                        <orig>Wenn ich in dem Schreiben an <persName key="prov_ikk_st5_w5">Grimm</persName> anders nicht schon zu viel von mir gesprochen
                            habe,</orig>
                        <note xml:id="nhz4_smv_w5">Brief erschlossen an Melchior Baron von Grimm,
                            etwa 17. Februar 1792.</note>
                    </seg> so bitte ich beyzufügen, was zur vollkommnen Verständigung vielleicht
                    nöthig wäre. Ich ließ voriges Jahr eine <seg type="critical">
                        <orig>
                            <bibl sameAs="ed_gsd_hcp_fz">Abhandlung über das Pantheon <del rendition="#s" next="in">dr</del> in italienischer
                                Sprache</bibl>
                        </orig>
                        <note xml:id="nxby_rx5_w5">(Luigi Hirt): Osservazioni
                            Istorico-Architettoniche sopra il Panteon. Roma MDCCXCI [1791] Nella
                            Stamperia Pagliarini. Con Licenza die Superiori. (VI), 40 S., 1 Bl.
                            "Spiegazione Rami", 3 gestochene Taf. - Eine erweiterte Neuausgabe in
                            deutscher Sprache erschien 1807.</note>
                    </seg> hier drucken. Ich wünschte, daß dieselbe in Ihren Händen wäre; denn da es
                    das fertigste meiner bißher geschriebenen Sachen ist, so könnte ein Urtheil über
                    meine künftigen Arbeiten bestimmter seyn.</p>
                <p>Ich habe nun den Weg meine Aufsäze in periodischen Blättern bekannt zu machen
                    aufgegeben. Ich arbeite iezt an drey weitschichtigen materien: erstlich: <seg type="critical">
                        <orig>
                            <bibl sameAs="prov_e1l_pjv_pv">Die Geschichte der Baukunst der
                                Alten</bibl>
                        </orig>
                        <note xml:id="nw2b_dx5_w5">Die Baukunst nach den Grundsätzen der Alten. Von
                            A. Hirt, königlich preussischem Hofrath, ordentlichem Mitgliede der
                            königlichen Akademie der Wissenschaften, und Professor an den Akademieen
                            der bildenden Künste und der Baukunst. Mit 50 erläuternden Kupfertafeln.
                            Berlin: In der Realschulbuchhandlung 1809.</note>
                    </seg>. zweytens: <seg type="critical">
                        <orig>
                            <bibl sameAs="prov_cyq_d31_kv">Die Karakteristik, oder die Grundsäze
                                der Alten in den bildenden Künsten</bibl>
                        </orig>
                        <note xml:id="ntzc_wy5_w5">Aloys Hirt: Ueber die Charakteristik, als
                            Hauptgrundsatz der bildenden Künste bei den Alten. In: Berlinisches
                            Archiv der Zeit und ihres Geschmacks. Jg. 1798 Bd. 2 (Juli-Dezember),
                            Berlin: Friedrich Maurer, 1798, S. 437-451 (Nov. III). - Siehe auch:
                            Aloys Hirt: Versuch über das Kunstschöne. In: Die Horen, eine
                            Monatsschrift hrsg. von Schiller. (Jg. 3) 1797 (= Bd. 11), Stück 7.
                            Tübingen: Cotta 1797, S. 19-28. - Aloys Hirt: Laokoon. In: Die Horen,
                            eine Monatsschrift von Schiller. (Jg. 3.) 1797 (= Bd. 12), Stück 10.
                            Tübingen 1797, S. 1-26. - Aloys Hirt: Nachtrag zu Laokoon. In: Die
                            Horen. 1797, Stück 12, S. 19-28.</note>
                    </seg>, und 3<hi rendition="#sup">
                        <hi rendition="#u">tens</hi>
                    </hi> eine <seg type="critical">
                        <orig>kritische <del rendition="#s" next="geschichte">Kunst</del>geschichte der modernen Kunst</orig>
                        <note xml:id="nksz_wjv_w5">Hirt hat kein grundlegendes Werk dazu verfasst,
                            sondern lediglich Einzelstudien, wie über das Gemälde "Die Mutterliebe"
                            von Ignaz Unterberger (1808) oder die Berliner Kunstausstellungen (1798;
                            1815).</note>
                    </seg>. Die Vorarbeiten sind größtentheils gemacht, aber die Ausführung
                    erfoderte noch eine hilfreiche Hand, erstlich um Zeit zu gewinnen, und 2<hi rendition="#sup">
                        <hi rendition="#u">tens</hi>
                    </hi> um die nöthigen Unkosten für Kupferplatten zu bestreiten. <pb n="3"/>
                </p>
                <p>Wie sehr wünschte ich, einen Monat so einmal vertraut um Sie zu seyn: freylich in
                        <placeName key="prov_vkl_ndl_js">Rom</placeName>, im Mittelpunkt aller
                    großen Schäze des Genies. Unglücklich, daß <placeName key="prov_vkl_ndl_js">Rom</placeName> nicht <seg type="comment">
                        <orig>
                            <placeName key="prov_qqb_pv5_w5">Genf</placeName>
                        </orig>
                        <note xml:id="ncx2_gpp_fz">Schreibversehen, statt: Zürich.</note>
                    </seg> ist:
                    wieviel würde ich an Ihrer Seite lernen!</p>
                <p>Wegen dem Auftrage die vorzüglichsten Christus- und Marienköpfe an <persName key="prov_y44_jt5_w5">Heisch</persName> sind bereits Vorkehrungen getroffen.
                    Was ich in jeder Rücksicht meinerseits beytragen kann, geschieht herzlich
                    gern.</p>
                <p>Alle Jahre lerne ich einige intereßante Menschen kennen, die von Ihnen herkommen,
                    und Ihnen mit Herz und Mund zugethan sind. <persName key="prov_mgj_yw5_w5">Graf
                        v. Hollberg</persName> ist vor wenigen Tagen nach <placeName key="prov_myp_lbv_35">Neapel</placeName> abgereist. Ich hoffe denselben den
                    Sommer über hier zu besitzen.</p>
                <closer rend="paragraph">
                    <salute>Ich verbleibe mit der Wärme einer wahren Verehrung</salute>
                    <lb/>Ihr<lb/>treuergebner<lb/>
                    <signed>Aloys Hirt.</signed>
                    <lb/>
                </closer>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>