<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:telota="http://www.telota.de" telota:doctype="letter hirt" xml:lang="de" xml:id="prov_x3z_cbt_1v">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>An Johann Kaspar Lavater. Rom, den 1. Dezember 1792. Sonnabend</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>
                    <title>Alois Hirt - Briefausgabe</title>
                </edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</publisher>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc rend="manuscript">
                    <msIdentifier>
                        <institution>Zentralbibliothek Zürich</institution>
                        <repository>Nachlass Lavater</repository>
                        <collection/>
                        <idno>
                            <idno type="shelfmark">FA Lav. Ms. 513. 227</idno>
                        </idno>
                    </msIdentifier>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName key="prov_ztg_3sx_sr">Hirt, Aloys</persName>
                    <placeName key="prov_vkl_ndl_js">Rom</placeName>
                    <date when="1792-12-01" cert="high"/>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName key="prov_zqn_wx5_35">Lavater, Johann Kaspar</persName>
                    <placeName key="prov_fqy_my5_35">Zürich</placeName>
                </correspAction>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text type="letter">
        <telota:envelope>
            <telota:envPart side="front">
                <address>
                    <addrLine>An / Herrn Pfarrer Lavater / in / <placeName key="prov_fqy_my5_35">Zürch</placeName>
                    </addrLine>
                </address>
            </telota:envPart>
        </telota:envelope>
        <body>
            <div type="writingSession" n="1">
                <opener>
                    <dateline rend="align(right)">Rom den 1 Dec. 1792.</dateline>
                    <salute>An Herrn Pfarrer J. C. Lavater</salute>
                </opener>
                <p>Vor einigen Tagen reiste <persName key="prov_arb_zgt_1v">Heinrich
                        Mylius</persName> aus <placeName key="prov_zcy_dc3_g5">Frankfurt</placeName>
                    von hier ab, der bis mitte oder Ende Jenners in der <placeName key="prov_org_jtr_js">Schweiz</placeName> zu seyn gedenkt. Ich gab demselben
                    eine Kleinigkeit für Sie mit. Sie besteht in einem <seg type="comment">
                        <orig>Porträt <persName key="prov_abl_fz5_35">Raphaels</persName>
                        </orig>
                        <note xml:id="nj3f_nzl_2z">Gemeint ist eine Kopie des Florentiner
                            Raffael-Porträts von Bindo Altoviti, ca. 1515, Öl auf Holz, 59,7 x 43,8
                            cm, gerahmt: 86,2 x 70,8 x 8,4 cm. - Das Bild wurde im 19. Jh. für ein
                            Selbstporträt Raffaels gehalten. Es hing für ca. 300 Jahre im Palazzo
                            Altoviti; heute: National Gallery of Art, Washington, Samuel H. Kress
                            Collection. - Zur Geschichte des Bindo Altoviti-Porträts vgl. David Alan
                            Brown / Jane van Nimmen: Raphael and the Beautiful Banker. The Story of
                            the Bindo Altoviti Portrait. New Haven, London: Yale university Press,
                            2005. - Lavater hatte Raffael in seinen "Physiognomischen Fragmenten"
                            charakterisiert (u.a. Bd. 3, 1777, S. 58ff.). - Lavater, der auch selbst
                            zeichnete, besaß ein Kunstkabinett von ca. 30000 Zeichnungen,
                            Druckgraphiken und Silhouetten; etwa zwei Drittel davon sind im
                            weitesten Sinne Porträts, sowohl Porträts von Zeitgenossen als auch
                            Porträts historischer Persönlichkeiten, die zu einem großen Teil als
                            physiognomisches Studienmaterial dienten (vgl. dazu: Karin Althaus: "Die
                            Physiognomik ist ein neues Auge." Zum Porträt in der Sammlung Lavater.
                            Diss. Heidelberg 2010 - Open-Access-Veröffentlichung). </note>
                    </seg>, das – unbezweifelt von der eigenen Hand des Meisters – als das beste –
                    im <placeName key="prov_b2h_mht_1v">Palast Altoviti</placeName> zu <placeName key="prov_hp5_gbv_35">Florenz</placeName> aufbehalten wird. Ich ließ
                    dasselbe diesen Herbst – bey meinem Aufenthalt alldort – von einem deutschen
                    Miniaturmahler <persName key="prov_qgm_sht_1v">Grunde</persName> in seiner eigen
                    erfundenen, noch niemand bekannten Manier die <seg type="comment">
                        <orig>Encaustik</orig>
                        <note xml:id="nusg_tzl_2z">[Von griech.: enkauston - eingebrannt]. Eine
                            künstlerische Maltechnik, bei der in Wachs gebundene Farbpigmente heiß
                            auf den Maluntergrund aufgetragen werden. Ihre Blütezeit erreichte sie
                            in der Kunst der griechisch-römischen Antike (Wikipedia).</note>
                    </seg> zu behandeln – copiren. </p>
                <p>Der Erfinder schreibt iezt an dem <seg type="critical">
                        <orig>
                            <bibl sameAs="ed_irx_jqj_gz">traktat</bibl> für den Druck</orig>
                        <note xml:id="nw4q_n3t_1v">Die Malerey der Griechen oder Entstehung,
                            Fortschritt, Vollendung und Verfall der Malerey. Ein Versuch v. Johann
                            Jakob Grund. Dresden: Walther, 1810-11, 2 Theile.</note>
                    </seg>, worin er darthun will, daß alle Arten der Neuern - die Encaustik zu
                    behandeln - <pb n="2"/> falsch, die seinige hingegen einzig den Requisiten
                    entspräche, welche sowohl nach den Autoritäten der Alten, als nach der Natur
                    dieser Mahlerey erfodert würden. </p>
                <p>Um ein Wort über die Miniatur selbst zu sagen – ist das ganze zwar mit viel Fleiß
                    gemacht, aber das Eigenthümliche des Originals – in den zu aufgeworfenen Lippen,
                    in der zu hängenden Nasespize, in den zu glatten (zu wenig borstigen)
                    Augenbraunen, in dem zu unförmlichen Halse – ist nicht drin. Selbst in den
                    Haaren ist etwas zu Glattes, und hängendes, das die individuelle Karakteristik
                    des Malers, und des Gemalten verwischt. übrigens die bestgerathene Copie, die
                    ich je hievon sah. </p>
                <closer rend="paragraph">
                    <salute>Dieß zum freundschaftlichen Andenken von</salute>
                    <signed>Aloys Hirt.</signed>
                </closer>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>