<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:telota="http://www.telota.de" telota:doctype="letter hirt" xml:lang="de" xml:id="prov_hd1_gbt_1v">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Beilage Hirts zu einem Brief von Friedrich Bury an Anna Amalia von
                    Sachsen-Weimar und Eisenach. Rom, den 19. Januar 1793. Sonnabend</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>
                    <title>Alois Hirt - Briefausgabe</title>
                </edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</publisher>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc rend="manuscript">
                    <msIdentifier>
                        <institution>Landesarchiv Thüringen - Hauptstaatsarchiv Weimar </institution>
                        <repository/>
                        <collection/>
                        <idno>
                            <idno type="shelfmark">Großherzogliches Hausarchiv A XVIII Nr. 50, Bl.
                                10-13v (Blatt 1 des Hirt-Briefes und Beilage "Relazione ..." sowie
                                der Brief Burys an Anna Amalia); Biblioteka Jagiellonska, Kraków
                                (Blatt 2 des Hirt-Briefes)</idno>
                        </idno>
                    </msIdentifier>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName key="prov_ztg_3sx_sr">Hirt, Aloys</persName>
                    <placeName key="prov_vkl_ndl_js">Rom</placeName>
                    <date when="1793-01-19" cert="high"/>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName key="prov_qn2_zhp_5r">Sachsen-Weimar-Eisenach, Anna-Amalia
                        von</persName>
                    <placeName key="prov_u24_mmg_f5">Weimar</placeName>
                </correspAction>
                <note>Beilage zu einem Brief von Friedrich Bury an Anna Amalia.</note>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text type="letter">
        <body>
            <div type="writingSession" n="1">
                <opener>
                    <dateline rend="align(right)"/>
                    <salute/>
                </opener>
                <p>
                    <hi rendition="#u">Beilage von Hirt:</hi>
                </p>
                <p>Da die obige <seg type="comment">
                        <orig>Relation</orig>
                        <note xml:id="nf3q_bnk_gz">Siehe die unten wiedergegebene Beilage:
                            Gegenstand ist der Aufruhr gegen die Franzosen Ende 1792/Anfang1793 und
                            die Ermordung des französischen Vertreters beim Papst, Hugon de
                            Bassville, am 13. Januar 1793 in Rom. Der französische Legationssekretär
                            Nicolas Jean Hugon de Bassville, der Vertreter der Revolution in
                            Italien, hatte mit dem Tragen der dreifarbigen Kokarde, dem auch die
                            Mitglieder der französischen Kunstschule in Rom gefolgt waren, die
                            ohnehin angespannte Situation in Rom angeheizt. Eine große Anzahl
                            französischer Emigranten, die sich in Rom aufhielt, wiegelte das Volk
                            auf; am 13. Januar 1793 griff eine wütende Menge Bassvilles Wagen auf
                            dem Korso mit Steinwürfen an. Sie verfolgte die Kutsche bis zum Haus des
                            Bankiers Moutte, wo Bassville und seine Familie Zuflucht suchten, und
                            brach das Tor auf. Bassville erhielt mehrere Bajonettstiche in den
                            Unterleib und erlag am Tag darauf seinen Verletzungen. - In der Schrift
                            "Merkwürdige Epochen unter der Regierung Kaisers Franz II.: Gesammelt,
                            und nach der Zeitfolge gereiht von Ignaz de Luca, 1. Teil, Wien 1798"
                            ist unter dem 10. Januar 1793 vermerkt: "Der Gesandtschaftssekretär
                            Basville in Neapel erhält den Auftrag, das königl. Wapen an dem
                            Französischen Consulathause, und dem Franz. Künstlerpallaste in Rom
                            abzunehmen, und innerhalb des letzteren Gebäudes die Bildsäule Ludwig's
                            XIV. des Stifters dieser Akademie zu zertrümmern. Nach diesem
                            feyerlichen Acte wurde Abends ein Gastmahl gehalten, wozu auch vier
                            römische Familien geladen wurden. Unter die Gäste theilte man
                            dreyfarbige Franz. Nationalkokarden aus; welche die Damen vor der Brust,
                            und die Herren auf den Hüten befestigten. Nun reiste Basville wieder
                            nach Neapel zurück, überbrachte dem Französ. Consul ein Schreiben von
                            dem Franz. Gesandten Mackau in Neapel, von diesem Inhalte: 'Der Bürger
                            de la Flotte ist von mir nach Rom gesandt, damit er in Zeit von vier und
                            zwanzig Stunden, unsere Wapen aufstelle, es koste auch, was es will. Ihr
                            werdet ihn unterstützen, bey Verlust eurer Stelle und bey der Ungnade
                            der Nation. Nun begaben sich beyde Franzosen zu dem päpstlichen
                            Staatssekretär, dem Cardinale Zelada, und verlangten die Aufstellung des
                            neuen Französischen Wapen, der Cardinal versagt die Einwilligung; nun
                            ging la Flotte abermahl zu dem päpstlichen Staatssekretär und sprach:
                            'nicht um zu bitten - denn große Mächte erniedrigen sich nicht bis auf
                            diesen Grad gegen kleine; für diese müssen schon der Wille von jenen
                            Gesetz seyn. Sollte, fuhr er fort, die vermessene Hand eines Priesters
                            sich der Ausführung dieses Entwurfes zu widersetzen wagen, so wird
                            augenblicklich die Revolution ausbrechen.'Der Cardinal stellte dem
                            Französischen Major die Folgen vor, die bey einer Empörung zu gewärtigen
                            wären; doch la Flotte gab allen Vorstellungen kein Gehör, und verließ
                            den Staatssekretar. Nun wandte sich, la Flotte (Jan. 13.) an Basville,
                            und suchte diesen zu bereden, zu einem Versuch, um Meuterey in Rom
                            anzuspinnen, dieser wollte sich nicht dazu verstehen, allein er mußte
                            endlich einwilligen. La Flotte, Basville, seine Frau fuhren in einem
                            Wagen, der Kutscher, und die Bedienten trugen die dreyfarbigen Kokarden.
                            Auf dem Corsu riefen sie, Es lebe die Republik Rom.' Das Volk schrie:
                            Herunter mit den Kokarden, hoch lebe der Papst, hoch lebe die heilige
                            Religion! La Flotte zeigte eine Pistole aus dem Wagen. Nun kannte die
                            Wuth der Römer keine Grenzen mehr, ein Steinhagel fiel auf den Wagen,
                            und die Pferde; der Kutscher fuhr in größter Schnelligkeit nach dem
                            Hause des Bankiers Moutte in dem Campo Marto; ein Volksschwarm folgte
                            dem Wagen, man sprengte das Thor des Hauses ein, la Flotte entsprang
                            durch eine Hinterthür, Basville erhielt aber einige Stiche im
                            Unterleibe, an welchen er am folgenden Tage starb. Der arme de la Flotte
                            hatte nicht mehr als fünf und zwanzig Sous in der Tasche, der Papst aber
                            ließ ihm fünf und siebenzig Skudi geben, und besorgte, daß er gut nach
                            Neapel zurück kommen konnte." (S. 225-226).</note>
                    </seg>, welche in der <placeName key="prov_vkl_ndl_js">Stadt</placeName> herum
                    von den Abschreibern verkauft wird, in der Substanz wahr ist, so will ich nur
                    einige Noten beyfügen.</p>
                <p>
                    <hi rendition="#u">a.</hi> Der <persName key="prov_onb_t4z_1v">StaatsSecretär</persName> hatte den Herrn 
                        <orig>
                        <persName key="prov_y4k_xg5_1v"> Baseville </persName>
                    </orig>
                     und <persName key="prov_vst_nvx_bv">La Flotte</persName> noch den Tag
                    vorher deutlich gesagt, daß es wider den Willen seiner <persName key="prov_trh_dwz_x5">Heiligkeit</persName> wäre, wenn sie und ihre Leute
                    sich öfentlich mit den Coccarden zeigten, und daß man sie in diesem Fall vor dem
                    Volke nicht schüzen könnte.</p>
                <p>
                    <hi rendition="#u">b.</hi> Den Sonntag, als den Tag des Tumultes, speisten
                    besagte Herrn mit einigen französischen Künstlern, wovon ein großer Theil den
                    Tag vorher schon abgereist war, bey dem <persName key="prov_gdz_zvx_bv">Banquier Moutte</persName>, der so wie <persName key="prov_bfr_gxx_bv">Banquier Torlonia</persName> diese Franzosen
                    immer im Hause hatte, und ihnen das Geld auszahlte.</p>
                <p>
                    <hi rendition="#u">c.</hi> Der Wagen, in dem die Herrn <persName key="prov_y4k_xg5_1v">Basev<ex>ille</ex>
                    </persName> und <persName key="prov_vst_nvx_bv">La Flotte</persName> mit
                        <persName key="prov_b1d_mxx_bv">Mad<hi rendition="#sup">
                            <hi rendition="#u">e</hi>
                        </hi> Basseville</persName> und ihren <persName key="prov_wsj_qxx_bv">Kindern</persName> des Abends auf dem <seg type="critical">
                        <orig>
                            <placeName key="prov_m4l_jpc_cv"> Kurs </placeName>
                        </orig>
                        <note xml:id="nb4m_txx_bv">Auf dem Corso.</note>
                    </seg> fuhren, gehörte dem <persName key="prov_mjb_tyx_bv">französischen
                        Directeur</persName>
                    <seg type="comment">
                        <orig>der <placeName key="prov_rz2_2yx_bv">Academie</placeName>
                        </orig>
                        <note xml:id="ntzx_s4k_gz">Die Akademie befand sich im Palazzo Mancini in
                            der Via del Corso.</note>
                    </seg> . Nebst den Coccarden war ein kleines Freyheitsfähnchen zum Wagen
                    herausgehalten.</p>
                <p>
                    <hi rendition="#u">d.</hi> Ein Abbé gab dem Volk das erste Signal zum Angriff.
                    Derselbe geschah in mitten des <placeName key="prov_m4l_jpc_cv">Corso</placeName>
                    alle <placeName key="prov_ncm_twc_cv">chiavica di fiano</placeName> bey dem <placeName key="prov_nyl_4wc_cv">Palast Ruspoli</placeName>. Das Haus von <persName key="prov_gdz_zvx_bv">Moutte</persName> ist gleich
                    hinter dem <placeName key="prov_e5g_1xc_cv">Palast Chigi</placeName> zur Seite
                    des <placeName key="prov_m4l_jpc_cv">Corso</placeName>.</p>
                <p>
                    <hi rendition="#u">e.</hi> bis spät in die Nacht suchte das Volk Parthieweise
                    verdächtige Franzosen in verschiedenen Häusern, die sich aber theils verstekt
                    hielten, theils sich unmittelbar davon gemacht hatten. In <seg type="critical">
                        <orig>das Haus, wo ich wohnte</orig>
                        <note xml:id="nmpt_lxc_cv">Hirt wohnte 1790-94 in der Via Vittoria
                            55-56.</note>
                    </seg>, und seit einigen Tagen an einem Flußfieber zu Bette lag, kam <add place="intralinear">auch</add> eine solche Rotte fürchterlich bewaffnet, um
                    drey französische Künstler die den 2<hi rendition="#sup">
                        <hi rendition="#u">ten</hi>
                    </hi> Stok inne hatten, aufzusuchen. Zum Glück waren diese den
                    Tag vorher verreist. Mein Hausherr, auch ein Franzose, wußte übrigens mit guter
                    Weise, doch nicht ohne eigene Gefahr die Leute wieder wegzubringen. <pb n="2"/>
                </p>
                <p> f. den 2<hi rendition="#u">
                        <hi rendition="#sup">ten</hi>
                    </hi> Tag abends konnten
                    4000 Mann Truppen das <placeName key="prov_txn_5xc_cv">Ghetto</placeName> kaum
                    vor der Wuth des Pöbels schüzen. Von allen Seiten wurden brennbare Materialien
                        herbey[<ex>ge</ex>]schleppt, um dasselbe mit allen darin befindlichen Juden,
                    deren Anzahl sich auf 14000 beläuft, zu verbrennen. Ein starkes Donnerwetter,
                    und schreklicher Plazregen machte der Comödie gegen mitternacht ein Ende.</p>
                <p>g. den 3ten Tag abends – gieng der Zug, das das <placeName key="prov_txn_5xc_cv">Ghetto</placeName> immer zu gut bewacht war, hauptsächlich nach dem
                        <placeName key="prov_vmj_dyc_cv">spanischen Plaz</placeName>, erstlich um
                    die fremden Franzosen in den <seg type="critical">
                        <orig>Locanden</orig>
                        <note xml:id="nsq1_bg5_1v">Gastwirtschaften.</note>
                    </seg> aufzusuchen, zweytens um 4 Häuser in Brand zusteken: nemlich das vom
                        <persName key="prov_x3g_njd_cv">spanischen Minister</persName>, weil er
                    einen flüchtigen Franzosen verborgen hätte; dasjenige von dem französischen
                    Courier <persName key="prov_ydt_r4d_cv">Pio</persName>, dasjenige von <persName key="prov_tdq_cpd_cv">Banquier Gibert</persName>, und endlich das von meinem
                    Hausherrn, worin ich immer noch krank lag. Die Menge der Soldaten aber, und ihre
                    gute Ordnung, das Volk immer vertheilt zu halten, verhinderte alles weitere
                    Unheil, außer daß an meinem Zimmer die Fenster eingeworfen wurden, daß mir an
                    dem Fieber in dem Bette liegenden eben nicht sehr angenehm war. – Den Tag darauf
                    publizirte der <persName key="prov_trh_dwz_x5">Pabst</persName> das beygelegte
                    Edikt und seither ist alles äußerst ruhig. – Ich zog indessen von meiner Wohnung
                    aus, und <seg type="critical">
                        <orig>wohne iezt bey <persName key="prov_xsn_1cg_f5">Büry</persName>
                        </orig>
                        <note xml:id="nt1h_3pd_cv">Bury wohnte seit 1786 gemeinsam mit Johann
                            Heinrich Wilhelm Tischbein und Johann Georg Schütz in der Casa
                            Moscatelli am Corso bei der Familie Collina. Auch Goethe nahm dort
                            während seines Rom-Aufenthaltes Quartier (heute: Casa di Goethe). Nach
                            Tischbeins Auszug stieß Friedrich Rehberg zu der Wohngemeinschaft; in
                            die obere Etage zogen Johann Heinrich Lips und Johann Heinrich Meyer
                            (nach: Dönike, Bury-Briefe, Kommentar S. 107, 109, 111; vgl. auch:
                            Frommel, Casa di Goethe, S. 210).</note>
                    </seg> – ruhig vielleicht, bis die Neufranken auf uns zustürmen werden. Indeßen
                    möchte es ihnen doch nicht so leicht werden, den Fuß auf diese Küsten zu sezen.
                    Da es übrigens kein Spaß seyn möchte bey bevorstehenden Unruhen in <placeName key="prov_vkl_ndl_js">Rom</placeName> zu seyn, so halte ich mich für meinen
                    Theil reisefertig, um bey dem Ausbruch entweder zugleich mit dem <persName key="prov_o12_bfx_w5">Prinzen August v. <placeName key="prov_npf_ydx_w5">England</placeName>
                    </persName>, oder noch vorher wegzugehen. Ich denke meinen Zufluchtsort auf dem
                        <placeName key="prov_xd3_rdx_w5">Schwarzwald</placeName> bey <persName key="prov_ncf_42x_w5">
                        <persName key="prov_xnl_c2x_w5">meinen Ältern</persName>
                    </persName> zu suchen.</p>
            </div>
            <div type="writingSession" n="1">
                <p> </p>
                <closer rend="paragraph">
                    <salute>Ich bitte Ew. Durchlaucht, diese Nachricht mit gewohnter Huld
                        aufzunehmen von Ihrem dienstwilligsten gehorsamsten D<ex>iener</ex>
                    </salute>
                    <signed>Hirt.</signed>
                </closer>
            </div>
            <postscript>
                <p>
                    <hi rendition="#u">Beilage:</hi>
                </p>
                <p>Relazione dell'insorgenza accaduta <lb/>Nella Città di Roma nel <lb/> Giorno di
                    Domenica <lb/>- 13. Gennaro 1793 -</p>
                <p>Ad effetto di poter 'intendere il motivo dell'insorgenza nata in Roma il dì 13.
                    Gennaro 1793. hà creduto bene l'estensore della presente di premettere quanto
                    siegue, protestando, che quanto verrà esposto, sarà la pura, e sincera verità, e
                    niente esaggerato; giacchè se non di tutto, almeno di buona parte lo stesso
                    estensore è stato testimonio di vista, e dove il medesimo non si è trovato
                    presente lo hà risaputo fedelmente da altre Persone degne di fede, che
                    ocularmente viddero i fatti</p>
                <p>Erano già da due, o trè mesi, che trovavasi in Roma un certo Monsieur Basville
                        Seg.<hi rendition="#sup">io</hi> dell' Ambasciatore della cosi detta
                    Republica Francese Monsieur Makò Residente in Napoli per trattare alcuni affari
                    colla S. Sede, che per essere ignoti non si espergono</p>
                <p> Nel giorno della vigilia del S. Natale 14. Xbre prost.<hi rendition="#sup">to</hi> giunse in Roma Monsieur della Hot sotto Ammiraglio dell' Armata
                    Navale Francese proveniente da Napoli, dove fortunatamente si era salvato con
                    due Navi dopo la Burrasca sofferta il di 11. del d.<hi rendition="#sup">o</hi>
                    mese di Xbre alla vista di Cagliari in Sardegna, e di concerto col d.<hi rendition="#sup">o</hi> Monsieur Basville calarono le Armi Regie di Francia
                    dal Palazzo dell' Accademia, e del Consolato di d.<hi rendition="#sup">o</hi>
                    Regno. // </p>
                <p>Si passò quindi dai surriferiti Soggetti a fare istanza al Santo Padre per
                    ottenere dal Esso il permesso di alzare il nuovo stemma della Republica
                    Francese; ma il sommo Pontefice gli rispose, che mai avrebbe' dato un tal
                    permesso, ponendo loro in vista quei giusti motivi, che l'inducevano a simile
                    negativa; e però il Santo Padre giudicò espediente di formare un raggionato
                    manifesto di quanto sopra si è narrato, che fece passare alle mani di tutti li
                    Ministri delle respettive Corti estere residenti in Roma. E siccome si erano
                    vantati li nominati Soggetti Francesi di voler a tutto costo alzare il detto
                    Stemma, cosi fù dato ordine alle Milizia fin dal p.<hi rendition="#sup">o</hi>
                    di Gennaro corrente, che di giorno, e di notte battessero la Città frequenti
                    Pattuglie, le quali più d'ogni altra cosa avessero di mira il Palazzo dell'
                    Accademia, e del Consolato di Francia con ordine espresso di far fuoco contro
                    chiunque avesse osato di piantare in detti siti il mentovato Stemma della
                    Republica Francese</p>
                <p>Penetratosi un tal fatto dalli surriferiti Monsieur Brasville [!], e della Hot,
                    si portarono la mattina del Venerdi 10. di d.<hi rendition="#sup">o</hi> mese di
                        Gen.<hi rendition="#sup">to</hi> dall' E<hi rendition="#sup">mmo</hi>
                    [=Eminentissimo] Sig.<hi rendition="#sup">r</hi> Card. de Zelada Seg.<hi rendition="#sup">rio</hi> di Stato, a cui richiesero, che il Santo Padre
                    avesse ritirato il surriferito Manifesto, e che avesse dato loro il già
                    domandato permesso dell' Apposizione dello Stemma. L' E<hi rendition="#sup">mmo</hi> Seg.<hi rendition="#sup">rio</hi> di Stato face palese alla
                    Santità Sua le nuove istanze delli sudetti Soggetti, ed avendo ricevuto in
                    risposta una costante negativa, essi con somma alterigia, e baldanza risposero "
                    = Ebbene; Sappia il Pontefice Romano, che la Nostra // Republica Francese
                    gl'intima la Guerra, e manderà in Roma un' Esercito formidabile di Cinquecento
                    mila Francesi, i quali distruggeranno, e spianeranno la Città di Roma etc ="</p>
                <p>Un tal fatto si rese quasi nell' istante publico al Popolo Romano, il quale
                    fremeva contro simile Canaglia; ciò non ostante se ne stava quietissimo. Ma nel
                    giorno di Domenica 13. del corrente Gennaro essendo circa le ore 11. escita dal
                    Palazzo dell Accademia di Francia una Carrozza a quattro luoghi occupata dalli
                    Monsieur Basville, della Hot, e dalla Moglie e piccolo Figlio, o Figlia del
                        d.<hi rendition="#sup">o</hi> Basville, che unitam<ex>e</ex>
                    <ex>nte</ex> al
                    Cocchiere, e Servitore si erano posta la Coccarda della Nazione Francese
                    composta di trè colori cioè bianca, rossa, e torchina andando baldanzosi per il
                    Corso di Roma.</p>
                <p>Allora fù, che il Popolo Romano più non potè contenere il suo silenzio, e non la
                    Plebe, che in detta Strada nei giorni festivi, e di passeggio non suol' esservi,
                    ma le Persone del ceto civile incominciarono ad urlare, e fischiare la d.<hi rendition="#sup">a</hi> Carozza. Dall' urli, e dalli fischj si passò alle
                    Sassate, ed il Cocchiere vedendosi a mal partito, domandò alli Padroni cosa
                    dovesse fare, e li medesimi gli risposero, che fosse andato dal Banchiere Mutt
                    loro Amico, e confidente, tanto più, che si trovava la di lui abbitazione
                    prossima al Luogo della sorpresa.</p>
                <p>Il Cocchiere per tanto di tutta cariera accostò la Carrozza all' Abitazione di
                        d.<hi rendition="#sup">o</hi> Mutt sempre accompagnata da urli, e fischj del
                    Popolo, che gli correva // appresso colli Sassi. Smontati tutti li mentovati
                    Soggetti, ed entrati in Casa, chiusero il Portone, ma il Popolo furibondo a viva
                    forza lo apri, e si rese padrone di tutta la d.<hi rendition="#sup">a</hi>
                    Abbitazione, cercando li due Francesi, che si erano nascosti, ed essendosi
                    presentata al Popolo la Moglie del Basville, che colle ginocchia a terra
                    piangeva, e domandava pietà, ma il Popolo gli rispose, ch' egli non era il porco
                    Popolo Francese, che Donne non le curava, ma gli Uomini cercava, ed in tal guisa
                    fù la medesima discacciata senza avergli fatto alcun male. Rinvenuto si
                    finalmente il Basville, che rifuggiato si era entro un Camino di Camera, e
                    venuto fuori con Pistole, e Spada nuda alla mano, <hi rendition="#u">indietro</hi>, disse, <hi rendition="#u">siete tutti morti</hi>, ed allora
                    fù, che un Macellaro avendo rotto un Tavolino, e presone un piede, lo percosse
                    trà il Capo, ed il Collo; Un' Abbate lo prese per il petto, gli strappò la
                    Coccarda, e fattone mille pezzi con li denti, la gettò in terra; un Barbiere gli
                    dette una Rasorata nella Panza, che gli fece escir fuon l'intestini. Lo
                    avrebbero fatto in minutissimi pezzi, se non vi fosse accorsa la Soldatesca, che
                    in pochi momenti vi venne in numero di più centinara, ponendo in salvo il d.<hi rendition="#sup">o</hi> Basville, conducendolo cosi ferito nel quartiere di
                    Strada Frattina, dove dal Principato fu fatto assistere con farlo curare, e con
                    somministrargli tutto il necessario con somma carità, ed attenzione, dove per le
                    riportate ferite passò all' altra // vita la sera del sussequente Lunedi circa
                    le ore due della notte, e verso le ore S. de d.<hi rendition="#sup">a</hi> notte
                    fù posto in una Barella, e portato nella chiesa Parrochiale di S. Lorenzo in
                    Lucina, ove fù sepolto, avendo prima di morire Egli stesso ricercato li SS.
                    Sagramenti, che gli furono somministrati, e volle abjurare in mani di monsignor
                    vicegerente</p>
                <p>A Monsieur della Hot riuscì de scalare furtivamente per una Fenestra nel Palazzo
                    della Sig.<hi rendition="#sup">ra</hi> Marchesa Palombaro, e per la prudente
                    condotta delli Sig.<hi rendition="#sup">ri</hi> Offiziali delle milizie fù
                    salvato dal furore del Popolo, e la mattina del sussequente Lunedi in compagnia
                    della Moglie, e Figlio del Brasville circa le ore 11. fù fatto partire alla
                    volta di Napoli scortato da Officiali, e Soldati, avendogli la Corte di Roma
                    somministrato non sò che somma di Danaro per fare il viaggio</p>
                <p>Ritornando ora al Popolo affollato in d.<hi rendition="#sup">a</hi> Abbitazione,
                    si diede a rompere e fracassare tutto il mobilio dell' appartamento del Mutt
                    rompendo, e rovinando ogni cosa senza però appropriarsi neppure il valore di una
                    Spilla, ed altro Popolo, che stava al di fuori, a furia di sassate non lasciò
                    neppure un Vetro sano alle Fenestre delli due appartamenti di d.<hi rendition="#sup">a</hi> Abbitazione, gridandosi da tutti Evviva la
                    Religione; Evviva il Papa; Evviva S. Pietro, e S. Paolo; Evviva Maria St<hi rendition="#sup">ma</hi> [Santissima]</p>
                <p>Mentre ciò succedeva all' Abbitazione del Mutt, altro Popolo // e le Donne, le
                    quali procuravano dei Sassi, e nei loro Grembiali li portavano in detti siti, e
                    sembrano tutti divenuti tanti fieri, ed arrabbiati Leoni.</p>
                <p>Non deve passarsi sotto silenzio, che in una simile insorgenza da questo Popolo
                    non si commise lo minima offesa a ver un Particolare, non si è fatto un furto
                    neppure di un Fazzoletto, e non hà portato via la minima cosa dai Palazzi degli
                    Inimici, ma sempre glorioso ha dato una non aquivo [?] prova del suo vero
                    attaccamento alla Religione, e della sua fedeltà, ed amore al Santo Padre Suo
                    Sovrano, che Iddio longamente, e felicemente conservi</p>
                <p>La sera poi del sussequente Lunedi si voleva da d.<hi rendition="#sup">o</hi>
                    Popolo attaccare il fuoco al Ghetto degli Ebrei, perche creduti di valuta intesa
                    colli Francesi; ma anche questo à stato evitato dalla vigilanza, e prodenza di
                    chi presiede al Governo; e d.<hi rendition="#sup">o</hi> Popolo si è ora
                    quietato, essendosi contentato, che il Principe con Suo Editto abbia tolto alli
                    medesimi Ebrei alcun Abusi, locchè venne ricercato da d.<hi rendition="#sup">o</hi> Popolo Romano</p>
            </postscript>
            <postscript>
                <p>
                    <hi rendition="#u">Brief von </hi>
                    <persName key="prov_xsn_1cg_f5">
                        <hi rendition="#u">Bury</hi>
                    </persName>
                    <hi rendition="#u"> an Anna
                        Amalia:</hi>
                </p>
                <p>Es thut mir leith Durchlaucht, von unserem bisher frithsammen <placeName key="prov_vkl_ndl_js">Rom</placeName> die <seg type="critical">
                        <orig>Griegerischen Nachrichten</orig>
                        <note xml:id="nabd_bw2_cv">An Goethe schreibt Bury am 23. Februar 1793 aus
                            Rom: "Ich muß Ihnen sagen daß die hiesigen Unruhen sich immer mehr
                            vergrösseren, das Volk will mit aller gewahl[t] keinen franzossen hier
                            mehr leithen, Täglich siehet man das Volk in Häusser Tringen, wo sie
                            glauben verstekte franzossen zu finden; es ist auch wirklich kein
                            einziger franzos mehr hier, sey auch noch so hoch, oder niderigen
                            Standes, ausser Bernis, und Medames. auch so gar ein jeder Fremde ist in
                            gefahr für einen Franzossen Angehalten zu werten, wie es schon geschähen
                            ist an einen Engländer, wenn nicht im selben Augenblike Aufklärung für
                            ihn dagewässen wäre, so hätte er sein Leben gewiß verlohren. / Mann
                            Exselirt täglich personnen von allen Nationen, wo nur der geringste
                            verdacht ist daß dieselben etwas geretet haben. nach trastevere, Bourgo,
                            oder sonsten in entfernden Gegenden darf man sich anjetzo gar nicht
                            wagen zu gehen weil ein jeder Fremde vom Volk für einen Munsu [Monsieur]
                            angesehen wird. die franzossen welche von hier verdrieben sind worden,
                            haben in Neapel, und Florenz, von der Nation eine Millon Liever
                            angewiessen bekommen um nach hauß gehen zu können" (Bury-Briefe, S. 81).
                            - Vgl. dazu die Beschreibung des Architekten Friedrich Weinbrenner, der
                            zufolge in den Tagen nach der Ermordung Bassvilles bis zu 6000 Menschen
                            mit dem Ruf "masacrate tutti gli forestieri (ermordet alle Fremden)"
                            durch die Straßen zogen: "an den Tagen dieser Auftritte war es ebenfalls
                            auf den Straßen sehr tumultarisch, besonders in der Gegend von Piazza di
                            Spagna, dem Corso und Piazza del popolo, wo größtenteils die Fremden
                            wohnen, denn während acht Tagen verließen einige tausend Fremde Rom, und
                            es gab auch noch mit den Franzosen, die größtenteils alle von Rom
                            wegflüchteten, mancherlei Auftritte. Aber auch für Fremde aus andern
                            Ländern wurde jetzt der Aufenthalt unangenehm und manchmal gefährlich,
                            man konnte nicht ohne Besorgnis auf den Straßen herumgehen, weil das
                            gemeine Volk beinahe jeden für einen Franzosen hielt und ihn
                            insultierte." (Weinbrenner, Denkwürdigkeiten, S. 79f.; zitiert nach:
                            Bury-Briefe, S. 179). </note>
                    </seg> mit zu theilen; da dieselbe aber für den jetzigen Zeitlauf Durchlaucht
                    Inderessant seyn werden hab ich nicht Ermangelen wollen Ihnen alles durch
                    Einligendes bekannt zu machen. Nun ist allem Anschein nach die Künste wieter in
                    ihrem gänzlichen Zerfall, - Die französischen Künstler ist nicht mehr hier zu
                    sehen, und allen Anschein nach werden dieselben sich alle in Soldaten
                    Verwandelen. mich wird das Loß, schon als Deuscher in <placeName key="prov_vkl_ndl_js">Rom</placeName> treffen mich gegen sie zu stellen, und
                    anstatt die friedsamme Kunst zu studiren, einer den anderen tot schießen, oder
                    Schlagen werden – Ich werde meine Bestimmung mit einen fästen Gemüth abwarten,
                    indem ich zum Theil dazu gezwungen bin, denn kein Geld hab ich nicht zum
                    entfliehen, und wenig genuch zum leben. Nichts willkommener würde mir seyn in
                    meiner jetzigen Lage, als eine gleine Hülfe von Durchlaucht, sey hier, oder in
                        <placeName key="prov_xym_pdx_w5">Deuschland</placeName>. </p>
                <p>ich empfehle mich Durchlaucht besten und bin der ergebenster </p>
                <p>Frd Bury </p>
                <p>Rom den 19 Januar 1793.</p>
            </postscript>
        </body>
    </text>
</TEI>