<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:telota="http://www.telota.de" telota:doctype="letter hirt" xml:lang="de" xml:id="prov_vyn_2rd_cv">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>An Anna Amalia von Sachsen-Weimar und Eisenach. Rom, den 1. Oktober 1794.
                    Mittwoch</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>
                    <title>Alois Hirt - Briefausgabe</title>
                </edition>
                <respStmt>
                    <name/>
                    <resp/>
                </respStmt>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</publisher>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc rend="manuscript">
                    <msIdentifier>
                        <institution>Landesarchiv Thüringen - Hauptstaatsarchiv Weimar</institution>
                        <repository/>
                        <collection/>
                        <idno>
                            <idno type="shelfmark">Großherzogliches Hausarchiv A XVIII Nr. 50, Bl.
                                21-22r</idno>
                        </idno>
                    </msIdentifier>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName key="prov_ztg_3sx_sr">Hirt, Aloys</persName>
                    <placeName key="prov_vkl_ndl_js">Rom</placeName>
                    <placeName key="prov_vdf_qzg_y5">Grottaferrata </placeName>
                    <date when="1794-10-01" cert="high"/>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName key="prov_qn2_zhp_5r">Sachsen-Weimar-Eisenach, Anna-Amalia
                        von</persName>
                    <placeName key="prov_u24_mmg_f5">Weimar</placeName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                    <ref type="prev" target="hirt_kkq_5lj_nz"/>
                </correspContext>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text type="letter">
        <body>
            <div type="writingSession" n="1">
                <opener>
                    <dateline rend="align(right)">Rom den 1<hi rendition="#u">
                            <hi rendition="#sup">ten</hi>
                        </hi> October 1794. / in Grottaferrata.</dateline>
                    <salute>Gnädigste Herzogin!</salute>
                </opener>
                <p> In der Zeit, wo ich das <seg type="critical">
                        <orig>Gnädige Schreiben Ew. Durchlaucht</orig>
                        <note xml:id="nvxn_dsd_cv">Brief erschlossen [Von Anna Amalia
                            1794-10-vor01x].</note>
                    </seg> erhielt, war <persName key="prov_fwk_rjm_y5">Rehberg</persName> auf dem
                    Lande, und so konnte ich die 6 Exemplare von den <seg type="comment">
                        <orig>
                            <bibl sameAs="prov_jtk_l5d_cv">Attitüden</bibl> der <persName key="prov_acj_xjm_y5">Lady Hamilton</persName>
                        </orig>
                        <note xml:id="nmmx_tpj_nz">Vgl. 1794-06-21-a-SWE-AnnaAmalia mit
                            Sacherläuterung.</note>
                    </seg>
                    nicht eher, als bey seiner Rückkunft übersenden.
                    Diese werden also hiemit zugleich auf die Post gegeben, weil sich keine andere
                    Gelegenheit vorfindet. Ich danke Ew. Durchlaucht ergebenst für die hohe Gnade,
                        <seg type="comment">
                        <orig>mich dem <persName key="prov_ikk_st5_w5">Baron v.
                                Grimm</persName> empfehlen zu wollen</orig>
                        <note xml:id="ntsp_t3k_nz">Vgl. 1794-06-21-a-SWE-AnnaAmalia mit
                            Sacherläuterung </note>
                    </seg>; ebenso wie für <seg type="comment">
                        <orig>die übersandte Nachricht von dem <bibl sameAs="prov_ps1_25d_cv">Werke über die Schifffahrt der Alten</bibl>
                        </orig>
                        <note xml:id="ntkd_y3k_nz">Vgl. 1794-06-21-a-SWE-AnnaAmalia</note>
                    </seg>.
                        <persName key="prov_vpp_zgf_rs">Miss Knight</persName> hat bereits
                    geschrieben, um dasselbe kommen zu laßen. Ich bin anfang September auch hieher
                    gewandert, <seg type="critical">
                        <orig>wo der <persName key="prov_o12_bfx_w5">Prinz</persName> und wir alle
                            sehr vergnügt leben</orig>
                        <note xml:id="nmyh_gr2_cv">Zur Gesellschaft des Prinzen gehörten u.a. sein
                            Begleiter Ernst Friedrich Herbert Graf zu Münster, der Arzt Wilhelm
                            Friedrich Domeier und der Hauptmann Georg Christian von Hanstein.</note>
                    </seg>. <persName key="prov_xsn_1cg_f5">Bury</persName> war sehr fleißig: er <rs type="artwork" key="prov_rxc_vvd_cv">copirte das <rs type="artwork" key="prov_n41_242_cv">Gemälde des <persName key="prov_kpx_jvd_cv">Dominichino</persName> wo der Besäßene Knabe geheilt wird</rs>
                    </rs>, in Waßerfarben <pb n="2"/> meisterlich, ebenso wie das berühmte <rs type="artwork" key="prov_cct_2wd_cv">Portrait der Cenci</rs>, welches Prinz
                        <persName key="prov_eyj_hch_y5">Colonna</persName> vor mehrern Jahren in
                    sein Landhaus zu <placeName key="prov_g22_lxd_cv">Marino</placeName> bringen
                    ließ, und dort den Fremden nur im Verborgenen gezeigt wird. Man kann wirklich
                    nicht vollkommner copiren, wie er diese beyden Stücke gemacht hat. Der <persName key="prov_o12_bfx_w5">Prinz</persName> hat beyde in seinem Zimmer
                    aufgehangen. <seg type="critical">
                        <orig>Das <rs type="artwork" key="prov_f2n_l42_cv">Portrait des Prinzen</rs>
                        </orig>
                        <note xml:id="nhw2_s42_cv">Das Porträt von Frederick Augustus von Hervey,
                            Prinz von England, beschreibt Bury in einem Brief an Goethe, Rom, 7.
                            Januar 1797 wie folgt: "[…] nach verlauf einen Jahr hat sich der prinz
                            öfters Mahlen lassen, entlich wurde auch ich von dem prinzen dazu
                            Aufgefordert, diesses hatte schon längst der Ehrliche Graf von Münster,
                            welcher führer des prinzen ist, gewünscht, der prinz nahm eine Wohnung
                            zu Grotta Ferata auf einen ganzen Sommer, ich wurde mit Geladen, Sie
                            können Sich also vorstellen mit welchem vergnügen ich das portrait
                            Angefangen, und geändiget hab, meine bemühungen welche ich angewand so
                            wohl die Gestald der person, als Ehnlichkeit zu zeichnen, war nicht
                            fruchtloß, auch überwand ich die Schwürigkeit des pferds, und der
                            landschafft, keine Mühe war mir zu viel ein würklich ausgeführtes
                            Gemählte zu liefern; nach vollendung des Wercks ist meine Zufriedenheit,
                            der Künstler wohlgefallen, des prinzen, und anderen liebhabern
                            Zufriedenheit gewässen." (zitiert nach: Bury-Briefe, S. 89-90).</note>
                    </seg> ist noch nicht ganz fertig, aber er machet es mit all möglichem Fleiße,
                    und wird sehr gut werden. Er hat sich in jeder Rücksicht ungemein gebeßert, und
                        <seg type="critical">
                        <orig>der Prinz will ihm sehr wohl</orig>
                        <note xml:id="nfjl_lp2_cv">Bury, der lange Zeit von Goethe und von Anna
                            Amalia finanziell unterstützt worden war, konnte sich dank des Prinzen
                            von England endlich seiner drückenden Geldsorgen entledigen und
                            erreichte sogar einen gewissen Wohlstand. An Goethe schreibt Bury am 25.
                            Mai 1794: "Prinz August von England ist wieder hier angekommen, mit
                            voller freude erzählte er mir wie sehr meine Zeichnungen welche er von
                            mir mit nach England genommen alda gefallen haben; Prinz Vallis hat
                            diesselben von ihm verlangt, wofür er ihm ein ansehnliches gegen
                            Geschänk gemacht hat, kurz, Prinz August hat mir eine pansion von 16
                            Scuti Monathlich gegeben er verlangt noch eine Zeichnung in Aquarell von
                            mir, nach dem kann ich ich in Öhl, oder wie die Arten der Mahlerey
                            weither heissen arbeiten wie ich will, das ist seyn portrait, mit seinem
                            Reithpferd woran ich arbeite, es soll mir und meinem beschützer der
                            Kunst Ehre machen. / Das Freundschaffliche Betragen des Prinz August
                            gegen mich kann ich Ihnen nicht angenehm genuch beschreiben, sein tisch,
                            ja sein ganzes Hauß stehet bey mir gebrauch darvon zu machen" (zitiert
                            nach: Bury-Briefe, S. 87-88).</note>
                    </seg>. Meine Arbeiten sind durch das Landleben unterbrochen worden. Wir machen
                    fast täglich Excursionen in die benachbarten Gegenden, wo immer was neues
                    gesehen und aufgefunden wird. Den 10ten hat der <persName key="prov_o12_bfx_w5">Prinz</persName> eine Reise nach dem <placeName key="prov_hzs_ts2_cv">Lago
                        Fucino</placeName> u. <placeName key="prov_wfc_xs2_cv">Monte
                        Cassino</placeName> festgesezt. Es giebt eine Caravane von 16 Reitern. Nach
                    der Rückkunft werde ich die Ehre haben, Ew. Durchlaucht <bibl sameAs="prov_jl2_1zj_cv">eine Beschreibung dieser Expedition</bibl> zu
                    übersenden. <pb n="3"/>
                    <persName key="prov_o12_bfx_w5">Prinz August</persName> wird für künftigen
                    Winter die <placeName key="prov_fpc_2t2_cv">villa von malta</placeName> miethen,
                        <seg type="critical">
                        <orig>wo Ew. Durchlaucht wohnten</orig>
                        <note xml:id="nyzw_ht2_cv">Anna Amalia bewohnte mit ihrer Reisegesellschaft
                            ab dem 13.12.1788 in Rom die Villa Malta an der Porta Pinciana, die in
                            unmittelbarer Nähe des Gartens der Angelica Kauffmann lag. </note>
                    </seg>. Wir haben dießmal keine Neuigkeiten weder im litterarischen, noch
                    Kunstfache. Sosehr auch die <seg type="comment">
                        <orig>Neu-Franken</orig>
                        <note xml:id="nbpm_dkk_nz">Bezeichnung der Franzosen von der Proklamation der
                            Republik nach der ersten Revolution bis zur Einführung des Direktoriums
                            (nach: Pierer's Universal-Lexikon, Bd. 11, Altenburg 1860, S.
                            815).</note>
                    </seg> anderswo drohen mögen, lebt hier alles sehr stille,
                    und ohne weitere Furcht eines Einfalles in <placeName key="prov_vxr_xxr_js">Italien</placeName>. </p>
                <closer rend="paragraph">
                    <salute>Ich bitte Ew. Durchlaucht für die Fortdauer Ihrer hohen Gnade, indem mit
                        tiefester Ehrfurcht fortfahre zu seyn <lb/>Ew. Herzoglichen Durchlaucht
                        <lb/>unterthänigst gehorsamster</salute>
                    <signed>A. Hirt.</signed>
                </closer>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>