<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:telota="http://www.telota.de" telota:doctype="letter hirt" xml:lang="de" xml:id="prov_qxs_wx2_cv">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>An Anna Amalia von Sachsen-Weimar und Eisenach. Rom, den 16. Dezember 1794.
                    Dienstag</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>
                    <title>Alois Hirt - Briefausgabe</title>
                </edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</publisher>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc rend="manuscript">
                    <msIdentifier>
                        <institution>GNM Nürnberg</institution>
                        <repository>Historisches Archiv Slg. Böttiger</repository>
                        <collection/>
                        <idno>
                            <idno type="shelfmark">[Signatur nicht vergeben]</idno>
                        </idno>
                    </msIdentifier>
                </msDesc>
                <listWit>
                    <witness>
                        <msDesc type="copy">
                            <msIdentifier>
                                <institution>SLUB Dresden</institution>
                                <collection>Nachlass Böttiger</collection>
                                <idno>
                                    <idno type="shelfmark">Mscr. Dresd. h 37, 4°, Bd. 87, Nr.
                                        1</idno>
                                </idno>
                            </msIdentifier>
                        </msDesc>
                    </witness>
                </listWit>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName key="prov_ztg_3sx_sr">Hirt, Aloys</persName>
                    <placeName key="prov_vkl_ndl_js">Rom</placeName>
                    <date when="1794-12-16" cert="high"/>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName key="prov_qn2_zhp_5r">Sachsen-Weimar-Eisenach, Anna-Amalia
                        von</persName>
                    <placeName key="prov_u24_mmg_f5">Weimar</placeName>
                </correspAction>
                <note>Im GNM Nürnberg ist als Adressatin die Herzogin von Anhalt-Dessau
                    angegeben.</note>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text type="letter">
        <body>
            <div type="writingSession" n="1">
                <opener>
                    <dateline rend="align(right)">Rom den 16<hi rendition="#u">
                            <hi rendition="#sup">ten</hi>
                        </hi> Dec. 1794.</dateline>
                    <salute>Gnädigste Herzogin!</salute>
                </opener>
                <p> Noch bin ich Ew. Durchlaucht meinen gehorsamsten Dank zu sagen schuldig für die
                    schöne <seg type="critical">
                        <orig>
                            <bibl sameAs="ed_pcz_2s4_rx">Abhandlung</bibl> von <persName key="prov_i42_mdf_cv">Ajax</persName> u. <persName key="prov_y2v_mdf_cv">Cassandra</persName>
                        </orig>
                        <note xml:id="nm2l_pdf_cv">Es handelt sich um das 1794 veröffentlichte und
                            Anna Amalia gewidmete Werk "Über den Raub der Cassandra auf einem alten
                            Gefässe von gebrannter Erde" von Johann Heinrich Meyer und Karl August
                            Böttiger, das neben drei Kupfertafeln eine "artistische Abhandlung" von
                            Meyer und eine "archaeologische Abhandlung" von Böttiger enthält. Die
                            beschriebene Szene von Ajax und Kassandra befindet sich auf einer
                            antiken Vase im Besitz von Anna Amalia. Meyer schreibt dazu: "Man hat
                            keine eigentliche Nachricht, wo, wie, und wenn dasselbe [Gefäss]
                            gefunden worden sey; das Zuverlässige, was ich davon sagen kann, besteht
                            bloss darin, dass der Cav. Venuti in Neapel solches vor nicht gar langer
                            Zeit von jemand, der es einzeln besass, für seine Sammlung von
                            Alterthümern gekauft hatte, und aus dieser ist es nachher an die jetzige
                            durchlauchtige Besitzerin gelangt" (S. 10). Böttiger schildert die
                            Vasenmalerei wie folgt: "Das Griechische Gefäss, dessen Mahlereyen durch
                            die vereinigten Bemühungen zweyer in Italien selbst gebildeter Künstler
                            [= Meyer und Lips] hier in einer möglichst getreuen Abbildung
                            aufgestellt werden, enthält auf der Vorderseite auch eine mythologische
                            Vorstellung aus dem Kreise der angeführten Künstlerfabeln. Die Tochter
                            des Priamus, Cassandra, wird in der schrecklichen Nacht, in der die
                            Griechen in Troja eindrangen, aus dem Heiligthume der Minerva, am Altare
                            und an der Bildsäule der Göttin, bey der sie gegen die Wuth der Griechen
                            Schutz gesucht hatte, von einem der trotzigsten und wildesten unter
                            ihnen, dem Lokrischen Ajax beym Haar ergriffen und fortgeschleppt" (S.
                            28). Hirt erwähnt das "gebrannte[] Gefäss[] "im Besiz der Herzogin
                            Amalia von Sachsen Weimar" 1797 in seinem Laokoon-Aufsatz in den
                            "Horen", um seine These vom Charakteristischen in der antiken Kunst zu
                            untermauern. (Hirt: Laokoon, S. 15, Anmerkung g) (die Vase: rotfiguriger
                            campanischer Krater, um 340/330 v. Chr. heute: Schlossmuseum Weimar,
                            Inv. Gr. M. VIII, 426). Zur Darstellung dieses Mythos auf einer Vase im
                            Besitz des Archäologen Vivencio in Nola vgl. auch: Martin Dönike:
                            Pathos, Ausdruck und Bewegung: zur Ästhetik des Weimarer Klassiszismus
                            1796-1806, Berlin 2005, S. 63f.; Briefwechsel Böttiger - Heyne, hrsg.
                            von René Sternke und Klaus Gerlach, 2015, S. 534 f. </note>
                    </seg>. Es wäre zu wünschen, daß <seg type="comment">
                        <orig>die H. <persName key="prov_g5d_v2p_5r">
                                <persName key="prov_tsc_grz_v5">Dissertanten</persName>
                            </persName>
                        </orig>
                        <note xml:id="nvbr_5pp_nz">Böttiger und J. H. Meyer.</note>
                    </seg> den
                    Vergleich von vielen monumenten beysammen sehen könnten: Der Fleiß derselben,
                    und die Liebe der großen u. geschmakvollen Beschüzerin dieses schönen Zweiges
                    der Gelehrsamkeit würden die Welt gewiß viel gutes erwarten laßen. Sehr hätte
                    ich verlangt, Ew. Durchlaucht ein Gegengeschenk darzubringen; nemlich eine <bibl sameAs="prov_jl2_1zj_cv">ausführliche Beschreibung der intereßanten
                        Tour</bibl>, welche ich lezten Herbst in Gesellschaft des <persName key="prov_o12_bfx_w5">Prinzen August</persName> machte. Ich habe auch soviel
                    ich konnte, seither daran geschrieben; allein unter der Hand wurden diese
                    Bemerkungen so voluminös (ohne noch die Hälfte meiner Reise zurückgelegt zu
                    haben) daß sie sich beßer für ein <pb n="2"/> Buch, als für einen Brief
                    schicken. Auch bin ich seit drey Wochen so anhaltend mit einem <seg type="critical">
                        <orig>jungen Lord</orig>
                        <note xml:id="nsdm_y1k_cv">???</note>
                    </seg> beschäftiget gewesen, daß ich nur in den Abendstunden daran fortschreiben
                    konnte. Übermorgen reise ich nun in dem Gefolge des <persName key="prov_o12_bfx_w5">Prinzen August</persName> nach <placeName key="prov_myp_lbv_35">Neapel</placeName>, wo ich also für iezt das ganze muß
                    liegen laßen. <persName key="prov_o12_bfx_w5">Der Prinz</persName> zwar will
                    nicht über einen Monat ausbleiben. Seine Absicht ist bloß die merkwürdigsten
                    Sachen dort wieder zu sehen, u. bey einigen jagden gegenwartig zu seyn, wozu der
                        <persName key="prov_gmt_h5g_w5">König</persName> ihn nach <placeName key="prov_cyy_nxj_cv">Caserta</placeName> einlud. Das merkwürdigste, was ich
                    auf der lezten Tour sah, ist das berühmte <seg type="critical">
                        <orig>Emissarium an dem <placeName key="prov_hzs_ts2_cv">Fucinischen
                                See</placeName>
                        </orig>
                        <note xml:id="nnk3_hbk_cv">Vgl. den zweiten Teil von Hirts Aufsatz, "Bau des
                            Emissärs", in: Die Horen, 8. Bd., 12. Stück, 1796, S. 1-10. Darin
                            schreibt Hirt über den von den Römern angelegten unterirdischen Kanal:
                            "Dieses Werk, das größte in seiner Art, das wir in der Geschichte
                            kennen, ist besonders durch die Weise merkwürdig, wie es angegriffen,
                            und vollendet wurde. Nicht allein war der Berg Malleanus durchgebrochen,
                            sondern die ganze Länge des Kanals durch einen harten Kalkfelsen tief
                            unter der Erde durchgebohrt. Nur an dieser und jener Stelle fanden sich
                            Zwischenlagen von festem Lehm, welche ausgemauert werden mußten. Diese
                            ganz unterirdische Arbeit erweckt billig das Erstaunen eines jeden, der
                            es sieht; 30,000 Mann arbeiteten eilf Jahre hindurch ohne Unterlaß
                            daran" (S. 2). </note>
                    </seg>. Wir haben alle nöthigen Zeichnungen von diesem Werke mitgebracht, welche
                    ich gedenke stechen zu laßen, und mit der Zeit, wo ich glauben kann, daß die
                    Menschen wieder Antheil an den friedlichen Künsten werden nehmen können, mit
                    meiner bereits fertigen <bibl sameAs="prov_jl2_1zj_cv">Abhandlung</bibl>
                    herauszugeben. <pb n="3"/> In <placeName key="prov_v4y_mgk_cv">Sora</placeName>
                    oder vielmehr bey Sora weilte ich auf dem Orte, wo <persName key="prov_g24_bhk_cv">Cicero</persName> seine geliebte <seg type="critical">
                        <orig>Villa</orig>
                        <note xml:id="nrrl_lhk_cv">Cicero besaß insgesamt 14 Villen; u. a. an seinem
                            Geburtsort Arpinum, nahe Sora.</note>
                    </seg> hatte, wo er geboren war. Ich bitte gelegenheitlich sich <seg type="critical">
                        <orig>das zweyte Buch von den Gesezen</orig>
                        <note xml:id="nf3n_pjk_cv">In seinem Werk "De legibus" (entstanden Ende der
                            50er Jahre v. Chr.), einem Dialog zwischen Cicero, seinem Bruder Quintus
                            und seinem Freund Atticus in Arpinum, wird die Gegend wie folgt
                            beschrieben: "Att[icus] Das ist das erste mal, daß ich hieher komme. -
                            In Wahrheit! ich kann mich nicht satt sehen. Alle prächtige Landhäuser
                            mit ihren Marmelsälen und gewölbten Decken, so schön sie auch vergultet
                            seyn mögen, sind mir dagegen ganz gleichgültig: und wer wollte nicht die
                            Canäle, welche ihre üppige Besitzer Nilströme und Euripen zu nennen
                            pflegen, gegen das, was er hier sehen kann, verachten? Wie du also
                            vorhin, als vom Gesetze und Rechte die Rede war, alles auf die Natur
                            zurück führtest, also muß auch in dergleichen Sachen, welche zu
                            Vergnügen, und zur Erhohlung des Gemüths dienen sollen, die Natur den
                            Vorzug b ehalten. Ich wunderte mich sonst, (weil ich mir hier nichts als
                            Felsen und Berg vorstellte, wozu deine eigene Rede, sammt deinen Versen
                            mich verleiteten) wie gesagt, ich wunderte mich, daß dir dieser Ort so
                            sehr gefiele: aber nun müste ich mich wundern, wenn du auserhalb Rom
                            anderswo lieber wärest, als hier." Cicero liebte diese Gegend so, weil
                            es sein Vaterland sei. "[…] dieses Landhaus, wie du es da siehest, hat
                            der Fleiß unsers Vaters erbauet und erweitert, und, weil er von
                            schwacher Gesundheit war, hat er hier sein Leben gröstentheils unter den
                            Büchern zugebracht: genug, auf dieser Stelle hier, bin ich, bey dem
                            Leben meines Großvaters, als der altmodische kleine Rittersitz noch
                            stand, nicht grösser, als der bekannte Hof des Curius im Sabinischen
                            Lande, zur Welt gebohren. Eine gewisse Empfindung in meiner Seele, die
                            ich nicht zu beschreiben weiß, macht mir also diesen Ort vielleicht so
                            angenehm, wie etwa von dem weisesten unter jenen griechischen Königen
                            gemeldet wird, daß er sein Ithaka wieder zu sehen, die Unsterblichkeit
                            ausgeschlagen habe." (zitiert nach: Marci Tullii Ciceronis drey Bücher
                            von den besten Gesetzen aus dem Lateinischen übersetzt und mit einigen
                            Anmerkungen […] herausgegeben von Johann Michael Heinze. Göttingen 1788,
                            S. 56-57). </note>
                    </seg> dieses großen Mannes im Eingange übersezen zu laßen; und sich dabey zu
                    gedenken, daß diese Gegend auch iezt noch eben so bezaubernd ist, als <persName key="prov_eqv_fmk_cv">Atticus</persName> sie fand. In <placeName key="prov_wfc_xs2_cv">monte Casino</placeName> u. <placeName key="prov_zl3_qmk_cv">Aquino</placeName> fanden wir eine große Anzahl sehr
                    merkwürdiger u. wenig bekannter Monumente. von <placeName key="prov_wfc_xs2_cv">M. Casino</placeName> bis nach <placeName key="prov_vdf_qzg_y5">Grottoferrata</placeName> reisten wir auf der <placeName key="prov_krn_vmk_cv">Via latina</placeName>, welche <persName key="prov_k1k_1nk_cv">Hannibal</persName> mit der Armee machte, und die so
                    deutlich <seg type="critical">
                        <orig>in <bibl sameAs="prov_qtj_j5s_cv">Tit. Livius</bibl>
                                beschrieben ist</orig>
                        <note xml:id="nqsq_d5s_cv">Vgl. T. Livius: Römische Geschichte, ed.
                                Josef Feix, München 1977, Buch XXVI, Kap. 9.</note>
                    </seg>. Außer dieser größern Tour machten wir noch mehrere kleinere Excursionen
                    in der <placeName key="prov_unc_wpk_cv">Campagno die Roma</placeName> auf 12.
                    20. bis 30 Meilen umher. Immer ward etwas neues aufgefunden, oder eine neue
                    wichtige Beobachtung gemacht. Ich habe nun seit vier u. fünf Jahren her auf
                    kleinern u. größern Reisen soviel gesehen, u. gesammelt, daß ich anfange, ein
                    Bedürfniß zu fühlen, nach und nach einiges in die Welt zu schicken. <pb n="4"/>
                    Nur kann ich nicht wohl einig mit mir werden, Auf was Weise. – Auf jeden Fall
                    bin ich gesonnen, eine Auswahl meiner Aufsäze zu treffen (etwa daß es einen
                    mäßigen Quartband formirt) dabey die nöthigen Kupfer hiezu stechen zu laßen; so
                    daß ich auf künftigen Sommer, wenn sich ein billiger Verleger fände, das
                    Manuscript hiezu übersenden könnte. Würde der erste Band hinlängliche Liebhaber
                    finden, so fehlten die Materialien nicht in einem gegebenen Zwischenraum den
                    zweyten folgen zu laßen, u.s.w. – wollte der Himmel nur diesem leidigen Kriege
                    ein Ende machen! <persName key="prov_o12_bfx_w5">Prinz August</persName> hat
                    wieder anfangen laßen, an der See nahe bey <placeName key="prov_vbz_d2h_y5">Ardea</placeName> zu graben. Bißher ist aber nichts erhebliches als ein
                    Bacchuskopf, u. zwey weiblich trappirte Statuen ohne Köpfe gefunden worden. Ich
                    sah sie noch nicht. Gestern aber sah ich einige merkwürdige Stücke von Bronze,
                    welche in einem unverzierten Sarcofag von <seg type="critical">
                        <orig>Peperinstein</orig>
                        <note xml:id="neh1_dqk_cv">Ein aschgraues basaltisches Tuffgestein, das sich
                            hauptsächlich am Albanergebirge bei Rom findet.</note>
                    </seg> nahe bey <placeName key="prov_yqm_vbh_y5">Palestrina</placeName> gefunden
                    wurden. Das erste besteht in einer <seg type="critical">
                        <orig>Cista mystica</orig>
                        <note xml:id="nqv5_4qk_cv">Ein aus Weidenruten gefertigter runder Behälter
                            zur Aufbewahrung heiliger Gerätschaften</note>
                    </seg>, dann in zwey Patere mit Figuren, u. hetrurischen Namen, weiter in drey
                    Balsams:Violen, u. drey <seg type="critical">
                        <orig>Strigiles</orig>
                        <note xml:id="njhw_nrk_cv">Antikes Instrument/Gerät zum Abschaben von
                            Schweiß und Staub.</note>
                    </seg>: ein lederner Beutel, gleich einem Pudersak, ist sehr gut erhalten, in
                    einem Futteral von Bronze. Es scheinen Salben drinn gewesen zu seyn. </p>
                <closer rend="paragraph">
                    <salute>Ich verbleibe Ew. Durchlaucht unterthänigster D<ex>iener</ex>
                    </salute>
                    <signed>Hirt</signed>
                </closer>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>