<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:telota="http://www.telota.de" telota:doctype="letter hirt" xml:lang="de" xml:id="prov_ars_fkf_f5">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>An Anna Amalia von Sachsen-Weimar und Eisenach. Rom, den 21. Juni 1794.
                    Samstag</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>
                    <title>Aloys Hirt - Briefausgabe</title>
                </edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</publisher>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc rend="manuscript">
                    <msIdentifier>
                        <institution>Landesarchiv Thüringen - Hauptstaatsarchiv Weimar</institution>
                        <repository/>
                        <collection/>
                        <idno>
                            <idno type="shelfmark">Großherzogliches Hausarchiv A XVIII Mr. 50, Bl.
                                14r-18v</idno>
                        </idno>
                    </msIdentifier>
                </msDesc>
                <listWit>
                    <witness>
                        <bibl type="print">[Anonym]: VIII. Auszug eines Briefes aus Rom neuentdeckte
                            antike Kunstwerke betreffend. Rom, den 21sten Jun. 1794. In: Neuer
                            Teutscher Merkur 1794, Bd. 2, Juli, S. 324-325 (Teilabdruck "Das
                            antiken-Graben ... eine Villa des Sallustius") </bibl>
                    </witness>
                </listWit>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName key="prov_ztg_3sx_sr">Hirt, Aloys (1759 - 1837) </persName>
                    <placeName key="prov_x2c_lyj_bs">Rom</placeName>
                    <date when="1794-01-21" cert="high"/>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName key="prov_qn2_zhp_5r">Sachsen-Weimar-Eisenach, Anna-Amalia von (1739 -
                        1807) </persName>
                    <placeName key="prov_u24_mmg_f5">Weimar</placeName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                    <ref type="prev" target="hirt_zm5_cfr_lz"/>
                </correspContext>
                <note>
                    <ref target="hirt_hjp_hdp_y1b" type="hasAttachment">Enthält
                        Gedichtbeilage</ref>
                </note>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text type="letter">
        <body>
            <div type="writingSession" n="1">
                <opener>
                    <dateline rend="align(right)"> Rom den 21<hi rendition="#sup">ten</hi> Junius
                        1794.</dateline>
                    <salute> Gnädigste Herzogin!</salute>
                </opener>
                <p>
                    <seg type="critical">
                        <orig>Der Brief</orig>
                        <note xml:id="nptz_dyg_y5">Brief erschlossen: [Von Anna Amalia von SWE,
                            Weimar, vor 21. Juni 1794].</note>
                    </seg>, den mir <seg type="critical">
                        <orig>
                            <persName key="prov_zqd_xc4_wr">Herr Gerning</persName>
                        </orig>
                        <note xml:id="nfv5_gyg_y5">Johann Isaak Gerning war im Sommer 1794 zu Gast
                            bei Ferdinand IV. in Neapel. - Sein Vater, Johann Christian Gerning,
                            hatte anlässlich der Kaiserkrönung 1790 den König von Neapel, Ferdinand
                            IV. von Borbon, und seine Gemahlin Königin Maria Carolina in seinem Haus
                            am Frankfurter Roßmarkt beherbergt. - Vgl. auch den Brief Hirts an
                            Gerning vom 24. Juni 1794.</note>
                    </seg> überbrachte, und worin Ew. Durchlaucht mich der Fortdauer Ihres
                    Gnädigsten Andenkens versichern, freute mich ungemein. Die kleinen Aufträge
                    suchte ich gleich zu besorgen, nemlich die Übergabe des Geldes an <persName key="ed_bqn_v5s_jz">Collina</persName>, der mir sagte, daß er in einem
                    eigenen Schreiben Ew. Durchlaucht danken würde. Die Sepia und Pinsel sandte ich
                    auf Verlangen des Herrn <persName key="prov_zqd_xc4_wr">Gernings</persName>
                    selbst nach <placeName key="prov_myp_lbv_35">Neapel</placeName> an Hn. <persName key="prov_pjy_l5r_xr">Heigelin</persName>. </p>
                <p>Ich ward seit mein<ex>er</ex>
                    <seg type="critical">
                        <orig>Rückkunft aus <placeName key="prov_xym_pdx_w5">Deutschland</placeName>
                            in Mitte des Jenners</orig>
                        <note xml:id="nf4g_gv2_cv">Friedrich Bury hatte Hirt bereits im November
                            1793 in Rom zurückerwartet. Am 12. Oktober 1793 schreibt er an Anna
                            Amalia: "der Lange Antiqua[r] Hirt, welcher sich diesen Sommer in
                            Deuschland aufgehalten, wird nun bis ente 9<hi rendition="#u">
                                <hi rendition="#sup">br</hi>
                            </hi> mit Rißen schritte angewakelet
                            kommen" (Bury-Briefe, S. 85).</note>
                    </seg> bis iezt mit Fremden beschäftiget, deren Anzahl für die Zeiten, in denen
                    wir leben, ungemein stark war. Ich kannte, und begleitete davon eine große
                    Menge. <seg type="critical">
                        <orig>
                            <persName key="prov_o12_bfx_w5">Prinz August von England</persName> ist
                            auch wieder seit dem Monat Merz hier</orig>
                        <note xml:id="nijl_1mv_y5">Augustus Frederick war zwischenzeitlich nach
                            England zurückgekehrt, nach einem schweren Asthmaanfall im Januar 1794
                            aber wieder nach Italien aufgebrochen, wo er im März über Livorno in Rom
                            eintraf, zunächst seine Wohnung im Palazzo Correa nahm und sich über die
                            Sommermonate nach Grottaferrata zurückzog.</note>
                    </seg>, und da ich als ein zu seinem kleinen Hofstaat gehöriges Mitglied
                    angesehen werde, so bringe ich auch da viele Zeit hin. Nur seitdem er in
                        <placeName key="prov_vdf_qzg_y5">Grottaferrata</placeName> ist, wo er für
                    den ganzen Sommer ein Landhaus gemiethet hat, bin ich etwas freyer, und obwohl
                    ich von Zeit zu Zeit hingehen werden, so denke ich doch die Sommermonate in der
                    Stadt für meine eigenen <pb n="2"/>Arbeiten zu benüzen. Meine Reise des vorigen
                    Jahres durch ganz <placeName key="prov_ctz_ldx_w5">Oberitalien</placeName>,
                    durch einen Theil der <placeName key="prov_org_jtr_js">Schweiz</placeName>,
                        <placeName key="prov_mqv_5zg_y5">Schwaben</placeName>, <placeName key="prov_rhf_xzg_y5">München</placeName> und <placeName key="prov_hrq_zzg_y5">Wien</placeName>, hat mich nun in stand gesezt,
                    ungehindert und mit gehöriger Vorbereitung der Materialien an der Geschichte der
                    neuern Kunst arbeiten zu können. Ich hätte sehr gewünscht, meine Tour bis in die
                    Gegenden von <placeName key="prov_mvc_d1h_y5">Sachsen</placeName> ausdehnen zu
                    können, aber mein längerer Aufenthalt bey meinen 
                        <persName key="prov_ncf_42x_w5 prov_xnl_c2x_w5">Ältern</persName>
                     verspätete mich zusehr. </p>
                <p>
                    <seg type="critical">
                        <orig>Mein Gesuch an <placeName key="prov_dn5_v1h_y5">Rußland</placeName>,
                            in die Stelle <seg type="critical">
                                <orig>des seeligen <persName key="prov_ald_mvr_xr">Reiffenstein</persName>
                                </orig>
                                <note xml:id="nids_bbh_y5">Der kaiserlich russische Rat und
                                    Kunstagent von Zarin Katharina II. von Rußland, Johann Friedrich
                                    Reiffenstein, war am 6. Oktober 1793 in Rom gestorben.</note>
                            </seg> zu kommen,</orig>
                        <note xml:id="nfts_frm_1v">Die Hoffnung Hirts auf eine Anstellung in
                            russischen Diensten zerschlug sich. Vgl. dazu auch den Brief des Gothaer
                            Staatsministers Sylvius Friedrich Ludwig von Franckenberg an Goethe, 20.
                            August 1794 (Goethe-Regestausgabe Bd. 1, Nr. 1023) sowie das Konzept des
                            Antwortbriefes: "Durchlaucht die Herzogin haben mir vor einiger Zeit
                            eröffnet, daß Ew. Wohlgeb. wegen der nach dem Reiffensteinischen Tode
                            eröffnenden russischen Pension, um welche Sie nachgesucht, einige
                            Nachrichten zu erhalten wünschen. Ich habe deshalb nach Gotha
                            geschrieben und durch einen Freund bey Herrn von Grimm sondiren lassen.
                            Es hat derselbige zu vernehmen gegeben, daß er Ew. Wohlgeb. auf
                            Empfehlung des Herrn von Gleichen und anderer Freunde zum Nachfolger
                            Reiffensteins der Kaiserin empfohlen habe, worauf er aber im Januar d.
                            J. eine abschlägige Antwort bekommen. Herr von Grimm hat dabey geäußert,
                            daß er deshalb Ew. Wohlgeb. Wunsch nicht ausser Augen lassen wolle und
                            wenn er ja künftig Aufträge von der Kaiserin, die sich auf Rom beziehen,
                            erhalten sollte, solche durch niemand als durch Ew. Wohlgeb. ergehen zu
                            lassen, um dadurch wieder eine schickliche Einleitung zu machen." (WA,
                            4. Abt. Briefe, Bd. 18, Nr. 3033a, S. 56f.). – Zu Reiffenstein und zum
                            Verhältnis Reiffenstein–Hirt sind in der geplanten Neuausgabe der
                            Korrespondenz Katharinas II. von Rußland mit Friedrich Melchior Grimm
                            neue Erkenntnisse zu erwarten.</note>
                    </seg> ist nicht abgeschlagen, auch so viel ich weiß, noch an keinen andern
                    gegeben. <seg type="critical">
                        <orig>Die Briefe</orig>
                        <note xml:id="nn3k_2bh_y5">Briefe aus Rußland erschlossen, nach 6. Oktober
                            1793 und vor 21. Juni 1794.</note>
                    </seg>, welche ich hierwegen erhielt, laßen mich nicht ohne Hofnung, wenn man
                    anders bey diesen alle Gegenden von Europa umfaßenden Unruhen nicht eher zu
                    fürchten, als zu hoffen hätte. Ich weiß nicht, ob meine Vermuthung gegründet
                    ist, den Herrn <persName key="prov_ikk_st5_w5">Baron v. Grimm</persName> in
                    dortigen Gegenden zu vermuthen. In diesem Fall würde ich mir die Freyheit
                    nehmen, Ew. Durchlaucht zu bitten, ein Vorwort für mich bey ihm einzulegen. <seg type="critical">
                        <orig>Ich schrieb demselben von <placeName key="prov_hrq_zzg_y5">Wien</placeName> aus, sobald ich den Tod <persName key="prov_ald_mvr_xr">Reiffenstein’s</persName> erfuhr</orig>
                        <note xml:id="nihc_lbh_y5">Brief erschlossen: [An Johann Melchior Grimm,
                            Wien, nach 6. Oktober 1793 und vor 21. Juni 1794].</note>
                    </seg>. Ich fand bey meiner Ankunft allhier <seg type="critical">
                        <orig>seine Antwort, die nicht ungünstig lautete</orig>
                        <note xml:id="ndyg_pbh_y5">Brief erschlossen: [Von Johann Melchior Grimm,
                            vor Mitte Januar 1794].</note>
                    </seg>; seither erfuhr ich aber nichts weiter. <pb n="3"/>
                </p>
                <p>Ich diente Ew. Durchlaucht sehr gerne mit Nachrichten aus der Litteratur hiesiger
                    Gegenden. Aber außer einigen unbedeutenden Dissertationen ist alles steriler,
                    als jemals. <persName key="prov_ijp_xvr_xr">Zoega</persName> ist in dem Druck
                    weit voran mit der <bibl sameAs="prov_m3m_4cj_3v">Geschichte der
                        Obelisken</bibl>, mit einer Menge anderer seltener Untersuchungen, welche
                    man nur von einem <persName key="prov_ijp_xvr_xr">Zoega</persName> erwarten
                    kann. – Das Antiken-Graben wird forthin sehr ämsig getrieben, und meistens mit
                    gutem Erfolg. Viele vorzügliche Monumente sind im Verlauf eines Jahres entdekt
                    worden. Unter andern in <placeName key="prov_yqm_vbh_y5">Palestrina</placeName>
                    eine <seg type="comment">
                        <orig>Colossalstatue des <persName key="prov_clk_rpz_x5">Antinous</persName>
                        </orig>
                        <note xml:id="nqlj_xmf_mz">Die 1793 von Gavin Hamilton in dem La Villa
                            genannten Gebiet bei Palestrina gefundene Statue des Antinoos ist über
                            3,20 m hoch. Sie fand zuerst im Palazzo Braschi Aufstellung (danach die
                            Benennung "Antinoos Braschi"); heute in den Vatikanischen Museen, Sala
                            Rotonda Inv. 356.</note>
                    </seg>, bey weitem die schönste Arbeit, die wir aus den Zeiten <persName key="prov_yj5_ybh_y5">Hadrian’s</persName> kennen. <seg type="comment">
                        <orig>
                            Prinz <persName key="prov_eyj_hch_y5">Colonna</persName> fand alle <placeName key="prov_jq2_rch_y5">Fratocchie</placeName> in der Nähe von
                                    <placeName key="prov_z44_5ch_y5">Albano</placeName> eine
                            <rs type="artwork" key="prov_nv1_gfr_lx">Diana</rs>
                        </orig>
                        <note xml:id="nywy_xcr_lz">Die Artemis-Statue wurde Ende 1793 von Robert
                            Fagan auf dem Grundbesitz des Prinzen Philip Colonna im Albanergebirge
                            in "Feudo di Rocca di Papa", Macchia della Molara, Tenuta della
                            Riquardata gefunden und nach dem Besitzer des Fundortes "Artemis
                            Colonna" benannt. 1822 wurde sie über Niebuhr in Rom aus dem Palast
                            Colonna für Friedrich Wilhelm III. und sein Berliner Museum erworben
                            (nach Astrid Fendt, Archäologie und Restaurierung, Bd. 2, S. 238-246,
                            hier S. 239; Vogtherr 1997, S. 167).</note>
                    </seg> im langen Gewand mit dem besten Kopf, den wir bisher von dieser Göttin
                    haben. <seg type="comment">
                        <orig>Eine andere <persName key="prov_usp_wch_y5">Diane</persName> entdekte
                                <persName key="prov_trh_dwz_x5">Cardinal Braschi</persName> bey
                                <placeName key="prov_kjc_cdh_y5">Gabii</placeName>
                        </orig>
                        <note xml:id="nt2h_zvf_mz">Die in Gabii gefundene Marmorstatue der
                            Diana/Artemis, ein Reh haltend und mit einer Krone aus Rehböckchen
                            geschmückt, wurde zuerst im Palazzo Braschi in Rom aufgestellt und
                            befindet sich heute in der Münchner Glyptothek (Diana Braschi aus Gabi,
                            Inv.-Nr. 227, 156 cm hoch). </note>
                    </seg>, von ganz neuer Stellung und Costum; sie hat eine Krone von Hirschen um
                    den Kopf. <seg type="comment">
                        <orig>In der vigna neben <placeName key="prov_umk_mdh_y5">S.
                                Sebastiano</placeName> ward das Grabmal einer ganzen Familie
                            entdeckt</orig>
                        <note xml:id="nnfq_rbg_mz">Ernst Platner erwähnt dazu in seiner
                            "Beschreibung der Stadt Rom", Bd. 3, Stuttgart und Tübingen 1837, S.
                            620: "In einer Vigna neben dem Kloster S. Sebastiano entdeckte man im
                            Jahre 1793 mehrere Inschriften, die sich auf die Familie Ulpia bezogen.
                            Man findet dieselben in der Sammlung von Guattani unter dem Titel
                            Iscrizioni scoperte nella Vigna etc. an. 1793".</note>
                    </seg>, mit kleinen und größern Statuen, Büsten, are, Inschriften, Sarcofagen,
                    welche zusammen mit den Kammern selbst ein Ensemble vom höchsten Intereße
                    formiren, obwohl die Arbeit nicht von der besten Zeit ist. Es gehörte einer
                    freygelaßenen Familie <persName key="prov_kgd_pdh_y5">Ulpia</persName> und
                        <persName key="prov_pb1_sdh_y5">Aelia</persName> zu, also aus den Zeiten
                        <persName key="prov_pxv_5dh_y5">Trajan’s</persName> und <persName key="prov_yj5_ybh_y5">Hadrians</persName>. <seg type="comment">
                        <orig>Die größte Entdeckung und neueste</orig>
                        <note xml:id="nbk4_d3g_mz">Carlo Fea beschreibt in"Relazione di un Viaggio
                            ad Ostia e alla villa di Plinio detta Laurentino fatto dall' Avvocato
                            Carlo Fea, Presidente alle Antichità Romane e al Museuo Capitolino",
                            1802, S. 73-78, ausführlich diese Entdeckung einer römischen Villa, die
                            1794 auf dem Gebiete des Duca Cesarini in Campo Iemini bei Ardea zum
                            Vorschein kam, da ein darüber aufgewachsenes Stück Wald durch den Regen
                            im April sich losgerissen hatte. Neben dem Prinzen August waren Robert
                            Fagan und Sir Corbet Corbet an den Ausgrabungen beteiligt. Zu den im
                            Folgenden von Hirt erwähnten Skulpturen schreibt Fea: "Un Mercurio dio
                            della palestra nell'atteggiamento, e forma di quello del Museo
                            Pio-Clementino, detto l'Antinoo, e nudo com' esso, ma senza il braccio
                            destro; al sinistro affatto nudo manca la sola mano, nel resto ben
                            conservato; di fianco alla gamba sinistra vi è il tronco di palma. E'
                            alto 7. palmi, e in marmo Greco" (S. 75) - "Il figlio di Niobe più
                            giovane simile a quello di Firenze, mancante del braccio destro" (S.
                            73). - "Una Venere in marmo Greco duro, simile a quella del Campidoglio
                            rinomatissima, della stessa proporzione, e mossa, mancante della gamba
                            sinistra con un pezzo della coscia, di mezzo piede, e d'un pezzo del
                            braccio sinistro, con vaso liscio alla parte sinistra. La testa eravi
                            impernata da tempo antico. Del suo merito ne parleremo poi" (S. 74).
                            "Della detta statua di Venere, andata in Inghilterra, ne ho salvato
                            almeno un gesso, che ho posto tre anni sono nel Museo Capitolino,
                            affinchè gli intendenti, e gli artisti possano farne il confronto
                            coll'altro della celebre Venere dello stesso Museo. La prima ha il
                            vantaggio sulla seconda, che questa ha il naso modernamente rifatto in
                            maniera, che la deforma; l'altra lo ha suo ben conservato, e nel resto
                            di poco le cede: ma sono copie forse amendue di più insigni Greci
                            originali, quale è la citata Venere Chigiana, opera di Menofanto" (S.
                            77). - Nach der Restaurierung der Marmorskulptur durch John Deare in Rom
                            wurde sie nach London verschifft, wo sie Prinz August seinem Bruder
                            George IV. von England übergab, der sie im Carlton House aufstellte.
                            William IV. schenkte die "Campo Iemini Venus" (auch nach dem Finder
                            "Venus Augustea" genannt) 1834 dem British Museum; vgl. auch: Ilaria
                            Bignamini: The 'Campo Iemini Venus' redisovered. In: The Burlington
                            Magazine, vol. 136, No. 1097 (Aug. 1994), S. 548-552. – Siehe auch Hirts
                            Brief an Goethe vom 28. Juni 1794 mit Sachanmerkung.</note>
                    </seg> aber ist diejenige von <persName key="prov_o12_bfx_w5">Prinz August v.
                        England</persName> am Meere drey Meilen von <placeName key="prov_vbz_d2h_y5">Ardea</placeName> in einem Gute des <persName key="prov_r3w_q2h_y5">Duca
                        Cesarini</persName>. <pb n="4"/> Bis iezt sind 14 Statuen mit einer Menge
                    Fragmenten gefunden worden. Ich sah sie selbst mit dem <persName key="prov_o12_bfx_w5">Prinzen</persName> auf dem Plaz. Vorzüglich ist ein
                    ganz erhaltener <persName key="prov_wpp_v2h_y5">Merkur</persName>, der jüngste
                    Sohn der Familie der <persName key="prov_rbg_z2h_y5">Niobe</persName>, der <rs type="artwork" key="prov_icq_jch_mz">nemliche Gruppe</rs>, welcher in
                    Spanien unter dem Namen <persName key="prov_rg2_bfh_y5">Orestes</persName> u.
                        <persName key="prov_hq5_cfh_y5">Pylades</persName> bekannt ist, und – und
                        <rs type="artwork" key="prov_lny_z1h_mz">eine <persName key="prov_mf4_ffh_y5">Venus</persName> in dem gewöhnlichen Akt der
                        Schamhaftigkeit</rs>, wie <seg type="comment">
                        <orig>
                            <rs type="artwork" key="prov_ygl_hgh_y5">die Mediceische</rs>
                        </orig>
                        <note xml:id="njkz_23h_mz">
                            <note xml:id="ncns_lfh_y5">Die sogenannte Mediceische Venus, 1618
                                aufgefunden in der Villa des ehemaligen Kaisers Hadrian, war zuerst
                                in Rom im Garten der Villa Medici ausgestellt; heute in den Uffizien
                                in Florenz.</note>
                        </note>
                    </seg>. Aber auch so gut? – Der Kopf, welcher ganz erhalten, ohne Vergleich
                    schöner: am Körper fehlen die Finger, und ein Bein; aber so was Fleischiges
                    kenne ich in der Kunst nicht – größer als <rs type="artwork" key="prov_ab4_mfh_mz">die Mediceische</rs> ist ihr Körper nicht so delicat,
                    und in dieser Rücksicht muß sie der Florentinischen weichen. <seg type="critical">
                        <orig>
                            <rs type="artwork" key="prov_irf_lgh_y5">Die Capitolinische</rs>
                        </orig>
                        <note xml:id="ny3s_pgh_y5">Die Statue wurde im 17. Jahrhundert in Rom
                            gefunden und wird seit 1752 in den Kapitolinischen Museen in Rom
                            ausgestellt.</note>
                    </seg> muß weit zurückstehen. Obwohl sie dem <persName key="prov_o12_bfx_w5">Prinzen</persName> angehört, so wünsche ich doch, daß der <persName key="prov_trh_dwz_x5">Pabst</persName> sie hier behalten möge. Der Ort, wo
                    man noch immer zu graben fortfährt, war wahrscheinlich, nach Fragmenten von
                    Inschriften nemlich, eine Villa des <persName key="prov_d1r_vgh_y5">Sallustius</persName>. </p>
                <p>Mit den neuern Kunstwerken geht es soso. 
                            <seg type="comment">
                        <orig>Das <rs type="artwork" key="prov_uym_m3h_y5">Grabmal</rs> für
                                    den <persName key="prov_jh3_c3h_y5">Fürsten
                                        Schwarzenberg</persName>
                        </orig>
                        <note xml:id="npxt_z3h_y5">"Durch Philipp Hackert's
                                            Vermittelung bestellte der Fürst Joseph von
                                            Schwarzenberg im J. 1790 bei T. ein Denkmal für seinen
                                            Vater, den Fürsten Johann Nepomuk von Schwarzenberg.
                                            Trippel's Entwurf zeigt eine ähnliche Anlage wie die des
                                            Denkmals des Grafen Czernichew. Allerdings fehlt hier
                                            die Pyramide, dafür aber ist der Sarkophag, der die
                                            Büste des Verstorbenen trägt, etwas erhöht. Zu beiden
                                            Seiten erheben sich aber wiederum zwei überlebensgroße
                                            weibliche Figuren, die Wohlthätigkeit und die
                                            Gerechtigkeit, welche die hauptsächlichsten Tugenden des
                                            Fürsten versinnbildlichen sollen. Widrige Umstände
                                            verzögerten die Aufstellung und architektonische
                                            Vollendung auch dieses Denkmals, so daß erst der Fürst
                                            Johann Adolf von Schwarzenberg sie veranlaßte, als er im
                                            J. 1877 die Grabkirche seines Hauses bei Wittingau in
                                            Südböhmen vollenden ließ. Das Schwarzenberg-Grabmal war
                                            die letzte große Arbeit Trippel's" (Artikel "Trippel,
                                            Alexander" von Hermann Arthur Lier in: Allgemeine
                                            Deutsche Biographie, Bd. 38 (1894), S. 624-625).</note>
                    </seg> vom seeligen <seg type="critical">
                        <orig>
                            <persName key="prov_tlx_cyr_xr">Trippel</persName>
                        </orig>
                        <note xml:id="nktd_v3h_y5">- Alexander Trippel starb am 24.
                                        September 1793 im Alter von 49 Jahren in Rom an
                                        Malaria.</note>
                    </seg>
                         ist von seinem Schüler <persName key="prov_axp_qjh_y5">Schmidt</persName>
                    vollendet, und ich habe bereits die Kasten [Pasten?] nach <placeName key="prov_q5r_bkh_y5">Trieste</placeName> abgeschickt. <seg type="critical">
                        <orig>
                            <persName key="prov_fwk_rjm_y5">Rehberg</persName> hat von <persName key="prov_acj_xjm_y5">Mylady Hamilton</persName>
                            <bibl sameAs="prov_jtk_l5d_cv">Zeichnungen</bibl> stechen laßen</orig>
                        <note xml:id="nt4d_qlm_y5">Zu Anfang der neunziger Jahre machte Rehberg
                            einen Ausflug nach Neapel und zeichnete, empfohlen an den Lord William
                            Hamilton, die Attituden der wegen ihrer Schönheit berühmten Lady Emma
                            Hamilton. Diese mimisch-plastischen Darstellungen erschienen unter dem
                            Titel: "Drawings faithfully copied from nature at Naples and with
                            permission dedicated to the Right Honorable Sir William Hamilton, his
                            Brittanic Majesty's Envoy extraordinary and plenipotentiary at the court
                            of Naples. By his most humble Servant Frederick Rehberg. Historical
                            Painter in his Prussion Majesty's Service at Rome" 1794 in Rom,
                            gestochen von Tommaso Piroli (1752-1824), ohne den Namen der Lady
                            Hamilton auf dem Titel zu nennen. Nur die Nachstiche des Leipziger
                            Industrie-Comptoirs trugen den Titel: "Attitüden der Lady Hamilton" und
                            erschienen schließlich in Lithographie von H. Dragendorf, herausgegeben
                            von Auguste Perl zu München 1840 (12 Blätter, 4°). Sie zeigen die Lady
                            Hamilton als Sibylle, Magdalena, Träumerin, Sophonisbe, Nymphe, als Muse
                            des Tanzes, Iphigenie, Priesterin, Cleopatra, als heil. Rosalie und
                            Niobe. Diese Bilder trugen Rehberg große Reputation ein. </note>
                    </seg> Ich lege eine Art Beschreibung hievon bey, welche er wünschet, <seg type="comment">
                        <orig>daß sie in dortigen Blättern abgedrukt würde</orig>
                        <note xml:id="nibp_hls_lz">Böttiger bespricht die Rehbergschen Zeichnungen
                            in seinem Beitrag "Tischbein's Vasen. Lady Hamilton's Attituüden von
                            Rehberg" im Journal des Luxus und der Moden, Weimar 1795, Bd. 10,
                            Februar, S. 58-85.</note>
                    </seg>. <persName key="prov_wmk_lxw_g5">Angelika</persName> wird noch von tag zu
                    tag wundervoller, so daß ich so gar begeistert ward, einige elende Verse auf
                    verschiedene ihrer leztern Gemälde zu machen. Sie sind die Geburt eines Abends.
                        <seg type="comment">
                        <orig>Ich lege dieselben auch bey.</orig>
                        <note xml:id="ntbv_mdh_mz">Siehe den Anhang zu diesem Brief.</note>
                    </seg> Ein schlechter Verseschmidt verdienet zwar wenig Nachsicht, aber deutsche
                    Verse in <placeName key="prov_vkl_ndl_js">Rom</placeName> gemacht erscheinen
                    auch mit keiner Protension. <pb n="5"/> Mit <persName key="prov_xsn_1cg_f5">Büry</persName> geht es iezt so ziemlich. Ich hatte ihm seit vorigen Jahre
                    Vorschub beym <persName key="prov_o12_bfx_w5">Prinzen August</persName> gegeben,
                    der einiges von ihm copiren ließ. Dieß Jahr geht’s noch beßer. Der <persName key="prov_o12_bfx_w5">Prinz</persName> giebt ihm eine monatliche kleine
                    Pension, und ist nun mit ihm auf dem Lande, wo er den Sommer über an dem <seg type="critical">
                        <orig>
                            <rs type="artwork" key="prov_f2n_l42_cv">Portrait des Prinzen zu Pferd</rs>
                        </orig>
                        <note xml:id="ns3s_s4m_y5">Über das Bild schrieb Johann Heinrich Meyer am
                            12. Dezember 1795 an Goethe: "Ich bin bey dem englischen Prinzen August
                            eingeführt und sehr gnädig empfangen worden. […] Bury hat ihn in ganzer
                            Figur, etwa 2 Fuß hoch, vor einem weißen Pferde stehend, in Wasserfarbe
                            gemahlt. Der landschaftliche Hintergrund von Bäumen und Felsen ist recht
                            gut gerathen, die Kleider sind sehr kräftig und überhaupt das ganze Bild
                            nicht schlimm und von artiger Wirkung." (GMB I, S. 162 f. - Das Bild ist
                            verschollen.</note>
                    </seg>, ungefähr 3 Schuh hoch in colorirter Zeichnung arbeiten wird. </p>
                <p> Der Landschaftszeichner und Kupferstecher <persName key="prov_yb1_yyr_xr">Gmelin</persName> hat bereits die dritte Platte von den Aussichten in
                        <placeName key="prov_wmp_hqm_y5">Tivoli</placeName> publiziert. Diese lezte
                        <seg type="critical">
                        <orig>stellt die <placeName key="prov_bjj_mqm_y5">Grotte</placeName>
                            <persName key="prov_bvn_kqm_y5">Neptuns</persName>
                             vor</orig>
                        <note xml:id="ntbb_2sm_y5">Friedrich Wilhelm Gmelin: Die Grotte des Neptuns
                            mit den Tempeln der Vesta und Sibylle in Tivoli, 1793, 54,1 x 38,7
                            cm.</note>
                    </seg>, von <placeName key="prov_lmp_4qm_y5">Ponte lupo</placeName> her
                    genommen, wo man die beyden Tempel damit sieht. Er arbeitet iezt als Pendant an
                    dem <seg type="critical">
                        <orig>Waßerfall in <placeName key="prov_bsg_sqm_y5">Terni</placeName>
                        </orig>
                        <note xml:id="ngxs_5qm_y5">Friedrich Wilhelm Gmelin: Der Wasserfall des
                            Velino bey Terni, um 1795.</note>
                    </seg>. Er hat auch 6 kleine radirte Blätter ausgegeben, <seg type="critical">
                        <orig>zwey von den intereßantesten Ruinen der <placeName key="prov_w1w_1rm_y5">Villa</placeName>
                            <persName key="prov_yj5_ybh_y5">Hadrians</persName>
                        </orig>
                        <note xml:id="nhk5_j3n_y5">Friedrich Wilhelm Gmelin: Tivoli Villa Adriana:
                            Parte delle Terme di Adriano nella sua Villa a Tivoli, Graphik 1793, ca.
                            36 x 28,5 cm. - Ders.: Blick von den Termen in die Villa Hadrians in
                            Tivoli</note>
                    </seg>, <seg type="critical">
                        <orig>ein anderer Ruin von <placeName key="prov_yqm_vbh_y5">Palestrina</placeName>
                        </orig>
                        <note xml:id="nxlt_cjn_y5">Friedrich Wilhelm Gmelin: Tempio, detto di
                            Serapide, a Palestrina, 1793, 27,5 x 35,3 cm.</note>
                    </seg>, <seg type="critical">
                        <orig>die <placeName key="prov_g2l_lvn_y5">Schule </placeName>
                            <persName key="prov_iyl_hrm_y5">Virgils</persName>
                            an der Spize des <placeName key="prov_kk2_gtg_w5">Pausilippo</placeName>
                        </orig>
                        <note xml:id="nhjh_qxn_y5">Friedrich Wilhelm Gmelin: Grotta vulcanica alle
                            punta di Posilipo nel Golfo di Napoli, 1792, 27 x 37 cm. </note>
                    </seg>, <seg type="critical">
                        <orig>die Eremitage an der höchsten Spize von <placeName key="prov_u51_rrm_y5">Ischia</placeName>
                        </orig>
                        <note xml:id="ng2b_cwn_y5">Wilhelm Friedrich Gmelin: Romitorio in cima del
                            Monte Epomeo dell'Isola d'Ischia., 1792, 26,9 x 37,3 cm.</note>
                    </seg>, und die <seg type="critical">
                        <orig>Eremitage an der höchsten Spize von <placeName key="prov_edj_trm_y5">Capri</placeName>
                        </orig>
                        <note xml:id="nbn3_4wn_y5">Wilhelm Friedrich Gmelin: Romitorio in cima
                            dell'Isola di Capri, 1792, 27,3 x 35,1 cm.</note>
                    </seg>. Lauter intereßante Gegenstände. – </p>
                <p>Von <persName key="prov_kyr_yvr_js">Tischbein</persName> erhielt ich lezthin den
                    dritten Band der <seg type="critical">
                        <orig>griechischen Vasen</orig>
                        <note xml:id="nxjf_gyn_y5">Nach dem Verkauf seiner ersten Vasensammlung an
                            das Britische Museum in London begann Sir William Hamilton mit dem
                            Aufbau einer neuen Sammlung und publizierte sie 1791-95 in vier, von
                            Wilhelm Tischbein illustrierten Bänden: William Hamilton / Johann
                            Heinrich Wilhelm Tischbein (Hg.): Collection of Engravings From Ancien
                            Vases Of Greek Workmanship: Discoverd In Sepulchres In The Kingdom Of
                            The Two Sicilies But Chiefly In The Neighbourhood Of Naples During The
                            Course Of The Years MDCCLXXXIX and MDCCLXXXX Now In The Possession Of
                            Sir Wm. Hamilton, His Britannic Maiesty's Envoy Extry. And
                            Plenipotentiary At The Court Of Naples. With Remarks On Each Vase By The
                            Collector, Published By M. Wm. Tischbein Director Of The Royal Academy
                            Of Painting At Naples. Band 1: Neapel 1791. Bd. 2: Neapel 1795. Bd. 3:
                            Neapel 1795. Bd. 4: Neapel 1795.</note>
                    </seg> ohne text. Man kann wirklich nichts erfreulicheres sehen. Er verspricht
                    mir mit nächstem den vierten. </p>
                <p>Eine englische Dame, <persName key="prov_vpp_zgf_rs">Miss Knight</persName>,
                    bittet mich, in dortigen Gegenden Nachrichten über <seg type="critical">
                        <orig>
                            <bibl sameAs="prov_ps1_25d_cv">ein Buch</bibl>
                        </orig>
                        <note xml:id="nerl_tzn_y5">Geschichte der Schifffahrtskunde bey den
                            vornehmsten Völkern des Alterthums: ein Versuch von Johann Isaac
                            Berghaus. 2 Theile. Leipzig: In der Gräffschen Buchhandlung,
                            1792.</note>
                    </seg> einzuziehen, <pb n="6"/> das nicht lange erschienen seyn soll, unter dem
                    Titel: „Geschichte der Schiffarthskunde bey den alten Völkerschaften von H.
                        <persName key="prov_zmg_d14_y5">Berghaus</persName>. Leipzig. 2. Theile in
                    Großoctav. mit einer Karte u. 12 Kupfern.“ Sie wünscht zu wißen, welche Aufnahme
                    es gehabt hat, und den Preis davon. Ich bitte um Unvergebung, daß ich Ew.
                    Durchlaucht mit dieser Anfrage beschwerlich falle. </p>
                <p>Von <placeName key="prov_myp_lbv_35">Neapel</placeName> her haben wir seit
                    einigen Tagen <seg type="critical">
                        <orig>schrekliche Nachrichten</orig>
                        <note xml:id="nr4n_cb4_y5">Beim Ausbruch des Vesuv am 15. Juni 1794
                            verschüttete ein Lavastrom Torre del Greco; mehrere Tage lang
                            verwüsteten Lava und Ascheregen sowie Erdbeben die Region. Vgl. dazu:
                            Fortgesezte Berichte vom Ausbruche des Vesuvs am 15. Junius, 1794. von
                            Herrn Scipio Breislack, Professor der Mineralogie bey dem Königlichen
                            Artillerie-Corps, und Herrn Anton Winspeare, Obristlieutenant des
                            Königlichen Ingenieur-Corps. Nebst einer meteorologischen Abhandlung vom
                            Hagel […] von Herrn M. A. d'Onofrio. Aus dem Italiänischen übersezt.
                            Dresden 1795.</note>
                    </seg>. Schon am 12ten dieß in der Nacht verspürte man mehrere starke Erdstöße
                    in der Stadt und umliegenden gegenden, so daß sich alles alla Chiaja, <placeName key="prov_pqd_p14_y5">villa Reale</placeName> etc. flüchtete. Die folgenden
                    Tage nahm man seine Zuflucht zum Gebeth. Den 15<hi rendition="#sup">ten</hi>
                    kamen die Erschütterungen stärker, und den 16<hi rendition="#sup">ten</hi> soll
                    der <placeName key="prov_p5t_s14_y5">Vesuv</placeName> ganz unten mit einem
                    fürchterlichen und unbeschreibbaren Donnern geborsten seyn, mit einem eine Meile
                    breiten Strom von Lava, der den ganzen Ort <placeName key="prov_frc_x14_y5">Torre del greco</placeName> überschwemmte, und über eine Meile in’s Meer
                    geht, das von der Hize kochen soll. Dieß sah ich theils in Briefen, theils hörte
                    ich es von hieher im ersten Schreken geflüchteten Augenzeugen. Weiteres Detail
                    erwartet man. </p>
                <p>Vor wenigen Tagen ward hier ein Turineser eingezogen, bey dem man unter andern
                    Schriften den Plan fand, welchen die Franzosen befolgen sollten, um in
                        <placeName key="prov_vxr_xxr_js">Italien</placeName> ein- und vorzudringen.
                    Es werden unter der Hand immer Leute eingezogen. </p>
                <p>Ich bitte um die fernere Fortdauern Ihrer hohen Gnade und verbleibe in
                    gehorsamster Ergebenheit </p>
                <p>Ew. Durchlaucht gehorsamst unterthänigster </p>
                <closer rend="paragraph"> Hirt. <pb n="7"/>
                </closer>
            </div>
            <div type="writingSession" n="2">
                <p> </p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>