<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:telota="http://www.telota.de" telota:doctype="letter hirt" xml:lang="de" xml:id="prov_j1t_gnv_y5">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>An Johann Wolfgang von Goethe. Rom, den 28. Juni 1794. Sonnabend</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>
                    <title>Alois Hirt - Briefausgabe</title>
                </edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</publisher>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc rend="manuscript">
                    <msIdentifier>
                        <institution>Klassik Stiftung Weimar, GSA</institution>
                        <repository/>
                        <collection/>
                        <idno>
                            <idno type="shelfmark">28/6, Bl. 203-204</idno>
                        </idno>
                    </msIdentifier>
                </msDesc>
                <listWit>
                    <witness>
                        <bibl type="print" n="1">Regestausgabe "Briefe an Goethe" 1/981</bibl>
                    </witness>
                    <witness>
                        <bibl type="print" n="2">WA IV 10, 397 (E)</bibl>
                    </witness>
                    <witness>
                        <bibl type="print" n="3">Harald Tausch/Rolf H. Johannsen: Aloys Hirt.
                            Verzeichniß der bekanntesten jeztlebenden Künstler in Rom. In: Aloys
                            Hirt. Archäologe, Historiker, Kunstkenner. Hg. von Claudia Sedlarz.
                            Hannover-Laatzen 2004, S. 301-302</bibl>
                    </witness>
                </listWit>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName key="prov_ztg_3sx_sr">Hirt, Aloys</persName>
                    <placeName key="prov_vkl_ndl_js">Rom</placeName>
                    <date when="1794-06-28" cert="high"/>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName key="prov_hwd_hmp_5r">Goethe, Johann Wolfgang von</persName>
                    <placeName key="prov_u24_mmg_f5">Weimar</placeName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                    <ref type="prev" target="prov_m51_xhx_z5"/>
                </correspContext>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text type="letter">
        <body>
            <div type="writingSession" n="1">
                <opener>
                    <address>
                        <addrLine>A Monsieur / Monsieur de Goethe / A Weimar</addrLine>
                    </address>
                    <dateline rend="align(right)">Rom den 28<hi rendition="#sup">
                            <hi rendition="#u">ten</hi>
                        </hi> Junius 1794.</dateline>
                    <salute/>
                </opener>
                <p> Ich habe diesen Morgen, mein Herr Geheimer Rath, das <seg type="critical">
                        <orig>
                            <persName key="prov_mpb_byv_y5">herzogliche</persName> Dekret</orig>
                        <note xml:id="nbbl_4wm_1v">Hirts Ernennung zum sachs.-weimar. Hofrat, vgl.
                            1794-04-25-v-SWE-Karl August.</note>
                    </seg> mit <seg type="comment">
                        <orig>Ihrem verbindlichen Schreiben</orig>
                        <note xml:id="nc1p_wjh_mz">[1794-04-25x-v-Goethe].</note>
                    </seg> erhalten. - Wenn ich je eine Auszeichnung gewünscht hätte, so wäre es auf
                    die Weise gewesen, wie ich es iezt erfolgt sehe. Achtung zu erhalten von
                    Menschen, deren Nachsicht man zu verdienen wünscht, ist ein sehr angenehmes
                    Gefühl, so wie eine nicht minder starke Aufmunterung in der Bahn, die ich
                    betratt. Ich sehe in Ihrem Briefe, daß das Andenken der Guten nie schläft, und
                    dann sich besonders wachsam zeiget, wenn die Gelegenheit kömt, Freude zu
                    verbreiten. Ich danke Ihnen und allen Weimarer Freunden für Ihre gütigen
                    Gesinnungen gegen mich, und bitte Sie zugleich, meine Erkenntlichkeit, und
                    Ergebenheit vor den <persName key="prov_mpb_byv_y5">Herzog</persName>, und die
                        <persName key="prov_qn2_zhp_5r">Herzogin Mutter</persName> zu bringen. <seg type="critical">
                        <orig>Ich schrieb unlängst an die leztere mehrere Nachrichten</orig>
                        <note xml:id="nlhm_zwm_1v">1794-06-21-a-SWE-AnnaAmalia</note>
                    </seg>, welche ich hier nicht wiederhole, weil <pb n="2"/> Sie dieselben bereits
                    von ihr werden gehört haben.</p>
                <p>In Rücksicht der <seg type="critical">
                        <orig>
                            <rs type="artwork" key="prov_ih3_4k1_dv">Venus</rs>, welche <persName key="prov_o12_bfx_w5">Prinz August</persName> in seiner Cava
                            fand</orig>
                        <note xml:id="nibv_2xm_1v">Vgl. dazu auch Hirts Brief an Anna Amalia vom 21.
                            Juni 1794 mit Sacherläuterung. – Der Fund der überlebensgroßen
                            Venus-Statue 1794 machte große Sensation und wird von vielen
                            Rom-Reisenden enthusiastisch besprochen. Adelheid Müller hat die
                            Grabungsaktivitäten des Prinzen August, die dieser 1794 bis 1796 im
                            Umland von Ostia und Campo Iemini unter Leitung von Robert Fagan
                            durchführen ließ, ausführlich dargestellt und den Fundort der
                            Venus-Statue, die bald nach dem Finder "Venus Augustea" genannt wurde,
                            "in der Tenuta Campo Iemini zwischen Ardea und Tor Vaianica, südöstlich
                            von Ostia nahe der Küste" nachgewiesen (Müller: Sehnsucht, S. 436ff.).
                            Friedrich v. Matthisson schreibt in seinen Erinnerungen: "Durch die
                            Entdeckung einer lebensgroßen Venus, von der höchsten Vortrefflichkeit,
                            ward ihm die Feyer eines antiquarischen Auferstehungsfestes wie seit
                            einem beträchtlichen Zeitraume keines mehr begangen worden ist. Bis auf
                            die linke Hand, welche restaurirt werden muß, gewährt das Ganze völlig
                            den Anblick, als wenn es erst seit gestern aus der Werkstätte des
                            bildenden Künstlers hervorgegangen wäre. So schonend ward es von der
                            Zeit behandelt, die, nach einem orientalischen Bilde, mit verbundenen
                            Augen leicht nur daran vorbeystreifte. Der Marmor ist vom feinsten Korn,
                            und ward, nach einstimmigem Kennerausspruche, in Griechenland nicht nur
                            gebrochen, sondern auch verarbeitet. Mehrere Antiquare, worunter auch
                            Zoega, wollten in den Aufwallungen des ersten Enthusiasmus behaupten,
                            daß diese Venus die holde Liebesgöttin von Medicis, verdunkele"
                            (Friedrich von Matthisson: Erinnerungen. Theil 4, Wien 1815, S.
                            127-128(?) (= Sämtliche Werke, Bd. 6). - Friederike Brun, zur gleichen
                            Zeit wie Matthisson und die Fürstin von Anhalt-Dessau in Rom weilend,
                            sah die Statue im Atelier des Bildhauers John Deare, der sie im Auftrag
                            des Prinzen August restaurierte: "Bildhauer Dear, auch ein Engländer.
                            Hier steht die neulich auf dem albanischen Wege, sechs Miglien von Rom,
                            für den Prinzen August ausgegrabene schöne Venus. Man erklärt sie für
                            die erste, nach der mediceischen, und zieht sie der capitolinischen vor.
                            Sie ist von weissem Marmor, in der Stellung der mediceischen, merklich
                            größer, und, wie mich dünkt, etwas schwer. Der Kopf ist ausserordentlich
                            schön, voll Adels und stiller Selbstgenügsamkeit; das Haar in üppiger
                            Pracht geordnet, gleich dem Belvederischen Apoll. Von hinten erblickt,
                            enthüllt der kernhafte volle Körper die Fette der reitzendsten Linien,
                            und der schöne Rücken ist sanft gespalten, gleich einer reifen Frucht.
                            Allein Brust und Leib haben nicht jene sanfte ewig jungfräuliche Fülle
                            der alkamenischen Huldin" (Friederike Brun: Tagebuch über Rom. Mit
                            Kupfern. Th. 1, Zürich 1800, S. 220 (= Prosaische Schriften, Bd. 3). -
                            Louise von Anhalt-Dessau ließ von dem Bildhauer Schmidt eine
                            Marmor-Kopie des Venus-Kopfes anfertigen, die dieser am 15. April 1796
                            ablieferte und dafür 51 Zechinen erhielt (Tagebuch der Louise von
                            Anhalt-Dessau, Eintragungen vom 9. und 15. April 1796, Bd. I, S. 208 und
                            210). Den Kopf vermachte sie später testamentarisch an Hirt (vgl. die
                            beiden Briefe aus dem Jahr 1811).</note>
                    </seg>, hohle ich Ihnen nun nach, daß der Kopf unter die vorzüglichsten Dinge
                    des Alterthums gehört. Ich bath mir vorläufig von dem <persName key="prov_o12_bfx_w5">Prinzen</persName> den ersten Abguß aus, den ich Ihnen
                    mit der ersten Gelegenheit dann zusenden will. So ist auch <seg type="critical">
                        <orig>der neu gefundene Antinous</orig>
                        <note xml:id="nrzk_fxm_1v">Vgl. Hirts Brief an Anna Amalia vom 21. Juni 1794
                            mit Sachanmerkung.</note>
                    </seg> weit der schönste. - Die Anzahl junger <add place="superlinear">deutscher</add> Künstler ist immer ziemlich groß, aber <add place="superlinear">wovon</add> keiner sich besonders auszeichnete. -
                    Lezthin gieng ein junger Landschaftmaler, <persName key="prov_chy_nxm_1v">Strack</persName> aus <placeName key="prov_trs_5xm_1v">Cassel</placeName>,
                        <seg type="critical">
                        <orig>Vetter von <persName key="prov_p3j_cym_1v">Tischbein</persName>
                        </orig>
                        <note xml:id="notd_jym_1v">Seine Mutter war Luise Margarethe Strack, geb.
                            Tischbein. Ab 1773 wurde Strack von seinem Onkel, dem Kasseler Hofmaler
                            Johann Heinrich Tischbein d. Ä. ausgebildet. 1787-1794 hielt er sich in
                            Italien auf.</note>
                    </seg>, zurück, der sich sehr hervorschwang. <persName key="prov_arp_z2g_w5">Peter</persName>, <persName key="prov_yfm_df3_35">Schmid</persName> der
                    Historienmaler, <persName key="prov_dmc_k1n_1v">Hecker</persName>, <persName key="prov_yb1_yyr_xr">Gmelin</persName>, <persName key="prov_cvl_w1n_1v">Maron</persName>, <persName key="prov_wmk_lxw_g5">Angelica</persName>
                    zeichnen sich forthin in ihren verschiedenen Fächern aus. Die Franzosen sind
                    schlechterdings alle fort. Der <placeName key="prov_hll_2st_y5">Niederländer</placeName>
                    <persName key="prov_vnf_3bn_1v">Denis</persName> hat iezt in der Landschaft den
                    meisten Ruf, den er nach meiner Einsicht bey weitem nicht verdient. Bey den
                    Italienern scheint zuweilen etwas <pb n="3"/> hervorzuglimmen, aber leider
                    zeiget es sich immer zu bald, daß es nur Abglanz war. Der <placeName key="prov_pkf_bdn_1v">Savoyard</placeName>
                    <persName key="prov_s5g_vcn_1v">Berger</persName> machet immer ein gut
                    historisch Gemälde, obwohl er <seg type="comment">
                        <orig>seit Ihrer Zeit</orig>
                        <note xml:id="nwxm_ynh_mz">Hirt hatte 1787, höchstwahrscheinlich für Goethe,
                            ein "Verzeichniß der bekanntesten jeztlebenden Künstler in Rom"
                            angefertigt (Stiftung Weimarer Klassik, GSA, Bestand J. H. Meyer, GSA
                            64/111,1; gedruckt in D<hi rendition="#sup">3</hi>, S. 316-360), in
                            welchem die im vorliegenden Brief erwähnten Künstler bereits aufgeführt
                            sind: Wenzeslaus Peter (deutsche Geschichtmaler Nr. 6); Heinrich Schmidt
                            (deutsche Geschichtmaler Nr. 27); Hecker (deutsche Bildhauer Nr. 7);
                            Gmelin (Deutsche Kupferstecher Nr. 2); Anton v. Maron (deutsche
                            Geschichtmaler Nr. 1); Angelika Kaufmann (deutsche Geschichtmaler Nr.
                            3); Simon Denis (französische Landschaftsmaler Nr. 6); Jacques Berger
                            (Französische Künstler: Historienmaler Nr. 7); Canova (Italienische
                            Bildhauer Nr. 8); Rehberg (deutsche Geschichtmaler Nr. 38); Müller
                            (deutsche Geschichtmaler Nr. 8); Dies (Deutsche Landschaftsmaler Nr. 2);
                            Friedrich Büry (deutsche Geschichtmaler Nr. 16). </note>
                    </seg> wenig gewonnen hat. Die leztern Sachen von <persName key="prov_bff_yhn_1v">Canova</persName> werden immer nachläßiger und
                    manirierter. <persName key="prov_fwk_rjm_y5">Rehberg</persName> hat sich sehr
                    gebeßert, auch im Mahlen, unter andern in einem <add place="superlinear">recht</add>
                    <seg type="critical">
                        <orig>großen Bilde, den verwundeten Amor mit der Venus <seg type="critical">
                                <orig>nach <persName key="prov_n4h_1mn_1v">Anacreon</persName>
                                </orig>
                                <note xml:id="njgd_pmn_1v">40. Lied: Auf den Amor. In der
                                    Übersetzung von Voß: "Einst war Eros der Dieb von der zornigen
                                    Biene gestochen, / Als er Honig dem Korb entwendete. Vorn an den
                                    Händen / Hatte sie all' ihm die Finger durchbohrt; und er blies
                                    sich in die Hände, / Schmerzvoll, sprang auf dem Boden, und
                                    stampfete. Jetzo der Mutter / Zeigt er das schwellende Weh, und
                                    jammerte, daß ein so kleines / Thierchen die Biene nur sey, und
                                    mächtige Wunden sie mache. / Lächelnd sprach Aphrodite: du bist
                                    wohl ähnlich der Biene! / Schaue, wie klein du bist, und wie
                                    mächtige Wunden du machest!"</note>
                            </seg> vorstellend</orig>
                        <note xml:id="ng2f_j3n_1v">Andresen schildert ein Bild aus den 1790er
                            Jahren, "Venus und Amor", das nach England gelangt sein soll (Andreas
                            Andresen: Die deutschen Maler-Radirer (peintres-graveurs) des
                            neunzehnten Jahrhunderts: nach ihrem Leben und Wirken. Bd. 2, 1867, S.
                            64. - Im Ausstellungskatalog der Berliner Kunstakademie von 1798 ist von
                            Rehberg eine "Zeichnung in schwarzer Kreide" unter dem Titel "Venus und
                            Amor von einer Biene verwundet. Nach dem Gedicht des Anakreon"
                            verzeichnet (Börsch-Supan 1971, 1798, Nr. 301). Vgl. dazu auch den
                            Bericht von Aloys Hirt im NTM 1798, Bd. 3, S. 292: Ueber die Berliner
                            Kunstausstellung im Jahre 1798. Berlin, den 20. Oktober 1798: "Vom
                            letztern [Prof. Rehberg] sind noch ein Paar ausgeführte Zeichnungen nach
                            eigenen Gemälden vorhanden, worunter der verwundete Amor nach Anakreon
                            allgemeinen Beyfall erhält. Das Originalgemälde verkaufte der Meister an
                            Lord Bristol." </note>
                    </seg>; es muß jedem gefallen. Ein anderer Profeßor von Berlin, namens <persName key="prov_jx3_gnn_1v">Karstens</persName>, ist ein Genie wie <persName key="prov_rfj_znn_1v">Müller</persName>. Seit zwey Jahren machet er
                    Compositionen über Compositionen, ohne weder zeichnen, noch mahlen zu können. -
                        <persName key="prov_tzq_vxh_g5">Dies</persName> radirt iezt kleine Blätter.
                        <persName key="prov_xsn_1cg_f5">Büry</persName> machet iezt das <seg type="critical">
                        <orig>Porträt des Prinzen August</orig>
                        <note xml:id="nrr4_dpn_1v">Vgl. 1794-06-21-a-SWE-Anna Amalia: mit
                            Sachanmerkung.</note>
                    </seg>. Der <persName key="prov_o12_bfx_w5">Prinz</persName> kam gestern nach
                    der Stadt, um diesen Abend die <seg type="critical">
                        <orig>Illumination</orig>
                        <note xml:id="nbn3_n3s_1v">Die alljährliche Illumination der Kuppel des
                            Petersdoms am Patroziniumstag 29. Juni mit dem traditionellen Feuerwerk
                            La Girandola an der Engelsburg.</note>
                    </seg> zu sehen. <persName key="prov_xsn_1cg_f5">Büry</persName> blieb in
                        <placeName key="prov_vdf_qzg_y5">Grottaferrata</placeName> mit des <persName key="prov_o12_bfx_w5">Prinzen</persName>
                    <persName key="prov_o2t_ybl_cv">Arzten</persName>. Ich werden ihm das Ihrige
                    vermelden.</p>
                <p>Meine Arbeit geht iezt vorzüglich auf moderne Kunstgeschichte. Sie erinnern sich
                    vielleicht; <pb n="4"/>
                    <seg type="comment">
                        <orig>daß ich schon zu Ihrer Zeit etwas einem Plan Ähnliches hierüber
                            entwarf</orig>
                        <note xml:id="nav2_jsh_mz">Vgl. Hirts handschriftlich überlieferte
                            "Anmerkungen über das Leben und noch existirende Werke der ältern
                            florentinischen Künstler von Mitte des 13<hi rendition="#sup">
                                <hi rendition="#u">ten</hi>
                            </hi> Jahrhunderts bis Anfang des 16<hi rendition="#sup">
                                <hi rendition="#u">ten</hi>
                            </hi>" (Stiftung Weimarer Klassik, GSA, Bestand J. H. Meyer, GSA
                            64/111,2)</note>
                    </seg>. Meine Ideen wurden nach und nach immer reifer; meine Sommerreisen die
                    drey lezten Jahre nacheinander hatten den nemlichen Zweck; so daß ich so
                    ziemlich meine Materialien beysammen zu haben glaube. Ich gehe mit dem <persName key="prov_o12_bfx_w5">Prinzen</persName> nicht auf das Land, um
                        ung<ex>e</ex>stört diese Ruhemonate arbeiten zu können. Meine Absicht ist
                        <hi rendition="#u">Critische</hi> Geschichte; ich suche daher auch meine
                    sehr einfache Theorie über die Künste voran zu schicken. Diese liegt fertig, so
                    wie auch die erste Epoche der Geschichte selbst, welche ich von der Mitte des
                    dreyzehnten Jahrhunderts bis auf unsere Zeiten in fünf eintheile.</p>
                <p>An der 
                            <bibl sameAs="prov_e1l_pjv_pv">Geschichte der Architektur bey den
                                Alten</bibl>
                    Kupferplatten erfodert, und die Auslagen für meine iezigen Umstände noch zu
                    beträchtlich sind, hielt ich indeßen damit inne. - Es geht langsam, aber doch
                    immer etwas beßer voran. - </p>
                <closer rend="paragraph">
                    <salute>Erhalten <add place="superlinear">Sie</add> mich in Ihrem Andenken; mit
                        den nemlichen Gesinnungen bin ich <lb/> fortdaurend Ihr ganz
                        ergebner</salute>
                    <signed>Hirt.</signed>
                </closer>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>