<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:telota="http://www.telota.de" telota:doctype="letter hirt" xml:lang="de" xml:id="prov_vqd_2kf_f5">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>An Friedrich von Matthisson. Rom, 15. Oktober 1795. Donnerstag</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>
                    <title>Aloys Hirt - Briefausgabe</title>
                </edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</publisher>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <listWit>
                    <witness> </witness>
                    <witness>
                        <bibl type="print">Friedrich v. Matthisson's Literarischer Nachlaß nebst
                            einer Auswahl von Briefen seiner Freunde. Ein Supplement zu allen
                            Ausgaben seiner Schriften. Vierter Band. Berlin, bei August Mylius.
                            1832, S. 11-13 (Teilabdruck) [=D]</bibl>
                    </witness>
                </listWit>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName key="prov_ztg_3sx_sr">Hirt, Aloys
                        (1759-1837)</persName>
                    <placeName key="prov_vkl_ndl_js">Rom</placeName>
                    <date when="1795-10-15" cert="high"/>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName key="prov_g1w_gqr_js">Matthisson, Friedrich von (1761 - 1831)
                    </persName>
                    <placeName key="prov_ixb_grr_js">Parma</placeName>
                </correspAction>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text type="letter">
        <body>
            <div type="writingSession" n="1">
                <opener>
                    <dateline rend="align(right)">(Nach <placeName key="prov_ixb_grr_js">Parma</placeName>)<lb/>Rom, den 15. Oktober 1795.</dateline>
                    <salute/>
                </opener>
                <p>Ich sehe das Zutrauen, welches <persName key="prov_cnf_bpl_cv">die hohe
                        Person</persName>, in deren Gesellschaft Sie <seg type="critical">
                        <orig>reisen</orig>
                        <note xml:id="nr3d_3rl_cv">Louise von Anhalt-Dessau reiste in Begleitung von
                            Friedrich von Matthisson von Wörlitz (Abreise am 21. August 1795) über
                            Leipzig, Nürnberg, Bregenz, St. Gallen, Vierwaldstätter See, Como, Lago
                            Maggiore, Mailand, Parma (20./21. Oktober), Reggio, Modena, Bologna,
                            Florenz, Pisa, Livorno, Siena, Viterbo nach Rom, wo sie am 12. November
                            1795 nachts eintrafen. Auf einigen Stationen der Reise traf sie mit
                            Friederike Brun zusammen, die sich ebensfalls auf dem Weg nach Rom
                            befand. Der Aufenthalt der Fürstin in Rom dauerte bis zum 26. Mai 1796;
                            am Tag darauf verließ sie die Stadt in Begleitung Hirts, der die Reise
                            mit ihr gemeinsam bis Dresden machte.</note>
                    </seg>, mir schenken will, als eine besondere Ehre an. Zwar wird es mir schwer
                    werden, die gute Meinung zu rechtfertigen, welche derselben vorläufig von mir
                    gegeben worden ist. Indessen soll es an meinem Bemühen keineswegs fehlen, <seg type="comment">
                        <orig>das möglichste beyzutragen</orig>
                        <note xml:id="nec3_yyr_nz">Über den Kursus, den Hirt mit der Herzogin Louise
                            und Matthission, häufig begleitet von Friederike Brun, vgl. Adelheid
                            Müller, in: Hirt-Band I, S. 15-68: Diess.: Sehnsucht nach Wissen,
                            besond. S. 300ff.</note>
                    </seg>, daß sie die Merkwürdigkeiten dieser
                    Stadt aus den richtigsten und interessantesten Gesichtspunkten betrachten
                    möge.</p>
                <p>Es ist sehr wohlgethan, sich so bald wie möglich <placeName key="prov_vkl_ndl_js">
                        <hi rendition="#g">Rom</hi>
                    </placeName> zu nähern, denn diese
                    Stadt allein kann den Maaßstab geben, das übrige <placeName key="prov_vxr_xxr_js">Italien</placeName> auf die zweckmäßigste Weise zu
                    bereisen.</p>
                <p>Die von mir bestellte <seg type="critical">
                        <orig>Wohnung ist auf <hi rendition="#g">
                                <placeName key="prov_vmj_dyc_cv">Piazza di Spagna</placeName> nella <placeName key="prov_fv2_kql_cv">Locanda di
                                Sermiento</placeName>
                            </hi>
                        </orig>
                        <note xml:id="ny4v_pql_cv">In seinen Erinnerungen schreibt Matthisson: "Als
                            ich zum erstenmal in der Locanda des Herrn Sermiento, auf dem spanischen
                            Platz, erwachte, und aus meinem Fenster den Obelisken vor der Kirche
                            Trinita di Monte in heiterer Himmelsbläue schweben sahe, rief ich mit
                            feuriger Entzückung mir zu: Nein! es ist kein Traumbild! Kein
                            Zauberspiel der Phantasie! Du bist in Rom!" (Schriften von Friedrich von
                            Matthisson. 4. Bd., Ausgabe letzter Hand, Zürich 1825, S. 236). - Louise
                            von Anhalt-Dessau vermerkt in ihrem Tagebuch: "Wir kamen in dieser
                            unübersehbaren Stadt in Porto della Popolo, fanden den Lascia Pussa von
                            Hirt und den Mieths Laquaien, so das ohne Aufenthalt und Visitation wir
                            gut Durchkamen durch die Piazza Spagnia in bestellte Wohnung abtraten.
                            Es war 1 uhr beynahe. […] Meine Zimmer mißfielen mir nicht. Es sind
                            eigentlich nur 5 zwey von 1 Fenster, für mich aber nur eins mit Camin, 1
                            großes mit zwey Fenster und Camin zum Eßen, was aber sehr dunkel ist,
                            dann ein Zimmer ohne Camin für M[atthisson] und mit eins mit Camin für
                            die Hüfer [Charlotte (Sibylle) Hüffer - Kammerfrau der Fürstin],
                            freylich nach Landsart mit Stein der Fußboden und viel Zug. Die
                            Fr[iederike] Brun war bis dicht vor Rom mit ihren Postpferden
                            vorgekommen und kam auch bald zu mir herunter. Der Rath Hirt erschien
                            auch, zuerst sprach er nur mit M[atthisson]" (Tagebücher, Bd. 1, S.
                            112). </note>
                    </seg>. Ich nahm dieselbe nur auf einen Monat. Sollte sie recht seyn, so kann
                    sie um den nämlichen Preis für die andern Monate beybehalten werden.</p>
                <p>Empfehlen Sie mich <persName key="prov_x1s_jys_1s">der
                        Gnädigsten</persName> aufs Beste. Herzlich freue ich mich auf den Augenblick, Sie
                    persönlich kennen zu lernen, und in Ihnen den wackern Dichter eben so innig in
                    der Nähe zu verehren, wie ich es seit dem Bekanntseyn mit Ihrem poetischen
                    Genius, aus der Ferne that.</p>
                <p>
                    <persName key="prov_yqq_psr_js">Die Fürstin</persName> wird hier in ihrem <seg type="critical">
                        <orig>Inkognito</orig>
                        <note xml:id="ncc4_4gl_2v">Die Fürstin reiste unter dem Namen einer Frau von
                            Sollnitz. Das Inkognito wurde auf ihrer Reise allerdings durch ihre
                            Dienerschaft regelmäßig aufgedeckt, was auch erhebliche Auswirkungen auf
                            die Reisekasse hatte (vgl. Matthisson, Erinnerungen, Bd. 4, 1814, S.
                            285).</note>
                    </seg> so ungenirt leben können, als sie verlangen wird.</p>
                <p>
                    <seg type="critical">
                        <orig>Mehrere wackere Landsleute</orig>
                        <note xml:id="nljr_r1m_cv">So u.a. der Schweizer Kupferstecher Johann
                            Heinrich Lips und die Malerin Angelika Kauffmann-Zucchi mit ihrem
                            Mann.,</note>
                    </seg>, die ein dauerhaftes Andenken an Sie von den <placeName key="prov_cv3_m1m_cv">Alpen</placeName> her bewahren, freuen sich mit mir Ihrer
                    Ankunft.</p>
                <p>Empfangen Sie indeß meine besten Wünsche für die glückliche Fortdauer Ihrer
                    Reise. [...]</p>
                <closer rend="paragraph">
                    <signed>A. Hirt.</signed>
                </closer>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>