<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:telota="http://www.telota.de" telota:doctype="letter hirt" xml:lang="de" xml:id="prov_rwl_ws5_dv">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>An Wilhelmine Rietz (Gräfin Lichtenau). Rom, den 21. Mai 1796.
                    Sonnabend</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>
                    <title>Alois Hirt - Briefausgabe</title>
                </edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</publisher>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc rend="manuscript">
                    <msIdentifier>
                        <institution>GStA PK, </institution>
                        <repository/>
                        <collection/>
                        <idno>
                            <idno type="shelfmark">I. HA, Rep. 131, K 159 Nr. 8, fol. 53-54
                                ("Gnädige Gräfin! ... noch unsicher.") und fol. 59-60 ("Ihre mir
                                zurückgelaßenen Aufträge ... Ihren wahren Hirt.")</idno>
                        </idno>
                    </msIdentifier>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName key="prov_ztg_3sx_sr">Hirt, Aloys</persName>
                    <placeName key="prov_vkl_ndl_js">Rom</placeName>
                    <date when="1796-05-21" cert="high"/>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName key="prov_qvp_1gm_cv">Lichtenau, Wilhelmine Gräfin von, geb. Enke
                        (Encke), verh. Rietz</persName>
                </correspAction>
                <note>Die beiden Briefteile sind im GStA getrennt verwahrt, doch sprechen die
                    Inhalte wie auch das Format für deren Zusammengehörigkeit. </note>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text type="letter">
        <body>
            <div type="writingSession" n="1">
                <opener>
                    <dateline rend="align(right)">Rom den 21<hi rendition="#sup">
                            <hi rendition="#u">ten</hi>
                        </hi> May 1796.</dateline>
                    <salute>Gnädige Gräfin!</salute>
                </opener>
                <p>
                    <seg type="comment">
                        <orig>Ihr Brief</orig>
                        <note xml:id="nm2t_v1l_qz">Brief
                            erschlossen [1796-05-vor21x-v-GräfinLichtenau].</note>
                    </seg>, der mir
                    Ihre Reise von <placeName key="prov_vkl_ndl_js">Rom</placeName> bis <placeName key="prov_avy_h4c_2v">Ancona</placeName> erzählt, war mir ein sehr
                    angenehmer Bote. Ich begleitete Sie im Geiste an alle die intereßanten Orte hin,
                    welche Sie mir so schön und heiter beschreiben. Die Gefahr, welche Sie liefen,
                    an einem so steilen Abhange umgeworfen zu werden, machet wahrhaft schauderhaft;
                    doch ist überstandene Gefahr auch nicht ohne Reiz in der Erinnerung. Leider sehe
                    ich, daß <seg type="critical">
                        <orig>
                            <rs type="artwork" key="prov_fxc_t4c_2v">der schöne Raphael</rs> in <placeName key="prov_dmz_n4c_2v">Loretto</placeName>
                        </orig>
                        <note xml:id="nts3_2pc_2v">Gemeint ist hier eine Kopie des Gemäldes von
                            Raphael in der Basilica delle Santa Casa in Loreto, die zu dieser Zeit
                            noch für das Original gehalten wurde.</note>
                    </seg> auch mehr Eindruck auf Sie machte, als <seg type="critical">
                        <orig>das alte berauchte Häuschen der Madonna</orig>
                        <note xml:id="nfm4_spc_2v">Das "Heilige Haus von Loreto" gilt als
                            Geburtshaus von Maria, das auf wundersame Weise von Nazareth nach Loreto
                            gekommen sein soll (in Wirklichkeit wohl durch eine adlige Familie mit
                            einem Schiff der Kreuzfahrer). In einer Altarnische befindet sich die
                            "schwarze Madonna", die durch den Rauch der ständig brennenden Öllampen
                            schwarz wurde. Über dem Haus wurde die Basilika errichtet. </note>
                    </seg> mit ihren Schäzen von Steinen, Silber und Gold. Ich glaube, daß <seg type="critical">
                        <orig>die iezigen Herrn</orig>
                        <note xml:id="nedn_1rc_2v">Napoleon hatte im Italienfeldzug ab März 1796
                            große Teile Norditaliens, darunter die Lombardei, erobert.</note>
                    </seg> der <placeName key="prov_m22_jqw_dv">Lombardey</placeName>, wenn sie
                    dahin kämen, nicht ganz so denken würden. <pb n="2"/>
                </p>
                <p>Der gute <persName key="prov_o12_bfx_w5">Prinz</persName> freuet sich sehr auf
                    den eingeseegneten Tabaksbeutel; und allerdings konnte die Schenkerin keine
                    beßere Wahl treffen, um sich bey demselben in tägliche, ja stündliche Erinnerung
                    zu erhalten. Er giebt mir viele schöne Grüße an Sie auf.</p>
                <p>Mit <seg type="critical">
                        <orig>
                            <persName key="prov_jvs_32v_dv">Lord Bristol</persName>
                        </orig>
                        <note xml:id="nvtd_jrc_2v">Vgl. 1796-05-14-a-Lichtenau</note>
                    </seg> hatte ich diesen Morgen noch eine lange conversation. Sie stellen sich
                    vor, wer der Hauptgegenstand derselben war. Er ist noch im Bette, aber täglich
                    beßer, und voll Geistes. Er bleibt bey der Idee bis Mitte Julius in <placeName key="prov_gtl_bgv_dv">Pyrmont</placeName> zu seyn.</p>
                <p>Meine <seg type="critical">
                        <orig>Abreise</orig>
                        <note xml:id="nctc_csc_2v">Hirt verließ Rom zusammen mit der
                            Reisegesellschaft der Fürstin von Anhalt-Dessau am 27. Mai 1796. Bis
                            Venedig war ihm wohl noch nicht klar, wie die Reise weiter verlaufen
                            würde; auch die Fürstin ging vorerst nur von einer Begleitung bis
                            Venedig aus.</note>
                    </seg> von <placeName key="prov_vkl_ndl_js">Rom</placeName> nach <placeName key="prov_tgx_1c3_g5">Venedig</placeName> ist beschloßen. Ich begleite die
                        <persName key="prov_cnf_bpl_cv">F<ex>ürstin</ex> v. Dessau</persName> bis
                    dahin. Meine weitere Reise ist dann noch unsicher. <pb n="3"/>
                </p>
                <p>Ihre <del rendition="#s" next="mir">Xxx</del> mir zurückgelaßenen <seg type="critical">
                        <orig>Aufträge</orig>
                        <note xml:id="nfwb_nsc_2v">Vgl. 1796-05-14-a-Lichtenau</note>
                    </seg> habe ich Herrn <persName key="prov_ffk_snl_cv">Uhden</persName>
                    übergeben, der in jeder Rücksicht der beßte Mann ist, ihm dergleichen
                    anzuvertrauen. Ich bestimmte Ihren Willen in allem auf's genaueste mit ihm, so
                    daß Sie vollkommene Befriedigung haben sollen. Der Banquier <persName key="prov_osy_qsc_2v">Acquaroni</persName> wird in der Ausbezahlung der
                    fertigen Stücke seine Hand, wie die meinige anerkennen. Nur wäre es gut, in ein
                    paar Zeilen an denselben <add place="superlinear">zu senden, um</add> Ihr
                    eigenes Gutheißen zu bestätigen.</p>
                <p>Auch habe <add place="superlinear">ich</add> in Anwesenheit des H. <persName key="prov_ffk_snl_cv">Uhden</persName> mit <persName key="prov_gkq_m3v_dv">Antonio Chichi</persName>, der die <rs type="artwork" key="prov_k2d_3hw_dv">Arbeiten in Kork</rs> machet, alles auf's Genaueste wegen dem <placeName key="prov_lyp_n35_y5">Pantheon</placeName>, und den nöthigen Restaurationen
                    desselben verabredet. Ich hoffe, die Arbeit soll er- <pb n="4"/> wünscht
                    ausfallen; allein vor 6 bis 8 Monaten <del rendition="#s" next="kann">xx</del>
                    kann er es nicht vollenden. Bis dorthin würde es dann nöthig seyn, die
                    Assignation von den <seg type="critical">
                        <orig>250. Zecchinen</orig>
                        <note xml:id="nmmk_f3l_2v">Friedrich Matthisson beschreibt in seinen
                            Erinnerungen die Korkmodelle Chichis und erwähnt auch deren durch die
                            große Handwerkskunst bedingten hohen Preis derselben: "Das Modell vom
                            Pantheon, eins der wünschenswürdigsten von allen, kostet nicht weniger,
                            als zweihundert und funfzig Zechinen" (Matthisson, Erinnerungen, Bd. 4,
                            1814, S. 342).- zu Chichis Korkmodellen vgl. auch
                            1796-05-14-a-Lichtenau.</note>
                    </seg>, das der Preis ist, an H. <persName key="prov_osy_qsc_2v">Acquaroni</persName> zu machen; so wie auch die weitern Bestellungen an
                    Herrn <persName key="prov_ffk_snl_cv">Uhden</persName>. <del rendition="#s" prev="Uhden">zu machen.</del>
                </p>
                <p>H. <persName key="prov_fwk_rjm_y5">Prof. Rehberg</persName> wünschet auch, daß
                    Sie etwas Bestimmteres an Ihn selbst, oder H. <persName key="prov_ffk_snl_cv">Uhden</persName> berichten möchten, an wen, und wie er <seg type="critical">
                        <orig>die 
                            <rs type="artwork" key="prov_itt_4gw_dv prov_uln_5gw_dv">beyden fertigen
                                    Gemälde</rs>
                        </orig>
                        <note xml:id="ngn4_zcw_dv">Friedrich Rehberg: "Julius Sabinus" und "Oedipus
                            mit Antigone". In der unten erwähnten "Beyläufige[n] Note" vermerkt Hirt
                            dazu: "NB. diese zwey Gemälde standen nicht auf der Liste meiner
                            Auszahlung: und noch kürzlich hatte ich Briefe von Rehberg, woraus ich
                            sehe, daß diese Gemälde zur Zeit noch nicht bezahlt waren.". - "Julius
                            Sabinus" war auf der Berliner Kunstausstellung 1798 zu sehen mit
                            folgendender Beschreibung im Ausstellungskatalog: "Vom Hrn. Professor
                            Friedr. Rehberg, in Rom. / 14. Julius Sabinus, ein Gallier, war einer
                            der Heerführer, welche dem Kaiser Vespasian das Reich streitig machten.
                            Er gab sich für einen Abkömmling von Julius Cäsar aus, warb in Gallien
                            ein ansehnliches Heer, und ließ sich als Cäsar grüßen. In verschiedenen
                            Treffen überwunden, und daurch aufs Äußerste gebracht, floh er auf ein
                            Landgut, das er anzündete, und dann von einem seiner getreuen Sklaven
                            verbreiten ließ, er hätte sich selbst in den Flammen den Tod gegeben, um
                            sich auf diese Weise den Nachsuchungen zu entziehen. Verborgen in einer
                            unterirdischen Höhle dieser verbrannten Villa, oder, wie andere wollen,
                            in einem zerstörten Grabmale, ward er von seiner Gemahlin Peponina, von
                            andern auch Epponina und Empona genannt, besucht, nachdem sie ihn
                            öffentlich als todt beweint hatte. Neun Jahre lebten sie zusammen in
                            dieser unterirdischen Höhle, und zwei Knaben waren die Frucht dieser
                            Liebe. Endlich wurden sie erkannt, gefangen vor Vespasian gebracht und
                            beide zum Tode verurtheilt. / Dieses seltene Beispiel ehelicher Treue
                            ist hier das Sujet des Gemäldes. Man sieht die unglückliche Familie
                            beisammen in der Höhle. Die Mutter überreicht dem ältern weinenden
                            Knaben eine Kruste Brod, indem sie den kleinen an der Brust nährt; ihr
                            selbst quillt die Thräne vom Auge, und der halb entblößte Vater sitzt in
                            Schwermuth versunken, sein Antlitz verbergend - Die Waffen im Grunde
                            zeigen auf seinen ehemaligen Stand" (Börsch-Supan, Bd. 1, Katalog 1798,
                            Nr. 14).</note>
                    </seg> für Sie absenden könnte. -</p>
                <p>
                    <seg type="critical">
                        <orig>Ihrem <persName key="prov_hk1_1gd_2v">Mahler Hofman</persName>
                        </orig>
                        <note xml:id="nhxh_1cw_dv">In der "Beyläufige[n] Note über die von der Frau
                            Gräfin v. Lichtenau in Italien acquirirten Kunstwerle" vom 1. März 1798
                            verzeichnet Hirt unter Nr. 13: "während ihrer Anwesenheit in Rom kam
                            auch der stumme Mahler Hofmann mit seinem Bruder allda an: um für
                            dieselbe eine Anzahl schöner Gemälde theils in Rom, Neapel, und Florenz
                            - wozu ich noch die Liste der zu copirenden Gemälde entwarf - zu
                            copiren; und bestimmte dafür besagtem Hofman, u. seinem Bruder einen
                            monatlichen Gehalt. / Verschiedene dieser Copien sind seither
                            angekommen, u. befinden sich im Hause der Frau Gräfin: allein der
                            artistische Werth ist in denselben von keiner Erheblichkeit." (GStA PK,
                            I. HA, Rep. 131 K 159 Nr. 8, unpag.). - In der Berliner Kunstausstellung
                            1798 waren "Von dem taubstummen Maler Hrn. Hoffmann, Mitglied der
                            Academie" "Zwölf Kopieen biblischer Darstellungen nach den vaticanischen
                            Logen von Raphael" ausgestellt: "Diese Logen formiren einen offenen
                            Bogengang von dreizehn Arcaden,. Das Kreuzgewölbe jeder Arcade ist mit
                            vier Darstellungen theils aus dem alten, theils aus dem neuen Testamente
                            bemalt. Die Pilaster, und andere Zwischenflächen sind mit Arabesken
                            geziert, theils in Farbe, theils in Stuckreliefs geziert. Raphael zeiget
                            sich in den Logen, als einen wahren Proteus. Unter allen Arten von
                            Gestalten erscheinet seine reiche unerschöpfliche Phantasie, welche
                            jedes mit Anmuth zu ordnen, und mit Geist zu verbinden wußte. Die
                            Ausführung ist zwar nicht von ihm selbst, sondern von den Händen seiner
                            zahlreichen Schüler: man findet keine strenge Vollendung des Einzelnen,
                            und das Ganze ist mehr als Decoration zu betrachten. / Von den 52
                            Darstellungen sind gegenwärtige 12 Kopieen eine Auswahl": "Der Schöpfer
                            theilet das Chaos. Der Herr erscheinet in seiner Macht, wie der Jupiter
                            der Griechen im Ungewitter". - "Er setzet mit leichter Wendung die
                            beiden Hauptlichter, Sonne und Mond, an das Firmament des Himmels. Die
                            Erde schwebt zu seinen Füßen". - Er planirt über der Erde, mit einer
                            Hand die gewächse hervorlockend, mit der andern den Gewässern die Ufer
                            bezeichnend". - "Jetzt steht Er auf der Erde. Der schönste Tag ist am
                            Horizont aufgegangen. Das ferne Gebirg, die Gewässer, und die mit
                            Pflanzen reichbekleidete Erde erscheinen in ihrem Glanze. Das Antlitz
                            des Schöpfers strahlet mit mildgesenktem Blicke. auf seinen Wink erheben
                            sich aus dem Staub zahllose Thiergestalten zu ihm empor". - Adam
                            erwacht. Mit dem Blick auf die züchtige Eva, welche der Herr ihm als die
                            Gefährtin seines Lebens vorstellet, durchglühet ihn ein neues Gefühl
                            seines Daseyns". - "Sie haben das Gebot übertreten. der stattliche
                            Cherub mit der strengen Miene, doch mit gesenktem Schwerte, treibt sie
                            fort aus der strahlenden Pforte des Paradieses, ihnen anweisend das Land
                            der Mühe und des Schweißes. Adam verhüllt seinen Blick. Eva, mit
                            hränendem Auge gen Himmel, ist das erstemal vom Gefühle ihrer Nacktheit
                            durchdrungen". - "Abraham liegt tief gebeugt vor den himmlischen
                            Jünglingen. Sara lauscht unter der Thüre der Hütte". - "Lot, mit starkem
                            Arme seine beiden Töchter leitend, entfernet sich mit festem tritte von
                            der in der Ferne brennenden Stadt, und dem Weibe, das - den Schritt
                            vorwärts, das Gesicht rückwärts - in eine Salzsäule verwandelt, steht".
                            - "Eine der schönsten biblischen Idyllen. Der wandernde Jacob grüßet die
                            freundlich stehenden Schwestern, Lea und Rahel, die zum Brunnen des
                            Feldes die sich drangnden Schaafe führten". - "Joseph, der erhabene
                            Jüngling, vor den Thron des Pharao geführt, enträthselt mit
                            unerschrockenem Sinne den Traum des tiefhorchenden Königs". - "Moses
                            Auffindung. Das auf dem Nil aufgefangene Körbchen wird geöffnet. Die
                            Lebensfülle des muntern Knaben wecket die Empfindung der Königstochter
                            und ihrer Zofen. Doch hält sie sich, gleich der Diana unter ihren
                            Nymphen, mit Anstand, indem sich die Mädchen der ausdrucksvollen
                            Naivheit ihres Gefühls überlassen. / In der Ferne entdeckt man das
                            erhöhte Memphis in dem flachen Nilthale, das der Fluß jährlich unter
                            Wasser setzt". - "Der Besuch der Königin von Saba bei Salomon. Der weise
                            König erhebt sich stattlich vom Throne. Die Kommende eilet zu ihm hinan,
                            indessen ihre mitgebrachten Schätze am Fuße des Thrones ausgegossen
                            werden" (Börsch-Supan, Bd. 1, Katalog 1798, Nr. 306-317). - Am 11. Mai
                            1796 teilte Hoffmann dem Minister Heinitz mit, welche Werke "die Gräfin
                            Ritz zu copiren bestimmt habe". Dazu gehörten außer den oben genannten
                            noch folgende Kopien nach Raphael aus dem Vatikan: "Die Schule von
                            Athen", "Der Musenberg" ("Der Parnaß") und "Petrus im Gefängnis" (GStA
                            PK, I. HA, Rep. 76 alt, III ,Nr. 20, S. 73ff.; vgl. Hagemann: Lichtenau,
                            S. 159). - Wilhelm Uhden schreibt am 29. Juli 1797 an die Lichtenau:
                            "Ihre andern Kunstwerke [außer ihrem von Angelika Kauffmann gemalten
                            Porträt] werden, wie ich hoffe, auch glücklich in Berlin angekommen
                            sein. Vor acht Tagen sind, nach einem kleinen Zwischenraum, wiederum
                            einige von Ihnen hier bestellte Kunstsachen eingepackt woden und jetzt
                            schon von Rom abgegangen. Diese sind: 1 eine Kiste voll aufgerollter
                            Gemälde, nämlich: drei Kopien Ihres Malers Hoffmann, nach Wandmalereien
                            Raphaels in den Stanzen, a) die Kopie der Schule von Athen, b) die Kopie
                            des Parnaß und c) die Kopie des Petrus im Gefängnis; eine große
                            Landschaft von Herrn Reinhardt und eine Landschaft von Herrn Müller. 2.
                            Eine Kiste mit dem korkenen Modell der Rotanda [!]. 3. Der vom Bildhauer
                            Albacini verfertigte schöne Marmortisch. Diesen habe ich, seiner großen
                            Schwere wegen, zu Wasser über Hamburg nach Berlin gehen lassen […]"
                            (Atzenbeck, 1925, S. 145).</note>
                    </seg> laße ich eine Liste zurück von allen den Gemälden, welche Sie in
                        <placeName key="prov_vkl_ndl_js">Rom</placeName>, <placeName key="prov_hp5_gbv_35">Florenz</placeName>, <placeName key="prov_myp_lbv_35">Neapel</placeName> von ihm copirt wünschten.</p>
                <p>Mit dem vorigen Courier sandte ich ein Schächtelchen mit dem Porträt des
                        <persName key="prov_bm3_nmc_2v">Grafen v. Wittgenstein</persName> u. <seg type="comment">
                        <orig>dem <rs type="artwork" key="prov_wbt_fsb_2v">Fischerringe</rs>
                        </orig>
                        <note xml:id="ngkr_3dl_qz">Vgl. dazu
                            1796-05-14-a-Lichtenau mit Sacherläuterung.</note>
                    </seg> ab: ich hoffe,
                    es ist angekommen. Erhalten Sie, gnädige Freundin in Ihrem Andenken<lb/>Ihren
                    wahren Hirt.</p>
                <closer rend="paragraph"/>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>