<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:telota="http://www.telota.de" telota:doctype="letter hirt" xml:lang="de" xml:id="prov_d5m_v35_dv">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>An Wilhelmine Rietz (Gräfin Lichtenau). Rom, den 14. Mai 1796.
                    Sonnabend</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>
                    <title>Alois Hirt - Briefausgabe</title>
                </edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</publisher>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc rend="manuscript">
                    <msIdentifier>
                        <institution>GStA PK, </institution>
                        <repository/>
                        <collection/>
                        <idno>
                            <idno type="shelfmark">I. HA, Rep. 131, K 159 Nr. 8 (Aktenmaterial
                                1798-1804), fol. 55-58. - Beilage und Adresse: GStA PK, I. HA, Rep.
                                131 K 159 Fasc. 7, fol. 45 r-v</idno>
                        </idno>
                    </msIdentifier>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName key="prov_ztg_3sx_sr">Hirt, Aloys</persName>
                    <placeName key="prov_vkl_ndl_js">Rom</placeName>
                    <date when="1796-05-14" cert="high"/>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName key="prov_qvp_1gm_cv">Lichtenau, Wilhelmine Gräfin von, geb. Enke
                        (Encke), verh. Rietz</persName>
                    <placeName key="prov_tgx_1c3_g5">Venedig</placeName>
                </correspAction>
                <note>Brief und Beilage sind im GStA getrennt verwahrt, doch sprechen
                                der Inhalt des Briefes, in dem auf eine Beilage mit Erklärung zu den
                                Fischerringen verwiesen wird, wie auch das Format für die
                                Zusammengehörigkeit beider Teile.</note>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text type="letter">
        <telota:envelope>
            <telota:envPart side="front">
                <address>
                    <addrLine>À Madame / Madame La Comtesse / de Ritz / à / <hi rendition="#u">
                            <placeName key="prov_tgx_1c3_g5">Venise</placeName>
                        </hi> . Mit
                        Siegel</addrLine>
                </address>
            </telota:envPart>
        </telota:envelope>
        <body>
            <div type="writingSession" n="1">
                <opener>
                    <dateline rend="align(right)">Rom den 14<hi rendition="#sup">
                            <hi rendition="#u">ten</hi>
                        </hi> May 1796.</dateline>
                    <salute>Gnädige Gräfin!</salute>
                </opener>
                <p>Wenn Ihre Reise so glücklich von statten gegangen, wie ich es wünschte, so
                    befinden Sie sich zur Stunde nun wohl und munter in der schönen <placeName key="prov_tgx_1c3_g5">Venezia</placeName>. Ich wage es nicht, Ihnen meine
                    gemüthslage seit Ihrer Entfernung schildern zu wollen: man begegnet in der Welt
                    so selten die Personen, mit denen man sich verstehen kann, und in deren Nähe man
                    seine Tage zu verleben wünschet: Aber kaum glaubt man das liebliche Bild zu
                    faßen, so verschwindet der schöne Traum – doch noch glücklich derjenige, den wie
                    mir die Hofnung des Wiedersehens nicht gänzlich entnommen ist! –</p>
                <p>An dem nemlichen Morgen <seg type="critical">
                        <orig>Ihrer Abreise</orig>
                        <note xml:id="nbz3_trb_2v">Die Lichtenau reiste am 9. Mai 1796 von Rom
                            ab.</note>
                    </seg> ließ mich <seg type="critical">
                        <orig>
                            <persName key="prov_jvs_32v_dv">L<ex>ord</ex> Bristol</persName>
                        </orig>
                        <note xml:id="nzcr_lvb_2v">Der kunstbegeisterte und exzentrische Lord
                            Bristol, den die Lichtenau in München kennengelernt, in Wien
                            wiedergesehen und dann bei ihrem Aufenthalt in Neapel in seinem Haus
                            besucht hatte, wurden zu ihrem eifrigsten Verehrer. Es wurde auch der
                            Plan verfolgt, Wilhelmines und des Königs Tochter Friederike (damals 16
                            Jahre alt) mit einem Sohn von Lord Bristol zu verheiraten, der jedoch
                            überraschend starb. In Rom bewohnte Lord Bristol eine Villa auf dem
                            Monte Pincio. Der sehr reiche Lord bot ihr ein finanziell unabhängiges
                            und sorgloses Leben an seiner Seite an und beschwor sie, in den
                            politisch unruhigen Zeiten mit ihm in England zu leben. Aus Dresden
                            schreibt er am 1.12.1796 an sein "Meisterwerk der Natur: Wilhelmina!" :
                            "Meine liebe Freundin, die Herzogin von Devonshire würde sie in London
                            einführen, und wir würden zwölf Meilen von London in seeligen Gefilden
                            beständigen Vergnügen leben. Wir werden beide, wie in Pyrmont, getrennte
                            Häuser bewohnen, um uns durch die Trennung noch mehr Appetit aufeinander
                            zu machen und auch, weil meine lieben englischen Landsleute von
                            irrsinniger Delikatesse sind, die der Eifersucht vor dem Genusse ähnelt.
                            Dort am Meeresufer werden wir im Bade wie im antiken Bajä tanzen und
                            singen und beim Jagen und Reiten werden wir uns ständig sehen. wenn Lord
                            Stormonth' Haus in London zu mieten ist, müßte man es sich sichern; dort
                            werden Sie nach Herzenslust tanzen und Theater spielen dürfen. Sonst
                            schlage ich auch ein Schloß in Irland vor" (zitiert nach: Bertold Adolf
                            Haase-Faulenorth: Gräfin Lichtenau. Ein Schicksal zwischen den Zeiten.
                            Nach bisher unveröffentlichten Archivakten. Berlin 1934, S. 211), und
                            drängt sie, als das Ende des Königs bevorsteht, an ihre Versorgung zu
                            denken. Haase-Faulenorth bildet in seinem Buch über die Lichtenau eine
                            Porzellanvase und einen Porzellanteller (mit italienischen Ansichten und
                            Scherzfiguren) ab, die die Lichtenau als Geschenke von Lord Bristol
                            erhielt (a.a.O., S. 185). – Im Frühjahr 1797 schlägt er der Gräfin und
                            Hirt eine gemeinsame Reise nach Ägypten vor. </note>
                    </seg> zu sich rufen: <pb n="2"/>
                    <seg type="critical">
                        <orig>ich fand ihn viel beßer</orig>
                        <note xml:id="nibl_zmj_2v">Lord Bristol litt an Gichtanfällen. Am 9. April
                            1796 schrieb er an die Lichtenau: "Seien Sie überzeugt, liebe
                            Wilhelmine, daß der erste Gebrauch, den ich von dem Wiederaufleben
                            meiner Kräfte mache, der sein wird, daß ich mich nach Rom begebe. Morgen
                            unternehme ich den ersten Probeversuch auf einem kleinen Ausflug bis
                            Paestum. Am Samstag kommen wir zurück und am darauffolgenden Dienstag
                            fahre ich, koste es, was es wolle, durch bis Rom. […] Viele liebe Grüße
                            […] an Ihren würdigen, hochachtbaren Cicerone, den hochgelahrten Hirt –
                            er ist ein Ehrenmann" (Atzenbeck, 1925, S. 181). In einem weiteren Brief
                            an die Gräfin, Rom, 26. Mai 1796, ist vom "Fortschreiten meiner
                            Gesundung" die Rede (ebd.). Anfang 1797 erlitt Lord Bristol auf seiner
                            Reise von Dresden nach München "einen Gichtrückfall" (ebd., S.
                            199).</note>
                    </seg>: Sie können sich vorstellen, wer der Inhalt unseres Gespräches war; er
                    wurde darüber so munter, daß ich die Unterredung abbrach, um ihn nicht zuviel
                    reden zu machen. Er versicherte mich, daß wenn er anders nicht zu den gehörigen
                    Kräften kommen sollte, er sich in einer Senfte <seg type="critical">
                        <orig>nach <placeName key="prov_gtl_bgv_dv">Pyrmont</placeName>
                        </orig>
                        <note xml:id="nupb_14w_dv">Die Gräfin Lichtenau reiste nach ihrer Rückkehr
                            aus Italien mit dem König von Juli bis August nach Bad Pyrmont; eine
                            zweite Kur folgte im Herbst 1796. Lord Bristol hielt sich ebenfalls dort
                            auf und schrieb ihr unentwegt Liebesbriefe.</note>
                    </seg> bringen laßen würde, um zu bestimmter Zeit Sie alldort zu sehen. Seine
                    Gesundheit geht seither täglich beßer.</p>
                <p>Verschiedene Dinge, wovon Sie mir die Aufsicht übertrugen, werden bereits
                    eingepakt, als die <seg type="critical">
                        <orig>
                            <rs type="artwork" key="prov_k2d_3hw_dv">Modelle der alten Gebäude von
                                Kork</rs>
                        </orig>
                        <note xml:id="nwc5_s3v_dv">Die Gräfin Lichtenau erwarb in Rom sieben
                            Korkmodelle von Antonio Chichi, die nach dem Sturz der Lichtenau durch
                            Friedrich Wilhelm III. an die Akademie der Künste übergeben und auf der
                            Berliner Kunstausstellung 1798 gezeigt wurden: Janus quadrisrons; Der
                            Triumphbogen des Septimus Severus am Fuße des Kapitols; Der Tempel der
                            Vesta zu Tivoli; Tempel der Minerva medica zu Rom; Der Tempel der
                            Friedensgöttin; Das Pantheon; Der mittlere von den drei Tempeln zu
                            Pästum (Die Kataloge der Berliner Akademie-Ausstellungen 1786-1815
                            bearbeitet von Helmut Börsch-Supan, Bd. 1, Berlin 1971,
                            Ausstellungskatalog 1798, Nr. 262-268). Von diesen der Kunstakademie
                            überlassenen Modellen ist nur der "Triumphbogen des Septimus Severus in
                            Rom" erhalten geblieben (Baukunstarchiv der Preußischen Akademie der
                            Künste). – In einer "Beyläufige[n] Note über die von der Frau Gräfin v.
                            Lichtenau in Italien aquirirten Kunstwerke" vom 1. März 1798, die Hirt
                            für Heynitz anfertigte, führt Hirt "Verschiedene Modelle antiker Gebäude
                            in Kork von Antonio Chichi" auf, die sich "im Hause der Frau Gräfin"
                            befinden sollen, mit dem Zusatz: "Sie bestellte noch das Pantheon dazu,
                            das aber, soviel ich weiß, noch nicht fertig geworden" (GStA PK, I. HA,
                            Rep. 131 K 159 Nr. 8, unpaginiert [Nr. 8]). Dieses Pantheon-Modell ist
                            im Ausstellungskatalog 1798 neben einer architektonischen Beschreibung
                            mit dem Hinweis versehen: "Das Modell stellt äußerlich und innerlich
                            eine doppelte Ansicht dar: die eine Hälfte nemlich, wie dies berühmte
                            Gebäude jetzt aussieht, und die andere, wie es ursprünglich eingerichtet
                            und verziert war. Die Restauration der letztern Hälfte ist nach der
                            Angabe des Herrn Hofrath Hirt verfertigt, welcher im Jahre 1791 eine
                            Abhandlung in italienischer Sprache über dieses Gebäude publicirte"
                            (1798, Nr. 267, Sp. 61-62). – Die berühmten originalgetreuen
                            Nachbildungen antiker Architektur aus Kork wurden seit den 1780er Jahren
                            in Deutschland durch den Leipziger Kunsthändler Rost angeboten, in
                            dessen Prospekt von 1786 36 Modelle mit Preisen zwischen 15 und 168
                            Dukaten verzeichnet sind. Die Modelle wurden von begüterten Adligen auf
                            ihren Rom-Reisen gekauft oder durch Mittler (z.B. Reiffenstein für die
                            russische Zarin) erworben. Auch Louise von Anhalt-Dessau kaufte für ihre
                            Winterwohnung in Wörlitz ein Korkmodell des Vestatempels zu Tivoli
                            (Friedrich v. Matthisson: Erinnerungen, S. 218. – Zum Besuch der Fürstin
                            in der Werkstatt Chichis vgl. deren Tagebuch, Bd. 1, S. 200-201).</note>
                    </seg>, und dann die <rs type="artwork" key="prov_v14_2qw_dv">Colonne</rs> von
                        <persName key="prov_ayd_xhw_dv">Raffaeli</persName> . <persName key="prov_wwt_k3w_dv">Carlo Ricci</persName> wird, nachdem
                    <?oxy_comment_start author="motschmann" timestamp="20170421T094054+0200" comment="Adelheid fragen!"?>die
                        <seg type="critical">
                        <orig>
                            <rs type="artwork" key="prov_ytp_hjw_dv">
                                <persName key="prov_gh1_t3w_dv">Piranesischen</persName>
                                Kupferstiche</rs><?oxy_comment_end?>
                        </orig>
                        <note xml:id="ntzm_2bw_dv">In Hirts Aufstellung über die von der Gräfin
                            Lichtenau in Rom erworbenen Kunstgegenstände (s. oben) sind unter Nr. 9
                            aufgeführt "die vollständigen Kupferwerke von Chev. Piranesi: und einige
                            andere Kupferwerke von Volpato und Morgen". – In SPSG, Slg. der
                            Kupferstichbände, Inv. Nr. 7-14, befinden sich u.a.: "Veduta del
                            Sepolcro di Mamia negl'avanzi dell antica a Città di Pompei" Bez.: Luigi
                            Despez delin. / Cav. Fraco. Piranesi incise 1789."; "Colonna Antonina"
                            bez.: Piranesi fecit: "Veduta del Sito, ov'era l'antico Foro Romano"
                            Bez.: Piranesi Architetto fec.; "Arco di settimo Severo" Bez.: Piranesi
                            Architetto fec.</note>
                    </seg> gebunden sind, dann als Spediteur die erste Absendung unter der mir
                    gegebenen Addresse übernehmen; und so soll <pb n="3"/> eines dem andern
                    nachfolgen.</p>
                <p>Eines bin ich verbunden, meiner gnädigen Freundin hierüber anzuzeigen: Sie werden
                    sich nemlich vorstellen, welche Sensation die Fortschritte der Franzosen in der
                        <placeName key="prov_m22_jqw_dv">Lombardey</placeName> hier verursacht
                    haben; und man allgemein sehr viel fürchtet. Sollten die Aussichten noch
                    schlimmer werden, so bin ich selbst entschloßen, um den Unruhen zu entgehen,
                    mich entweder nach <placeName key="prov_rdk_xn4_y5">Toscana</placeName>, oder
                    gar nach <placeName key="prov_xym_pdx_w5">Teutschland</placeName> zu wenden. In
                    einem solchen Falle glaube ich, würde Herr <persName key="prov_ffk_snl_cv">Uhden</persName> die beßte Person seyn, dem ich Ihre Aufträge übergeben
                    könnte. Doch hierüber wünschte ich vorher Ihren Wunsch zu erfahren. Alle
                    Personen, die Sie kannten, und von denen ich höre, laßen Ihnen allgemein die
                    Gerechtigkeit einer besondern Liebenswürdigkeit, und eines edlen Karakters
                    wiederfahren: wobey ich bey jeder Gelegenheit natürlich mit ganzer Seele <pb n="4"/> einstimme. <persName key="prov_o12_bfx_w5">Prinz August</persName>,
                    der weiß, daß ich an Sie schreibe, trägt mir auf, Ihnen alles mögliche Schöne
                    von seiner Seite zu sagen. –</p>
                <p>Der <persName key="prov_hqz_lsb_2v">Mahler Macco</persName>, da Ihnen sein Bild
                    nicht gefiel, und Sie sich doch so großmüthig gegen ihn betrugen, will zur
                    Erkenntlichkeit einiges für Sie copiren, und schlug mir daher <seg type="critical">
                        <orig>einige Sachen aus den Zimmern <persName key="prov_abl_fz5_35">Raphaels</persName>
                        </orig>
                        <note xml:id="nnrb_qyv_dv">Auf der Berliner Kunstausstellung 1800 waren von
                            Alexander Macco "Zwei Köpfe in Aquarella, nach Raphael d'Urbino" und
                            "Ein Manns-Bildniß" ausgestellt (vgl. Börsch-Supan, Bd. 1, Katalog 1800,
                            Nr. 88-90). Möglicherweise sind diese hier gemeint. – Louise von
                            Anhalt-Dessau vermerkt einen Besuch in dessen Atelier am 26. März 1796:
                            "[…] um halb 11 fuhren wir mit Hirt aus, noch die lezte Portion der
                            Künstler zu besuchen. Zuerst fuhren wir zum Mahler Anfänger Macco, der
                            nicht viel und nichts Besonderes eben zu zeigen hatte. Die kleinen
                            Diebes Geschefte des kleinen Merckurs war sein bestes verfertigtes
                            Stück, auch die Copie des Kopf der Corrinna von Rafael" (Tagebuch der
                            Louise von Anhalt-Dessau, Bd. 1, S. 204).</note>
                    </seg> vor: sollten Ihnen aber die Zeichnungen von einigen Sarcofagen noch
                    lieber seyn, so würde er sehr gerne dießelben machen.</p>
                <p>Mit dem nemlichen Courier sende ich das Schächtelchen ab, worin das Porträt für
                    den <persName key="prov_bm3_nmc_2v">Grafen v. Wittgenstein</persName>, und der
                        <rs type="artwork" key="prov_wbt_fsb_2v">Fischerring</rs> eingepakt sind.
                    Beylage enthält die nöthige Erklärung hiezu. Möge diese Kleinigkeit ein geringer
                    Beweis meines Herzens gegen Sie, und eine ursache Ihrer bisweiligen Erinnerung
                    an Ihren römischen Lehrer seyn! – Meine Empfehlung an Ihre Reisegefährten. –</p>
                <closer rend="paragraph">
                    <salute>Ihr wahrer unveränderlicher</salute>
                    <signed>Hirt. <pb n="5"/>
                    </signed>
                </closer>
            </div>
            <postscript>
                <p>Die sogenannen <rs type="artwork" key="prov_wbt_fsb_2v">Fischerringe</rs>, die
                    man zuweilen bey dem Nachgraben findet, sind aus den ersten Zeiten der
                    Christenheit; und waren unter Christen das mysteriöse Zeichen zur
                    Wiedererkennung. Man sieht auf denselben immer zwey Fische mit einem doppelten
                    Anker eingraben. Es giebt auch einige, welche die Umschrift des griechischen
                    Wortes ichthys (<foreign xml:lang="grc">ιχθυς</foreign> haben, welches übersezt
                    Fisch heißt. Allein wenn man jede Letter als den Anfangsbuchstaben eines Wortes
                    ansieht, so heißt es im Griechischen – <foreign xml:lang="grc">ιεσος (oder
                        ιεσυς) Χριστος θεου υιος σωτηρ</foreign> – übersezt: – Jesus Christus Gottes
                    Sohn Heiland –</p>
                <p>Der doppelte Anker bedeutet das Zeichen der versprochenen Hofnung an
                    Wiederauferstehung, und den Genuß des ewigen Lebens.</p>
                <p>Der Ring, welchen der <persName key="prov_trh_dwz_x5">Pabst</persName> trägt, und
                    noch immer auf den Nachfolger übergeht, heißt iezt noch der <rs type="artwork" key="prov_wbt_fsb_2v">Fischerring</rs>. – </p>
            </postscript>
        </body>
    </text>
</TEI>