<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:telota="http://www.telota.de" telota:doctype="letter hirt" xml:lang="de" xml:id="prov_w52_1ls_cv">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>An Johann Wolfgang von Goethe. Rom, den 12. April 1796. Dienstag</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>
                    <title>Alois Hirt - Briefausgabe</title>
                </edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</publisher>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc rend="manuscript">
                    <msIdentifier>
                        <institution>Klassik Stiftung Weimar, GSA</institution>
                        <repository/>
                        <collection/>
                        <idno>
                            <idno type="shelfmark">28/13, Bl. 160-161</idno>
                        </idno>
                    </msIdentifier>
                </msDesc>
                <listWit>
                    <witness>
                        <bibl type="print" n="1">Goethe Regestausgabe 2/167 (Regest)</bibl>
                    </witness>
                </listWit>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName key="prov_ztg_3sx_sr">Hirt, Aloys</persName>
                    <placeName key="prov_vkl_ndl_js">Rom</placeName>
                    <date when="1796-04-12" cert="high"/>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName key="prov_hwd_hmp_5r">Goethe, Johann Wolfgang von</persName>
                    <placeName key="prov_u24_mmg_f5">Weimar</placeName>
                </correspAction>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text type="letter">
        <body>
            <div type="writingSession" n="1">
                <opener>
                    <dateline rend="align(right)">Rom den 12<hi rendition="#sup">
                            <hi rendition="#u">ten</hi>
                        </hi> April 1796.</dateline>
                    <salute/>
                </opener>
                <p>
                    <seg type="comment">
                        <orig>Ich weiß durch Herrn <persName key="prov_tsc_grz_v5">Mayer</persName>
                        </orig>
                        <note xml:id="nuxw_frx_pz">Johann Heinrich Meyer hielt sich zu dieser Zeit
                            ebenfalls in Rom auf.</note>
                    </seg>, daß ich Ihnen vorzüglich schuldig bin, daß mein Namen in die Liste der
                    vortrefflichen Männer, welche Mitarbeiter an den <bibl sameAs="prov_erl_txj_gv">Horen</bibl> sind, aufgenommen worden ist. Sie erlauben daher auch, daß ich
                    den beygelegten <bibl sameAs="prov_jl2_1zj_cv">Aufsaz</bibl> über den <rs type="artwork" key="prov_bmc_srx_pz">Emissär</rs> des <placeName key="prov_hzs_ts2_cv">Fucinischen Sees</placeName> an Sie übersende. <seg type="comment">
                        <orig>Ihr Urtheil</orig>
                        <note xml:id="nuvg_tj4_dz">Ein Antwortschreiben Goethes liegt nicht vor. An
                            Johann Heinrich Meyer äußert sich Goethe in einem Brief vom 20. Mai
                            1796: "Das Hirtische Manuscript hab' ich erhalten, es betrifft einen
                            interessanten Gegenstand, ist aber weitläufig und, unter uns gesagt,
                            ungeschickt geschrieben, so daß es beynah noth thäte, man redigirte das
                            Ganze. In einem beygelegten Briefe hat er auch solche miserable Fragen
                            an mich gethan, worüber ich ihm nächstens eine Auskunft, die keine
                            Auskunft ist, zu geben gedenke" (Goethe WA, IV, Bd. 11, Nr. 3310, S. 66,
                            Z. 9-16). – Bereits am 3. März 1796 hatte Goethe an Meyer nach Rom
                            geschrieben: "Die fixen Ideen, welche der gute Hirt schon so ein Dutzend
                            Jahre nährt, mögen denn freylich etwas steif und trocken geworden seyn,
                            Mannigfaltigkeit des eignen Geistes und Biegsamkeit gegen fremde
                            Gegenstände sind niemals seine Eigenschaften gewesen" (ebd., Nr. 3283,
                            S. 40, Z. 8-12).</note>
                    </seg> mag entscheiden, ob derselbe in genanntes Journal eingerückt zu werden
                    verdient. Ich bitte nach Ihrem Gutdünken abzuändern, auszustreichen, zuzusezen.
                    Ob ich wohl that, daß ich bey den Stellen der Alten nur die Übersezung <add place="superlinear">gab</add>, mögen Sie entscheiden, und mir für die
                    Zukunft einen Wink hierüber geben. – Die beygefügten <seg type="critical">
                        <orig>Zeichnungen</orig>
                        <note xml:id="nlmm_nkt_cv">Risse über den Emissär des Fucinischen Sees.
                            Illustr. zu S. 1-20. In: Die Horen, 8. Bd., 12. Stück, 1796, nach S. 20
                            ("Erklärung der Risse" und neun Darstellungen auf zwei Seiten.</note>
                    </seg> ließ ich so viel möglich in 6 kleine reduciren, um die Unkosten soviel
                    möglich für den Verleger zu verringern. Nur wünsche ich, daß dieselben einem
                    sorgfältigen Kupferstecher in die Hände fallen. – Sollte übrigens die
                    Beschreibung dieser kleinen Reise für das Journal paßend seyn, so könnte ich
                    sogleich die <pb n="2"/>
                    <bibl sameAs="prov_jl2_1zj_cv">Fortsetzung</bibl> davon nachsenden. Am Intereße
                    der Materie würde es nicht fehlen. – Da ich aber überhaupt nur oberflächlich
                    über die Absicht und Foderungen der <bibl sameAs="prov_erl_txj_gv">Monatschrift</bibl> unterrichtet bin, so wünschte ich sehr, etwas
                    Bestimmteres darüber zu erfahren: Z. Beyspiel<lb/>
                    <hi rendition="#u">1.</hi> In wie weit würde der Herausgeber sich verstehen,
                    Aufsäze mit Zeichnungen von figürlichen Monumenten oder Architectur aufzunehmen?
                    Wieviel würde man wohl eine Zeichnung bezahlen? –<hi rendition="#u">
                        <lb/>2.</hi> welche art von Aufsäzen wären die paßendsten? wie stark dürfte
                    wohl ein Aufsaz oder Abhandlung seyn?<lb/>
                    <hi rendition="#u">3.</hi> wie viel ist das Honorarium? wie geschieht die
                    Übersendung desselben? wer trägt die Postunkosten? –</p>
                <p>Ich habe so manches vorgearbeitet, und entworfen, daß ich gerne einen Ausweg ins
                    Publikum damit finden möchte. Diese meine Arbeiten enthalten: Erklärungen theils
                    bekannter, theils unbekannter Monumente; Zusammenstellungen, <pb n="3"/> und
                    Resultate über Kunstwerke, Kunstepochen, Kunststudium, Kunsttheorie: Vorzüglich
                    Bemerkungen auf meinen verschiedenen kleinen Kunstreisen: Kunsturtheile über
                    neue und ältere Werke: <seg type="critical">
                        <orig>Biographien von Künstlern</orig>
                        <note xml:id="nbxk_kr1_dv">Hirt hatte bereits 1787, vermutlich für Goethe
                            während dessen Rom-Aufenthalt, ein handschriftliches "Verzeichniß der
                            bekanntesten jeztlebenden Künstler in Rom" angefertigt (Klassik Stiftung
                            Weimar, GSA, Bestand Johann Heinrich Meyer, 64/111,1. - Vgl. die
                            kommentierte Edition von Harald Tausch und Rolf H. Johannsen in:
                            Hirt-Bd. I, S. 299-366). Darin sind u.a. auch Alexander Trippel und
                            Christian Friedrich Hecker (in der Rubrik "Deutsche Bildhauer -
                            Steinschneider Medailleurs) sowie Jacob Moore (More) (in der Rubrik
                            "Englische Künstler") aufgeführt. - Ein weiteres Verzeichnis, das wohl
                            ebenfalls an Goethe in Rom mitgeteilt wurde, trägt den Titel
                            "Anmerkungen über das Leben und noch existirende Werke der ältern
                            florentinischen Künstler von Mitte des 13<hi rendition="#sup">
                                <hi rendition="#u">ten</hi>
                            </hi> Jahrhunderts bis Anfang des 16<hi rendition="#sup">
                                <hi rendition="#u">ten</hi>
                            </hi>" (Klassik Stiftung Weimar, GSA, Bestand Johann Heinrich Meyer,
                            64/111,2). </note>
                    </seg>, <del rendition="#s" next="als">alter</del> als <persName key="prov_tlx_cyr_xr">Trippel</persName>, <persName key="prov_dmc_k1n_1v">Hecker</persName>, <seg type="critical">
                        <orig>
                            <persName key="prov_g3y_dpt_cv">Moore</persName>
                        </orig>
                        <note xml:id="nicr_14t_cv">
                            <persName key="prov_g3y_dpt_cv">Über den schottischen Landschaftsmaler
                                Jacob More erinnert Friedrich Leopold zu Stolberg: "Jacob More, ein
                                Schottländer, ist einer der guten Landschaftsmaler unsrer Zeit. Er
                                zeigte uns verschiedne Gemälde. Ein stürmendes Meer mit einem
                                Felsengestade, welches bei Nacht, in trübem Mondschein des letzten
                                Viertels, vom Blitz getroffen wird, indeß am Ufer Leichen schwimmen
                                und halbtodte Schiffbrüchige von Landleuten aufgenommen werden. Du
                                siehst, daß Jacob More mit dichterischer Erfindungskraft den Pinsel
                                führt. Dieses Stück ist vortrefflich und erfüllt mit Schauer. / Zum
                                Gegenstück hat er Telemach's und Mentor's Ankunft in die Insel
                                Kalypso gewählt. Der Morgensonne Schimmer bebet wallend auf des
                                Meeres sanft gebrochnen Wellen. Lieblich ist die Insel, freundlich
                                lächeln Erde, Meer und Himmel. / Doch webt und wehet es nicht in den
                                Bäumen dieses Malers mit dem Naturleben, welches Hackert den
                                seinigen zu geben weiß; der Schotte scheinet mir weder in der
                                Luftperspective noch in der Linienperspective den Zauber zu haben,
                                welchen man immer in Hackert's Gemälden bewundert. Des More
                                blendender Pinsel scheinet mir nicht mit Farben der Natur zu malen"
                                (zitiert nach: Gesammelte Werke der Brüder Christian und Friedrich
                                Leopold Grafen zu Stolberg. 6. Bd., Hamburg 1822, S.
                                215).</persName>
                        </note>
                    </seg> &amp;. auch älterer als von <seg type="critical">
                        <orig>
                            <persName key="prov_anm_qcz_cv">Marcus Agrippa</persName>
                        </orig>
                        <note xml:id="naf2_ycz_cv">Agrippa ließ den Vorgängerbau des Pantheon
                            errichten. Er plante und finanzierte auch andere Bauprojekte, so die
                            Agrippa-Thermen.</note>
                    </seg> &amp;. Ein Wort vor der Hand würde mir hierüber genug seyn; denn da Sie
                    uns die Hofnung <add place="superlinear">geben</add>
                    <seg type="critical">
                        <orig>bald wieder zu uns zu kommen</orig>
                        <note xml:id="nz4l_jpt_cv">Goethe kam vorerst nicht wieder nach Italien.
                            Dafür besuchte ihn Hirt 1797 in Weimar.</note>
                    </seg>, so kann dann das mehrere mündlich geschehen. –</p>
                <p>
                    <seg type="comment">
                        <orig>Diesen Winter war ich vorzüglich mit der <persName key="prov_cnf_bpl_cv">Fürstin v. Deßau</persName>, und iezt mit der
                                <persName key="prov_qvp_1gm_cv">Frau v. Ritz</persName> aus
                                <placeName key="prov_ycp_cpr_js">Berlin</placeName>
                            beschäftiget.</orig>
                        <note xml:id="nwhy_jtx_pz">Für beide Damen
                            veranstaltete Hirt einen Kursus über die kunsthistorischen und
                            architektonischen Zeugnisse Roms.</note>
                    </seg> Erstere gefällt sich sehr
                    in <placeName key="prov_vkl_ndl_js">Rom</placeName>, und vielleicht wird sie mit
                        <persName key="prov_g1w_gqr_js">Mathisson</persName>
                    <seg type="critical">
                        <orig>den Sommer hier zubringen</orig>
                        <note xml:id="nqty_qhz_cv">Louise von Anhalt-Dessau trat am 27. Mai 1796,
                            auch bedingt durch die unruhige politische Lage, in Begleitung von Hirt
                            die Heimreise an. Am 15. Mai 1796 vermerkt sie in ihrem Tagebuch: "[…]
                            um 9 [abends] kam M[atthisson], nach ihm Hirt, der die Nachricht
                            brachte, Mayland sey in den Händen der Franzosen und nun ernstlich
                            bestimmt sagte, er werde Rom verlaßen und der Pr[inz August von England]
                            reise auch" (Tagebuch der Louise von Anhalt-Dessau, Bd. 1, S.
                            220).</note>
                    </seg>. Leztere zeiget gleichfalls viele Liebe für die Künste und <seg type="comment">
                        <orig>machet ansehnliche Empletten</orig>
                        <note xml:id="nf44_k5x_pz">So kaufte die Gräfin Lichtenau Kunstwerke für die
                            Berliner Akademie der Künste und Ausstattungsstücke für den König, wie
                            Tapeten, Seidenstoffe, Kamine, Kamineinsätze, Skulpturen, Stiche mit
                            Ansichten von Rom und Umgebung, Korkmodelle von Chichi (nach: Hagemann:
                            Wilhelmine von Lichtenau, S. 153f.). Sie ließ sich von Angelika
                            Kauffmann malen und kaufte deren Gemälde "Christus und die Samariterin
                            am Brunnen". Weiterhin unterstützte sie in Rom lebende deutsche Maler
                            wie Friedrich Rehberg, Wenzel Peter, die Brüder Hackert, Georg Andreas
                            Hoffmann, Peter Gottlieb Müller oder Johann Christian Reinhart mit
                            Aufträgen und Ankäufen, die stark von Hirt beeinflusst waren.
                        </note>
                    </seg>.</p>
                <p>
                    <persName key="prov_mwl_zpt_cv">Mahler Hamilton</persName> hat eine neue <seg type="critical">
                        <orig>Cava unweit <placeName key="prov_v43_prt_cv">Ponte molle</placeName>
                        </orig>
                        <note xml:id="nzlt_dhz_cv">Louise von Anhalt-Dessau vermerkt über einen
                            Besuch der Grabungsstätte: 19. April 1796: "[…] um 10 fuhren wir hinaus
                            hinter Ponte Molle hinaus und sahen die dort heraus gegrabne Capitaele
                            und Säulen, und noch etwa 20 Mann waren beschäftigt mit außgraben, und
                            ein Aufseher war dabey. Wir fanden noch manche kleine, bunt bemahlte
                            Stücke im auswurf und auch kleine Stücken Marmor. Es war 3 große
                            Alabaster Säulen, meist ganz, da, wovon die eine, nur in zwey Stück
                            zersprungen, 12 Fuß wohl hoch war. Wie große Capitaele römischer Ordnung
                            und noch verschiedene kleine und einige von jonischer Ordnung" (Tagebuch
                            der Louise von Anhalt-Dessau, Bd. 1, S. 210-211).</note>
                    </seg>, die sehr viel verspricht. Biß iezt fand er zwey ganz erhaltene Büsten
                    von <persName key="prov_kzh_vgk_bs">Apollo</persName> u. <persName key="prov_ykm_drt_cv">Latona</persName> nebst drey Säulen von Orientalischem
                    Alabaster.</p>
                <p>
                    <persName key="prov_bff_yhn_1v">Canova</persName> hat kürzlich <seg type="critical">
                        <orig>
                            <rs type="artwork" key="prov_skt_wgz_cv">sein neuestes Werk</rs>
                        </orig>
                        <note xml:id="ne2q_jdz_cv">Louise von Anhalt-Dessau schreibt in ihrem
                            Tagebuch über einen Besuch in Canovas Atelier: 9. April 1796, Sonnabend:
                            "[…] fuhren wir zu Canova, den ganze neu von ihm verfertigte Model in
                            Giebs einer Gruppe des Hercules, als dieser den Bothen der Dejanira
                            tödtet, der ihm das vergiftete Hemd bringt. Es mag dem Künstler Mühe und
                            Arbeit genug gmacht haben, aber so wie diese und die ganze Iddee
                            ungehauen ist, so hatt er sie auch dargestellt. Er hatt noch dazu nicht
                            einmal den Farnesischen Hercules genau nachgebildet, denn Er den Rücken
                            und die zwey Schulterblätter seines Hercules als zwey der mächtigsten
                            Wind Schläuche des Eolus hingestellt und meines Erachtens in der
                            Stellung der gewaltigen Beyne und Schenckel keine kräftige Harmonie, das
                            heißt dennoch etwas Floßkes, Erzwungenes, nichts Natürliches, [?] auch
                            in der Anstrengung schön bleiben muß, die ganze Gestalt des Icaris, den
                            er fortschleudert, dünkt mir eine genaue Copie von Berninis Caricaturen
                            zu sein, auch unnütz oder gar wider den Zweck dünkt mir des Hercules
                            Halten am Leibgurt des Bothen, denn der widerstrebende Cörper würde
                            damit nicht gehalten werden." (Tagebuch der Louise von Anhalt-Dessau,
                            Bd. 1, S. 208). - Die vier Jahre später in Marmor gefertigte kolossale
                            Skulpturengruppe "Herkules und Lichias" blieb unvollendet und ging
                            später in den Besitz des Prinzen Giovanni Torlonia über, der seine
                            Sammlung antiker Kunst auch der Öffentlichkeit zugänglich machte.
                        </note>
                    </seg> in Gips öffentlich ausgestellt. <persName key="prov_ctb_wmy_cv">Hercules</persName>, der den <pb n="4"/>
                    <persName key="prov_krb_k2z_cv">Lylas</persName> in die See schleudert, ist das
                    Sujet. Es ist zwey <seg type="critical">
                        <orig>Palm</orig>
                        <note xml:id="nlbd_bpy_cv">Von lat. palma: die flache Hand) meint: eine
                            Handbreit; 1 Palm = 4 Zoll.</note>
                    </seg> größer, als der <rs type="artwork" key="prov_wgp_y4y_cv">Farnesische
                        Hercules</rs>. Es findet eine große Anzahl Bewunderer, aber wenig
                    Beurtheiler: nach meiner Meinung ist es die abscheulichste Karikatur in jeder
                    Rücksicht, und in jedem Theile. <persName key="prov_c2r_4qy_cv">Bernini</persName> hat nie nichts schlimmres gemacht.</p>
                <p>Wir hören hier so viel von Ihrem <seg type="critical">
                        <orig>
                            <bibl sameAs="prov_sxd_skz_cv">Faust</bibl>
                        </orig>
                        <note xml:id="no34_xkz_cv">Gemeint ist "Faust. Ein Fragment", erschienen
                            1790 bei Göschen in Leipzig. "Faust. Der Tragödie erster Teil" erschien
                            erst 1808.</note>
                    </seg>, und <bibl sameAs="prov_tzp_hlz_cv">Wilhelm Meister</bibl>, daß Sie uns
                    die Bitte nicht verargen werden, dieselben doch nicht zu vergeßen mitzubringen.
                        <persName key="prov_wmk_lxw_g5">Mad. Angelika</persName> hat den erstern nie
                    erhalten. –</p>
                <p>gegenwärtige Manuscripte gehen bis <placeName key="prov_mx4_gqy_cv">Hof</placeName> oder <placeName key="prov_lxk_b4b_z5">Leipsig</placeName>
                    mit einem besondern Courier.</p>
                <p>Em<subst>
                        <del rendition="#ow">pfehlungen</del>
                        <add place="intralinear">pfehlen</add>
                    </subst> Sie mich der gnädigsten <persName key="prov_qn2_zhp_5r">Herzogin</persName>, <persName key="prov_oxg_rvh_55">Fräul. v.
                        Göchhausen</persName>, <persName key="prov_hy4_jx2_rs">Herdern</persName>
                    &amp;. ich bin noch allerseits Briefe schuldig. Ich werde schreiben, sobald ich
                    ein wenig freyer bin. <persName key="prov_ydx_vry_cv">Mad. Brun</persName>
                    <seg type="critical">
                        <orig>hält sich noch immer hier auf</orig>
                        <note xml:id="npqm_33z_cv">Friederike Brun war zur gleichen Zeit wie Louise
                            von Anhalt-Dessau in Rom eingetroffen; beide unternahmen viele
                            gemeinsame Ausflüge und Besichtigungen. Am 8. Mai 1796 reiste die Brun
                            mit ihren beiden Kindern nach Neapel weiter, wo sie den Sommer über die
                            Bäder auf Ischia gebrauchte.</note>
                    </seg>; sie denkt aber den Sommer in <placeName key="prov_u51_rrm_y5">Ischia</placeName> zuzubringen. <persName key="prov_xsn_1cg_f5">Bury</persName> hat <seg type="comment">
                        <orig>
                            <rs type="artwork" key="prov_rjr_s5k_qz">zwey Kopien</rs> von
                                <persName key="prov_bfj_11v_35">Leonardo da Vinci</persName>
                        </orig>
                        <note xml:id="nl1y_jzx_pz">Wohl die beiden Kopien, die Louise von
                            Anhalt-Dessau bei einem Besuch in Burys Atelier am 26. März 1796 gesehen
                            hat: "Von hier zum Büri, der schon mehr Talent zum Copieren hatt, wie
                            dann zwey Copien nach Leonardo da Vinci, beweisen die zwey Schwestern
                            als Allegorien Tugend und Eitelkeit und der Christus unter die
                            Pharisäer. Dieser Mahler scheint aber doch der pretensionsloseste und
                            der hochmüthigste zu sein" (Louise von Anhalt-Dessau, Tagebücher Bd. 1,
                            S. 204). Es handelt sich dabei jedoch um Kopien von Gemälden des
                            Bernardino Luini, die damals Leonardo da Vinci zugeschrieben wurden:
                            Bernardino Luinis Allegorie der "Bescheidenheit und Eitelkeit" (ehemals
                            im Palazzo Barberini in Rom, heute: Paris, Sammlung Rothschild) und
                            dessen "Christus unter den Pharisäern" (auch: "Christus unter den
                            Schriftgelehrten") (ehemals im Palazzo Borghese in Rom, heute: National
                            Gallery London). Bury hat diese Gemälde wiederholt kopiert und
                            verkauft.</note>
                    </seg> an sie verkauft.</p>
                <closer rend="paragraph">
                    <salute>Ich bin wie immer Ihr wahrer Verehrer</salute>
                    <signed>A. Hirt</signed>
                </closer>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>