<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:telota="http://www.telota.de" telota:doctype="letter hirt" xml:id="hirt_xzc_3dy_g1b">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>[An</title>
                <title> Louise von Anhalt-Dessau. Rom, vor 22. Februar 1796]</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>
                    <title>Aloys Hirt. Briefwechsel 1787–1837</title>
                </edition>
                <respStmt>
                    <resp>editor</resp>
                    <name>Uta Motschmann</name>
                </respStmt>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften (BBAW)</publisher>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc rend="notExtant">
                    <msIdentifier/>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <abstract>
                <p>Bezeugt in: Bezeugt in: Ingo Pfeifer, Uwe Quilitzsch, Kristina Schlansky
                    (Bearbeiter): Die originalen Tagebücher der Fürstin Louise Henriette Wilhelmine
                    von Anhalt-Dessau. Auszüge aus den Jahren 1795 bis 1811. Hrsg. von der
                    Kulturstiftung DessauWörlitz, Bd. 1, Halle 2010, S. 189: Eintrag 22. Februar
                    1796: "[...] fuhren wir durch eine Umweg längst den Haven nach Hause - ich fand
                    einen Brief von Hirt aus Rom"</p>
            </abstract>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName key="prov_ztg_3sx_sr">Hirt, Aloys (1759-1837)</persName>
                    <placeName key="prov_vkl_ndl_js">Rom</placeName>
                    <date notBefore="1796-02-01" notAfter="1796-02-22" cert="high"/>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName key="prov_cnf_bpl_cv">Anhalt-Dessau, Louise Wilhelmine Henriette
                        Fürstin von, geb. Prinzessin von Brandenburg-Schwedt (1750-1811) (Tochter
                        des Markgrafen Heinrich Friedrich von Brandenburg-Schwedt, seit 1767 verh.
                        mit Leopold III. von Anhalt-Dessau, 1795-96 Italienreise, Schülerin und
                        Freundin Hirts)</persName>
                    <placeName key="prov_myp_lbv_35">Neapel</placeName>
                </correspAction>
                <note>Anmerkung: Ihr Haus in Neapel beschreibt die Fürstin in ihrem Tagebuch,
                    Eintrag 7. Februar 1796: "Und nun fährt man vierzig Meilen weit auf der Via
                    Appia, wovon hier dieses Haus, was ich in Neapel bewohne, nehmlich nur der
                    zweyte Stock gehört an verschiedene Herren, wie ich nach einigen Tagen meines
                    Auffenthalts erfuhr. Der eigentlicher Erbauer war [Ronekronti?], und seine
                    Gläubiger bezahlen sich mit diesem Hause, welches 4 Stockwerk hatt. Dieses
                    zweyte, worin ich wohne, gehört einem Handelsmann aus Franckfurt, Ehrmann, der
                    sehr sauber alles hatt außmeubliert und auch dafür sich bezahlen läßt, thäglich
                    2 Ducati. Ich erkaufe theuer freylich das Vorrecht, von Leusen befreyet zu sein.
                    Dieses Haus hatt eine schöne Lage auf der Straße Chiaja am Platze Villa Reale,
                    welches eine öffentliche Promenade am Meer ist, von wo man vor sich 18 Meilen
                    aufs Meer Capri siehet, links den Haven der Stadt bis zum Vorgebürge Sorrento
                    und wenn man gerade vom Haven fährt, hatt man den Vesuv im Auge und zu seinem
                    Fuß Portici, rechts von dieser Villa Reale liegt in der Krümmung der Berg
                    Pausolipp, und man sieht bis hinaus die vorspringende Ecke im Meere von
                    Pouzuola. Was aber von diesem Hause und von der Promenade die Ansicht des Havens
                    benimmt, ist das Castell dell Novo, welches sonst eine Insel war, worauf
                    Lucullus Gärten gehabt und was jezt durch eine Brücke mit der Stadt verbunden
                    ist." (Ingo Pfeifer, Uwe Quilitzsch, Kristina Schlansky (Bearbeiter): Die
                    originalen Tagebücher der Fürstin Louise Henriette Wilhelmine von Anhalt-Dessau.
                    Auszüge aus den Jahren 1795 bis 1811. Hrsg. von der Kulturstiftung
                    DessauWörlitz, Bd. 1, Halle 2010, S. 175).</note>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text type="letter">
        <body>
            <div type="regestOnly"/>
        </body>
    </text>
</TEI>