<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:telota="http://www.telota.de" telota:doctype="letter hirt" xml:lang="de" xml:id="prov_pft_t3s_cv">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>An Wilhelmine Rietz (Gräfin Lichtenau). Rom, 15.(?) April 1796</title>
                <title>. Freitag(?)</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>
                    <title>Alois Hirt - Briefausgabe</title>
                </edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</publisher>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <listWit>
                    <witness>
                        <bibl type="print" n="1">Atzenbeck, 1925, S. 137</bibl>
                    </witness>
                </listWit>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName key="prov_ztg_3sx_sr">Hirt, Aloys</persName>
                    <placeName key="prov_vkl_ndl_js">Rom</placeName>
                    <date when="1796-04-15" cert="high"/>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName key="prov_qvp_1gm_cv">Lichtenau, Wilhelmine Gräfin von, geb. Enke
                        (Encke), verh. Rietz</persName>
                    <placeName key="prov_vkl_ndl_js">Rom</placeName>
                </correspAction>
                <note>Nur Druck überliefert. - Zur Datierung: Der undatierte Brief ist zwischen den
                    beiden Briefen Hirts an die Gräfin Lichtenau vom 5. April und vom 19. April 1796
                    einzuordnen. Laut Tagebuch der Herzogin Louise von Anhalt-Dessau reiste Hirt am
                    16. April mit der Gräfin Lichtenau nach Tivoli: "[...] um 11 uhr, kam Hirt, der
                    sagte. Er müße heute mit der Ritz um 1 uhr Eßen, dann nach Tivoli fuhren, um am
                    Abend wieder hier zu sein" (Tagebücher Bd. 1, S. 210). Der Brief ist vermutlich
                    am Tag zuvor geschrieben und scheint eine Antwort auf ein nichtüberliefertes
                    Billet der Gräfin Lichtenau zu sein, in dem sie Hirt zu dieser Fahrt einlud. Da
                    dies jedoch auch mündlich durch einen Boten erfolgt sein kann, wurde hier kein
                    Schreiben der Lichtenau erschlossen.</note>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text type="letter">
        <body>
            <div type="writingSession" n="1">
                <opener>
                    <dateline rend="align(right)"/>
                    <salute/>
                </opener>
                <p>Gänzlich und von Herzen, jetzt und jederzeit zu Ihren Befehlen bereit, werde ich
                    um die gegebene Stunde die Ehre haben, zu Ihnen zu kommen, um dann nach dem
                    Mittagessen die <seg type="comment">
                        <orig>Tour</orig>
                        <note xml:id="nwmb_jfw_pz">Eine Reise nach Tivoli war unabdingbarer
                            Bestandteil eines römischen Kunstkursus.</note>
                    </seg> nach dem schönen <placeName key="prov_wmp_hqm_y5">Tivoli</placeName>
                    (besonders da die Witterung so schön ist) anzutreten. Das einzige, was ich
                    beklagen muß, ist leider! die Kürze der Zeit. Indessen werden wir suchen, die
                    gegebene Zeit zu benutzen, um das vorzüglichste in Augenschein zu nehmen. Es
                    freut mich Ihr Entschluß, sich von der guten <persName key="prov_wmk_lxw_g5">Angelica Kaufmann</persName>
                    <seg type="critical">
                        <orig>
                            <rs type="artwork" key="prov_bjv_ntr_cv">mahlen zu lassen</rs>
                        </orig>
                        <note xml:id="ngfm_vtr_cv">Das Ganzkörperporträt zeigt die in Weiß
                            gekleidete Lichtenau stehend, sich mit einem Arm auf das Postament einer
                            antiken Vase stützend. Das Porträt könnte für Friedrich Wilhelm II.
                            bestimmt gewesen sein. Waltraud Maierhofer vermutet als Adressaten
                            jedoch den Sohn des Prinzen Xaver von Sachsen, "denn dieser schrieb an
                            sie aus Wien am 14. Juni 1796: 'Ich hoffe bald das Porträt meiner
                            bezaubernden Wilhelmine zu erhalten. Das ist wieder etwas, das ich von
                            keiner anderen Frau erbeten hätte'" (Angelika Kauffmann, Briefe, S.
                            461). - Am 24. September 1796 schreibt Angelika Kauffmann an die Gräfin
                            Lichtenau: "Gnädigste Frau Gräfin, / Ich erkühne mich mit diesen Wenigen
                            Zeillen vor Ihnen zu erscheinen, um selben zu danken vor die mir
                            erwiesene Gnaden. / Das Porträt wie auch das historische Gemählde ist
                            von hier schon seit einigen Tagen wohl conditionirt abgegangen, und will
                            hoffen, daß diese 2 Bilder ohngeschädiget zu Ihnen kommen, und daß mein
                            angewendeter Fleiß in dieser meiner Arbeit Dero gnädigen Beyfall
                            verdienen möge. / Ich habe Folge Dero Gnädigem hinterlaßenen Befehl, die
                            bestimmte Bezahlung vor die hier gemalte zwei Bilder in Gold empfangen,
                            auch vor dies danke ich Ihnen unterthänigst und empfehle mich demüthigst
                            zu Dero fernerer Gnade und Gewogenheit die ich Zeit Lebens mit tiefster
                            Hochachtung zu sein verlange / Gnädige Frau Gräfin / Dero /
                            unterthänigst gehorsamste Dienerin / Angelica Kauffmann." (zitiert nach:
                            ebd., S. 225). </note>
                    </seg>: Sie verdienen allerdings durch die Hand der Künstlerin der Grazien
                    verewigt zu werden; und die vortreffliche Künstlerin selbst wird gewiß Ihr
                    Bildnis mit der Liebe malen, als wenn es das Meisterstück ihrer Kunst werden
                    sollte. - Aber - ich kann den Gedanken nicht denken, daß Sie sich so früh von
                        <placeName key="prov_vkl_ndl_js">Rom</placeName>
                    <seg type="critical">
                        <orig>trennen sollten</orig>
                        <note xml:id="nlkf_btr_cv">Vgl. 1796-03-05-a-Lichtenau</note>
                    </seg>! Möchte doch Ihr guter Genius ein Besseres beschließen, um Ihren
                    Aufenthalt soviel wie möglich in diesen Gegenden zu verlängern, und mit Ihrer
                    Gegenwart zu beglücken</p>
                <closer rend="paragraph">
                    <salute>Ihren <lb/>gänzlich Ihnen ergebenen und treuherzigen, <lb/>wahren
                        Verehrer</salute>
                    <signed>Aloys Hirt.</signed>
                </closer>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>