<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:telota="http://www.telota.de" telota:doctype="letter hirt" xml:lang="de" xml:id="prov_sgx_qjd_2v">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Von König Friedrich Wilhelm II. von Preußen. Potsdam, den 26. Oktober 1796.
                    Mittwoch</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>
                    <title>Alois Hirt - Briefausgabe</title>
                </edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</publisher>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <listWit>
                    <witness>
                        <bibl type="print" n="1">Stock, 1929, S. 71</bibl>
                    </witness>
                </listWit>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName key="prov_sqc_swd_2v">Preußen, Friedrich Wilhelm II. von</persName>
                    <placeName key="prov_lh2_hxd_2v">Potsdam </placeName>
                    <date when="1796-10-26" cert="high"/>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName key="prov_ztg_3sx_sr">Hirt, Aloys</persName>
                </correspAction>
                <note>Aktenabschrift der Cabinets-Ordre</note>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text type="letter">
        <body>
            <div type="writingSession" n="1">
                <opener>
                    <dateline rend="align(right)"/>
                    <salute>An den Profeßor Hirt.</salute>
                </opener>
                <p>Es gereicht Mir zum besondern Vergnügen Euch hiermit bekannt zu machen, daß Ich,
                    von Euren Wünschen unterrichtet, sie ganz erfüllet habe, und selbst jetzt in
                    Rücksicht Eures Schicksahls keinen andern hege, als Euch dabey ganz glücklich zu
                    wissen. Ihr werdet sowohl bey der <seg type="critical">
                        <orig>
                            <orgName key="ed_znn_dfc_b1b">Academie der Wißenschaften</orgName>
                        </orig>
                        <note xml:id="nizw_2z3_2v">Die königliche Order an die Wissenschaftakademie
                            datiert vom 26. Oktober 1796 traf am nächsten Tag bei der Akademie ein
                            ("reçu ce 27 8bre vers 6 heures de soir"): "Je souhaite que le Sr. Hirt
                            qui doit vous être connu comme un savant distingué, surtout comme un
                            antiquaire du parmien ordre, soit reçu membre de l'académie des
                            sciences, comme il va l'être également de celle des arts. De lui a: Vait
                            un sort qui ne tombera point à la charge de votre caisse. Il a également
                            du tîtres à la classe de philosophie et à celle de philologie, et je
                            vous laisse le soin d'annoncer à la société mon intention, sûr qu'elle
                            s'applaudira d'une acquisition pareille. Je prie dieu qu'il vous ait con
                            sa sainte et digne garde. / Potsdam le 26 Octobre 1796 / FGuillaume"
                            (Archiv der BBAW, PAW (1700-1811), I-III-5, Bl. 13r). - Hirt wurde am 3.
                            November 1796 als Ordentliches Mitglied der Akademie der Wissenschaften
                            aufgenommen. Vgl. auch sein Dankschreiben vom 29. Oktober 1796 (Archiv
                            der BBAW, PAW I, III, 5, Bl. 17r-v; siehe künftig in der Edition von
                            Hirts amtliche Schriften). </note>
                    </seg> als <seg type="critical">
                        <orig>
                            <orgName key="ed_u5s_1fc_b1b">bey jener der Künste </orgName>
                        </orig>
                        <note xml:id="niqz_tv3_2v">Hirt wurde am 29. Oktober 1796 als Ordentliches
                            Mitglied der Akademie der Künste und des akademischen Senats
                            aufgenommen. Vgl. das Senatsprotokoll vom 29.10.1796: "In der heutigen
                            Sitzung wurde zuvörderst des Herrn Curatoris Excellenz dem versammelten
                            Senat nachstehender Extract von der von des Königs Majestät unterm
                            26sten d. M. an höchstdieselben erlassenen, allergnädigsten
                            Cabinets-Order bekandt. / Je dois Vous faire part emoie, qu'ayant
                            souhaite de [unleserlich] ches nous le Sr. Hirt que vous aurés entendu
                            nomer come rand connoisseur en fait d'art et come antiquaire profond, je
                            viens qu'il soit un membre des deux Académies et attaché
                            particulièrement à celle dont Vous étes Curateur, come professor pour
                            toutes les parties théoretiques des beaux arts." [Auf dem Rand: "wegen
                            Bestallung des Herrn Rath Hirte als Professor bei der Academie in allen
                            theoretischen Theilen der Künste, und dessen Aufnahme als ordentliches
                            Mitglied der Academie und des academischen Senats"] "Und in Gemäßheit
                            dieser königlichen allerhöchsten Cabinets-Ordre, wurde dem Herrn Hirte
                            nicht nur bei seiner heutigen Anwesenheit auf der Academie, das für ihn
                            als ordentliches Mitglied der Academie ausgefertigte patent zugestellt,
                            sondern denselben auch, in Gemäßheit des §phi 6. des neuen academischen
                            Reglements, zugleich als Mitglied des academischen Senats cum voto et
                            sessione von des Herren von des Herrn Curatoris Excellenz förmlich
                            introduirt und dem versammelten Senat vorgestellt" (GStA PK, I. HA, Rep.
                            76 alt III, Nr. 42, fol. 2v; vgl. Christiane Salge, Hirt-Band II, S.
                            115f.). - Anläßlich der "Vorlesung zur Feyer des Geburts-Tages S<hi rendition="#sup">
                                <hi rendition="#u">r</hi>
                            </hi> Majestat des Königes, Gelesen in der Akademie den 25<hi rendition="#sup">
                                <hi rendition="#u">ten</hi>
                            </hi> September 1797" heißt es: "Zu Beförderung der Künste und zur
                            eigentlichen Bildung ihrer Zöglinge, hat die Academie auch in dem
                            verwichenen Jahre, dem theoretischen so wohl, als dem practischen
                            Unterricht, die gewißenhafteste Sorgfalt gewidmet. / Ersterer, nemlich
                            der Unterricht in dem theoretischen Theil der Kunst, hat dadurch sehr
                            gewonnen, daß S<hi rendition="#sup">r</hi> Majestaet geruhet haben, dem
                            Herrn Hof-Rath Hirt, zum Mitglied des academischen Senats, und zum
                            Lehrer in allen theoretischen Theilen der Kunst zu ernennen. / Ein
                            langer Aufenthalt in Italien, dem bisherigen Wohnsitz der Kunst,
                            verbunden mit eindringendem Scharf-Sinn, und mit gründlicher Kenntniß
                            der Quellen, aus welchen Einsicht in die Kunst, und das Wesen derselben,
                            geschöpft werden, haben ihm schon längst den Nahmen eines, der
                            geschätztesten Kunst- und Alterthums-Kenner, unserer Zeit erworben. /
                            Seinen Unterricht hat er in dem verwichenen Winter mit der Theorie und
                            Geschichte der Baukunst, bey den Alten eröfnet, und er wird nach
                            beendigter Ausstellung über die Theorie der bildenden Künste und die
                            Geschichte derselben bey den Alten öffentliche Vorlesungen halten,
                            woran, wie im vorigen Jahre, außer den eigentlichen Zöglingen der
                            Academie, auch andere Kunst-Freunde Antheil nehmen können." (Stock,
                            1929, S. 71-72)..</note>
                    </seg> als ordentliches Mitglied aufgenommen, bey letzterer aber besonders als
                    Professor aller theoretischen Theile der schönen Künste angestellt werden, und
                    aus der Dispositions-Caße ein jährliches Gehalt von 1800
                        r<ex>eichs</ex>th<ex>a</ex>l<ex>e</ex>rn erhalten. Ich habe zu dem Ende alle
                    erforderlichen Befehle bereits ertheilt und verbleibe Euer gnädiger König.</p>
                <closer rend="paragraph">
                    <salute/>
                    <signed>Friedrich Wilhelm.</signed>
                    <dateline rend="align(right)">Potsdam, den 26<hi rendition="#sup">
                            <hi rendition="#u">sten</hi>
                        </hi> October 1796.</dateline>
                </closer>
            </div>
            <postscript>
                <p/>
            </postscript>
        </body>
    </text>
</TEI>