<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:telota="http://www.telota.de" telota:doctype="letter hirt" xml:id="hirt_ymk_n3y_g1b">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>[An Louise von Anhalt-Dessau. Auf der Reise von Dresden nach Berlin, 17.
                    September 1796. Sonnabend]</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>
                    <title>Aloys Hirt. Briefwechsel 1787–1837</title>
                </edition>
                <respStmt>
                    <resp>editor</resp>
                    <name>Uta Motschmann</name>
                </respStmt>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften (BBAW)</publisher>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc rend="notExtant">
                    <msIdentifier/>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <abstract>
                <p>Bezeugt in: Ingo Pfeifer, Uwe Quilitzsch, Kristina Schlansky (Bearbeiter): Die
                    originalen Tagebücher der Fürstin Louise Henriette Wilhelmine von Anhalt-Dessau.
                    Auszüge aus den Jahren 1795 bis 1811. Hrsg. von der Kulturstiftung
                    DessauWörlitz, Bd. 1, Halle 2010, S. 289: Eintrag 27. Oktober 1796: "[...] ich
                    den ganzen Abend meinen Thränen und Gedanken überlaßen. H[irts] Briefe vom 17ten
                    September durch und nachlesend."</p>
            </abstract>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName key="prov_ztg_3sx_sr">Hirt, Aloys (1759-1837)</persName>
                    <date when="1796-09-17" cert="high"/>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName key="prov_cnf_bpl_cv">Anhalt-Dessau, Louise Wilhelmine Henriette
                        Fürstin von, geb. Prinzessin von Brandenburg-Schwedt (1750-1811) (Tochter
                        des Markgrafen Heinrich Friedrich von Brandenburg-Schwedt, seit 1767 verh.
                        mit Leopold III. von Anhalt-Dessau, 1795-96 Italienreise, Schülerin und
                        Freundin Hirts)</persName>
                    <placeName key="prov_qht_zxr_js">Dessau</placeName>
                </correspAction>
                <note>Zum Schreibort: Hirt und die Fürstin reisten von Rom aus gemeinsam bis
                    Dresden; am 15. September 1796 trennten sich ihre Wege: Hirt reiste mit Kügelgen
                    nach Berlin weiter (auf dieser Reise schrieb er den hier bezeugten Brief an die
                    Fürstin), die Herzogin über Leipzig und Delitzsch nach Dessau, wo sie in der
                    Nacht vom 16. zum 17. eintraf. Über ihre Trennung schreibt sie am 15. September
                    1796 in ihr Tagebuch: "Ich hatte nicht viel geschlafen und erwachte noch vor 5,
                    gegen 6 stand ich auf und blieb still in einer Gemüthstimmung, die man selbst
                    empfunden haben muß, um sich eine Vorstellung davon machen zu können. ZWEI MAL
                    WAR ICH AN SEINER THÜRE; SIE WAR VERSCHLOSSEN. Gegen 7 uhr kam Hirt noch in mein
                    zimmer, da redeten wir noch zusammen, und das that mir sehr wohl, nach dem ging
                    Er ab und zu, ich ließ mir mein Frühstück geben, auch er. Dann ging er zum
                    Wagen, Sein Gepäck zu besorgen. Es kam dann auch sein Reisegefährte, der junge
                    Mahler [= Kügelgen], der von Rom bis Dresden zu Fuße gegangen war. Und endlich,
                    leider, ward alles fertig. Die Trennungsstunde schlug und bis zum Ende HIELT ICH
                    DIE THRÄNEN ZURÜK, ABER DOCH MIT DEN LEZTEN KUSS WURDEN SEINE WANGEN NAS VON
                    MEINE AUGEN UND DIE SEINIGEN FÜLTEN SICH AUCH. MIT WEHMUT wart der Bund fester
                    und auf immer geschlossen, aber wie mir zumuthe ward, so fuhr Er fort. Ich blieb
                    noch einen Moment allein." (Ingo Pfeifer, Uwe Quilitzsch, Kristina Schlansky
                    (Bearbeiter): Die originalen Tagebücher der Fürstin Louise Henriette Wilhelmine
                    von Anhalt-Dessau. Auszüge aus den Jahren 1795 bis 1811. Hrsg. von der
                    Kulturstiftung DessauWörlitz, Bd. 1, Halle 2010, S. 282 f. - Die in Versalien
                    wiedergegebenen Textpassagen sind im Tagebuch der Fürstin chiffriert.)</note>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text type="letter">
        <body>
            <div type="regestOnly"/>
        </body>
    </text>
</TEI>