<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:telota="http://www.telota.de" telota:doctype="letter hirt" xml:lang="de" xml:id="prov_tyj_tfm_cv">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>An Wilhelmine Rietz (Gräfin Lichtenau). Rom, den 5. März 1796.
                    Sonnabend</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>
                    <title>Alois Hirt - Briefausgabe</title>
                </edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</publisher>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <listWit>
                    <witness>
                        <bibl type="print" n="1">Atzenbeck, 1925, S. 138-143</bibl>
                    </witness>
                    <witness>
                        <bibl type="print" n="2">Jürgen Zimmer: Von Rom nach Berlin. In: Hirt-Band
                            II, S. 45-46 (Teilabdrucke).</bibl>
                    </witness>
                </listWit>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName key="prov_ztg_3sx_sr">Hirt, Aloys</persName>
                    <placeName key="prov_vkl_ndl_js">Rom</placeName>
                    <date when="1796-03-05" cert="high"/>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName key="prov_qvp_1gm_cv">Lichtenau, Wilhelmine Gräfin von, geb. Enke
                        (Encke), verh. Rietz</persName>
                    <placeName key="prov_vkl_ndl_js">Rom</placeName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                    <ref type="prev" target="hirt_csm_dkz_nz"/>
                </correspContext>
                <note>nur Druck überliefert</note>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text type="letter">
        <body>
            <div type="writingSession" n="1">
                <opener>
                    <dateline rend="align(right)">Rom, den 5. März 1796.</dateline>
                    <salute/>
                </opener>
                <p>Sie behandeln mich, meine Freundin (erlauben Sie, daß ich diesen trauten Namen
                    gegen Sie gebrauchen darf), mit so viel Nachsicht und gütigem Zuvorkommen, daß
                    das einzige Gefühl der Erkenntlichkeit hinreichend sein würde, auf immer in
                    Ihrer Person meinen wohltätigen Schutzgeist zu verehren. Allein nicht dies
                    Gefühl allein, eine tiefere unnennbare Empfindung spricht für Sie in meinem
                    Innersten. – Würde ich geradezu diesem drängenden Hange nachgeben, so
                    könnte ich allerdings keinem reizenderen Bilde entgegensehen, als dasjenige ist,
                    welches Sie für das Glück und den vollen Genuß meiner künftigen Tage
                    entwarfen.</p>
                <p>Wohnung und Tisch mit Ihnen gemeinschaftlich haben, ja selbst Ihnen auf Reisen zu
                    folgen – was könnte für meine Empfindung erwünschter, für meine Phantasie
                    blühender sein? – Ich, der über alles Geselligkeit und traulichen Umgang mit
                    gebildeten und gefühlvollen Personen wie Sie, meine Freundin, sind, liebe, und
                    desto mehr zu schätzen weiß, je überzeugter ich bin, wie selten Menschen
                    harmonisch zusammentreffen! – Allein hier drängt sich zwischen dies reizende
                    Bild und meine volle Empfindung – die kalte Überlegung. Erlauben Sie also, daß
                    ich Ihnen hier mit derjenigen Offenheit, mit der ein Freund zur Freundin
                    spricht, meine bisherige Lage und dadurch mein ganzes Gemüt schildere. Ich rufe
                    Sie dann zu meiner Ratgeberin und Richterin auf!</p>
                <p>Wahr ist es, daß ich so wenig an <placeName key="prov_vkl_ndl_js">Rom</placeName>
                    gebunden bin, daß es mich kaum einen Tag kosten würde, mich auf und reisefertig
                    zu halten. Dessenungeachtet ist <placeName key="prov_vkl_ndl_js">Rom</placeName>
                    <seg type="critical">
                        <orig>seit zwölf Jahren</orig>
                        <note xml:id="nacy_h3r_cv">Hirt lebte seit Ende 1782 in Rom.</note>
                    </seg> mein gewöhnlicher Aufenthalt. Der Reiz, den das Studium der schönen
                    Künste und der alten Völkerkunde für meinen Geist hat, verbunden mit meiner
                    gänzlichen Unabhängigkeit, machten mir mein bisheriges Hiersein erräglich: und
                    ich habe in dieser Rücksicht <seg type="comment">
                        <orig>mehr als einmal ein
                            sicheres Glück im Auslande abgelehnt</orig>
                        <note xml:id="now2_sfz_nz">So
                            u.a. ein Angebot von Fürstin Louise von Anhalt-Dessau, sich in Wörlitz
                            niederzulassen.</note>
                    </seg>, weil ich dabei den Hang zu meinen
                    Lieblingsstudien nicht hätte pflegen können. Indessen, da ich seit meiner
                    frühesten Jugend von meinem väterlichen Hause entfernt in Studien verlebte, so
                    ist mein nicht großes Vermögen, das ich von meinen <persName key="prov_ncf_42x_w5">
                        <persName key="prov_xnl_c2x_w5">Eltern</persName>
                    </persName> habe, nach und nach zu einer unbeträchtlichen Summe herabgesunken.
                    Da ich also in der Rücksicht nicht unabhängig leben konnte, so bequemte ich mich
                    zu dem Berufe, wissensbegierige Reisende zu begleiten. Dies Geschäft kostet mich
                    zwar einen großen Teil meiner Zeit, wirft aber dabei soviel Gewinn ab, daß ich
                    den übrigen Teil jedes Jahres frei für die Fortsetzung meiner Studien vollenden
                    kann. – Eine Folge meiner Lage war zugleich Schriftstellerei, wie ich dann
                    bereits mehreres in deutscher und italienischer Sprache drucken ließ und noch
                    manches wichtigere zu bearbeiten unter Händen habe, wodurch ich zur Verbreitung
                    des bessern Geschmackes nützlich zu werden hoffen darf. – Doch nachdem ich jetzt
                    alle nötigen Materialien sowohl in <placeName key="prov_vkl_ndl_js">Rom</placeName>, als auf meinen Reisen im übrigen <placeName key="prov_vxr_xxr_js">Italien</placeName> gesammelt habe, so bin ich dadurch
                    nicht mehr an dieses Land gebunden und ich könnte anderwärts auf gleiche Weise
                    meine gelehrten Arbeiten fortsetzen.</p>
                <p>Hier sehen Sie nun, meine gnädige Freundin, meine ganze wirkliche Lage. Natürlich
                    hat dieselbe soviel Einseitiges, Unsicheres und Schwankendes, daß der Wunsch
                    schon lange in mir rege werden mußte, derselben mehr Zusicherung und einen
                    festern Fuß zu geben. Allein hierzu kann ich durch eigene Kraft nur wenig tun;
                    alles hängt hierin von einer höhern Sendung und dem Mitwirken edler Menschen ab.
                    Schwer ist es, einen Beschützer zu finden, der aus bloßer Liebe für die Künste
                    und zum Fortgange dieser für sich so wichtigen Studien mir einen sicheren und
                    lebenslänglichen Gehalt festsetzte, sowohl um meine Arbeiten ungehindert
                    fortsetzen zu können, als auch gegen jeden unsichern Verfall für die nötigsten
                    Bedürfnisse gedeckt zu sein.</p>
                <p>Bei meinem ferneren Aufenthalte in <placeName key="prov_vkl_ndl_js">Rom</placeName> könnte ich für eine solche Unterstützung keine Gegendienste
                    anbieten, als etwa der <seg type="critical">
                        <orig>Direktor junger Leute zu sein, welche von fremden Akademien als
                            Pensionär hieher gesandt werden</orig>
                        <note xml:id="nmhs_tkr_cv">So etwa die Betreuung der Rom-Stipendiaten der
                            Berliner Kunstakademie; ein Amt, das bislang von Friedrich Rehberg
                            ausgeübt wurde, der dazu vom Minister Friedrich Anton von Heinitz nach
                            Rom delegiert worden war. </note>
                    </seg>; und zugleich als Kommissionär alle die Geschäfte und Aufträge
                    übernehmen, die ein Hof allenfalls in Kunstsachen zu geben bedürfen könnte.</p>
                <p>Eine Unterstützung im Auslande wäre aber allerdings meinem Hange und Wünschen
                    gemäßer. Allein ich wünschte dabei eine Stelle zu bekleiden und in demjenigen
                    Fache zu arbeiten, wozu ich mich durch meine Studien besonders zu qualifizieren
                    suchte, zum Beispiel als Aufseher eines Oberbaudirektoriums, als Vorsteher einer
                    Kunstakademie oder als Mitglied einer gelehrten Gesellschaft, wie die <placeName key="prov_wcb_njr_cv">Akademie der Wissenschaften in
                        Berlin</placeName> ist. In <placeName key="prov_vkl_ndl_js">Rom</placeName> würde
                    ich zwar durch meine zweckmäßige Hilfe mehr auf den Gemeingeist zur Verbesserung
                    des Geschmackes wirken können, allein im Auslande würde ich individueller für
                    das Land nützlich sein können, wo ich wohnte.</p>
                <p>Die Lage, das Klima und die Kunstschätze <placeName key="prov_vkl_ndl_js">Roms</placeName> haben vielen Reiz, aber wer den Wert des häuslichen und
                    geselligen Lebens im engen Kreise zu empfinden imstande ist, der opfert hier
                    zuviel auf. Der Ausländer muß auf jedes sympathetische Vergnügen, auf jedes
                    traute und häusliche Verhältnis, wodurch fühlende Menschen glücklich sind,
                    gänzlich Verzicht tun.</p>
                <p>So ist meine Lage, so waren bisher meine Wünsche: doch alles waren nur Wünsche!
                    Gegründete Hoffnung, erfreuliche Aussichten blickten mir noch nie entgegen: <hi rendition="#g">und</hi> – nun kommen Sie, holde Freundin! – Sie
                    sympathisieren mit meinem Innern, ehe ich es durch Worte eröffne: Sie fühlen
                    mein Gemüt und meine Lage: Sie kommen wie ein beseligender Schutzgeist, meinen
                    Wünschen entgegen: <seg type="critical">
                        <orig>Sie legen mir einen Plan vor</orig>
                        <note xml:id="nuyj_dnr_cv">Dies belegt das Bemühen der Lichtenau, Hirt
                            bereits in Rom eine ernstzunehmende Perspektive in Berlin in Aussicht zu
                            stellen. Das Angebot eines Hofmeisters oder Erziehers für den kleinen
                            Grafen Friedrich Wilhelm von Brandenburg, eines Sohnes von Friedrich
                            Wilhelm II., lehnte Hirt jedoch ab. Unmittelbar nach seinem Eintreffen
                            in Berlin im Herbst 1796 veranlasste sie den König, Hirt eine Anstellung
                            an den beiden Berliner Akademien zu verschaffen. Siehe dazu den Brief
                            des Königs an die Lichtenau, Oktober 1796: "Ich habe das wort nicht
                            recht verstanden wo sie schreiben von ein mittel jemandt hier zu
                            behalten; es scheint aber das es Professor hirte sein soll ist es er so
                            werde gerne dazu beitragen, wie auch für jeden anderen für den sie sich
                            interessiren" (GStA PK, BPH, Rep. 48 M, Nr. 58, unpaginiert). – Am 29.
                            Oktober 1796 wurde Hirt auf Ordre des Königs zum Ordentlichen Mitglied
                            der Akademie der Künste und Mitglied des Senats der Kunstakademie
                            ernannt, eine Woche später, am 3. November 1796, zum Ordentlichen
                            Mitglied der Akademie der Wissenschaften.</note>
                    </seg>, der nebst der versicherten Unterstützung für mein Leben den angenehmsten
                    Zauber für mein Herz in sich vereinigt – auf mehrere Jahre nahe an Ihrer Seite
                    zu wandeln.</p>
                <p>Aber vergeben Sie, Freundin, der kalten Vernunft, wenn ich dem Liebsten entsage,
                    da ich die mitverbundenen Bedingungen nicht annehmen kann! Die Ursache ist kurz
                    und klar: Nie habe ich mich mit der Führung und dem Unterricht junger Zöglinge
                    beschäftigt. Ich weiß also gar nicht, ob ich die nötige Geschicklichkeit und
                    Geduld für ein so wichtiges Geschäft haben würde; und um einen Versuch zu
                    machen, hierzu, sehen Sie selbst, bin ich wohl zu alt.</p>
                <p>So schön und edel die Absicht in Beziehung <persName key="prov_m45_yjr_cv">des Ihnen vertrauten Zöglings</persName>, so schmeichelhaft
                    und erwünscht dieselbe in anderer Rücksicht für mich ist, so erheischt doch das
                    Wohl des edlen Zöglings selbst, daß ich einem Amte entsage, wozu ich meine
                    Fähigkeit mit Recht bezweifle.</p>
                <p>Indessen kommt Ihre schöne Seele auch darin wieder meinen Wünschen zuvor. Sie
                    bezeigen mir in dem <seg type="critical">
                        <orig>gestrigen Schreiben</orig>
                        <note xml:id="nd3g_llr_cv">Brief erschlossen: [Von der Gräfin Lichtenau
                            1796-03-04]</note>
                    </seg> Ihren Wunsch und Ihre Hoffnung, mir auch in <placeName key="prov_ycp_cpr_js">Berlin</placeName> auf eine andere Weise behilflich
                    sein zu können. Ich habe oben gesagt, zu was ich mich allenfalls geneigt und
                    tauglich fühle: Ihre milde Hand walte also nach Ihrem Wohlgefallen und Vermögen
                    über mich. Ohne übrigens <placeName key="prov_ycp_cpr_js">Berlin</placeName> zu
                    kennen, glaube ich doch, daß diese Stadt viele Vorzüge in sich vereinige: und
                    wohin folgte derjenige nicht willig, der sich von einer Freundin, wie Sie sind,
                    den Freund in engerm Verstande nennen darf?</p>
                <closer rend="paragraph">
                    <salute>Ihr</salute>
                    <signed>Aloys Hirt.</signed>
                </closer>
            </div>
            <postscript>
                <p>
                    <seg type="critical">
                        <orig>Ihre Abreise ist nahe</orig>
                        <note xml:id="ndsj_qlr_cv">Die Gräfin Lichtenau reiste am 9. Mai 1796 von
                            Rom ab, da der König erkrankt war und ihrer Unterstützung bedurfte (vgl.
                            Tagebuch der Louise von Anhalt-Dessau, Bd. 1, S. 216)..</note>
                    </seg>: ich will und mag nicht daran denken, wie viel ich Ihnen zu sein
                    gewünscht hatte und wie wenig ich Ihnen sein konnte! – Haben Sie noch etwas
                    Näheres über mich oder mit mir zu disponieren, so bin ich mündlich oder
                    schriftlich immer und immer der <lb/> Ihrige.</p>
            </postscript>
        </body>
    </text>
</TEI>