<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:telota="http://www.telota.de" telota:doctype="letter hirt" xml:lang="de" xml:id="prov_mtf_st1_gv">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>An Friedrich Karl und Elsina von La Roche. Berlin, den 9. Oktober 1797.
                    Montag</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>
                    <title>Alois Hirt - Briefausgabe</title>
                </edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</publisher>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc rend="manuscript">
                    <msIdentifier>
                        <institution>GSA Weimar</institution>
                        <repository/>
                        <collection/>
                        <idno>
                            <idno type="shelfmark">56/108, Bl. 1-2</idno>
                        </idno>
                    </msIdentifier>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName key="prov_ztg_3sx_sr">Hirt, Aloys</persName>
                    <placeName key="prov_ycp_cpr_js">Berlin</placeName>
                    <date when="1797-10-09" cert="high"/>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName key="prov_mzn_gcx_w5">La Roche, Friedrich Karl (Fritz) von</persName>
                    <placeName key="prov_znx_shc_gv">Philadelphia (Amerika)</placeName>
                </correspAction>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text type="letter">
        <telota:envelope>
            <telota:envPart side="front">
                <address>
                    <addrLine>An Herrn v. LaRoche - / in / <placeName key="prov_znx_shc_gv">
                            <hi rendition="#u">
                                <hi rendition="#u">
                                    <hi rendition="#u">Philadelphia</hi>
                                </hi>
                            </hi>
                        </placeName>
                    </addrLine>
                    <addrLine>Mit Siegel und Bemerkung von fremder Hand (wahrscheinlich des
                        Überbringers): Vom H: Hofrath Hirt / in <hi rendition="#u">Berlin</hi>
                    </addrLine>
                </address>
            </telota:envPart>
        </telota:envelope>
        <body>
            <div type="writingSession" n="1">
                <opener>
                    <dateline rend="align(right)">Berlin den 9<hi rendition="#u">
                            <hi rendition="#sup">ten</hi>
                        </hi> Octob. 1797.</dateline>
                    <salute>Meine Freunde!</salute>
                </opener>
                <p>Gestern Abend machte ich durch einen glücklichen Zufall die Bekanntschaft eines
                    sehr artigen jungen Mannes, <seg type="critical">
                        <orig>Herrn <persName key="prov_l4c_lkc_gv">Laffert</persName>
                        </orig>
                        <note xml:id="nlvy_rkc_gv">Möglicherweise einer der vier Brüder Laffert, die
                            1801 in die mecklenburgische Ritterschaft aufgenommen wurden: Gotthard
                            Wilhelm (v.) Laffert (1765-1814) auf Dammereez; Karl (v.) Laffert auf
                            Groß Weltzien (1770-1840); Ludolph Friedrich (v.) Laffert auf Lehsen =
                            braunschw.-lüneburg. Hof- und Kanzleirat in Celle, besaß seltene
                            nordamerikan. Baumarten); Ernst (v.) Laffert auf Schwechow</note>
                    </seg> - der eben aus <placeName key="prov_elj_xhc_gv">Amerika</placeName>
                    herkomt. Sie können denken, welche Freude mich überflog, aus dem Munde eines
                    Mannes, der Sie erst vorigen Junius glücklich und munter verließ, die beßten
                    Nachrichten von dem <seg type="critical">
                        <orig>Schicksaal</orig>
                        <note xml:id="ndyy_3mc_gv">Nachdem Fritz von La Roche bereits 1780 als
                            Offizier des französischen Regiments "Royal Deux-Ponts" zwei Jahre in
                            Amerika verbracht hatte, wanderte er 1792 zusammen mit seiner Familie
                            nach Amerika aus. Doch schon 1797 kehrte er mittellos zu seiner Mutter
                            Sophie von La Roche nach Offenbach zurück, die, um ihren Sohn finanziell
                            unterstützen zu können, den Amerika-Roman "Erscheinungen am See Oneida"
                            (Leipzig 1798) verfasste. (Diese Angaben sind dem Aufsatz von Konstanze
                            Bäumer entnommen: Die Bettina-Siedlung in Texas, in: Heinz Härtl und
                            Hartwig Schultz (Hrsg.): "Die Erfahrung anderer Länder", Beiträge eines
                            Wiepersdorfer Kolloquiums zu Achim und Bettina von Arnim. Berlin [u.]
                            1994, S. 356). - Während Hirt den vorliegenden Brief schrieb, muß sich
                            Fritz von La Roche bereits auf der Rückreise nach Europa befunden haben.
                            Auch seine Frau kehrte nach Europa zurück und kam bei ihrer Schwester in
                            Nieule unter. Sophie von La Roche, die voll auf Seiten ihrer verlassenen
                            Schwiegertochter stand, schreibt am 17.10.1797 an dieselbe: "Meine liebe
                            und würdige Tochter! Ich werde Ihnen den Schmerz nicht schildern, den
                            mir Ihr Brief vom 17. August aus Philadelphia bereitet hat. O meine
                            Elsy! Ein Blitz, der in mein Haus geschlagen hätte, hätte mich nicht
                            mehr in Schrecken versetzen können. Nach den Briefen, die Herr Hess
                            gebracht hatte, war ich in vollkommener Sicherheit, und nun dieser
                            schreckliche Umsturz! Den detaillierten Brief, von dem Sie sprechen,
                            habe ich nicht erhalten, meine Freundin! So sehe ich mich in einem
                            Abgrund von Schmerzen und zerreißenden Unsicherheiten, meine schätzbare
                            Elsy. Und die unglücklichen Kinder, und das durch meinen Sohn! Es gibt
                            keinen Ausdruck für meinen Schmerz, der um so größer ist, als Sie
                            hinzufügen, ich solle etwas für meinen Sohn tun, den Sie nicht wieder
                            sehen können. O meine Elsy! Er hat sich also schwer persönlich an Ihnen
                            vergangen, sonst hätte Ihr Herz und Ihr Charakter es nicht zugelassen,
                            daß Sie sich von ihm trennten. Meine Freundin, ich bin sicher, daß er es
                            ist, der im Unrecht ist. […] Wie froh bin ich, daß ich nicht mit Ihnen
                            die Reise nach Italien gemacht habe, daß ich es zurückgewiesen habe,
                            Ihnen diese Unkosten zu machen. […] O meine Tochter! Meine liebe und
                            tugendhafte Elsy! Schreiben Sie mir bald. Ich weiß noch nichts von - wie
                            soll man ihn nennen, denjenigen, der Sie ins Unglück brachte, der mir
                            mein Grab schaufelt […]" (zitiert nach: Maurer, 1985, Nr. 230, S.
                            364-365). </note>
                    </seg> meiner unvergeßlichen Freunde zu erfahren. - Ich schreibe Ihnen dieß in
                    der Überzeugung, daß ich auch nicht ganz von Ihnen vergeßen bin, und daß das
                    große Weltmeer, welches die beiden Hemiphaeren trennet, nicht ganz <seg type="comment">
                        <orig>Ihr Andenken an <placeName key="prov_vkl_ndl_js">Rom</placeName> und
                            Hirt</orig>
                        <note xml:id="nipp_qsp_rz">Fritz von La Roche hielt sich vor seiner Ausreise
                            nach Amerika mit seiner Familie 1792 in Rom auf.</note>
                    </seg> weggewaschen hat. Sie haben sich also ganz dahin ergeben, im Schooße
                    amerikanischer Frey<subst>
                        <del rendition="#ow">frey</del>
                        <add>heit</add>
                    </subst> Ihre Tage zuzubringen, und zu beschließen? - In der Überzeugung, daß
                    die dortige Freyheit mehr werth ist, als unsere neuere europeische - die noch
                        <del rendition="#s" next="immer">noch</del> immer<del rendition="#s" next="zu">zu</del> zu niederreißen fortfährt, ohne Aussicht, daß es je
                    wieder zum ordentlichen Aufbauen kommen werde - kann ich Ihren Entschluß nicht
                    mißbilligen - und am Ende wo sollte sich eine Familie unglücklich finden, welche
                    die Zufriedenheit, und das innere Glück in Ihrer mitte, in ihrer wechselseitigen
                    Liebe bewahret? - ich hatte noch immer Hoffnung, Sie noch einmal wo auf diesem
                    Erdenrund <pb n="2"/> zu begegnen; aber ich sehe iezt, daß dieß nur geschehen
                    könnte, wenn ich mich zur Überfahrt nach der <placeName key="prov_elj_xhc_gv">neuen welt</placeName> verstehen würde. So wenig indeßen mein ieztiges
                    Schicksaal <add place="superlinear">mir</add> auch Hofnung hiezu läßt, so kann
                    man doch bey den iezigen Zeitumständen doch nichts als unmöglich betrachten: und
                    der Himmel weiß, ob ich - da mich das Geschick aus meinem römischen Wohnsiz
                    ausgeworfen hat - nicht durch einen zweyten Stoß von hier nach <placeName key="prov_znx_shc_gv">Philadelphia</placeName> geschleudert werde.</p>
                <p>Bis 1796 - im Frühjahr war <placeName key="prov_vkl_ndl_js">Rom</placeName> mein
                    Wohnort, und die leztern Jahre her lebte ich da in einer mehr als erträglichen
                    Lage. Bey dem ersten Einfalle der Franzosen verließ ich <placeName key="prov_vxr_xxr_js">Italien</placeName> - gleichsam mit der Vorempfindung
                    alles <unclear>de</unclear>ßen, was die Folge zeigte - zwar einzig in der
                    Absicht, eine Tour durch <placeName key="prov_xym_pdx_w5">Deutschland</placeName> zu machen, und dann wieder auf meinen Standpunkt
                    zurückzukehren. - Als ich nach <placeName key="prov_ycp_cpr_js">Berlin</placeName> kam, entschied sich meine iezige Lage ganz unerwartet.
                    Man bot mir eine <seg type="critical">
                        <orig>Stelle bey der <orgName key="ed_znn_dfc_b1b">Akademie der
                                Wißenschaften</orgName>, und eine zweyte bey der <orgName key="ed_u5s_1fc_b1b">Akademie der Künste</orgName>
                        </orig>
                        <note xml:id="npvt_l3c_gv">Zu Hirts Mitgliedschaften vgl.
                            1796-10-26-v-FriedrichWilhelmII.</note>
                    </seg> mit einem jährlichen Gehalt von 1800 Thalern an - zugleich mit dem
                    Karakter eines königl<ex>ichen</ex> Hofrathes. Ich schlug zu und nun ist
                        <placeName key="prov_ycp_cpr_js">Berlin</placeName> schon seit einem vollen
                    Jahre mein Aufenthalt. Meine Geschäfte sind wenige, und ganz litterarisch - so
                    daß ich nach meiner ganzen Neigung wirken kann. <placeName key="prov_ycp_cpr_js">Berlin</placeName> zählet viele gebildete Leute von beiden Geschlechten,
                        <pb n="3"/> der Ton der Geselligkeit ist gut: und dieß muß ich als den Ersaz
                    betrachten - für die Aufopferung des milden Klimas, der schönen Natur, und der
                    Ansicht der herrlichen Monumente des alten u. neuen <placeName key="prov_vkl_ndl_js">Roms</placeName>. - Alles vereiniget zu besitzen, ist
                    nicht möglich, und so kann ich mich eben durch meinen Tausch nicht unglücklich
                    schäzen - Gesund an Leib, und Seele, und mit dem nöthigen versehen, gehe ich den
                    stillen weg des Lebens fort, mehr als Zuschauer, als - als Theilnehmer. Das
                    einzige, was ich noch nicht gefunden habe, ist Häuslichkeit, dieses Bedürfniß
                    meines Gemüthes fange ich immer mehr an, stärker zu empfinden. Die Bücher, die
                    mich umgeben, diese Gesellschaft hoher Todten, ist nicht hinreichend, die
                    stillen Wünsche des Herzens zu befriedigen. Ich fühle, daß, <del rendition="#s" next="je">wie</del> je älter man wird, je mehr sehnet man sich nach einem
                    Hausfreund: und das Gefühl sagt wieder, daß ein weiblicher beßer seyn würde, als
                    ein männlicher. Dieß Gefühl liegt aber in mir noch dunkel: mein Auge hat <hi rendition="#u">die</hi> noch nicht erblickt, welche mich zu einer Annäherung
                    bestimmen könnte. Nicht Liebe, sondern ehliche Freundschaft, harmonische stille
                    Häuslichkeit würde mich glücklich machen. - Sie vergeben, meine Freunde! daß ich
                    Sie in einer so großen Entfernung von Zeit und Raum - so vertraulich über meine
                    innerste Gemüthslage unterhalte, als wenn wir uns erst gestern verlaßen, und
                    morgen wieder sehen sollten. - Leben Sie recht wohl! könnte ich doch dann und
                    wann durch einen so angenehmen Bothen, wie Herr <persName key="prov_l4c_lkc_gv">Laffert</persName> ist, erfahren, wie es Ihnen geht - wie Sie, und Ihre
                    Kinder leben! groß und Schön soll <persName key="prov_o4j_nhc_gv">die
                        Kleine</persName>, die in <placeName key="prov_vkl_ndl_js">Rom</placeName>
                    war, heranwachsen: und <seg type="comment">
                        <orig>
                            <persName key="prov_yl2_hhc_gv">Etzy</persName>
                        </orig>
                        <note xml:id="nhjn_mtp_rz">Wohl Schreibversehen statt "Elsy".</note>
                    </seg> soll unter der Hand der sorgenden <persName key="prov_wnb_5cx_w5">Mutter</persName> eine Blume unter den Mädchen geworden seyn - - Leben Sie
                    wohl! </p>
                <closer rend="paragraph">
                    <salute>ich bin unwandelbar / Ihr Freund</salute>
                    <signed>Hirt, k<ex>öniglich</ex> preuß<ex>ischer</ex> Hofrath.</signed>
                </closer>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>