<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:telota="http://www.telota.de" telota:doctype="letter hirt" xml:lang="de" xml:id="prov_akb_djf_f5">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>An Johann Wolfgang von Goethe. Berlin, 2. Dezember 1797. Sonnabend</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>
                    <title>Aloys Hirt - Briefausgabe</title>
                    <!-- Titel?-->
                    <!--notwendig?-->
                </edition>
                <respStmt>
                    <name/>
                    <resp/>
                </respStmt>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</publisher>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc rend="manuscript">
                    <msIdentifier>
                        <institution>GSA Weimar</institution>
                        <repository/>
                        <idno>
                            <idno type="shelfmark">28/19, Bl. 505-506</idno>
                        </idno>
                        <!-- -->
                    </msIdentifier>
                </msDesc>
                <listWit>
                    <witness>
                        <bibl type="print" n="1">WA, IV, Bd. 12, S. 455 (Teilabdruck)</bibl>
                    </witness>
                    <witness>
                        <bibl type="print" n="2">Geiger, Ludwig (Hrsg.): Acht Briefe F. A. Wolfs,
                            sieben Briefe A. Hirts, vier Briefe Goethes an Hirt. In: Goethe-Jb. 15,
                            Frankfurt a. M. 1894, S. 68-80</bibl>
                    </witness>
                </listWit>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName key="p1">Hirt, Aloys</persName>
                    <placeName key="">Berlin</placeName>
                    <date when="1797-12-02" cert="high"/>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName key="">Goethe, Johann Wolfgang von</persName>
                    <placeName key="prov_u24_mmg_f5">Weimar</placeName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                    <ref type="next" target="prov_nbq_xd5_hv"/>
                </correspContext>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text type="letter">
        <body>
            <div type="writingSession" n="1">
                <opener>
                    <dateline rend="align(right)"/>
                </opener>
                <p>Es war mir sehr angenehm <seg type="comment">
                        <orig>zu hören</orig>
                        <note xml:id="nxmn_d5b_5z">In dem nicht überlieferten Brief Böttigers
                            [1797-12-vor12x-v-Böttiger].</note>
                    </seg>, daß Ihnen, mein geehrtester Herr Geheime Rath, <seg type="comment">
                        <orig>die übersandte <rs type="artwork" key="prov_ehv_crw_gv">Landschaft</rs>
                        </orig>
                        <note xml:id="ngmr_4sb_5z">Vgl. 1797-09-26-a-Böttiger mit
                            Sachanmerkung.</note>
                    </seg> nicht ganz mißfallen hat. In meinen Augen sind Landschaft, und Figürchen
                    von der Hand des <persName key="prov_kpx_jvd_cv">Dominichino</persName>; und
                    zwar aus dieser Zeit von einer guten Erhaltung. Ich kaufte das Bildchen also in
                    der Absicht, Ihnen dasselbe zur Inspection zu übersenden, und dann wenn Ihnen
                    Arbeit, und Preis gefallen würden, es Ihnen zu überlaßen; wo nicht: dasselbe für
                    mich zu behalten. - Ich zahlte dasselbe mit 10. Friedrc'sd'or in gold:
                    vielleicht hätte ich es um einige Thaler wohlfeiler haben können, wenn ich
                    scharf hätte handeln <del rendition="#s" prev="handeln">wollen</del>, und
                    zweytens wenn ich dem Inhaber den Namen des Meisters hätte verschweigen wollen.
                    Vor zwey Jahren ungefähr sah ich zwey Landschaften von <persName key="prov_kpx_jvd_cv">Dominichino</persName> - von der nemlichen Größe, aber
                    nicht von so guter Erhaltung - in <placeName key="prov_vkl_ndl_js">Rom</placeName> für 160. Zecchini verkauffen. Freulich zahlte man hier
                    nicht bloß <del rendition="#s" next="den">die Seltenheit</del> den Werth,
                    sondern die Seltenheit.</p>
                <p>Herr <persName key="prov_at2_4rw_gv">Genz</persName> ist bereit,
                        <seg type="critical">
                        <orig>die Arbeit</orig>
                        <note xml:id="ngy1_hsw_gv">Gentz war von 1801-1803 an den Ausbauten im
                            Weimarer Stadtschloss und anderen Hofbauten (Entwürfe für das
                            Schießhaus, den Bibliotheksanbau, das Reithaus, den Ausbau des
                            Stadttheaters und das Theater in Lauchstädt) tätig. Goethe hatte seine
                            Freistellung von seinen Verpflichtungen am Berliner Hofbauamt und der
                            Lehrtätigkeit an der Bauakademie erwirkt.</note>
                    </seg> sehr gerne zu übernehmen; aber er kann keinen Preis bestimmen, biß er
                    nicht das genaue Maaß der Zimmer, und auch die Bestimmung derselben weiß. Was
                    den <pb n="2"/> Preis selbst betrift, sollte es dann keine Schwierigkeit
                    haben, weil er sich <add place="superlinear">so</add> billig wie möglich
                    finden würde. - Bey dem Maaß müßten Fenster - und Thürhöhen, Ort der Kamine,
                    Offen, oder andere Möbeln, die ein bestimmtes Lokale haben müßten, nicht
                    übergangen werden - auch ob die Decken flach, oder mit einer Art Biegung seyn,
                    und welche Exposition die verschiedenen Zimmer wegen Beleuchtung u.s.w. haben. -
                    Auch muß bemerkt werden, ob er Fenster- und Thüreinfaßungen, Thürflügeln, Kamin,
                    Ofen, und vielleicht andere Möbel dazu zu zeichnen habe. - Die Art seiner
                    Zeichnungen würde<del rendition="#s" prev="würde">n</del> seyn: 1. genaue
                    Maaßen jeder Sache, jeder Verzierung. <hi rendition="#u">2.</hi> Andeutung der
                    Farben. <hi rendition="#u">3.</hi> Andeutung des Materials. 4. übrigens würde
                    von jeder Verzierung nur ein Stück in's große gezeichnet werden, damit die
                    Arbeiter sich bestimmt darnach richten könnten. Perspektivische Riße, oder
                    ausgeführte Ansichten ganzer Wände würden die Unkosten ohne Nuzen, und Zweck
                    vermehren.</p>
                <p>Ich will nicht unbemerkt laßen, daß ich bey unserer Gemäldeausstellung auf der
                        <placeName key="prov_vvw_bk5_fv">Akademie</placeName>
                    <seg type="critical">
                        <orig>Echantillons von der <placeName key="prov_m1d_xsw_gv">Düßeldorf</placeName>er <orgName key="ed_udg_lgc_b1b">Zimmer
                                Verzierungsfabrik</orgName>, oder vielmehr Papier Tapeten</orig>
                        <note xml:id="nl3c_h5w_gv">Wohl die im Katalog der Berliner Kunstausstellung
                            1797 angezeigten Proben "Von den Herren Böninger u. Langer zu Duisburg /
                            340. Urania und 341. Polyhymnia. Zwey Versuche, Malereien durch
                            mechanische Operationen zu vervielfältigen; zu innerer Auszierung der
                            Gebäude" (Börsch-Supan, Bd. 1, 1797, S. 73). - Der Direktor der
                            Düsseldorfer Kunstakademie Johann Peter Langer und der Duisburger
                            Unternehmer Johann Böninger hatten seit etwa 1795 in Duisburg ein
                            Mechanographisches Institut aufgebaut, "das mittels eines mechanischen
                            Verfahrens Ölgemälde auf Leinentapeten druckte", womit sie in
                            Deutschland viel Aufsehen erregten (France Nerlich und Bénédicte Savoy
                            [u.a.] (Hrsg.): Pariser Lehrjahre. Ein Lexikon zur Ausbildung deutscher
                            Maler in der französischen Hauptstadt. Bd. 1: 1793-1843, Berlin, Boston
                            2013, S. 168). Böninger und Langer verschickten 1797 Probestücke u.a. an
                            Klopstock, Goethe, Schiller, F. H. Jacobi, Gleim, Kant, Claudius, F. L.
                            Stolberg, Voß und Schlosser. "Dabei handelte es sich um Tapeten, die mit
                            Schablonen auf Wachstuch gemalt waren. Dargestellt waren Figuren aus der
                            griechischen Mythologie, die einfarbig oder mehrfarbig, je nach Wunsch
                            des Bestellers, ausgeführt werden konnten" (Klopstock Werke und Briefe
                            Abt. IX,2: Briefe 1795-1798. Bd. 2: Apparat/Kommentar, hrsg. von Rainer
                            Schmidt, Berlin, New York 1996, Erl. zu Brief 113, S. 537).</note>
                    </seg> sah - Ich glaube, daß wir damals <seg type="critical">
                        <orig>bey <persName key="prov_lyk_c3g_f5">Wieland</persName>
                        </orig>
                        <note xml:id="nmnh_1tw_gv"> Auf seinem Gut in <placeName key="prov_ptf_rmg_f5">Oßmannstedt</placeName>.</note>
                    </seg> etwas ähnliches sahen. -</p>
                <p>Unsere neue Regierung läßt sich mit viel Beyfall an: alles was man von dem jungen
                        <persName key="prov_bxf_jt5_fv">Könige</persName> höret,  <pb n="3"/> zeiget einen unbefangenen, biedern Karakter an: und er soll
                    mit vieler Ordnung, Ernst und Verständigkeit die Geschäfte sich angelegen seyn
                    laßen.</p>
                <p>Als etwas das iezt viel Sensation machet, lege ich <seg type="comment">
                        <orig>den <bibl sameAs="prov_c45_mdx_gv">Brief</bibl>
                        </orig>
                        <note xml:id="nc4c_k5b_5z">Ruppert: Goethes Bibliothek, Nr. 2891.</note>
                    </seg> von Kriegsrath <persName key="prov_zlq_1cx_gv">Genz</persName> bey -
                    zugleich mit der Ankündigung einer neuen <bibl sameAs="prov_nts_3fx_gv">Zeitschrift</bibl>. </p>
                <p>Die Bewachung der <persName key="prov_qvp_1gm_cv">
                        <seg type="comment">
                            <orig>Gr<ex>äfin
                                </ex> v<ex>on</ex> Lichtenau </orig>
                            <note xml:id="nmlh_qtb_5z">Zur Anklage gegen die Lichtenau und ihre
                                Enteignung vgl. 1797-11-18-a-Böttiger.</note>
                        </seg>
                    </persName>, sowie die Obsignation ihres ganzen Besizthums spannet noch immer
                    alle Gemüther. Man weiß, wenigstens im Publico - nicht das mindeste: und ich
                    selbst habe hierüber nicht die mindeste Muthmaßung. - Ich habe <del rendition="#s" next="Gelegenheit">mehr</del> Gelegenheit gehabt, mehr ihre
                    guten Seiten kennen zu lernen: und was ich nach diesem schließen sollte, ist,
                    daß es mir wahrscheinlicher vorkam, daß sie <add place="superlinear">eher</add>
                    das Opfer einer Kabale werden könnte, als daß sie andere dazu zu machen fähig
                    wäre. - Denn ein Hauptzug in ihrem Karakter ist immer leichtsinnige
                    Unbefangenheit gewesen.</p>
                <p>Wie unsterblich Sie sich auf's neue in den Berliner-Zirkeln gemacht haben, kann
                    Ihnen als Beyspiel sein, daß <date when="1797-11-29">vorigen Mittwoch</date> in
                    unserer <seg type="critical">
                        <orig>
                            <orgName key="ed_gtb_plx_31b">Gesellschaft</orgName>
                        </orig>
                        <note xml:id="ne51_qjx_gv">Zu der im Oktober 1796 von Feßler und Bartholdy
                            gegründeten (Feßlerschen) Mittwochsgesellschaft vgl. U. Motschmann
                            (Hrsg.): Handbuch der Berliner Vereine und Gesellschaften 1786-1815.
                            Berlin 2015, S. 184-187.</note>
                    </seg>
                    <bibl sameAs="prov_md1_hhx_gv"> Herman u. Dorothea</bibl> von Anfang bis zu Ende
                    von einem sehr guten Leser – <persName key="prov_pnh_xjx_gv"> David Friedländer
                    </persName> – vorgelesen ward: und daß <date when="1797-11-24">den Freytag
                        vorher</date> in der <persName key="prov_r2d_2mx_gv"> andern Gesellschaft
                    </persName> – wovon ich gleichfalls <seg type="critical">
                        <orig>Mitglied</orig>
                        <note xml:id="nbqc_3mx_gv">Hirt wurde am 18. August 1797 wirkliches Mitglied
                            der Gesellschaft der Freunde der Humanität; am 15. September 1797 auch
                            Vizedirektor.</note>
                    </seg> bin – eine sehr detaillirte Auseinandersezung dieses Gedichtes statt
                    hatte; und <date when="1797-12-08">künftigen <pb n="4"/> Freytag</date> erwarten
                    wir eine zweyte. <seg type="critical">
                        <orig>Die erste</orig>
                        <note xml:id="npkn_xkx_gv">Wohl in der Versammlung der
                            Humanitätsgesellschaft am 24. November 1797. Dort teilte Bothe "seine
                            Bemerkungen über die neuesten Dichtungen mit" ; Näheres nicht bekannt
                            (vgl. U. Motschmann: Schule des Geistes, des Geschmacks und der
                            Geselligkeit. Die Gesellschaft der Freunde der Humanität (1797-1861).
                            Hannover 2009).</note>
                    </seg> machte <persName key="prov_m5z_wmx_gv">Herr Bothe </persName>, ein junger
                    Mann, der durch <seg type="critical">
                        <orig>einiges im satyrischen Fache</orig>
                        <note xml:id="nes3_snx_gv">Bothe hatte verschiedene Lustspiele und Possen
                            verfasst. Seine satirischen Arbeiten erschienen u.d.T.: Vermischte
                            satirische Schriften. Herausgegeben von Friedrich Heinrich Bothe.
                            Leipzig: Dyk, 1803.</note>
                    </seg> bekannt ist; und <seg type="critical">
                        <orig>die zweyte</orig>
                        <note xml:id="npsy_s5x_gv">Eine weitere Diskussion über "Hermann und
                            Dorothea" in der Humanitätsgesellschaft konnte nicht nachgewiesen
                            werden. - Im Sitzungsprotokoll vom 15. Dezember 1797 ist vermerkt: "Herr
                            Süvern gab die Versicherung daß er in künftiger Gesezförmiger Sitzung
                            seine Bemerkungen über Hermann und Dorothea von Göthe und Louise von
                            Voss, der Gesellschafft mittheilen werde." Dies geschah jedoch nicht;
                            Süvern war in den folgenden Sitzungen nicht anwesend. Am 19. Januar 1798
                            hält er eine Rede, "welche sich auf die Feyer dieses Tages bezog"
                            (Landesarchiv Berlin, A Rep. 060-40. Nr. 11: Verhandlungen und
                            Protokolle 1797-1798).</note>
                    </seg> will uns Candidat <persName key="prov_fxv_vhw_gv">Süvern</persName>
                    geben. – Ich in's besondere danke Ihnen für Ihren <bibl sameAs="prov_rfj_2xx_gv"> Pausias</bibl>. </p>
                <p>Den <bibl sameAs="prov_syr_nyh_gv">
                        <bibl sameAs="prov_b1g_1yh_gv">
                            <bibl sameAs="prov_u3g_fyh_gv">
                                Laokoonten</bibl>
                        </bibl>
                    </bibl> will ich nicht nachfragen,
                    sondern mit der Ruhe desjenigen, der bloß streitet, um sich zu unterrichten -
                    Ihr Endurtheil abwarten.</p>
                <closer rend="paragraph">
                    <salute>Ihr ganz ergebenster</salute>
                    <lb/>
                    <signed>Hirt.</signed>
                    <dateline>Berlin den 2<hi rendition="#sup">
                            <hi rendition="#u">ten</hi>
                        </hi> Dec.
                        97.</dateline>
                </closer>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>