<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:telota="http://www.telota.de" telota:doctype="letter hirt" xml:lang="de" xml:id="prov_vrd_phq_2v">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>An Anna Henriette Schütz. Weimar, den 12. Juli 1797. Mittwoch</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>
                    <title>Alois Hirt - Briefausgabe</title>
                </edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</publisher>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc rend="manuscript">
                    <msIdentifier>
                        <institution>Herzog August Bibliothek Wolfenbüttel</institution>
                        <repository/>
                        <collection/>
                        <idno>
                            <idno type="shelfmark">bs--m-II-VII-394</idno>
                        </idno>
                    </msIdentifier>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName key="prov_ztg_3sx_sr">Hirt, Aloys</persName>
                    <placeName key="prov_u24_mmg_f5">Weimar</placeName>
                    <date when="1797-07-12" cert="high"/>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName key="prov_py2_bzq_2v">Schütz, Anna Henriette, geb. Danovius</persName>
                    <placeName key="prov_xby_ps1_z5">Jena</placeName>
                </correspAction>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text type="letter">
        <telota:envelope>
            <telota:envPart side="front">
                <address>
                    <addrLine>An / Die Frau Hofräthin Schütz / geb. Danovius / <hi rendition="#u">
                            <hi rendition="#u">in Jena</hi>
                        </hi> Mit Siegel</addrLine>
                </address>
            </telota:envPart>
        </telota:envelope>
        <body>
            <div type="writingSession" n="1">
                <opener>
                    <dateline rend="align(right)">Weimar den 12<hi rendition="#sup">
                            <hi rendition="#u">ten</hi>
                        </hi> July –97.</dateline>
                    <salute>Gastfreundliche Frau Hofräthin!</salute>
                </opener>
                <p>Es sind fast acht Tage, daß ich <placeName key="prov_xby_ps1_z5">Jena</placeName>
                    verließ, und noch <seg type="critical">
                        <orig>wandelt mein Körper auf weimarischem Boden</orig>
                        <note xml:id="nebc_xdr_2v">Der erste Aufenthalt Hirts in Weimar dauerte vom
                            28. Juni bis 1. Juli und vom 5. bis 12. Juli 1797 (mit einer
                            zwischenzeitlichen Reise nach Jena) und ist u.a. dokumentiert in Goethes
                            Tagebüchern: 28. Juni: "Früh. Hofrath Hirt." - 29. Juni: "Abend Hirt
                            nebst G. R. Voigt. Böttcher, Bertuch Osann zu Tische." - 30. Juni:
                            "Unterredung mit Hirt über seine Architecktonische Arbeiten. Mit ihm im
                            römischen Hause." - 1. Juli: "Früh mit Hirt im Schlosse. / Nachmittag in
                            Osmanstäd." - 5. Juli: "Kam Hirt zurück von Jena. / Laokoon." - 6. Juli:
                            "Früh Hirt. Uber Kunsttheorie. / Abends Gesellschaft." - 12. Juli:
                            "Schiller, Hirt, Botticher zu Mittage / Abends mehr Gesellschaft."
                            (Johann Wolfgang Goethe Tagebücher, Bd. II (1790-1800). Hrsg. von Edith
                            Zehm. Stuttgart, Weimar 2000, Bd. II,1, S. 119-120; Bd. II,2, S.
                            547-549). - Laut Karl August Böttiger blieb Hirt mehr als "14 Tage" in
                            Weimar und wurde von Goethe, den er Ende 1786 in Rom kennengelernt und
                            dem er als Cicerone gedient hatte, "sehr freundlich bewirthet" (An Karl
                            Ludwig von Knebel, 22. Juli 1797 (Goethe. Begegnungen und Gespräche.
                            Hrsg. von Ernst und Renate Grumach, Bd. 4, Berlin 1980, S. 328). Am 2.
                            Juli reiste er nach Jena und lernte dort u.a. Schiller kennen, der
                            nochmals bei einer Gesellschaft bei Goethe mit Hirt zusammentraf. Goethe
                            nahm Hirts kunsttheoretische Ansichten distanziert-kritisch auf. An
                            Schiller schreibt er am 1. Juli 1797: "Hofrath Hirt ist hier, er ist mir
                            auf manche Weise eine fremde Erscheinung. […] bey eigentlich
                            ästhetischen Urtheilen steht er noch auf dem Puncte wo wir ihn ehemals
                            verließen" (Schillers Werke. Nationalausgabe. Weimar, Bd. 37 I, S. 55;
                            Goethe WA Abt. IV, Bd. 12, S. 178). Und am 14. Juli 1797 urteilt er
                            gegenüber Johann Heinrich Meyer: "Hofrath Hirt ist hier, der in Berlin
                            eine Existenz ganz nach seinen Wünschen hat, und sich auch bey uns ganz
                            behaglich befindet, bis auf den Punct wenn wir seine
                            Verstandsdeductionen nicht als das ultimum, bey Hervorbringung und
                            Beurtheilung der Kunstwerke, wollen gelten lassen. Schiller ist seit
                            einigen Tagen auch hier und steht, bey seinem höchst beweglichen und
                            zarten Idealism, freylich am weitesten von diesem Dogmatiker ab. Es ist
                            gut daß dieses Zusammenbleiben nicht lange dauert, denn sonst würde die
                            Kluft die uns trennt immer sichtbarer werden. Indessen hat seine
                            Gegenwart uns sehr angenehm unterhalten, indem er bey der großen Masse
                            von Erfahrung, die ihm zu Gebote steht, beynah alles in Anregung bringt
                            was in der Kunst interessant ist und dadurch einen Zirkel von Freunden
                            derselben, selbst durch Beschränktheit und Widerspruch, belebt. Er
                            communicirte uns einen kleinen Aufsatz über Laokoon, den Sie vielleicht
                            schon früher kennen und der das Verdienst hat, daß er den Kunstwerken
                            auch das charakteristische und leidenschaftliche als Stoff zuschreibt,
                            welches durch den Mißverstand des Begriffs von Schönheit und göttlicher
                            Ruhe allzusehr verdrängt worden war. Schillern hatte von dieser Seite
                            gdachter Aufsatz besonders gefallen, indem er selbst jetzt über Tragödie
                            denkt und arbeitet, wo eben diese Puncte zur Sprache kommen. Um mich nun
                            eben hierüber am freyesten und vollständigsten zu erklären und zu
                            weiteren Gesprächen Gelegenheit zu geben, so wie auch besonders in
                            Rücksicht unserer nächsten gemeinschaftlichen Arbeiten, schrieb ich die
                            Blätter [über Laokoon] die ich Ihnen nun zur Prüfung überschicke"
                            (Goethe WA, Abt. IV, Bd. 12, S. 189-190). Demgegenüber fand Schiller
                            Hirts Thesen durchaus interessant; an Goethe schreibt er am 4. Juli:
                            "Hirt hat mich in diesen drei Tagen recht interessant beschäftigt und
                            mir manches zurückgelassen, worüber ich noch lange zu denken haben
                            werde. Seine Urteile, wenn sie auch etwas befangen sind, ruhen auf einer
                            vielfältigen und fortgesetzten Anschauung, und sprechen in wenig Worten
                            fruchtbare Reslutate einer lebendigen Beobachtung und eines gründlichen
                            Studiums aus. Mir deucht, daß er in der Hauptsache mit Ihnen und Meiern
                            ziemlich einig ist, wenigstens kann man lange mit ihm über das tiefste
                            und innerste sprechen, ohne auf eine Dissonanz zu stoßen oder sich
                            unverständlich zu sein. Ich hätte gewünscht, der dritte Mann zu sein,
                            wenn Sie Sich mit ihm über diese Gegenstände unterhalten, weil ich ein
                            Gespräch über bildende Kunst aus eigenem Mittel nicht lange unterhalten,
                            wohl aber mit Nutzen zuhören kann. / Gegen MichelAnge ist er sehr
                            eingenommen, und mir däucht, daß er ihn viel zu tief herab setzt, wenn
                            er ihm bloß einen Zeitwerth zugesteht. Indeßen habe ich auch bei dem
                            harten Urtheil über Michel Ange sein Raisonnement sehr verständig
                            gefunden, und zweifle bloß an der richtigen Angabe des Factums worauf er
                            es gründet. / Uebrigens weiß ich noch nicht recht, was ich von Hirten
                            eigentlich denken soll und ob er bei einer längern Bekanntschaft die
                            Probe halten würde. Vielleicht ist ihm manches nicht eigen, wodurch er
                            jetzt in der That imponiert, wenigstens scheint mir die Wärme und
                            Lebhaftigkeit, mit der er manches darzustellen wußte, nicht so
                            eigentlich in seiner Natur zu liegen. / Lassen Sie Sich doch von ihm
                            etwas vom Mahler Müller erzählen, wenn es noch nicht geschehen ist. Es
                            ist kurzweilig genug, wie der Aufsatz in den Horen gegen Fernow
                            entstanden ist" (Schiller NA, Bd. 29, Weimar 1977, Nr. 100, S. 95). -
                            Hirt traf ebenso Herder, mit dem er in Rom bekannt geworden war, Bertuch
                            sowie Wieland in Oßmannstedt, die er wenig später alle über Böttiger
                            grüßen lässt. Herder schreibt an Knebel am 5. August 1797: "Auch Hirt,
                            ehemals in Rom, jetzt in Berlin, ist 8 Tage hier gewesen. Denken Sie! Er
                            hat 1800 Thaler fast ohne was zu thun zu haben: denn seine Vorlesungen
                            bei den Akademieen sind ein Spielwerk. Er ist sehr vergnügt, u.
                            umgänglich. Für solche Leute ist die Welt geschaffen. Mir hat er viel
                            angenehme Reminiscenzen gegeben" (Günter Arnold, Herder-Briefe, Bd. 7,
                            Weimar 1982, Nr. 347, S. 333). - Anna Amalia und der Herzog, der ihn zum
                            sachsen-weimarischen Hofrat ernannt hatte, waren zu dieser Zeit nicht
                            anwesend; Anna Amalia war für mehrere Wochen ins Bad nach Kissingen
                            gereist.</note>
                    </seg>. Gern wäre ich noch einmal in das bezaubernde <placeName key="prov_scc_rbr_2v">Salathal</placeName> hinübergehüpft; gerne hätte ich
                    noch einen schönen Tag, und freundlichen Abend mit Ihnen zugebracht - aber wo
                    man sich die Wirklichkeit versagen muß, nehme die Erinnerung an die so schön
                    verfloßenen Stunden die Stelle ein: und die Hoffnung bleibe, daß was heute nicht
                    möglich ist, die Zukunft zur Wirklichkeit bringe. Nie wehte mich die
                    Hospitalität freundlicher an, als in Ihrem Hause: nie empfieng ich so gern, weil
                    ich fühlte, daß es herzlich gegeben ward. <pb n="2"/>
                </p>
                <p>Schön wäre es, wenn Sie mit <persName key="prov_cgv_j23_35">Schüzen</persName>
                    kommenden Herbst nach <placeName key="prov_ycp_cpr_js">Berlin</placeName> kämen:
                    gewiß! Freundin, suchen Sie es möglich zu machen. Ich kann Ihnen zwar da das,
                    was Sie mir thaten, nicht vergelten; ich könnte Ihnen nur meinen freundlichen
                    Willen zeigen: doch sollten Sie nicht wieder ohne angenehme Erinnerungen davon
                    abreisen. Noch schöner wäre es gewesen, wenn Sie sogleich die Tour mit mir über
                        <placeName key="prov_zj4_hc3_g5">Dresden</placeName> und <placeName key="prov_qht_zxr_js">Dessau</placeName> dahin gemacht hätten; <persName key="prov_cgv_j23_35">Schütz</persName> würde Ihnen dann gewiß geschwinde
                    gefolgt seyn.</p>
                <p>Freytag denke ich meine Rückreise anzutretten, und die übrige Zeit meines
                    Urlaubes <seg type="critical">
                        <orig>theils in <placeName key="prov_lxk_b4b_z5">Leipzig</placeName>
                        </orig>
                        <note xml:id="ndxf_vb5_fv">Die Rückreise ging über Dresden. Böttiger
                            berichtet am 5. Oktober 1797 an Christian Gottlob Heyne: "Der Hofrath
                            Hirt, den sein Glückstern noch zur rechten Zeit aus Rom nach Berlin
                            leitete, besuchte uns hier, und bewog mich, ihn über Dresden nach
                            Potsdam und Berlin zu begleiten. Ich habe an seiner Seite die
                            brandenburgischen, in hundert Winkeln königlicher Palläste zerstückelten
                            Kunstwerke, Kunstschätze gesehn und weit mehr gefunden, als ich erwartet
                            hatte." (Karl August Böttiger Briefwechswel mit Christian Gottlieb
                            Heyne. Hrsg. und kommentiert von René Sternke und Klaus Gerlach, Berlin
                            [u.a.] 2015, Nr. 46, S. 51-52).</note>
                    </seg> theils <seg type="critical">
                        <orig>in <placeName key="prov_qht_zxr_js">Deßau</placeName>
                        </orig>
                        <note xml:id="nb22_25r_2v">Hirt kam wohl am 18. Juli 1797 nach Dessau und
                            hielt sich als Gast des Fürsten teils im Dessauer Schloß, teils in
                            Wörlitz und in Luisium, dem Landsitz der Fürstin, auf. Er besichtigte
                            das Wörlitzer Gartenreich und unternahm mit der Fürstin Ausflüge u.a.
                            nach Oranienbaum. Am 2. August kam auch Karl August Böttiger in Dessau
                            an. Am 5. August reiste Hirt mit diesem zusammen wieder von Wörlitz ab
                            Richtung Potsdam. Sein Aufenthalt in Dessau-Wörlitz war das erste
                            Wiedersehen mit Louise von Anhalt-Dessau nach deren Aufenthalt in Rom
                            und der gemeinsamen Rückreise. Die Fürstin hatte das Treffen mit ihrem
                            geliebten Cicerone sehnsüchtig erwartet und durchlebte ein Wechselbad
                            der Gefühle. Ihre Tagebucheintragungen geben ihre Hoffnungen wie auch
                            ihre Enttäuschungen wider: 19. Juli: "[…] UND ICH SAHE IHN WIEDER: ABER
                            GOTT UNBESCHREIBLICH WAR MIR DES WIEDERSEHENS EINDRUK. ES WAR FREUDE
                            WOHL ABER MEHR WEHMUTH ALS FROHEIT - SEINE REDEN SEINE BLIKE WARENS NOCH
                            ABER ÄLTER FAND ICH IHN GEWORDEN; das Haar war vergangen von der Stirn
                            UND ALS ER MIR FOLGENDS SAGTE, DIE RITZ SEI SEINE FREUNDINN UND ER IHR
                            FREUND, DA ERWIDERTE ICH MANCHES wie das doch unmöglich sey, daß beyde
                            in ein Herz wohnen könten. ER SAGTE ZWAR AUF VERSCHIEDENE WEISE und dann
                            wurde Verschiedenes geredet. ER BLIEB HERZLICH UND ICH LIEBE ZUSEHR, UM
                            WANN SEINE GEGENWART MICH BEZAUBERT ABBRECHEN ZU KÖNNEN." - 21. Juli:
                            "[…] O GOTT WIE VERLASSEN BIN ICH. Um 8 uhr kam er - mein Druck, die
                            Entbehrung, meine Lage, das alles UND DAS VERLANGEN MIT IHM ZU LEBEN UND
                            ZU STERBEN, MEINE LIEBE UND DOCH DAS SCHREKLICHE ENTBEHREN. - UND ÜBER
                            DER ZUKUNFT DIE VOLLE REINE WAHRHEIT HAUCHTE, WEINTE, SPRACH AUS MIR,
                            UND ER, WAR WIRKLICH GERÜHRT UND SEIN MUND SPRACH LIEBE AUS UND STELLTE
                            DIE UMSTÄNDE DEUTLICH DAR, UND DARNACH FREILICH DIE MÖGLICHKEIT; UNS ZU
                            SEHEN UND ZU GENIESSEN, VERSCHWAND. MEINE SCHEIDUNG HIELT ER FÜR
                            UNMÖGLICH. KÖNTE ER AUCH JEZT VON BERLIN WEG SEIN, SO KÖNNE ER JA DOCH
                            NICHT MIT MIR HIER SEIN - UND DAS ICH SO TROSTLOS UND LEIDEND WÄRE,
                            KRÄNKE IHN DARUM, WEIL ER DENN MÜSSE BEREUEN, DAS WIR UNS LIEB GEWONNEN
                            HÄTTEN. DOCH ER UND SEINE LIEBE BLEIBT MIR UND SEINE HERZLICHE MILDE,
                            SEIN ZUREDEN UND SEIN VERSPRECHEN, MORGEN WIEDER MICH IN L[UISIUM] ZU
                            BESUCHEN, UND DAS ER MEIN SEI, MIT ERNSTER EHRLICHKEIT UND HEISSER
                            UMARMUNG MIR VERSICHERT." - 22. Juli: "[…] Und so erschien H[IRT]. ER
                            WAR MUNTERER UND LIEBEND WIE SONST, man ging in dem Zimmer umhier,
                            sprach viel UND WEGEN DER RITZ IHRE RECHTFERTIGUNG WIE DIE WIRKLICH GUT
                            SEI, UND WAS BRISTOL IHN FÜR EINE FRAGE GETHAN [Vorschlag einer
                            gemeinsamen Reise nach Ägypten]. - UND WIE ER MIR DEN RATH GIBT, NUR
                            SUCHEN MICH FREI ZU MACHEN DAS ICH UNABHÄNGICH WÜRDE denn zumal ER UND
                            ICH WÄREN VERBUNDEN, UND WENN ICH IRGENDWO DANN IHN MEHR SEHEN ER ÖFTERS
                            BEI MIR SEIN KÖNTE ODER ER GAR DORT ANGEHEN KÖNTE, UM MEINETWILLEN SO
                            WÜRDE ER ES THUN, DENN ER WÜRDE NIE MIR UNTREU WERDEN, ER SEI SO GANZ SO
                            GERN MEIN. UND ERNEUERTE DIE VERBINDUNG, WAS ICH WIRKLICH SANFT ABWENDEN
                            WOLTE, ABER ES DOCH NICHT VERMOGTE." - 24. Juli: "[…] ACH! GOTT RICHTE
                            DU MICH AUF. ICH VERSINKE SONST, ICH WEIS MIR NICHT ZU HELFEN. ÜBER
                            ALLES LIEBE ICH IHN, BIN NUR EINZIG GLÜCKLICH DURCH IHN, SOLL IHN ABER
                            AUF IMMER ENTBEHREN. WIR SOLLEN TOD FÜR EINANDER SEIN!" - 4. August:
                            "[…] DENN DAS WAR NUN DER LEZTE TAG DIESER EPOCHE, FÜR MICH SO
                            ENTSCHEIDENT. ICH BIN UND BLEIBE SEIN WIEN. - ER SELBST ERKENNT UNSER
                            SCHIKSAL UNZERTRENNTLICH VERBUNDEN UND LIEBT MICH ÜBER ALLES DOCH IMMER
                            MIT KLUGHEIT UND WÜRDE. ALSO VERGÖNT UNSERE LAGE SELTEN GENNUS UND MIR
                            LAUTER ENTBEHRUNGEN." (Tagebuch der Louise von Anhalt-Dessau, Bd. 1, S.
                            308-312). - Das nächste Mal kommt Hirt im Mai 1799 nach Wörlitz. - Die
                            Briefe, die Hirt an die Fürstin schrieb, sind nicht erhalten geblieben.
                            Am 11. September 1798 vermerkt sie in ihrem Tagebuch: "dann verb[ran]dt
                            ich stille die lieben BRIEFE VON H[IRT] UND VON M[ATTHISSON], weil sie's
                            so gewünscht" (ebd., S. 347). </note>
                    </seg> zubringen: in den ersten Tagen von August bin ich wieder in <placeName key="prov_ycp_cpr_js">Berlin</placeName>. <pb n="3"/>
                    <placeName key="prov_u24_mmg_f5">Weimar</placeName> hat manches, was mich
                    intereßirt; aber keine sich schlängelnde <placeName key="prov_jvv_2cr_2v">Sala</placeName> - keine <placeName key="prov_oh3_jcr_2v">jenaischen
                        Hügel</placeName>, kein <seg type="critical">
                        <orig>
                            <placeName key="prov_z13_mcr_2v">Dornburg</placeName>
                        </orig>
                        <note xml:id="nsdv_pcr_2v">Bekannt vor allem durch die drei Dornburger
                            Schlösser auf den Kalksteinfelsen des Saaletals, etwa 10 Kilometer von
                            Jena entfernt. Dornburg gehörte zum Herzogtum Sachsen-Weimar und
                            Eisenach.</note>
                    </seg>, keine - <seg type="comment">
                        <orig>Litteratur-Frau</orig>
                        <note xml:id="nxnj_td3_rz">Wohl Anspielung auf die 1785 in Jena gegründete
                            und von Christian Gottfried Schütz mitherausgegebene "Allgemeine
                            Literatur-Zeitung". Im Haus der Familie Schütz, Engelplatz 8, dem
                            Mittelpunkt des geselligen Lebens in Jena, befand sich die
                            Redaktionskonferenz der Zeitung.</note>
                    </seg> -</p>
                <p>Empfangen Sie meinen Dank: und wollen Sie mich auch in der Ferne gastfreundlich
                    behandeln, so laßen Sie mich dann u. wann wißen, daß Sie nie ganz vergeßen
                    wollen</p>
                <closer rend="paragraph">
                    <salute>Ihres / dankbarergebnen</salute>
                    <signed>Hirt.</signed>
                </closer>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>