<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:telota="http://www.telota.de" telota:doctype="letter hirt" xml:lang="de" xml:id="prov_skt_lzh_gv">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>An Karl August Böttiger. Berlin, den 31. Oktober 1797. Dienstag</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>
                    <title>Alois Hirt - Briefausgabe</title>
                </edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</publisher>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc rend="manuscript">
                    <msIdentifier>
                        <institution>SLUB Dresden</institution>
                        <repository/>
                        <collection>Nachlass Böttiger</collection>
                        <collection/>
                        <idno>
                            <idno type="shelfmark">Mscr. Dresd. h 37, 4°, Bd. 87, Nr. 3</idno>
                        </idno>
                    </msIdentifier>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName key="prov_ztg_3sx_sr">Hirt, Aloys</persName>
                    <placeName key="prov_ycp_cpr_js">Berlin</placeName>
                    <date when="1797-10-31" cert="high"/>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName key="prov_g5d_v2p_5r">Böttiger, Karl August</persName>
                    <placeName key="prov_u24_mmg_f5">Weimar</placeName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                    <ref type="prev" target="hirt_mft_ngv_rz"/>
                </correspContext>
                <note>Die in der SLUB Dresden dem Brief zugeordnete letzte Seite 3r gehört wohl
                    nicht zu diesem Brief, sondern ist ein eigenständiges Schreiben Hirts an
                    Böttiger, geschrieben während dessen Aufenthalt in Berlin im August 1797 –
                    siehe dazu den Brief unter diesem Datum.</note>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text type="letter">
        <body>
            <div type="writingSession" n="1">
                <opener>
                    <dateline rend="align(right)">Berlin den 31<hi rendition="#sup">
                            <hi rendition="#u">ten</hi>
                        </hi> Okt. 97.</dateline>
                    <salute/>
                </opener>
                <p>Zuförderst dem Freunde der traute Handschlag, und mein Dank für <seg type="comment">
                        <orig>seine mir so lieben Briefe</orig>
                        <note xml:id="nqzp_3gv_rz">Briefe erschlossen
                            [1797-10-vor31x-v-Böttiger].</note>
                    </seg>. - nun zuerst von der <seg type="critical">
                        <orig>
                            <rs type="artwork" key="prov_bvh_zp3_gv">Toilette</rs> des <persName key="prov_zmp_jp3_gv">Visconti</persName>
                        </orig>
                        <note xml:id="nijb_4l3_gv">Das 1793 in Rom bei einer Nachgrabung am Fuße des
                            Esquilinischen Hügels gefundene silberne Toilettenkästchen einer Römerin
                            wurde, zusammen mit anderen zugleich aufgefundenen Toilettensachen, vom
                            Aufseher des Pio-Clementinischen Museums, Abbate Ennio Quirino Visconti,
                            in "Lettera sull' un antica argenterià, nuovamente scoperta in Roma"
                            (Rom 1793) beschrieben. Böttiger widmet sich diesem Gefäß in "Sabina,
                            oder Morgenscenen im Putzzimmer einer reichen Römerin, ein Beitrag zur
                            richtigen Beurtheilung des Privatlebens der Römer und zum bessern
                            Verständniß der römischen Schriftsteller" (Leipzig: Göschen, 1803, Tafel
                            3 und 4) und beschreibt auch die Umstände des Auffindens, die
                            großenteils auf Hirt zurückzugehen scheinen: "Erst ein Wort über die
                            Entdeckung dieser Kostbarkeiten, so weit ich selbst bis jetzt davon
                            unterrichtet bin. Es war im Frühjahr 1794, [!], als einige Arbeiter, die
                            im Klostergarten der Paulanernonnen, am Fusse des Esquilinischen Berges,
                            ohnweit der Suburra nach einem Brunnen gruben, 15 Fuss tief unter der
                            Erde, ein geräumiges, mit Schutt und Trümmern angefülltes Gemach, und in
                            diesem einen Kasten entdeckten, in welchem sich eine Menge alter
                            Römischer Geräthschaften befanden. Man hielt anfänglich diese Entdeckung
                            für so unbedeutend, dass die Regierung, der nach dem Reglement von allen
                            Ausgrabungen Rechenschaft gegeben werden muss, den ganzen Plunder, wie
                            man es nannte, den Klosterfrauen schenkte, auf deren Grund und Boden die
                            Sachen gefunden worden waren. Diese verkauften wieder den ganzen Fund an
                            einen kunstliebenden Deutschen, der sich damals gerade in Rom aufhielt,
                            und bey genauerer Untersuchung fand sich, dass diese Sachen sowohl durch
                            ihren innern Gehalt, als durch die Seltenheit und Zierlichkeit ihrer
                            äussern Form zu den merkwürdigsten Kunstschätzen gehörten, die neuerlich
                            in Rom ausgegraben worden sind. Der deutsche Besitzer trug Bedenken, sie
                            aus Rom mitzunehmen, und gab sie einem Freunde aufzubewahren. Der
                            gelehrte Abbate Visconti, danals Aufseher des Pio-Clementinischen
                            Museums, so wie jetzt des Musée Napoleon, schrieb an den Prälaten
                            Jomaglia einen in mehrere Journale eingerückten Brief, worin er die hier
                            gefundenen Stücke einzeln erläutert" (zitiert nach der 2. Auflage,
                            Leipzig 1806, S. 66-67). Als Erläuterung fügt Böttiger hinzu: "Der
                            Besitzer ist der königl. preussische geheime Rath Baron von
                            Schellersheim, der sich gewöhnlich in Florenz aufhält und dort die durch
                            Metallwerth und noch mehr durch ihre Seltenheit kostbare
                            Medaillensammlung alter Münzen in blossem Golde besitzt, wovon er selbst
                            den gedruckten Catalog zu verschenken pflegt. Herr Küttner in Leipzig
                            ist so gütig gewesen, mir über diesen Fund folgendes mitzutheilen: 'Ich
                            sah es bey ihm, als ich bey meiner Rückreise bey ihm in Florenz
                            einsprach. Die Arbeit ist grösstentheils schlecht und zeigt von Barbarey
                            und Verfall der Künste. Auch bezahlte der Baron wenig mehr dafür als den
                            blossen Silberwerth. Erst durch Viscontis (ziemlich trockene)
                            Beschreibung desselben wurde in Rom einige Aufmerksamkeit darauf
                            geweckt. Da ich gerade zu der Zeit, wo es in Rom ausgegraben wurde, dort
                            war, habe ich mit mehrern Männern davon gesprochen, die keinen grossen
                            Werth darauf zu legen schienen. Am besten sind die Städte gearbeitet"
                            (ebd., S. 96).</note>
                    </seg>.</p>
                <p>Diese war im Frühjahr <hi rendition="#u">179<subst>
                            <del rendition="#s">2</del>
                            <add>3</add>
                        </subst>
                    </hi> gefunden: und ich ward der erste, dem dieser Fund in Geheim zum sehen, und
                    zum Verkauff angeboten ward. Die Sache gieng so her: Maurer gruben nach einem
                    Brunnen in dem genannten Klostergarten, u. da sie auf den Fund traffen, so
                    fanden sie es für beßer denselben in Geheim zu verkauffen, als <subst>
                        <del rendition="#s">denselben</del>
                        <add>ihn</add>
                    </subst> den Nonnen anzuzeigen: um aber <del rendition="#s" next="es">xxx</del>
                    es <del rendition="#s" next="beßer">nicht off</del> beßer zu verheelen, zeigten
                    sie die Sache einem gemeinern Antikenhändler <persName key="prov_kp1_yq3_gv">Antonio</persName>: dieser war nicht reich genug, um das Gewicht des
                    Silbers baar zu bezahlen, gieng also zum Bildhauer <persName key="prov_zxj_dr3_gv">Carlo Albaccini</persName>, der die Summe ihm gab, mit
                    der Bedingung Mitbesitzer zu seyn. Carlo war also derjenige, welcher mir es
                    zusammen mit <persName key="prov_gxc_glj_gv">Herrn v. Hanstein</persName>
                    <add place="superlinear">zeigte,</add> der damals bey dem <persName key="prov_o12_bfx_w5">Prinzen August von England</persName> war, und daher
                        <add place="superlinear">Carlo</add> glaubte, daß dieß eine Gelegenheit seyn
                        <add place="superlinear">könnte</add>, den ganzen Plunder sogleich mit einem
                    ansehnlichen Gewinn zu verkaufen. - Die große Summe in Silber, und die überhaupt
                    schlechte Arbeit vom 5<hi rendition="#sup">
                        <hi rendition="#u">ten</hi>
                    </hi>, oder 6<hi rendition="#u">
                        <hi rendition="#sup">ten</hi>
                    </hi>  Jahrhundert
                        <add place="superlinear">wie</add> mir schien, konnte eben nicht leicht
                    einen Kaufflustig machen. Ich hielt damals das Ganze <add place="superlinear">für</add> einen christlichen Kirchenapparat: Die getriebenen Mythologischen
                    Vorstellungen darauf schienen mir dabey unbedeutende Verzierungen: und was meine
                    Meinung damals mehr fixirte, waren die 4. sizenden Figuren in Silber, welche
                    gleichsam die Füße an den vier Eken des Kästchen machten: und welche die 4.
                    Hauptstädte des <pb n="2"/> Reiches <placeName key="prov_vkl_ndl_js">Rom</placeName>, <placeName key="prov_zcc_mmj_gv">Constantinopel</placeName>, <placeName key="prov_uws_wgl_2v">Alexandria</placeName> und <placeName key="prov_ng2_rmj_gv">Antiochia</placeName> vorstellten. - Dieß Sehen geschah 2. Tage vor einer
                    Reise, die ich damals mit <persName key="prov_o12_bfx_w5">Prinz
                        August</persName> bis nach <placeName key="prov_vgh_wmj_gv">Como</placeName>
                    machen wollte, um dann weiter meinen Weg nach meinem <placeName key="prov_xym_pdx_w5">Vaterlande</placeName> durch die <placeName key="prov_org_jtr_js">Schweiz</placeName> fortzusezen: wie ich auch wirklich
                    that, obwohl ich schon in <placeName key="prov_hrj_4bv_35">Bologna</placeName>
                    vom <persName key="prov_o12_bfx_w5">Prinzen</persName> getrennt wurde, da er da
                    einen Courier erhielt, der ihn zwang nach <placeName key="prov_zr2_yb3_g5">Livorno</placeName> zurück zu gehen, um sich dort nach <placeName key="prov_npf_ydx_w5">
                        <subst>
                            <del rendition="#s">Xxxx</del>
                            <add>Eng</add>
                        </subst>
                    </placeName> land einzuschiffen. Bey dem Abgange gab ich Freund <persName key="prov_ijp_xvr_xr">Zoega</persName> Nachricht vom ganzen, und sagte auch
                        <persName key="prov_zxj_dr3_gv">Carlo Albaccini</persName> demselben alles
                    zu zeigen: allein derselbe sah es <del rendition="#s" next="hernach">fr</del>
                    hernach nicht. - während meiner Abwesenheit von 8. monaten ward indeßen die
                    ganze Sache durch die Mau<ex>r</ex>er selbst, welche Streit untereinander
                    bekommen, verrathen, und <persName key="prov_zxj_dr3_gv">Albaccini</persName>
                    mußte die Sache an die Nonnen zurückgeben. Diese bothen es dem <persName key="prov_trh_dwz_x5">Pabst</persName> zum Verkauff an, nachdem <persName key="prov_zmp_jp3_gv">Visconti</persName> die galante <bibl sameAs="prov_pm3_mnj_gv">Beschreibung</bibl> zur Sache gemacht hatte: allein
                    seine <persName key="prov_trh_dwz_x5">Heiligkeit</persName> fanden das ganze zu
                    gothisch für sein <placeName key="prov_anz_ynj_gv">Museum</placeName>. Darauf
                    kaufte es wirklich Herr <persName key="prov_ry2_34j_gv">Baron v.
                        Schellersheim</persName>, ein Preuße aus <placeName key="prov_lbg_npj_gv">Cleve</placeName>, den ich gut kenne; und seit mehrern Jahren sich in
                        <placeName key="prov_vxr_xxr_js">Italien</placeName>, besonders in
                        <placeName key="prov_hp5_gbv_35">Florenz</placeName>, wo er iezt dato ist,
                    aufhält. (dieser Mann hat auch eine Sammlung von mehr als 1000. Stücken der
                    seltensten Münzen in Gold<del rendition="#s" next="und">en</del>, und der
                    bekannte <persName key="prov_asx_spj_gv">Sestini</persName> ist sein Factor) -
                    ich sah in der Folge die Sache nicht mehr, und auch keiner meiner Freunde. man
                    betrachtete damals die <bibl sameAs="prov_pm3_mnj_gv">Erklärung</bibl>
                    <persName key="prov_zmp_jp3_gv">Visconti's</persName> , als eine Galanterie, um
                    eher Kauflustige zu finden - ich weiß, daß ich damals seiner Meinung nicht
                    beystimmte aus Gründen, die ich iezt vergeßen, weil ich den ganzen Plunder nicht
                    mehr hinreichend gegenwärtig habe; und auch die Noten, welche ich damals
                    niederschrieb, nicht mehr unter meinen Papieren finde. <pb n="3"/>
                </p>
                <p>Die <seg type="critical">
                        <orig>Unpäßlichkeit des <persName key="prov_sqc_swd_2v">Königs</persName>
                        </orig>
                        <note xml:id="nq2m_tqj_gv">Friedrich Wilhelm II. stirbt am 16. November 1797
                            in Potsdam.</note>
                    </seg> seit der Zeit, als ich die <seg type="critical">
                        <orig>
                            <rs type="artwork" key="prov_e5g_bxt_fv">Plane</rs>
                        </orig>
                        <note xml:id="norw_wqj_gv">Die Entwürfe Hirts zu einem Denkmal für Friedrich
                            II.; vgl. dazu 1797-09-26-a-Böttiger</note>
                    </seg> vorlegte, ist schuld, daß bißher noch keine weitere Resolution ergangen:
                    bis iezt findet sich alles noch in der <seg type="critical">
                        <orig>Ausstellung</orig>
                        <note xml:id="nyj2_brj_gv">Vgl. 1797-09-26-a-Böttiger </note>
                    </seg>, und wenn dieselbe vorbey ist, werde ich mich um das weitere erkundigen,
                    u. dann Ihnen die Originalzeichnungen, oder Copien zuschicken.</p>
                <p>Es wäre ja schön, wenn <persName key="prov_w3h_3rj_gv">Mademoiselle
                        Jagemann</persName>
                    <seg type="critical">
                        <orig>hieher käme</orig>
                        <note xml:id="nehy_fsj_gv">Karoline Jagemann kam 1798 zu einem Gastspiel
                            nach Berlin. Von Ende August bis Ende September 1798 trat sie in sechs
                            Vorstellungen auf und sang u.a. in den Singspielen "Oberon", "Helena und
                            Paris", "Lilla" und "Das Kästchen mit der Chiffer" (vgl. Klaus Gerlach:
                            Theater-Datenbank der Berliner Klassik). - Böttiger hatte in derselben
                            Angelegenheit auch Johann Daniel Sander um Vermittlung gebeten, der das
                            Vorhaben erfolgreich Valentin v. Massow vortrug. Als zu dem Gespräch
                            zufällig die Kronprinzessin Luise dazukam, unterstützte auch sie das
                            Engagement der Jagemann: [Massow]: "'Erinnern Sie Sich noch der Mlle.
                            Jagemann aus Mannheim?' O ja, sehr wohl; sie ist eine gute Sängerin. -
                            'Sie wünscht,' usw.. - Es wird mich freuen, sie wiederzusehen. Lassen
                            Sie ihr das nur schreiben" (Maurach: Die Briefe Sanders an Böttiger, Bd.
                            1, S. 193).</note>
                    </seg>: was ich thun könnte, sollte meinerseits von Herzen geschehen. Da ich
                    aber seit einem Monate die <persName key="prov_qvp_1gm_cv">Gr<ex>äfin</ex> v.
                            L<ex>ichtenau</ex>
                    </persName> gar nicht sahe, da sie immer in <placeName key="prov_lh2_hxd_2v">Potsdam</placeName> ist, so konnte ich ihr nichts hievon sagen: indeßen
                    wenn sonst keine Änderungen vorfallen: würde ich für ihre gute Aufnahme
                    repondiren.</p>
                <p>Wahrlich ich habe bißher in den <seg type="critical">
                        <orig>neuesten Produkten</orig>
                        <note xml:id="ncjr_qtj_gv">Goethe: Wilhelm Meisters Lehrjahre (1795/96); die
                            Prosaerzählung "Novelle" (ab 1797; gedruckt erst 1828); Hermann und
                            Dorothea (Erstdruck Okt. 1797). - Schiller: Aufsätze in den "Horen" und
                            im "Musenalmanach". - Goethe und Schiller: Balladen (1797); Xenien
                            (1796).</note>
                    </seg> von <persName key="prov_hwd_hmp_5r">Goethe</persName> und <persName key="prov_mq3_mvr_js">Schiller</persName> nur geblättert, nicht gelesen, u.
                    habe daher schon mehrmal einen Barbaren heißen müßen</p>
                <p>
                    <bibl sameAs="prov_qvp_dyt_fv">Meine Vorlesung</bibl> wird im <subst>
                        <del rendition="#s">Monat</del>
                        <add>December</add>
                    </subst>stück des hiesigen <bibl sameAs="prov_pbd_gy3_gv">Archiv's der
                        Zeit</bibl> erscheinen: das ist der Ort, den Minister <persName key="prov_gtp_ppt_fv">Heiniz</persName> dem Aufsaze anwies, und dann werde
                    ich Ihnen denselben gedrukt übersenden.</p>
                <p>Der wakere <persName key="prov_pqn_vwj_gv">Oberthür</persName> ist vorigen
                    Donnerstag von hier abgegangen, u. wird vielleicht mit diesem Brief in
                        <placeName key="prov_u24_mmg_f5">Weimar</placeName> eintreffen. Er bringt
                    Ihnen erstlich <seg type="critical">
                        <orig>
                            <rs type="artwork" key="prov_ehv_crw_gv">das </rs>
                            <seg type="critical">
                                <orig>
                                    <rs type="artwork" key="prov_ehv_crw_gv">Bild</rs>
                                </orig>
                                <note xml:id="ndlx_3xj_gv">Eine Landschaft, die man Dominichino
                                    zuschrieb, vgl. 1797-09-26-a-Böttiger</note>
                            </seg> für <persName key="prov_hwd_hmp_5r">Goethe</persName>
                        </orig>
                        <note xml:id="nt4n_b2p_gv">Vgl. auch den Brief Böttigers an Goethe in der
                            Schweiz vom 2. Oktober 1797, in dem er die Sendung ankündigt (RA
                            2/987)</note>
                    </seg> in einem Verschlag: es kostet mich 10. Frederic d'or in Golde: wenn es
                    dort für das gehalten wird, für das ich es kaufte, und für den Preis gefällt, so
                    steht es zu Diensten, wo nicht: so bitte ich es mir zurückzusenden. zweytens ein
                    Pak mit Laokoons – erstlich <seg type="comment">
                        <orig>
                            <bibl sameAs="prov_b1g_1yh_gv">meine Schrift</bibl>
                        </orig>
                        <note xml:id="nisn_3qt_tz">Hirts "Laokoon, in der Versammlung der Berliner
                            Akademie der Wissenschaften vorgelesen den 15ten Juny. 1797." (SLUB
                            Dresden, Mscr. Dresd. h 37, 4°, 88, Nr. 2; Abschrift von Schreiberhand).
                            Die folgenden einleitenden Passagen erschienen nicht im Druck in den
                            "Horen": "Unter den mancherley Uebeln, die ein fanatischer Dämon in
                            unsern Tagen über die Menschheit brachte ist gewiß dasjenige, welches
                            die Monumente des Alterthums und der Kunst betraf, nicht das geringste.
                            Die allgemeine Aufmerksamkeit von Europa war lange auf ihre Versetzung
                            von den Ufern des Tibers nach denjenigen der Seine gespannt: vergeblich
                            hoffte man noch immer, daß ein beßerer Geist den Sieger leiten würde.
                            Aber ihm - der so viele wehrlose und feindliche Völker bluten machte -
                            lacht der Gleim [wohl Verschreibung statt: Genius] der Musenkünste
                            nicht. Mit frecher Hand zerstöhrt er als ein wahrer Vandale den
                            schönsten Tempel, den Pius VI. mit so viel würdiger Pracht errichtet,
                            und darin alles von Monumenten vereinigt hatte, was den Geschmack an den
                            Musenkünsten für künftige Jahrhunderte hätte erhalten und immer mehr
                            ausbilden können. / Auch diese Zerstörung, unglücklicher, alter Mann!
                            mußtest du erleben! - / Ich will mich noch auf einige Momente in jenes
                            Heiligthum versetzen, und einige, besonders das Vorzüglichste dieser
                            Monumente zu meiner heutigen Unterhaltung machen - / <hi rendition="#u">Laokoon</hi> / Gelesen in der Versammlung der Academie der
                            Wissenschaften den 15<hi rendition="#uu">ten</hi> Juny 1797." (Bl. 14r).
                            - </note>
                    </seg>, dann <bibl sameAs="prov_syr_nyh_gv">diejenige, welche Sie mir
                        brachten</bibl>, u. endlich <seg type="comment">
                        <orig>die <bibl sameAs="prov_u3g_fyh_gv">Antwort</bibl>
                        </orig>
                        <note xml:id="nmjt_ftt_tz">Hirts handschriftliche "Bemerkungen zu einem
                            Aufsatze über Laokoon" (SLUB Dresden, Mscr. Dresd. h 37, 4°, 88, Nr. 3).
                            Für den Druck in den "Horen" wurde dieser Aufsatz überarbeitet und
                            gekürzt. Nicht gedruckt wurden die ersten Seiten von Hirts Beitrag: "So
                            sehr auch diese neuern Ideen über Laokoon demjenigen, was ich über das
                            nemliche Kunstwerk niederschrieb, entgegen zu stehen scheinen: so freue
                            ich mich doch aufrichtig, durch meine Schrift die Veranlaßung zu diesem
                            Aufsaze gegeben zu haben. Die Sache kommt auf diese Weise zur Sprache:
                            das Wichtigste, was die Kunst im Allgemeinen sowohl, als ihre
                            vornehmsten Produkte betrift, erscheint unter neuen Gesichtspunkten: man
                            erklärt sich gegeneinander: man wiegt Gründe und Gegengründe: - und da
                            dem einen, wie dem andern um die Sache, und nicht um seine Meinung zu
                            thun ist; so dürften auch die Resultate der Aufstellung dieser
                            verschiedenen // Ansichten für die Kunst selbst nicht unwichtig seyn. /
                            Ich las den Aufsaz zu verschiedenen Malen durch, und zwar immer nach
                            abgesezten Ruhepunkten. Sowohl die Neuheit verschiedener
                            Sprachausdrücke, oder vielmehr der neue Sinn, der durch verschiedene
                            bekannte Sprachausdrücke hier bezeichnet wird, ebensowohl als der neue
                            Gesichtspunkt selbst, unter welchem das vatikanische Bild Laokoon's hier
                            erscheint, machten mir diese wiederholte Aufmerksamkeit nothwendig, um
                            den Verfaßer so viel möglich zu verstehen. / Das erste, was der Verfaßer
                            thut, ist, daß er Erforderniße für ein vollkommenes Kunstwerk festsezet;
                            das Bild Laokoon's dann darnach prüfet, und endlich allen Erfordernißen
                            im höchsten Grade in demselben genug gethan findet. / Die Subtilität des
                            Ganges in der Aufstellung, und der ganzen Sprache durfte man nur von
                            einem Manne // wie der Verfaßer ist, erwarten. Man muß so viel, mit so
                            voller Überlegung, und so vielseitig angeschaut, und die Sprache so in
                            seiner Gewalt haben, um mit solchem Scharfsinn zu entwickeln, zu ordnen,
                            und darzustellen. / In meinem Aufsaze erscheint zuerst das Bild: ich
                            stelle meine Anschauung dar, und die Grundsäze, welche abstrahirt sind,
                            sind Folgerungen dieser Anschauung. / Der Verfaßer sezet sechs Punkte
                            als Erforderniße zu einem hohen Kunstwerke fest. Diese sind: <hi rendition="#u">1</hi>. Organisation u. Leben. <hi rendition="#u">2.</hi> Karakter. <hi rendition="#u">3.</hi> Ruhe oder Bewegung.
                                <hi rendition="#u">4.</hi> Ideal. <hi rendition="#u">5.</hi> Anmuth.
                                <hi rendition="#u">6.</hi> Schönheit. / Ich werde seine nähern
                            Erklärungen hierüber mit meinen Anmerkungen, Zweifeln, und Fragen - so
                            wie es mein Bedürfniß fodert - begleiten. / <hi rendition="#u">1.
                                Organisation u. Leben.</hi> Autor scheinet hiemit nichts anders
                            ausdrucken zu wollen, // als daß zu einem hohen Kunstwerke weder das
                            Leblose, noch die bloße Thierheit, sondern einzig die menschliche Natur
                            sich qualifizire. Folglich kann der Sinn des Autors keinesweges seyn,
                            weder todte, noch Schlafende, noch in Ruhe dargestellten Menschennaturen
                            vom Range des hohen Kunstwerkes auszuschließen. / Übrigens erkenne ich
                            auch in dem ersten Erforderniß die Grundbasis aller wahren Kunst -
                            Conditio, sine qua non - Kenntniß des Allgemeinen in der Menschennatur
                            ist erstes Erfoderniß. / <hi rendition="#u">2. Karakter.</hi> Auf die
                            Kenntniß des Allgemeinen muß die Kenntniß des Besondern der menschlichen
                            Natur folgen: diese Kenntniß des Einzeln, und der verschiedenen Wirkung
                            desselben giebt den Karakter, oder das Eigenthümliche, Individuelle -
                            ohne welches sonst ein Kunstwerk bedeutungslos bliebe. / <hi rendition="#u">3. Ein Gegenstand ist in Ruhe oder Bewegung</hi>.
                            Hiedurch erklärt sich die geistige Intention // der Menschennatur:
                            folglich ist hier wieder die allgemeine und besondere Kenntniß nöthig,
                            wie sich die Ruhe nach der Verschiedenheit der Karaktere bezeichnet, und
                            wie sich Gefühle, und Leidenschaften überhaupt äußern, und im besondern
                            sich nüanciren. / <hi rendition="#u">4. Ideal.</hi> - Also erfodert
                            jede[s] hohe Kunstwerk das Ideal? soll also das Porträt vom hohen
                            Kunstwerk ausgeschloßen seyn? oder wird vielleicht schon zum Ideal
                            gerechnet, wenn der Künstler den glücklichen Momente zu ergreiffen weiß,
                            die Ähnlichkeit des Vorbildes am Individuellsten darzustellen? Für mich
                            würde ich hier noch kein Ideal finden: denn Ideal kann nur das seyn, wo
                            der Künstler dem Objekt zugiebt, was er nicht in der Anschauung des
                            Vorbildes vor sich hat. Oder soll hier die Meinung derjenigen gelten,
                            welche jedes Porträt idealisirt haben wollen? - Unter gewißen
                            Bedingungen, oder genauerer Bestimmung des Wie? bin ich dieser Meinung
                            nicht entgegen. Bey den Alten finden wir idealisirte Porträte häufig:
                            aber wie? - Entweder fand der Künstler, daß // es der Person, die er
                            bildete, schmeicheln würde, wenn er das Fehlerhafte - doch unbeschadet
                            der Ähnlichkeit des Hauptkarakters - sinnreich verstecken, oder durch
                            eine accidentelle Zugabe das Porträt in einer vortheilhaftern Ansicht
                            zeigen könnte: Dieß Sinnreiche erhob dann selbst das Intereße am
                            Kunstwerke. Oder aber der Künstler wollte geradezu - beflißentlich -
                            eine Nebenidee in dem Porträte ausdrücken: die Frau nemlich als Heroin,
                            den Mann als Halbgott darstellen. Die bezeichnenden Attitüden und
                            Attributen eines solchen Porträt-Heros foderten von dem Künstler auch
                            jene heroische Nachbildung in der Form, und den Lineamenten, so viel
                            nemlich es, unbeschadet der Hauptähnlichkeit der Person, geschehen
                            konnte. Die beflißentliche Absicht des Künstlers dabey war, nicht bloß
                            ein Porträt, sondern ein heroisches Porträt zu machen. - Indeßen machten
                            diese Porträtideale nur Ausnahmen, // und im Ganzen gieng die alte Kunst
                            immer nach der höchsten Strenge treuer Nachbildung. / In jedem andern
                            Werke, was nicht Porträt ist, muß der Künstler nach seiner Idee
                            arbeiten: er muß das Objekt seiner Phantasie in eine sichtbare Form
                            kleiden, und dieser Stellung u. Bewegung geben. Da der Künstler nun ein
                            solches Bild aus dem Vorrath seiner von der allgemeinen Natur
                            aufgefaßten Ideen formet, so kann ein jedes Werk dieser Art ein Ideal
                            heißen - zum Gegensaz mit dem Porträte. Hiemit versteht sich aber, daß
                            es wenigstens eben soviele objektivisch-häßliche, und gemeine, als
                            schöne, und erhabene geben müße: kurz in der Hinsicht ist ein Sylen
                            ebensowohl ein Kunstideal als Bacchus; die alte Amme der Phædra eben so,
                            wie diese Heroin selbst; ein Thersites eben so, wie Achilles; die
                            Giganten eben so wie Jupiter. / Hat man Lust, das Objektivhäßliche //
                            als einen Sylen, einen bäuerischen Faun, einen Triton, einen Polyphem
                            von dem Range des hohen Kunstwerkes auszuschließen: - meinetwegen! Der
                            Streit ist um das Wort. Nur erlaube man mir, daß ich den richtigen,
                            tiefen, hohen Genius eines Künstlers bewundern darf, wenn ich das
                            Objektivhäßliche, oder Gemeine vollkommen vorgestellt sehe: und daß ich
                            behaupten darf, daß die Grundsäze für den Künstler die nemlichen sind,
                            sowohl das objektivisch-schöne, als häßliche richtig zu bilden. Doch
                            auch ich bin mehr für das objektivisch-schöne, als für das
                            objektivisch-gemeine, oder häßliche, wenn sie in gleich vollkommenen
                            Kunstwerken vor meinen Augen erscheinen: Auch ich würde, wie Praxiteles,
                            und seine Schöne, den Amor dieses Meisters, dem Satyr desselben
                            vorziehen. / Aber am Ende sehe ich, daß gar nicht von dieser Art Ideal,
                            worüber // ich hier so weit aushohlte, die Rede ist. Der Verfaßer will
                            hier einzig von der Umfaßung eines Kunstgegenstandes nach allen seinen
                            möglichen Momenten sprechen: Unter diesen den höchsten darzustellenden
                            Moment aufzufinden heißt hier Ideal. / Dieß Erfoderniß ist allerdings
                            für die Kunst sehr wichtig: Der Künstler muß nicht bloß sein Objekt nach
                            allen Momenten übersehen, sondern auch dabey die Grenzen der Kunst genau
                            kennen. Dieß kann ihn allein führen, daß er unter der Menge der vor
                            seiner Phantasie schwebenden Momente nicht falsch wähle, und auszuführen
                            versuche, was die Grenzen der bildenden Künste überhaupt, oder eines
                            Faches derselben insbesondere überschreitet. - Hat nun der Künstler auf
                            diesem Wege das Ideal des Momentes für sein zu bildendes Objekt
                            gefunden; folget das weitere Erforderniß: / <hi rendition="#u">5.
                                Anmuth</hi> - diese scheint aut[or] hauptsächlich in die Anordnung
                            der körperlichen Theile seines Kunstobjekts // zu sezen: theils um durch
                            Symetrie das Mannigfältige faßlich zu machen, theils durch Kontraste,
                            und leise Abweichungen das zu Einfache zu Vermannigfältigen - so <hi rendition="#u">daß ein Kunstwerk, wenn man auch von dem Inhalte
                                abstrahirt, wenn man in der Entfernung auch nur die allgemeinsten
                                Umriße sieht, noch immer dem Auge, als eine Zierart erscheine.</hi>
                            / Dieses Requisitum der Anmuth mag bey der Anordnung bestehen: Der
                            Künstler verliere sie nie aus den Augen. Aber wird sich wohl eine
                            Grundregel festsezen laßen, vermöge welcher man bestimmen könnte, was
                            mit Anmuth angeordnet, oder componirt hieße? und wird dieses Streben
                            nach Anmuth, wenn sie nicht natürlich aus dem Bedeutenden der ganzen
                            Anordnung entspringt, nicht eher auf Abwege verleiten? / Es scheint aus
                            dem, was der Verf[asser] weiterhin über Anmuth sagt, alswenn etwas
                            Conventionelles bey den Kunstcompositionen der Alten statt gehabt hätte.
                            Ich begreiffe auch, wie man durch den Überblick auf die uns
                            hinterlaßenen Monumente zu // dieser Vermuthung kommen kann. Nichts ist
                            vielleicht auffallender, als der Kontrast der alten und neuern Kunst in
                            Rücksicht der Anordnung. Aber nebst andern Ursachen dieser
                            Verschiedenheit - deren Angabe hier zu lang seyn würde - bemerke man,
                            daß wir von den Alten fast nichts als Kompositionen in Skulptur, und in
                            Zeichnungen auf Vasen haben. Beyde Arten sind ohne Feld - Campo - ohne
                            Tiefe, ohne Verschiedenheit der Gründe, ohne Perspektiv: keine Art von
                            Abweichung findet dabey statt. Dadurch entstehet nothwendig eine
                            gleichförmige Weise der Anordnung, nemlich die Nebeneinanderstellung.
                            Ist aber dieß nicht eher Beschränkung, als Vortheil der Skulptur? - Die
                            Alten haben diese Grenzen gefühlt; und sie versuchten nicht leicht, was
                            ihnen hervorzubringen nicht möglich war. Daher sehen wir auch alle
                            Nebensachen in der Bildhauerey der Alten, als Thiere, Gebäude, Waßer,
                            Schiffe, Berge, Bäume u.s.w. - gröstentheils - nicht im Verhältniß der
                            handelnden Personen, sondern bloß als Zeichen gebildet, und nicht selten
                            auch personifizirt. Die Composition des Toro Farnese ist eine einzige
                            Erscheinung in // seiner Art, obwohl die Künstler auch hier das Lokale
                            der Szene durch Zeichen bloß andeuteten. Je beschränkter die Kunst ist,
                            sich in ihren Darstellungen zu versinnlichen, desto behutsamer muß sie
                            seyn, durch Symetrie Faßlichkeit, und durch bedeutende Konstraste
                            Mannigfaltigkeit, und Handlung zu bewirken. Solche Art von Anordnung ist
                            nicht Convention, sondern sie rühret von der Beschränkung der Bildnerey
                            her. Die Regel der Kunst erfodert Faßlichkeit, und Bedeutung: ist die
                            Anmuth die natürliche Folge davon - so wie sie es meistens bey den
                            Werken der Alten ist - desto mehr Erhöhung für das Kunstwerk. / <hi rendition="#u">6. Schönheit</hi> - so wie die Kunst die körperlichen
                            Formen zu einem - für's Auge; auch abstrakt von der Bedeutung -
                            anmuthigen Ganzen ordnen soll - eben so soll das geistige Schöne Das
                            Kunstwerk beseelen. Unter dieses Gesez rangirt der Verf[asser] den
                            Ausdruck: und es scheinet von der Meinung derjenigen zu seyn, welche
                            glauben, daß // Die Bildenden Künste auch einer Begränzung in Rücksicht
                            des Ausdruckes unterworfen seyn. Der Ausdruck in Bewegungen und Mienen
                            soll gemildert werden: Das Schönheitsgefühl soll den Genius des
                            Künstlers gleichsam bändigen, und ihm nicht erlauben, die Grenzen eines
                            gemäßigten Ausdruckes zu übersteigen: er soll das Extrem im Ausdrucke
                            nicht darstellen, sondern vielmehr nur ahnden laßen. - Ich bescheide
                            mich übrigens, wenn ich unrichtig commentirt hätte. / Dieß
                            Schönheitsgefühl ist ohne Zweifel das vorzüglichste und höchste
                            vielleicht nicht nur für die Bildenden, sonder auch die schreibenden
                            Künste. Es ist vielleicht das vornehmste Distinctiv der griechischen
                            Kunst überhaupt. Nur zu selten tragen neuere Werke den Stempel dieses
                            sinnlischen Geschenkes: unter den bildenden Künstlern kann man nur
                            vorzugsweise den Raphael nennen. / Aber läßt sich dieses Gefühl lehren?
                            Antwort: Nein! - Der himmlische Funke kann nicht herausgeschlagen
                            werden, wo er nicht liegt. Kann man seiner Entwicklung zu Hülfe kommen?
                            ich // glaube, ja! - man kann dem von der Natur so hoch Begünstigten,
                            und mit höhern Kräften versehenen Menschen die Wege erleichtern; indem
                            man vor seinem Blick die Geheimniße der physischen, und geistigen Natur
                            frühzeitig aufschließt, und ihn mit den Gränzen, und mechanischen
                            Gesezen derjenigen Kunst bekannt machet, in welcher er sich versuchen
                            will. jedes auch größte Genie trägt immer das Gepräge seines Zeitalters:
                            in rohen und ungebildeten Zeiten bleibt es roh, und seine Größe kann nur
                            im Verhältniß seiner Zeit erscheinen: Eben so geht es im umgekehrten
                            Falle - ist der Geschmack über seine Grenzen weggeschritten, ist er im
                            Fallen; so wird es verbildet, und daher schwülstig, und abentheuerlich.
                            Die ganze Kulturgeschichte giebt uns Beweise von dieser Wahrheit. Daher
                            ist es gut, wenn der zur Darstellung und Hervorbringung des Schönen (von
                            Natur) gebildete Mensch - um das Maas zu halten - frühzeitig eine feste
                            Richtung erhält - die Richtung nach einem Standpunkt, welcher solange
                            man ihn nicht aus den Augen verliert, sicher leitet. - Und was gäbe
                            diese feste, ewige, unabänderliche Richtung? - // Antwort:
                            Karakteristik: in dem Sinne nemlich, in dem ich dieses Wort zu nehmen
                            pflege. - Aber käme die geistige Schönheit eines Kunstwerkes auch unter
                            dieses Grundgesez? - Nach meiner Meinung ist sie nicht nur in diesem
                            Geseze mitbegriffen, sondern sie würde in einem Kunstprodukte gar nicht
                            vorhanden seyn, das gegen Karakteristik verstieße, oder vielmehr wozu
                            Karakteristik nicht hingeleitet hätte. Aber ist jedes Kunstwerk für
                            unsern Verstand nicht unendlich? es kann angeschaut, es kann empfunden
                            werden: aber kann es eigentlich erkannt, und sein Verdienst mit Worten
                            ausgesprochen werden? Ich gebe gerne zu, nein! Doch scheint mir schon
                            viel gewonnen zu seyn, wenn dem Verstand ein Maaßstab des Negativen
                            eingeräumt wird: wenn zum Beyspiel da, wo die Karakteristik fehlet, auch
                            die geistige Schönheit nicht vorhanden seyn kann, und wenn wir dieselbe
                            da, wo wir sie finden oder empfinden, immer als das Resultat der
                            Karakteristik wahrnehmen. Sey es auch, daß die beste Geschmakslehre
                            ihren Stoff nie erschöpfe: sey es auch, daß die voll-//ständigsten
                            Angeln die Tiefen der Empfindungen, und das bunte Spiel der menschlichen
                            Phantasie nie ermeßen; so haben wir durch Annäherungsprincipien sowohl
                            für Herbeyführung, als für Aufrechthaltung des Geschmackes schon viel
                            gewonnen. Ich werde in der Folge Gelegenheit haben, mich noch näher zu
                            erklären. / Iezt sey mir erlaubt, ehe ich weiter gehe, die Erforderniße,
                            welche der Verfaßer für ein hohes Kunstwerk festgesezet, hier zu
                            resumiren. Diese sind: / Kenntniß der physischen und geistigen
                            Menschennatur: Kenntniß der Abweichungen, und besondern Eigenheiten
                            derselben: Ergreiffung des richtigsten Momentes, sey die Darstellung in
                            Ruhe, oder Bewegung: verbunden mit körperlicher Anmuth: und geistiger
                            Schönheit. / Auch ich erkenne diese Erfoderniße an: Doch nicht, ohne
                            folgende Anmerkung. / Ein jedes Kunstobjekt drehet sich um einen festen
                            Punkt, der im Werke // anschaulich gemacht werden muß. Die
                            Deutlichmachung, oder Karakterisirung dieses Punktes giebt dann die
                            Regel an, den richtigsten Moment der Darstellung auszuheben: Die
                            Stellung der körperlichen Formen, und der Ausdruck müßen diesen Moment
                            karakteristisch begleiten. Körperliche Anmuth, und geistige Schönheit
                            können Resultate davon seyn. Aber diese können niemal auf Unkosten der
                            Karakteristik der Bewegung, und des Ausdruckes herbeygebracht, und ich
                            kann beysezen, nie anders, außer wenn sie wirklich karakteristisch sind,
                            als solche empfunden und beurtheilt werden. - / <hi rendition="#u">Über
                                Laokoon.</hi> / Der Verfaßer findet, daß in dieser Gruppe allen
                            obgesezten Erfodernißen im höchsten Grade genug gethan sey. Auch ich
                            sehe in diesem Werke gleichsam das - non plus ultra - der Kunst. Aber
                            unsere Anschauung geht selbst in wesentlichen Theilen voneinander ab. -
                            Ich kann die sinnreiche, ja subtile Entwicklung des Verf[assers] nicht
                            Schritt vor Schritt verfolgen. Ich muß meine Anmerkungen mehr summarisch
                            darlegen. // Was über <hi rendition="#u">Geschloßenheit</hi> gesagt
                            wird, bin ich ganz einverstanden: Auch über die <hi rendition="#u">Entkleidung von allem Fremden</hi> - und es ist schön vom
                            Verf[asser] bemerkt, daß der Bildnerey selbst ein Vortheil zuwächst aus
                            dem, daß ihre grenzen so enge gestellt sind. [...]" (Bl. 30r-38v).
                        </note>
                    </seg>. Da ich die Disposition über den ersten Aufsaz erhalten habe, <seg type="comment">
                        <orig>so bitte ich denselben an <persName key="prov_mq3_mvr_js">Schiller</persName> zu geben</orig>
                        <note xml:id="nccv_zhm_vz">Es war Schiller, der Hirts Laokoon-Aufsatz "recht
                            gern in den Horen" haben wollte, um "Hirt gegen Schlegel ins Feld zu
                            führen", da Friedrich Schlegel 1797 in seiner Abhandlung "Über das
                            Studium der Griechischen Poesie" "den Begriff des 'Charakteristischen'
                            [...] zur Unterscheidung der modernen von der griechischen Poesie"
                            gebraucht hatte (Martin Dönike: Pathos, Ausdruck und Bewegung: zur
                            Ästhetik des Weimarer Klassizismus 1796-1806, S. 27 und 26). An Goethe
                            schreibt Schiller am 7. Juli 1797: "Es wäre, deucht mir, jetzt gerade
                            der rechte Moment, daß die griechischen Kunstwerke von Seiten des
                            Charakteristischen beleuchtet und durchgegangen würden, denn allgemein
                            herrscht noch immer der Winckelmannische und Leßingische Begriff, und
                            unsre allerneuesten Ästhetiker, sowohl über Poesie als Plastik, lassen
                            sichs recht sauer werden, daß Schöne der Griechen von allem
                            Charakteristischen zu befreien und dieses zum Merkzeichen der Modernen
                            zu machen." Schiller selbst hoffte, aus der "Materie über das
                            Characteristische und Leidenschaftliche" für seine "Untersuchungen über
                            das Griechische Trauerspiel" Nutzen zu ziehen (Schiller Nationalausgabe,
                            Bd. 29, Nr. 104).</note>
                    </seg>, um denselben in <bibl sameAs="prov_erl_txj_gv">Horen</bibl> einzurücken
                    - aber <seg type="critical">
                        <orig>auf einmal</orig>
                        <note xml:id="nrp4_zxj_gv">Hirts Aufsätze "Laokoon" und "Nachtrag über
                            Laokoon" erschienen nicht nacheinander, sondern in Stück 10 und
                            12.</note>
                    </seg>, nicht abgesezt in zwey Stücken - das übrige überlaße ich Ihnen, Sie
                    mögen es verfechten, und mit dem Autor nach Belieben arrangiren. Ich wünschte
                    nicht, daß ich zu starke Ausdrücke gebraucht hätte: man müßte Ihre, oder
                        <persName key="prov_hwd_hmp_5r">Goethe</persName>'s Feder haben, um alles
                    zierlich umzustalten: übrigens steht mein <pb n="4"/> Gemüth jeder nähern
                    Aufklärung sehr offen. Wenn Sie mir darüber schreiben, so bitte ich keine
                    Beschönungen, sondern gerade von der Brust, und bestimmt auf dem Fleck: auch
                    eben so bitte ich mir die Urtheile anderer zu sagen.</p>
                <p>Haben Sie etwa <bibl sameAs="prov_mlp_kxh_gv">meinen Aufsaz</bibl> in den <bibl sameAs="prov_erl_txj_gv">Horen</bibl> über das Kunstschöne gelesen? - Es war
                    dieser Aufsaz, den ich von Ihnen zurückgebracht gewünscht hätte: denn er ist vor
                    6. Jahren geschrieben, und nicht vollendet, wie Sie selbst sehen, mehr Skizze.
                    Ich hatte ihn freylich <persName key="prov_mq3_mvr_js">dem
                        Herausgeber</persName> der <bibl sameAs="prov_erl_txj_gv">Horen</bibl>
                    zugesagt, aber nachdem ich ihn von neuem würde durchgearbeitet haben. - Indeßen
                    ist es geschehen, und da im Grunde die Hauptidee, aus welcher ich das
                    Kunstschöne ansehe, darin angegeben ist; so liegt mir weiter, da die Herausgeber
                    es verantworten, auch nichts dran: nur bin ich hiedurch gezwungen, durch andere
                    Aufsäze diesem erstern Halt zugeben, und in dasselbe Journal sie
                        einrück<ex>en</ex> zu laßen. <seg type="critical">
                        <orig>Der erste Aufsaz, den ich nachschicken werde</orig>
                        <note xml:id="nbsv_qyj_gv">In den "Horen" erschienen keine weiteren Beiträge
                            von Hirt; die Zeitschrift endet 1797 mit dem 2. Stück. Vermutlich ist
                            hier Hirts Aufsatz "Ueber Charakteristik, als Hauptgrundsatz der
                            bildenden Künste bei den Alten" gemeint, der erst später ausgearbeitet
                            im "Berlinischen Archiv der Zeit und ihres Geschmacks", Jg. 1798, Bd. 2,
                            November, S. 437-451, gedruckt wurde. Gleich zu Beginn bezieht sich Hirt
                            hier auf seine drei in den "Horen" erschienenen Aufsätze. Veranlasst
                            wurde er jedoch durch eine Kritik der Brüder Schlegel im "Athenäum",
                            gegen die er sich im Folgenden durch eine detaillierte Darstellung
                            seiner Kunstprinzipien zu verteidigen sucht.</note>
                    </seg>, wird die Geseze, und Begrenzungen der Skulptur enthalten. Vielleicht
                    wird dieser auch dazu dienen, manches über die <bibl sameAs="prov_b1g_1yh_gv">
                        <bibl sameAs="prov_u3g_fyh_gv">Aufsäze Laokoon</bibl>
                    </bibl> näher zu erörtern.</p>
                <p>
                    <seg type="critical">
                        <orig>
                            <persName key="prov_ofd_5yj_gv">Sanders</persName> schreibt Ihnen</orig>
                        <note xml:id="nsbc_5gk_gv">Sander hatte in einem auf den 3. und 5. Oktober
                            1797 datierten Brief an Böttiger geschrieben: "Von Hirt bekommen Sie
                            etwas über die Ausstellung der Kunst-Akademie" (Maurach: die Briefe
                            Johann Daniel Sanders an Carl August Böttiger, Bd. 1, S. 187).</note>
                    </seg>, <seg type="comment">
                        <orig>daß ich Ihnen etwas über die Ausstellung der hiesigen <orgName key="ed_u5s_1fc_b1b">Academie</orgName> zusenden wolle: er trügt
                            sich:</orig>
                        <note xml:id="nokg_sgx_rz">In der SLUB Dresden ist allerdings ein
                            26-seitiger handschriftlicher Text von Hirt verwahrt, der eine
                            ausführliche Beschreibung der 1797er Kunstausstellung enthält (Mscr.
                            Dresd. h 37, 4°, 88, Nr. 1). Zum Wortlaut siehe unten die
                            Beilage.</note>
                    </seg> nicht ich, sondern Er. Wie kann mir ein Urtheil über meine Collegen
                    zustehen? ja! ich müßte ja mich selbst recensiren.</p>
                <p>
                    <seg type="critical">
                        <orig>Den Aufsaz</orig>
                        <note xml:id="nstt_jbk_gv">In Böttigers "Vasengemälde" ist nichts von Hirt
                            enthalten.</note>
                    </seg> für das <bibl sameAs="prov_bjq_czj_gv">vasenwerk</bibl> habe ich bereits
                    zu schreiben angefangen, und ich werde Ihnen denselben gewiß zur Zeit
                    einliefern.</p>
                <p>Vorgestern hatte ich <seg type="critical">
                        <orig>Briefe von der lieben <persName key="prov_wmk_lxw_g5">Angelica</persName>
                        </orig>
                        <note xml:id="nfyj_nbk_gv">Briefe erschlossen:
                            [1797-10-vor29x-v-AngelikaKauffmann]</note>
                    </seg> aus <placeName key="prov_vkl_ndl_js">Rom</placeName>. Die Arme trauret
                    sehr über den iezigen Zustand dieser Stadt: sie sagt: sie hätte aus Liebe zur
                    Kunst diesen Aufenthalt gewählt: was aber künftig geschehen werde, wiße sie noch
                    nicht. Sie hat für den Weih bischof von <placeName key="prov_qml_hck_gv">Münster</placeName>
                    <persName key="prov_ptz_zbk_gv">Herrn v. Trost</persName> eben zwey große Bilder
                    fertig gemacht: das eine <rs type="artwork" key="prov_bh1_gdk_gv">wo christus
                        die Kinder segnet</rs>, das zweyte eine <rs type="artwork" key="prov_c3g_mdk_gv">Verkündigung</rs> Mariæ: lezteres soll besonders wegen
                    der Neuheit der Composition viel Beyfall erhalten haben. iezt arbeitet sie an
                    einem <seg type="critical">
                        <orig>
                            <rs type="artwork" key="prov_bhz_n2k_gv">Gemälde mit vielen Figuren</rs>
                        </orig>
                        <note xml:id="np3z_v2k_gv">Eine allegorische Darstellung der Religion (mit
                            dem Kreuz) auf dem Thron, umringt von ihren Dienerinnen Glaube,
                            Hoffnung, Ergebenheit, Geduld, Freude, Reue, Friede und christlicher
                            Liebe; ehemals London, Tate Gallery, im II. Weltkrieg zerstört. - Vgl.
                            Handbook to the public galleries of art in and near London […] by Mrs.
                            Jameson. London 1845, S. 142: National Gallery: "Nr. 139. Religion
                            attended by the Virtues. Composition of 11 Figures, life-size. / Faith
                            is her distinguished by her cross, Hohe by her anchor; Chasity has her
                            dove, and Charity her bantlings: all of which is de rigueur. The picture
                            is intolerably tame both in composition and colour; it required the
                            fertile fancy and glowing pencil of Rubens to deal with pictorial
                            allegories, whether religious or profane. This picture was painted at
                            Rome for James Forbes, Esq., the author of the 'Oriental Memoirs', who
                            bequeathed it to the nation"</note>
                    </seg>. -</p>
                <closer rend="paragraph">
                    <salute>Ihr</salute>
                    <signed>Hirt</signed>
                </closer>
            </div>
            <postscript>
                <milestone unit="section" rendition="#hr"/>
                <p>
                    <ex>[Der folgende handschriftliche Text enthält Hirts fragmentarische
                        Beschreibung der Berliner Kunstausstellung von 1797. Er lag wohl nicht dem
                        vorliegenden Brief bei, sondern gelangte erst später an Böttiger; vgl. auch
                        1799-08-15-a-Böttiger.]</ex>
                </p>
                <p>Sie beneiden mich also im Ernst, eben zurzeit in Berlin zu seyn, wo die Akademie
                    der schönen Künste den Geburtstag des Königes durch die öffentliche Ausstellung
                    ihrer Arbeiten feuert. Ich muß gestehen, daß dieses Ereigniß, an welches ich bey
                    meiner Herkunft nicht dachte, und meinen Kopf bloß mit der Herbstrevue der
                    Berlinischen Garnison angefüllt hatt, mich selbst nicht wenig freuet. Freylich
                    müßte ein Laye, wie ich, einen Kenner wie Sie, an der Seite haben, um alles das
                    mit einem mehr kritischen Blick ansehen zu können: aber so habe ich bloß den
                    empirischen Genuß davon, wie hundert andere, welche in bunter Mischung mit mir
                    die Säle durchwandeln.</p>
                <p>Indeßen wollen Sie doch, daß ich schreibe, und Ihnen einen detaillirten Bericht
                    gebe. Dieß heißt einiger Weise meiner Gefälligkeit Gewalt anthun, und bey mir //
                    auf die Befriedigung eines Wechsels dringen, den ich Ihnen nur in schlechter
                    Münze bezahlen kann.</p>
                <p>Sie würden lachen, wenn Sie mich sehen sollten, wie ich mich herumtreibe, um
                    stante pede ein Kunstkritiker vis-a-vis de vous zu werden: wie ich fast täglich,
                    in den Kunstsälen auf- und abgehe, wie bedächtig ich mich iezt hier vor eine
                    Statue, oder Büste, jezt vor eine Landschaft, ein Porträt, oder gar ein
                    Historiengemälde hinpostire - ja selbst mit der Miene des Archicritikers vor
                    einen architektonischen Plan dastehe. Diese Bedächtigkeit, womit ich eigentlich
                    mit meinen eigenen Augen wenig, oder nichts sehe, zieht indeßen die andern
                    Mitspazierenden herbey - man spricht, man pronirt seine Empfindung, und nicht
                    selten höre ich so die sonderbarsten Einfälle von kritischen Urtheilen. Ein
                    Spaßvogel könnte sich bey solcher Gelegenheit die schönsten anektoden für die
                    petits Soupers sammeln - und ich - sammle für Sie - mein Freund! Kunsturtheile;
                    denn ich hätte Lust, mich gerne etwas Breit vor Ihnen zu machen. Auch habe ich
                    schon // mein Portefeueille bereichert. Ich überschicke Ihnen also die Waare,
                    wie ich sie haschen konnte: Sie werden wohl sehen, daß es meistens Contrebande
                    ist - und als solche verkauffe ich sie Ihnen wieder - von meiner eigenen Fabrik
                    werden Sie weniges darunter finden.</p>
                <p>Zuerst muß ich Ihnen sagen, daß ich bey der öffentlichen Sitzung, welche die
                    Akademie selbst den 25<hi rendition="#sup">
                        <hi rendition="#u">ten</hi>
                    </hi>, als dem Geburtstage des Königes, hielt zugegen war. Ich schreibe Ihnen -
                    um sich eine Idee von den Verhandlungen zu machen den Artikel aus der
                    Berlinerzeitung ab. "________"</p>
                <p>Mich machte die Lobrede auf Rode sehr begierig, die Werke dieses Mannes kennen zu
                    lernen - aber leider! weiterhin werden Sie sehen, wie tief ich von meinem Himmel
                    herabfiel. Die Rede von Hr. Langhans schien mir sehr tief und gelehrt - aber
                    auch da mußte ich von einem neben mir stehenden vernehmen, daß mehr als ein
                    historischer, // und wenigstens ebensoviel architektonische Schnizer
                    untergelaufen sind, und das Richtige davon bloß Loci communeae wären. Transeat!
                    - ich konnte meinen Mann erst begreiffen, nachdem ich einige Tage nachher mit
                    einem Sachkundigen alle Projektirte Monumente für Fried. II. durchgieng. Die
                    Rede von Hofr. Hirt <ex>[Anmerkung auf dem rechten Blattrand:</ex> da die
                    Schrift anonym seyn sollte, so glaubte der autor sich mehr decken zu können,
                    wenn er auf die Weise von seiner Arbeit spräche, wie sie das Publikum beurtheilt
                        hatte.<ex>]</ex> fand ich so wahr, und brillant, daß ich iezt erst auf's
                    neue den Königl. Kunstschaz an seinen vielen Orten aufsuchen werde, da ich mir
                    wirklich bey dem ersten Besehen - aus Ursachen die sehr deutlich entwickelt
                    wurden - einen sehr mittelmäßigen Begriff sowohl von den Antiken, als den
                    Gemälden des Königl. Hauses gemacht hatte. - Die Rede von Rambach schien mit
                    einem philosophischen Blick geschrieben zu seyn.</p>
                <p>Den 26<hi rendition="#sup">
                        <hi rendition="#u">ten</hi>
                    </hi> wurden alle Säle der förmlichen Ausstellung aller ein<ex>ge</ex>schickten
                    Arbeiten sowohl von einheimischen, als fremden Künstlern für das Publikum
                    eröffnet. Die Person zahlt für jedesmal 4. Groschen, und ein gedruktes
                    Verzeichniß kostet eben so viel. Diese // kleine Depense mache ich öfters im
                    Tage zweymal - denn für meine Augen ist diese Ausstellung nicht bloß eine
                    Kunstgallerie, sondern auch ein Schauspielhaus von der bunten Menge der Berliner
                    schönen welt.</p>
                <p>Die im Catalog verzeichneten Stücke gehen bis auf N<hi rendition="#sup">
                        <hi rendition="#u">o</hi>
                    </hi> 409. Darunter ist aber begriffen Mahlerey, Sculptur, u. Baukunst -
                    Zeichnungen - Kupfer, Stickereyen - Verzierungen - Miniaturen, Porträtxxx in
                    Wachs - Verzierungen in Holz geschnitten etc - Unter der nemlichen Nummer kommen
                    aber zuweilen mehrere Stücke vor. - Auch für die mechanischen Künste ist ein
                    besonderer Saal bestimmt: die Werke sind aber nicht im Catalog angegeben. Sie
                    sehen Claviere - ausgestopfte Vögel - Teppiche, Uhren, Blumentöpfe. Tische. u.
                    anderes Hausgeräthe.</p>
                <p>Ihnen über jedes etwas zu sagen würde wohl die Kräfte meiner Feder überschreiten.
                    Ich gebe es Ihnen also nach Classen - und von diesen werde ich nur das berühren,
                    worüber das Publikum seine Aufmerksamkeit äußerte.</p>
                <p>Also erstlich von der Sculptur: //</p>
                <p>Das erste, was sich mir hier den Augen darstellt, ist die Gruppe der
                    Kronprinzeßin, u. der Prinzeßin Ludiwig in Lebensgröße u. in Marmor.
                    Schwesterliche Liebe sollte der Gegenstand dieser Gruppe seyn - aber Freúnd
                    Schadow! wie konntest du dieß so wenig fühlen? Die Gesichter der Schwestern sind
                    voneinander abgewendet - in gebieterischer Attitude steht die ältere den linken
                    Fuß über den rechten geschlagen, den linken Arm auf den naken der kleinern
                    Schwestern lehnend, indem sie mit ein paar preziösen Fingern einen Theil des
                    herabfallenden Übermantels anhält - Die jüngere Schwester beugt sich unter der
                    drückenden Last vorwärts, und suchet, mit der Rechten den Leib der Schwester
                    umfaßend, ihre Gebieterin zu stüzen. - wie ist es möglich den Sinn der
                    Composition, - diese Seele der Kunst - so zu verfehlen? hast du denn nie einen
                    Freund umarmt? hast du denn nie die seelige Wonne gefühlt, // in der annähernden
                    Umarmung des liebenden Weibes mit Deinem Auge den milden Blick der einzigen zu
                    begegnen? und da anzuhalten - weist Du nicht, daß sich in diesem Wechselblick
                    die Seelen berühren - und mehr das innige Gefühl des höchsten Wohlwollens
                    ausdrücken, als es je die feurigste Umarmung thun kann? -</p>
                <p>Ich hörte von einem, der mit einem andern vor dieser Gruppe stand, hätte doch der
                    Künstler sich - an Orestes u. seine Schwester Elektra erinnert - welche - ich
                    weiß nicht, in welchem Museum in Rom stehen sollen - </p>
                <p>Aber marmor meuseln, und richtig Empfinden sind zwey Dinge: Das erstere sollte
                    zwar lezteres immer darstellen: aber hiezu gehört mehr, als eine gemeine
                    Künstlerseele.</p>
                <p>Man findet die Gesichter sehr ähnlich, besonders das der ältern Schwester: beydes
                    sind herrliche Köpfe für die Sculptur: Anmuth spricht aus jedem // ihrer Züge -
                    ich weiß nicht, ob ein Künstler zwey schicklichere Modelle finden könnte, um die
                    hohe Gestalt der Melpomene in der ältern, und den naiven Liebreiz der Thalia in
                    der jüngern Schwester zu bilden, und sie beyde in einer schwesterlichen
                        Grupp<ex>e</ex> zu vereinigen.</p>
                <p>Über das gewählte Costum, und andere Theile, als Arme, Hände, Füße u.s.w. laße
                    ich mich nicht ein. Man findet daß der Künstler hierin auch viel mehr hätte thun
                    können: und daß die drey Parzen an dem Grabmale des jungen Grafen von der Mark -
                    vom nemlichen Künstler - in dieser Hinsicht viel beßer gerathen sind.</p>
                <p>Die Büsten vom Kronprinzen, und seinem seel. Bruder Ludewig stehen in Gips da -
                    ersterer ist frappant ähnlich, und ungeachtet seines militärischen Costums
                    machet er eine sehr schöne Büste, weil der Prinz ungemein reguläre und bestimmte
                    Züge hat. Die zweyte scheint nach der Maske des Verstorbenen gemacht zu seyn:
                    die Gesichtsmuskeln sind alle
                    <?oxy_custom_start type="oxy_content_highlight" color="255,64,0"?>externirt<?oxy_custom_end?>,
                    erschlafft. Der Hauch des Lebens webt nur schwach über dem gesichte. - // </p>
                <p>Eine Venus in marmor - Lebensgröße - auf einem Ruhebette liegend: - ohne diese
                    Bezeichnung im Catalog würde man sie eher für eine aus einem Liebestraum
                    erwachende Bacchantin halten. Weder Kopf, noch Form, nach attitude kommen einer
                    Göttin zu, die den Sterblichen nie als unter dem höchsten Liebreiz - der
                    Schamhaftigkeit - nie als in der unverweklbaren Gestalt ewiger Jugend erschien.
                    - Ich kann das Detail der Formen nicht nach Schärfe beurtheilen - doch habe ich
                    einen Gips der mediceischen Venus in Florenz gesehen - und da nehme ich freulich
                    gewahr, daß um die Länden, und Schenkel - in dem modelle von Schadow - nicht
                    mehr die unverlezte Jugend wehte - und da und dort Dickungen, und magerheiten
                    sich zeigen: die leider! nur zu bald das Loos unserer hinwelkenden Schönen
                    sind.</p>
                <p>Indeßen machet dies Werk dem Künstler die meiste Ehre: und in dem Boudoir eines
                    Kenners könnte es immer ein vorzügliches Möbel seyn. // </p>
                <p>Prof. Bettkober. <lb/>Sonderbar contrastirt mit der gruppe der Prinzeßinen, und
                    der Venus die darneben stehende Statue von Fried. Wilh. I. sie ist in Gips, u.
                    Lebensgröße und dem Costum seiner zeit; nemlich in der Tracht, wie sich auf den
                    Theatern die alten Pedanten kleiden, welche nur die Schauspieler preis geben, um
                    das Zwerchfell ihrer Zuschauer zu erschüttern. Der lange steife, eingewickelte
                    Haarzopf, die fünf Löckchen um jedes Ohr, der dreyekige kleine - eher Deckel -
                    als Hut auf dem Kopfe, die langen Schöße der Weste, welche bis über den halben
                    Bauch aufgeknöpft ist: der desto kürzere Rpck - die langen Manschetten, die bey
                    den kurzen Rockärmeln, bis auf die Hälfte der Finger vorreichen, die ledern
                    Camaschen, und die abgestüzten Schuhe zwingen jedem Anblick ein Lächeln, wonicht
                    ein Lachen ab. man möchte gerne rufen: otez - moi ce magot - là - wenn man nicht
                    das Band vom schwarzen Adler über die Weste hängen sähe, und man nicht wüste,
                    daß der Mann den kurzen Stock, auf den die rechte Hand sich stüzt, ehemals nicht
                    selten zu gebrauchen verstand. - Indeßen ist die ganze attitude äußerst wahr,
                    einfach und simpel: man könnte es ein Meisterstück // der Kunst nennen - wenn
                    die Bildnerey sich mit dem Anblick des Lächerlichen vertrüge.</p>
                <p>Bildhauer! Freunde der Kunst! wie lange wird man Euch noch zu zurufen müßen: daß
                    Ihr den Mann, und nicht die Lächerlichkeit des Costums seiner Zeit - verewigen
                    müßt - daß die Kunst ihr eigenes Costum hat, und daß der gothische Zuschnitt,
                    und die vielen Fezen unserer modernen Trachten sich nie mit der Seele des reinen
                    Kunstgeschmackes vertragen werden? - Ihr wollt Kunstwerke haben, wie die
                    Griechen - nun so lernet auch fühlen und denken wie sie. -</p>
                <p>Es sind noch einige andere Büsten von diesem nemlichen Künstler da: sie haben
                    alle das Verdienst der Ähnlichkeit, bis auf die steifen Flügel der Blenden an
                    der Haube, und den Bauschichten Wulst des einhüllenden Halstuches -</p>
                <p>Bettkober! wenn ein neuer General um den Wilhelmsplaz zu machen ist, sollst du
                    mir ihn façoniren (modeln) - //</p>
                <p>Friedemann - <lb/>Ein ehemaliger Zögling der Akademie. <lb/>Die Büsten der drey
                    Kinder der Prinzeßin Ludwig. sie sind mit einer lieblichen Wahrheit modellirt.
                    ich erinnere mich, solche antike Kinderköpfe in Gips zum Verkauf herumtragen
                    gesehen zu haben, welche mich wegen der naiven Wahrheit des kindlichen
                    Ausdruckes immer sehr rührten; so wie mir die dicken Pfausengel von Fiamingo
                    glaube ich - immer herzlich mißfielen.</p>
                <p>So hübsch diese drey sind, so abendtheuerlich ist eine Gruppe, die Prinzeßin
                    Ludewig mit eben ihren drey Kindern vorstellend, welche die Büste des verewigten
                    Prinzen krönet. Es ist nichts schrecklicher, als diese Compositionen u.
                    Gruppirungen unserer modernen Bildhauer: ich muß immer die Augen wegwenden, wenn
                    ich das bunte Gewimmel von mehrern Figuren in den
                    <?oxy_custom_start type="oxy_content_highlight" color="255,64,0"?>xxxx<?oxy_custom_end?>
                    Attituden zusammen gruppirt wahrnehme.</p>
                <p>man möchte hier gern unserm Friedemann, - wie dort Apelles dem Schuster -
                    zurufen: Herr! waget Euch nicht an Compositionen, an eine ganze Figur - bleibt
                    um himmelswillen bey der Büste im Porträt! - //</p>
                <p>
                    <hi rendition="#u">Bardou</hi>
                    <lb/>Man legt der ehemaligen Actrice, mad. Baranius, allgemein den Preis des
                    Reizes, und selbst der Schönheit bey. in dieser Statue von Bardou hat sie keines
                    von beyden: sie ist als Ariadne auf Naxos gebildet - sagt der Catalog - aber was
                    karakterisirt sie als solche? Die Attitude kann jedem andern Sujet eben so
                    natürlich seyn: attributen sind weiter nicht da: und wie soll man in dem
                    schleppenden Gewand von schwerem Stoffe eine griechische Heroin erkennen?
                    <lb/>Die Statue der Pandora transeat -</p>
                <p> ist von Quitschreiber: unter den drey Brustbildern stellt eine den Iffland vor:
                    eine schreckende Physionomie mit ausgehöhltem Augenstern - hat er in ihm den
                    wüthenden Macbeth bilden wollen? - Friedeman, wie sind deine Kinder lieblich:
                    geh, und bilde du die miene des großen Schauspielers.</p>
                <p>Was die übrigen Bildhauerarbeiten betrift, erlauben Sie mir schon, mein Freund,
                    daß wir die Namen Otto Sahler, Unger, Selvino, Hageman, Schwarzkopf u.s.w.
                    vorüber gehen - vielleicht // geben sie uns, oder einem andern Gelegenheit etwas
                    mehr von ihnen bey einer künftigen Ausstellung zu sprechen.</p>
                <p>Parent - <lb/>ist ein Holzschneider: man kann seiner Hand die Künstlichkeit nicht
                    absprechen. Wäre ich ein reicher Herr, würde ich ihn sehr gut zu gebrauchen
                    wißen: um mir schöne Spiegel Rahmen zu schneiden, architektonische Glieder
                    auszuarbeiten, Thüreinfaßungen u. d. gleichen flach zu verzieren und Rosetten in
                    die Decken von Holz zu machen. ich würde ihn gut bezahlen; aber ihm die
                    Zeichnungen vorlegen, und mich sehr hüten seinen eigenen Erfindungen zu
                    applaudiren: denn ein Raritätenzimmer mit hölzern Vögeln und Blumen würde wohl
                    in meinem Pallaste nicht zu treffen seyn.</p>
                <p>Abramson <lb/>Hätten Sie Lust eine gallerie Porträte von weimarischen,
                    jenaischen, gothaischen, göttingischen, und berlinischen Gelehrten zu schauen,
                    so würde ich Sie bey den in wachsboßirten Medaillons des Herrn Abramson's
                    vorbeyführen. Da aber diese Herrn nicht im erhöhten Ideal - sondern in sehr
                    Heterogenen, und unsaubern Gesichtszügen ausgestellt sind - so werden Sie mir
                    wohl vergeben, daß ich Sie nicht über diesen Markt führe. Lavatern möchte ich
                    hören, der aus diesen zerfallenen Formen wahrsagen sollte.</p>
                <p>Bey den in Gips bronzirten Medaillons von H. König in Breslau habe ich eben so
                    wenig Lust zu verweilen - ich eile um Ihnen von den Mahlereyern zu sprechen -
                    und Historiengemälde:</p>
                <p>Diese sind nicht in großer Anzahl, und dieß kann Ihnen schon hinreichend
                    beweisen, was man sich hier von dem Zustande der ersten der Künste zu machen
                    hat.</p>
                <p>Um Kaufer für diese Art Gemälde zu haben, bedarf man der Kenner, und Liebhaber -
                    und um diese zu haben bedarf man freylich solcher Künstler, die mehr als ein
                    steifes Porträt zu pinseln gelernt haben.</p>
                <p>Direktor Rode. <lb/>Mehrere seiner Stücke paradiren noch bey // dieser
                    Ausstellung. Gott habe den guten Mann seelig. So sehr auch Ramler<ex>s</ex> Ode
                    über seine Kunst Sie mag begeistert haben, so glauben Sie doch sicherlich, daß
                    der Dichter nichts als seine eigene Phantasie sang: und wehe ihm, wenn je Rode's
                    Werke ihn hätten begeistern können! - Indeßen fehlet es nicht an Leuten, welche
                    vor seinem Alexander, der bey dem Leichnam von Darius steht, und denselben mit
                    einem rothen Tuche decken soll - mit Bewunderung verweilen. Denken Sie sich die
                    gemeinste Tragbähre, auf der der gemeinste Sanscullotte todt ausgestrekt liegt -
                    und einen Alexander, wie ihn wahrlich kein Küchenmädchen denken kann: und das
                    ganze graurothblau gemalt, wie kaum die erste Ebauche eines Schülers aussehen
                    kann! - Ich denke es ist genug: und Sie hegen keine weiter<ex>e</ex> Lust, von
                    seiner Samaritanerin, oder den bethörten Jungfrauen zu hören.</p>
                <p>Rektor Frisch - <lb/>schien sich eben keine Angelegenheit daraus gemacht zu
                    haben: seinen Ruhm durch diese Ausstellung zu vermehren. // Ein paar Skizzen
                    sprechen nicht sehr für seine Stärke in der Composition: und ein sizender Faun,
                    der im großen ausgeführt ist, machet eben so wenig Anspruch auf das Verdienst
                    eines großen Coloristen. Es scheint, daß er die Ehre des Vorzug einem seiner
                    Schüler habe überlaßen wollen:</p>
                <p>Joh. Kretschmar <lb/>ist der junge Mann, von dem ich nemlich reden will. Luna,
                    die an der Hand des Amors den schlafenden Endymion besuchet, ist zwar sein
                    einziges Probestück in historischen Fache: und mehr sprechen allerdings für sein
                    Talent das Porträt von Feldmarschall v. Möllendorf, und dasjenige einer jungen
                    Dame in Lebensgröße. Indeßen ist die Composition gefühlt: die Figuren, ohne eben
                    in der Zeichnung sehr bestimmt und korrekt <ex>[zu</ex>] seyn, sind richtig in
                    Stellung, u. Bewegung: und der Ton des Colorites, obwohl er es nicht mit der
                    Nachtbeleuchtung aufzunehmen wagte, zeiget von einem trefflichen Auge, das die
                    Natur, und das Nakte zu bezeichnen weiß. // Praktik des Pinsel zeiget sich schon
                    mehr drinn, als man einem jungen Manne wünschen sollte: wie ihm überhaupt für
                    die Zukunft mehr Reinheit in den Fleischtinten, und besondern in Halbschatten zu
                    empfehlen ist. Ich möchte dich loben, junger Mann! und dir gerne den Preis
                    zugestehen, wenn ich wüßte, daß Lob dich nicht stolz machte, sondern dich
                    vielmehr anfeuern würde, mit mehr Strenge, Langmuth, u. Eifer voranzugehen. Noch
                    hast du einen großen Weg zurückzulegen; aber am Talent zum großen Mahler
                    gebricht es dir nicht! -</p>
                <p>Hofrath Puhlmann - <lb/>nennet sein ausgestellet Bild eine Venus, die sich eben
                    auf ihrem Wagen herabgelaßen hat, wie scheint, sich in einem nahen Teiche zu
                    erfrischen, auf welchem Schwanen einherschwimmen: Jupiter soll - ich weiß nicht
                    nach welcher Fabel - unter einem derselben, vermummt seyn, um die Göttin, wie
                    dort die Leda, zu hintergehen. Aber ihr geflügeter Sohn, der ihr - in der Größe
                    eines Schmetterling, auf ihrem
                    <?oxy_custom_start type="oxy_content_highlight" color="255,64,0"?>naken<?oxy_custom_end?>
                    flattert, scheint iezt mit dem Vater der Götter nicht im guten Verständniß zu
                    seyn, und // flüstert daher der Mutter ihre nahe Gefahr bey. - soll ich Ihnen
                    mehr darüber sagen? Je nun! man sieht, daß der Künstler Antiken gesehen hat:
                    Aber auch nur gesehen: denn dieser Venuskopf ist nach einer Juno mit dem Diadem
                    copirt: und was die übrigen Formen betrift, so sieht man wohl, daß ihm die Venus
                    von Medici auch nicht vorgeschwebt hat. Die Art zu mahlen ist eine, aber im
                    Fleischton besizt der Mahler nicht seine Stärke. Die Landschaft ist in guter
                    Haltung, und der Wagen mit besonders viel Fleiß ausgemalt.</p>
                <p>Grätsch <lb/>Drey historische heroische Stücke. Hätte der Künstler Adel in seiner
                    Vorstellungskraft: mehr richtigkeit, und Bestimmtheit im Detail seiner Formen,
                    und wüßte er, daß das schwierige Aufeinsezen der Farben - nicht mahlen heißt; so
                    würde ihm seine Wagestücke niemand verdenken.</p>
                <p>Marius auf den Ruinen von Carthago in Lebensgröße. Wenn Du in Minoturnum einen
                    solch grimmiges Gesicht gegen den Gallischen Soldaten machtest, so wundert es
                    mich, daß er dich für ein Gespenst nahm, und // das Mordschwerdt seiner
                    zitternden Hand entfiel.</p>
                <p>Der
                    <?oxy_custom_start type="oxy_content_highlight" color="255,64,0"?>Aug<?oxy_custom_end?>[ustus?]
                    Alexander soll das seyn, der die schöne Campaspe an den Grazienmahler Apelles
                    übergiebt? - wo ist die Grazie? wo das Schöne? wo das Heroische? -</p>
                <p>Aber hier ist ja Regulus mit großem Schritt zu den Schiffen der punischen
                    Gesandten eilend - vergeblich liegt seine Familie flehend um ihn her. Wäre mehr
                    Adel der Formen, mehr Feinheit im Ausdrucke, und weniger Unreinheit des Pinsel
                    zu sehen, so würde ich den Marsch der Composition im Ganzen loben, und die
                    Beobachtung des Costums, und einiger Faltenparthien der Gewänder mit Vergnügen
                    bemerken.</p>
                <p>Fried. Waitsch aus Braunschweig. <lb/>Landschaft Thier, Porträt, u.
                    Historienmahler: <lb/>denn in allen Gattungen sind Stücke von ihm zu sehen. Mit
                    Vergnügen zeige ich hier an, daß er sich hier im leztern Fache am stärksten
                    bewiesen. <lb/>Das Bild stellt die Schule des Plato, in welche eben der burleske
                    Diogenes den entfäderten Hahn - Sieh da den Menschen des Plato - hereinwirft. //
                    Die Anordnung im ganzen ist eines Künstlers würdig: ein Verdienst, je seltener
                    es ist, desto mehr ist es zu würdigen. Auch die Karaktere - wenn sie uns auch
                    nicht geradezu nach Athen zaubern - zeigen uns doch Orientalen. der Farben Ton
                    hat Wärme und Kraft: und vorzüglich gut ist das Bild in der Haltung gerathen.
                    Der Kenner würde ihm ohne Mühe den Preis unter allen historischen Gemälden
                    zugestehen. - Aber stellet dieß wirklich eine Schule von Philosophen vor? ist es
                    nicht mehr der geheime Staatsrath eines orientalischen Fürsten? Plato wenigstens
                    hat wenigstens mehr das air davon auf seinem Throne. UInd wie kann ein Künstler
                    dieser Art solche Schnizer begehen, daß er den Socrates zum Schüler Plato's
                    machet? Nur in der figur folgte er der bekannten Proträtbüste jenes Weisen.
                    Warum ist denn nicht auch bey den übrigen Figuren geschehen, denn bekannter
                    Maßen sind die Porträte fast aller berühmten Männer dieser Zeitepoche auf uns
                    kommen? Und // der Künstler soll in Rom studirt haben? - Alcibiades u. Aspasia
                    sind in ihrer Blüthe gebildet, da Plato schon als ein Mann über sechzig dasizt,
                    u. Aristoteles scheint wenigstens zehn Jahre mehr zu haben, als seyn Lehrer. Der
                    Spaßvogel Diogenes nachdem er sein
                    <?oxy_custom_start type="oxy_content_highlight" color="255,64,0"?>Ens
                    bipeps<?oxy_custom_end?> hupfen laßen, hat weiter nichts mit Plato zu thun, sein
                    Kopf ist seitwärts nach dem Weibergrupp gerichtet. Der hohe Lehrer würdiget den
                    Spaßmacher mit keinem Blick, mit keiner Miene: und eben so wenig seine Schüler.
                    Pythagoras konnte nie strengere Zucht in seiner Schule gehalten haben - Wie kann
                    ein Künstler seinem Werke so wenig Seele einhauchen? warum griechische Weisen in
                    so weitgefaltete, alles bedeckende, schwere
                    <?oxy_custom_start type="oxy_content_highlight" color="255,64,0"?>xxxxxxali<?oxy_custom_end?>sche
                    Gewänder einhüllen? und warum den gemeinen zur Seite Plato's voransizenden Karl
                    so schwarz braun anstreichen? Dieser Contrast ist zu grell gerathen. Dieses
                    gekünstelte Repoussoir machet selbst in der so schön verstandenen Haltung keinen
                    geringen Flek. Allein in einem Gemälde, worin soviel vortreffliches ist,
                    vergeben wir gerne jene nicht kleinen, und nicht wenigen Schnizer.</p>
                <p>Mit den zwey Landschaften dieses Mahlers wollen // wir Nachsicht haben, mit der
                    Bedingung, daß er sie in Zukunft nie wieder - außer als Grund für seine
                    historische Stücke mahlet.</p>
                <p>Das Porträt seines Vaters bey Lichtschein thut bey dem sehr schönen mahlerischen
                    Kopfe eine gute Wirkung. Indeßen ist die Farbe bey dieser Beleuchtung unwahr,
                    und die auf dem Tische liegende Büste ist zu wenig reflectirt. Überhaupt
                    scheinet dieser Künstler sich zusehr in den Rembrandtische Effektmahlerey bey
                    Porträten verliebt zu haben. Man sagt, daß die großen Porträtmahler Raphael,
                    Titian, Albert Durer, Hans Holbein diese gekünstelten Effekte der an Form und
                    Ausdruck armen niederländischen Schulen nie suchten.</p>
                <p>
                    <hi rendition="#u">Mad. Henry geb. Chodowiecka.</hi>
                    <lb/>Pinxere et mulieres: - <lb/>Doch nur diese versuchte es im höheren Genre.
                    <lb/>Es sind von ihr drey Stücke da: <lb/>Ein sizendes Mädchen, das ein noch
                    wenig befiedertes Täubchen sorgsam zwischen den Händen hält, und mit seinem
                    Hauch erwärmt. <lb/>Ein vor einem Tische stehendes Mädchen // das das Spiel mit
                    der Puppe, und dem Domfinken gelaßen hat, und iezt aus dem Buche die Lektion
                    lernt - <lb/>Ein Mädchen vor dem Clavier sizend, und das andere, welches das
                    Spiel der ältern Schwester mit aufgelehnten Kopfe mit kindischen Aufhorchen
                    belauscht.</p>
                <p>Wie gerne verweilt das Auge bey diesen Stücken des reinen Gefühls, und der naiven
                    Lieblichkeit. Warum mahlen die Frauen nicht mehr! - freulich sind es deine
                    Kinder, die du da mahltest, meine Henry! täglich umgeben dich diese häuslichen
                    Szenen des kindlichen unschuldigen Spieles, - und die Künstlerin trägt kunstlos
                    ihr mütterliches Gefühl auf die Leinwand über. Ich sehe, und forsche, und denke,
                    welches von den dreyen wohl das lieblichste sey: aber immer ist mir das
                    lieblichste gerade das, worauf sich mein Blick heftet. Schwester der Angelica!
                    hätte dich Italien gleich jener erzogen: hättest du aufgeblüht, unter jenen
                    Meisterwerken der Vorzeit; unter Raphael, Correggio u. Guido, und unter dem
                    bescheidenen Lobe des Kenners - so würde auch dein Namen, gleich jener, Europa
                    erfüllen.</p>
                <p>Hat eine(!) Gemälde einmal unsere Empfindung // bestochen, so wird es schwer zu
                    sagen, was noch fehlet; - die Kritik hat ihren Stachel verloren. Mehr Wärme der
                    Farbe; weniger graue Einförmigkeit; festere Umriße, und mehr Bestimmtheit selbst
                    im Grunde, und den accessorien würde allerdings sehr releviren und das Gemälde
                    pikanter machen. und wie? ich sehe ja zwey Miniaturgemälde dort - auch Kinder,
                    auch ihre Kinder: Nur so geendiget, nur so gemalt: nur das in den Oelgemälden
                    und im Großen vollführet, was hier in den beyden Miniaturen geschehen ist.</p>
                <p>Dem Schwarm von Miniaturmahlern möchte ich gerne rathen fleißig diese beiden
                    Kinder von Mad. Henry zu besehen. Sie können meine Herrn, manches daran lernen,
                    wenn Sie anders Augen haben!</p>
                <p>Ich möchte nächste Ausstellung gerne wegen den künftigen Arbeiten der Mad. Henry
                    wiedersehen.</p>
                <p>Herr Rösler aus Nürnberg. <lb/>Die unglücklichen Reisenden, ein<ex>[e]</ex>
                    Skizze aus dem wirklichen Leben - in oel, u. auf Holz. <lb/>Ein am Kopfe
                    beschädigter Mann, wahrscheinlich auf der Reise, liegt in einer Bauern Stube:
                    Weiber und // Kinder sind mit hülflosem Beystand um ihn versammelt. <lb/>Wer
                    kann zweifeln, daß in diesem Künstler, der wahrscheinlich noch ein junger Mann
                    ist, ein Mahler stecke. Lernt er im großen einmal ausführen, was er hier
                    entworfen hat, so soll er mir ein würdiger Nachfolger seines großen Landsmannes
                    Dürer heißen. Sein ieziger Aufenthalt in Dresden mag ihn weiter führen; aber zu
                    lange zögere er nicht, sich einen Weg nach Italien zu bahnen.</p>
                <p>Es ist eine Freude Talent u. Hofnung zu sehen. Chodowiecka-Henry, Kretschmar,
                    Rösler laßen noch vieles erwarten: auch Fried. Waitsch darf sich in die Reihe
                    deutscher Historienmahler stellen. <lb/>Die andern Geschichtsmahler, die hier
                    Proben ausgestellt haben, werden mir wohl zu gut halten, daß ich in tiefsten
                    Stillschweigen bey ihnen vorbeygehe.</p>
                <p>
                    <hi rendition="#u">Porträte</hi>
                    <lb/>Wie Sie sich leicht denken können, ist die Ausstellung von Bildnißen in
                    oel, in Pastell, in Miniatur, in Zeichnungen in Acquarelle überschwemmt.</p>
            </postscript>
        </body>
    </text>
</TEI>