<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:telota="http://www.telota.de" telota:doctype="letter hirt" xml:lang="de" xml:id="prov_a35_yjf_f5">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>An Karl August Böttiger. Berlin, den 26. September 1797. Dienstag</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>
                    <title>Aloys Hirt - Briefausgabe</title>
                </edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</publisher>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc rend="manuscript">
                    <msIdentifier>
                        <institution>SLUB Dresden</institution>
                        <repository/>
                        <collection/>
                        <idno>
                            <idno type="shelfmark">Mscr.Dresd. h 37, 4°, Bd. 87, Nr. 2</idno>
                        </idno>
                    </msIdentifier>
                </msDesc>
                <listWit>
                    <witness>
                        <bibl type="print">Vogtherr, Jb. der Berliner Museen, Bd. 39, 1997, Beiheft,
                            Nr. 1797/2, S. 253-254</bibl>
                    </witness>
                </listWit>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName key="prov_ztg_3sx_sr">Hirt, Aloys
                        (1759-1837)</persName>
                    <placeName key="prov_ycp_cpr_js">Berlin</placeName>
                    <date when="1797-09-26" cert="high"/>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName key="prov_g5d_v2p_5r">Böttiger, Karl August (1760-1835)</persName>
                    <placeName key="prov_u24_mmg_f5">Weimar</placeName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                    <ref type="prev" target="hirt_xnb_2sn_rz"/>
                </correspContext>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text type="letter">
        <body>
            <div type="writingSession" n="1">
                <opener>
                    <dateline rend="align(right)">Berlin den 26<hi rendition="#sup">ten</hi> Sept.
                        1797.</dateline>
                    <salute/>
                </opener>
                <p>Daß ich ein saumseliger Schreiber bin, da<subst>
                        <del rendition="#ow">ß</del>
                        <add>s</add>
                    </subst> wißen meine Freunde schon lang: daß ich es indeßen gegen meinen mir so
                    liebgewordenen Freund Böttiger so wenig als möglich seyn möchte, werden Sie mir
                    glauben, weil ich es Ihnen versichere. Für's erste also Dank für <seg type="critical">
                        <orig>Ihren Brief</orig>
                        <note xml:id="ncjr_rzy_2v">Brief erschlossen:
                            1797-09-vor26-von-Böttiger</note>
                    </seg>, und den <seg type="comment">
                        <orig>Einschluß</orig>
                        <note xml:id="nzpt_vln_rz">Vermutlich Goethes Laokoon-Aufsatz; siehe
                            unten.</note>
                    </seg>. ich antwortete nicht so gleich, weil ich zum theil sehr – doch nicht wie
                    unser <seg type="critical">
                        <orig>
                            <placeName key="prov_u24_mmg_f5">Weimarer</placeName> Freund</orig>
                        <note xml:id="ncjy_vzy_2v">Wohl Goethe gemeint.</note>
                    </seg> – doch sehr die Zeit her beschäftiget war, theils einiges mehrere bericht<subst>
                        <del rendition="#ow">ige</del>
                        <add>en</add>
                    </subst> wollte. –</p>
                <p>Leider! bin ich seither <seg type="comment">
                        <orig>noch nicht wieder in <placeName key="prov_lh2_hxd_2v">Potsdam</placeName> gewesen</orig>
                        <note xml:id="nd5x_hkn_rz">Hirt und Böttiger waren am 4. August gemeinsam
                            von Dessau in Richtung Potsdam abgereist und hatten die königlichen
                            Kunstschätze in den Potsdamer Schlössern besichtigt.</note>
                    </seg>, obwohl ich schon zweymal die Pferde dahinzugehen bestellt hatte: also
                    ein andermal mehr hievon: – Die <persName key="prov_cnf_bpl_cv">Fürstin v
                        Dessau</persName>
                    <seg type="critical">
                        <orig>schrieb mir</orig>
                        <note xml:id="nx1z_11z_2v">Brief erschlossen: 1797-09-vor26 -von-Louise von
                            Anhalt-Dessau. - Böttiger hatte sich Ende August erneut inWörlitz
                            aufgehalten; Louise von Anhalt-Dessau erwähnt in ihrem Tagebuch zwei
                            Begegnungen mit Böttiger am Vormittag und am Nachmittag des 28. August
                            (Tagebücher, Bd. 1, S. 315). </note>
                    </seg> sehr viel hübsches, Sie betreffend, und Sie haben sehr bey ihr gewonnen.
                    – <seg type="critical">
                        <orig>Das Bild von <persName key="prov_yyf_k1z_2v">Lairesse</persName>
                        </orig>
                        <note xml:id="ndm3_p1z_2v">Sachverhalt unklar. Ob hier ein in Wörlitz oder
                            Dessau befindliches Bild von Gerard de Lairesse gemeint ist oder eines
                            aus der Dresdner Gallerie oder aber aus den Berliner und Potsdamer
                            Schlössern, konnte nicht ermittelt werden. </note>
                    </seg> kenne ich: weiß aber auch nichts näheres über die Vorstellung.</p>
                <p>
                    <seg type="critical">
                        <orig>Den <bibl sameAs="prov_syr_nyh_gv">Aufsaz</bibl> v. <persName key="prov_hwd_hmp_5r">Göthe</persName>
                        </orig>
                        <note xml:id="nl4b_jw5_fv">Goethes Laokoon-Aufsatz, den er als Antwort auf
                            Hirts Laokoon-Aufsatz in den "Horen" geschrieben hatte. Der Aufsatz
                            wurde bereits im Juli 1797 niedergeschrieben, aber erst im Oktober 1798
                            veröffentlicht (Goethe: Ueber Laokoon. In: Propyläen. Eine periodische
                            Schrifft herausgegeben von Goethe. Ersten Bandes Erstes Stück. Tübingen
                            1798, S. 1-19). Böttiger hat Hirt eine Manuskriptfassung zugeschickt,
                            wie er auch Hirts Entgegnung darauf, den "Nachtrag über Laokoon", vor
                            dem Druck an Goethe gelangen ließ (vgl. Goethe an Schiller, 17. Januar
                            1798: "Zugleich erhalten Sie einen Nachtrag von Freund Hirt über seinen
                            Laokoon. / Böttiger hat, nach seiner beliebten Art, meinen Aufsatz über
                            diese Materie an ienen Freund verrathen und dieser ist dadurch in die
                            größte Bewegung gesetzt worden, wie der Nachtrag ausweist"; Goethe WA,
                            IV, Bd.13, Nr. 3717, S. 28).</note>
                    </seg> mit <seg type="critical">
                        <orig>
                            <bibl sameAs="prov_u3g_fyh_gv">dem meinigen</bibl>
                        </orig>
                        <note xml:id="nzxz_zjb_gv">Hirt: Nachtrag über Laokoon. In: Die Horen, eine
                            Monatsschrift hrsg. von Schiller. Band 12, Stück 12, Tübingen 1797, S.
                            19-28.</note>
                    </seg> u. dem Briefe erhalten Sie nächstens - ich habe alles fertig, aber nicht
                    in ordnung geschrieben. Sagen Sie mir übrigens doch bald, <seg type="critical">
                        <orig>wann <persName key="prov_hwd_hmp_5r">Göthe</persName>
                            zurückkomt</orig>
                        <note xml:id="ntzy_v1z_2v">Goethe befand sich auf seiner dritten Reise in
                            die Schweiz (30. Juli bis Ende November 1797). Er besuchte u.a. seine
                            Heimatstadt Frankfurt, den Rheinfall, Zürich, Stäfa und bestieg den
                            Gotthard, jedoch ohne - wie es sein Wunsch war - nach Italien
                            weiterzureisen.</note>
                    </seg> – ich kaufte indeßen <seg type="critical">
                        <orig>die <rs type="artwork" key="prov_ehv_crw_gv">Landschaft</rs> v.
                                <persName key="prov_kpx_jvd_cv">Dominichino</persName>
                        </orig>
                        <note xml:id="nmhw_fz1_sv">Das Gemälde wurde lange Zeit von Goethe wie auch
                            von seinem Sekretär Christian Schuchardt, der die erste Zusammenstellung
                            des Goetheschen Kunstbesitzes veröffentlicht hatte, für eine Arbeit von
                            Domenico Zampieri, gen. Dominichino gehalten (vgl. Christian Schuchardt:
                            Goethes Kunstsammlungen, Erster Theil, Jena 1848, S. 327, Nr. 8). In der
                            Goethehaus-Monographie von 1996 (Gisela Maul, Margarete Oppel: Goethes
                            Wohnhaus. München, Wien 1996, S. 78, Nr. 5) wird es dem Maler Paul Bril
                            (1554-1626) zugeschrieben. Heute hält man allerdings einen unbekannten
                            italienischen Künstler für wahrscheinlicher. - Das Bild ist im Großen
                            Sammlungszimmer des Goethehauses am Weimarer Frauenplan ausgestellt.
                            (Freundliche Auskunft von Frau Dr. Bettina Werche vom Goethehaus
                            Weimar).</note>
                    </seg>, vielleicht etwas zu theuer, <subst>
                        <del rendition="#ow">G</del>
                        <add>i</add>
                    </subst>ch werde sie auch bald abschicken, u. sollte sie dort nicht gefallen,
                    oder zu theuer scheinen, so schickt man sie mir wieder zurück.</p>
                <p>An <persName key="prov_kyr_yvr_js">Tischbein</persName> schrieb ich noch nicht:
                        <seg type="critical">
                        <orig>wird aber geschehen</orig>
                        <note xml:id="nrxf_tnt_fv">Ein solcher Brief ist nicht bekannt und kann auch
                            nicht sicher erschlossen werden..</note>
                    </seg>: gestochen sah ich den <seg type="critical">
                        <orig>
                            <rs type="artwork" key="prov_gtm_gpt_fv">
                                Ulyss in Polyphem's Höhle</rs>
                        </orig>
                        <note xml:id="nwwk_5nt_fv">Möglicherweise ein Probeheft von Johann Heinrich
                            Wilhelm Tischbeins Zeichnungen zur Odyssee gemeint. Das erst 1801 in
                            Göttingen von Christian Gottlob Heyne und Tischbein herausgegebene Werk
                            "Homer nach Antiken gezeichnet" enthält auch mehrere Zeichnungen zur
                            "Fabel vom Cyclopen Polyphem", u.a. "Polyphem hält einen Erschlagenen
                            von den Gefährten des Ulyss, und Ulyss reicht ihm den Becher" ("Odysseus
                            und seine Gefährten machen den auf einem toten Gefährten tretenden
                            Polyphem betrunken"). </note>
                    </seg> noch nicht: ich kenne aber zwey antike Monumente, ja drey - diese Mythe
                        vorstellend.<pb n="2"/>
                </p>
                <p>Gestern als am Geburtstage unseres <persName key="prov_sqc_swd_2v">Königes</persName> hatten wir öfentliche Versammlung in der <orgName key="ed_u5s_1fc_b1b">Akademie der Künste</orgName>. Es wurden mehrere Reden
                    verlesen. erstlich vom Minister <persName key="prov_gtp_ppt_fv">Heinitz</persName> – der die Versammlung <del rendition="#s" next="mit">er</del> mit einer <del rendition="#s" next="Anrede">Anrede</del> Anrede
                    eröffnete - 2<hi rendition="#sup">
                        <hi rendition="#u">tens</hi>
                    </hi>
                    <del rendition="#s" next="verlas">stellte</del> verlas der Secretär (der geheime
                    Rath <persName key="prov_a32_jrt_fv">Mölter</persName>) das Summarium von dem,
                    was die <orgName key="ed_u5s_1fc_b1b">Akademie</orgName> das Jahr durch gethan,
                    und geleistet hat etc. 3<hi rendition="#sup">
                        <hi rendition="#u">tens</hi>
                    </hi> las der geh. Rath <persName key="prov_lqc_zrt_fv">Langhans</persName> über
                        <seg type="critical">
                        <orig>die eingereichten Projekte für das Monument <persName key="prov_lhw_hst_fv">Fried<ex>richs</ex> II</persName>
                        </orig>
                        <note xml:id="npfl_j35_fv">Neben den Entwürfen von Langhans und Hirt (siehe
                            unten) wurden noch Entwürfe von Johann Gottfried Schadow, Johann
                            Heinrich Gentz und Friedrich Gilly eingereicht.</note>
                    </seg>, und endlich ausführlich über <seg type="critical">
                        <orig>
                            <rs type="artwork" key="prov_mdh_tst_fv">sein eigenes</rs>, als das
                            zuerrichtende, wovon ein Modell in Gips aufgestellt war</orig>
                        <note xml:id="nvzz_lf5_fv">In der "Beschreibung derjenigen Kunstwerke,
                            welche von der Königlichen Akademie der bildenden Künste und
                            mechanischen Wissenschaften in den Zimmern der Akademie dem Königl.
                            Marstalle auf der Neustadt den 26. September und folgende Tage […]
                            öffentlich ausgestellt sind" (Berlin 1797, Nr. 309, S. 55-56) ist das
                            Modell von Langhans beschrieben: "Grundriß, Aufriß und Profil eines
                            runden Tempels, dessen Untersatz 3 Stufen bilden, über welchem sich 12
                            Ionische Säulen im Zirkel erheben, die eine runde Kuppel tragen. Die
                            Säulen sind nach dem Porticus des Philipp von Macedonien auf Delos
                            geformt […] Die Kuppel ist nach dem Pantheon zu Rom gearbeitet […] Die
                            Säulen werden von Granit, die Capitaler von Marmor ausgeführt […] Dieses
                            Monument wird auf Sr. Majestät Befehl am Anfange der Linden zwischen dem
                            Pallast des Prinzen Heinrich K. H., der Bibliothek und dem Opernhause
                            errichtet werden."</note>
                    </seg>. 4<hi rendition="#sup">
                        <hi rendition="#u">tens</hi>
                    </hi>
                    <seg type="comment">
                        <orig>verlas <persName key="prov_bkg_btt_fv">Gedike</persName>
                        </orig>
                        <note xml:id="nqcy_3cp_rz">Beim Druck der Gedächtnisrede ist vermerkt:
                            "Wegen Unpäßlichkeit des abwesenden Verfassers ward diese Rede am
                            Geburtsfeste des Königs in der öffentlichen Sitzung der Akademie vom
                            Herrn Oberconsistorial-Rath Dr. Gedike vorgelesen."</note>
                    </seg>
                    <bibl sameAs="prov_ayt_z35_fv">das Eloge vom seel<ex>igen</ex> Direktor
                            <persName key="prov_wyl_f5t_fv">Rode</persName>, das <persName key="prov_cfd_v5t_fv">Ramler</persName> geschrieben hatte</bibl>. 5<hi rendition="#sup">
                        <hi rendition="#u">tens</hi>
                    </hi>
                    <bibl sameAs="prov_qvp_dyt_fv">las ich über den königl<ex>ichen</ex>
                        Kunstschaz</bibl>, und über die Vereinig<subst>
                        <del rendition="#ow">end</del>
                        <add>ung</add>
                    </subst> desselben in ein <placeName key="prov_up1_xwt_fv">Museum</placeName>,
                    und eine Gallerie – und zwar in <placeName key="prov_ycp_cpr_js">Berlin</placeName> selbst (dieser Aufsaz erregte allgemeine sensation) 5<hi rendition="#sup">
                        <hi rendition="#u">tens</hi>
                    </hi>
                    <seg type="comment">
                        <orig>las <persName key="prov_xyh_vvt_fv">Rambach</persName>
                            <bibl sameAs="ed_wqh_1dp_rz">einen hübschen Aufsaz über den Werth der
                                schönen Künste</bibl>
                        </orig>
                        <note xml:id="nwsc_xdp_rz">Der Druck der Rede im "Berlinischen Archiv der
                            Zeit" beginnt mit den Sätzen: "Die folgende Abhandlung wurde von dem
                            Verfasser bei der zur Feier des Geburtstages Sr. Majestät des Königs
                            veranstalteten öffentlichen Sitzung der Königl. Akademie der bildenden
                            Künste und mechanischen Wissenschaften am 25sten September 1797
                            vorgelesen. Sie wird den Lesern hier gegeben, wie sie die Zuhörer
                            empfingen. Veranlassung und Ort rechtfertigte indeß damals die Kürze,
                            und hießen dasjenige gut, was dieser Abhandlung an der Ausführlichkeit
                            fehlt, die ein Gegenstand, wie dieser, nicht allein verdient, sondern
                            fordern darf, und welche man jetzt, wo jene Hindernisse wegfallen, mit
                            Recht erwarten zu können glauben mag. - Allein es lag dem Verfasser
                            daran, ehe er diese Ideen, die, nach seiner Meinung, über alle Fächer
                            der Kunst, alle Gegenstände und Behandlungsarten derselben ein Licht
                            verbreiten, weiter ausführte, sie dem Urtheil derer vorzulegen, denen
                            Gegenstände dieser Art werth sind, und die ein Recht haben, entscheidend
                            darüber zu sprechen." </note>
                    </seg> – oder wie er sonst seinen Aufsaz betitelt. – Die Sizung dauerte von 10.
                    bis 1. Uhr. unter einem großen Gedränge von Menschen. – Die <seg type="critical">
                        <orig>Ausstellung</orig>
                        <note xml:id="nzyr_3wt_fv">Die in der Regel alle zwei Jahre stattfindende
                            Berliner Kunstausstellung. In den Jahren 1797 und 1798 fanden
                            nacheinander zwei Ausstellungen statt.</note>
                    </seg>, die heute dem Publikum eröfnet worden, ist dieß Jahr sehr reich an allen
                    Arten Kunst und Handwerksprodukten - auch ist einiges erträglich dabey. – Eben
                    werde ich zum <persName key="prov_sqc_swd_2v">Könige</persName> gerufen, mit dem
                    Befehl <seg type="critical">
                        <orig>meine Zeichnungen vom <rs type="artwork" key="prov_e5g_bxt_fv">Monumente</rs>
                        </orig>
                        <note xml:id="nfqc_nxt_fv">Vgl. [Anonym]: Zeichnungen und Entwürfe zu dem
                            auf Seiner Majestät des Königs allergnädigsten Befehl Höchstdero
                            verewigtem Oheim dem hochseligen Könige Friedrich dem II zu errichtenden
                            Monumente. Vom Herrn Hofrath Hirt. In: Beschreibung derjenigen
                            Kunstwerke, welche von der Königlichen Akademie der bildenden Künste und
                            mechanischen Wissenschaften in den Zimmern der Akademie dem Königl.
                            Marstalle auf der Neustadt den 26. September und folgende Tage […]
                            öffentlich ausgestellt sind. Berlin 1797, S. 59-61, Nr. 311 (zitiert
                            nach Börsch-Supan, Bd. 1): "a. enthält den Grundriß eines länglichten
                            Tempels, mit einem Vortempel, oder Pronaon. Ganz um das Gebäude laufen
                            freye Säulengänge. / b. fig. I. der geometrische Aufriß von einer der
                            zwey Hauptansichten. Auf dem Architrav steht die Inschrift - im
                            Giebelfelde ist en bas-relief die Apotheose des Verklärten vorgestellt -
                            der Genius der Unsterblichkeit trägt ihn auf seinen Flügeln nach dem
                            Olymp; zwey Adler - Embleme von Preußen und Brandenburg - begleiten den
                            Zug: dabey ist die Stadt Berlin und der Spree-Fluß gebildet. Über der
                            Mitte des Giebels schwebt eine Victoria auf den Tempel ihrs Lieblings
                            herab - sie hält in einer Hand die kriegerische, und in der andern die
                            Bürgerkrone - Auf den Seiten sind Trophäen errichtet. / fig. 2. stellt
                            den Durchschnitt des Tempels der Breite nach vor: / In der Mitte steht
                            der König - als Heros, und deswegen nackt gebildet - auf einem
                            Piedestale - er hält in der linken den Zepter, die rechte väterlich
                            ausstreckend. / Zur Seite sieht man zwey von den zwölf großen
                            Basreliefs, welche die Hauptthaten des Verewigten vorstellen: - Über
                            diesen sind drey kleine Reliefs, drey der vornehmsten Provinzen des
                            Reichs bezeichnend. / c. ist ein Durchschnitt des ganzen Gebäudes nach
                            seiner Länge. / 1) sieht man einen der zwey Kandelabers, welche des
                            Nachts den Tempel von außen erleuchten sollen. / 2) im Pronaon sieht man
                            zwey von den sechs großen Tafeln, auf welchen die wesentlichsten Thaten
                            des Verklärten verzeichnet werden sollen. / 3) im Tempel sieht man
                            wieder vier von den großen Basreliefs, und sechs von den kleinern. / d.
                            fig. I. stellt eine perspektivische Zeichnung des Gebäudes vor. / fig.
                            2. ist der Situations-Plan in dem Lustgarten mit Bäumen umpflanzt. / e.
                            Entwurf eines Basreliefs in dem Giebelfelde der andern Hauptansicht: Es
                            stellet die Königliche Familie vor, welche den Manen des Verklärten
                            Opfer bringt. / Auf dem Architrav steht der Name des Erbauers mit dem
                            Regierungsjahre. / Die Idee des Erfinders wäre, das Gebäude ganz von
                            blaulichen schlesischen Marmor zu errichten: nur die Statüe des Königs,
                            und die Basreliefs mit den Inscriptions-Tafeln würden von weißem Marmor
                            gemacht. / Die Decke im Innern würde von Holz, und vergoldet - der
                            Fußboden von Mosaik, oder auch von Marmor - die Victoria von getriebenen
                            Kupfer und so auch die Trophäen. Die Deckung von außen müßte auch von
                            Kupfer seyn." - Böttiger teilt die Nachricht am 2. Oktober 1797 Goethe
                            in der Schweiz mit (RA 2/987), der am 25. Oktober 1797 darauf antwortet
                            (WA, IV, Bd. 12, Nr. 3670, S. 344).</note>
                    </seg> mitzubringen, und auch meine <pb n="3"/>gestrige Rede. es ist acht Uhr.
                    um neun Uhr muß ich auf dem <placeName key="prov_ulk_twt_fv">Schloße</placeName>
                    seyn. Nachher mehr. – </p>
                <p>Es ist halb eilfe: ich bin zurück. Der <persName key="prov_sqc_swd_2v">König</persName> erinnerte sich gar nicht, <rs type="artwork" key="prov_e5g_bxt_fv">mein Projekt</rs> vorher gesehen zu haben: er war
                    allein mit der <persName key="prov_qvp_1gm_cv">Gr<ex>äfin</ex> v<ex>on</ex>
                        Lichtenau</persName>. Ich mußte mich sezen, alles erklären, und der
                        <persName key="prov_sqc_swd_2v">König</persName> wird sogleich an Minister
                    schreiben, daß <del rendition="#s" next="mein">das</del> mein Projekt, so wie
                    ich die weitere angabe treffen werde, <seg type="critical">
                        <orig>an dem Plaze</orig>
                        <note xml:id="nfh3_gf5_fv">Hirt hatte den Lustgarten vorgesehen.</note>
                    </seg>, den ich wählte, <hi rendition="#u">ausgeführt werde.</hi> Soviel
                    mündlich. Es ist zum Erstaunen, wie der Mann in den Sinn des Ganzen eingriff –
                    ich konnte gerade <hi rendition="#u">so</hi> mit ihm sprechen, als wenn ich es
                    Ihnen vorlegte – so unbefangen, natürlich – und so leicht ward alles begriffen –
                    selbst <seg type="comment">
                        <orig>der nakte Heros</orig>
                        <note xml:id="nnzz_1fp_rz">Siehe die obige Beschreibung.</note>
                    </seg> sehr natürlich gefunden, weil auf dem Architrav stehe – dem verklärten
                    Geiste – und im Felde des Giebels die Apotheose angebracht sey – </p>
                <p>Ich schreibe confus, weil <del rendition="#s" next="die">mich</del> die
                    Überraschung mein Blut etwas zu sehr in Wallung gesezt hat. Meinen <bibl sameAs="prov_qvp_dyt_fv">gestrigen Aufsaz</bibl> übergab <add place="superlinear">ich</add> vor dem <persName key="prov_sqc_swd_2v">Könige</persName> der <persName key="prov_qvp_1gm_cv">Gräfin</persName>,
                    welche ihm denselben ganz vorlesen wird. So viel für iezt – nach eilf uhr muß
                    ich auf der <placeName key="prov_vvw_bk5_fv">Akademie</placeName> seyn, weil
                    mein kleiner <persName key="prov_m45_yjr_cv">Prinz Wilhelm</persName> die
                    Ausstellung mit mir sehen will: vielleicht kommen auch noch andere Prinzen mit.
                    Diesen Abend ehe der Brief abgeht – seze ich noch etwas bey.</p>
                <p>Bis halbzwey war ich auf der <placeName key="prov_vvw_bk5_fv">
                        <placeName key="prov_vvw_bk5_fv">Akademie</placeName>
                    </placeName>: es war auch der <persName key="prov_bxf_jt5_fv">Kronprinz</persName> da, u. später kamen auch die <persName key="prov_xv2_xt5_fv">
                        <persName key="prov_xtm_n55_fv">zwey Prinzessinnen</persName>
                    </persName>. Ich machte also den Cicerone, und mußte dem <persName key="prov_bxf_jt5_fv">Kronprinzen</persName> auch so viel es sich thun <add>ließ</add>, eine Idee von meinem Monumente geben, <pb n="4"/> Das
                    ich, sogleich bey meiner Rückkunft vom <persName key="prov_sqc_swd_2v">Könige</persName> wieder in der <placeName key="prov_vvw_bk5_fv">Akademie</placeName> neben den andern habe aufhängen laßen. - über das
                    weitere werde ich Sie zu seiner Zeit benachrichtigen. - Legen Sie mich der
                    besten <seg type="critical">
                        <orig>
                            <persName key="prov_qn2_zhp_5r">Herzogin</persName>
                        </orig>
                        <note xml:id="nfrw_hv5_fv">Hier wohl die Herzoginmutter Anna Amalia
                            gemeint.</note>
                    </seg> zu Füßen, und sagen Sie Ihr, daß ich mich Ihrer Genesung herzlich freue.
                        <seg type="critical">
                        <orig>Die Zeichnungen</orig>
                        <note xml:id="nknc_kv5_fv">Von Hirts Monument für Friedrich II. </note>
                    </seg>werde ich nicht ermangeln zu übersenden; entweder die großen selbst oder
                    aber kleinere Kopien. hierüber muß ich nun selbst das Nähere abwarten. -</p>
                <p>Mit der <seg type="critical">
                        <orig>Abhandlung zum <bibl sameAs="prov_bjq_czj_gv">2<hi rendition="#sup">
                                    <hi rendition="#u">ten</hi>
                                </hi> Heft</bibl>
                        </orig>
                        <note xml:id="nitq_ky5_fv">Hier das 2. Heft von Böttigers "Griechische
                            Vasengemälde mit archäologischen und artistischen Erläuterungen und
                            Originalkupfern" (Weimar 1798) gemeint. Darin ist jedoch kein Aufsatz
                            von Hirt enthalten. Vgl. dazu auch: 1797-10-31-a-Böttiger;
                            1797-12-12-a-Böttiger.</note>
                    </seg> werde ich zu seiner Zeit Wort halten. Hausaddresse ist nicht nöthig auf
                    meine Briefe zu sezen.</p>
                <p>
                    <orgName key="ed_u5s_1fc_b1b ed_znn_dfc_b1b">Beyde unsere
                            gelehrten Gesellschaften</orgName> fangen wieder an in beßere
                    Ordnung zu kommen. Es sind wirklich seitdem schon einige gute Arbeiten
                    vorgekommen.</p>
                <p>Was ich Sie bitten muß, nichts von dem, was ich Ihnen schreibe, drucken zu laßen,
                    oder wenigstens es nicht in einer <del rendition="#s" next="speziellen">sch</del> speziellen Nachricht <add place="superlinear">zu</add>
                    geben.</p>
                <p>Sie haben die Achtung bey allen, die Sie hier kannten, zurükgelaßen –
                    Deßwegen öfters Nachfrage nach Ihnen geschieht.</p>
                <p>Empfehlen Sie mich <persName key="prov_hy4_jx2_rs">
                        <persName key="prov_jvr_yy5_fv">den Herders</persName>
                    </persName>, <seg type="critical">
                        <orig>
                            <persName key="prov_asz_hz5_fv">
                                <persName key="prov_wh3_4z5_fv">Bertuchs</persName>
                            </persName>
                        </orig>
                        <note xml:id="nwtn_f1v_fv">Hier sind wohl auch noch Herders Sohn Gottfried
                            (1774-1806), seit 1796 Arzt in Weimar, der gerade geheiratet hatte und
                            mit im Haus der Eltern wohnte, wie auch Bertuchs Sohn, der Journalist
                            und Schriftsteller Karl Bertuch (1777-1815) mit gemeint.</note>
                    </seg> – <persName key="prov_lyk_c3g_f5">Wieland</persName> – und so vielen
                    andern dort – besonders aber auch <persName key="prov_imc_my5_fv">Ihrer
                        Frau</persName> – die Ihnen wie ich höre, einen so hübschen <persName key="prov_d3q_ry5_fv">jungen</persName> gebracht hat. – Adieu! denken Sie
                    Ihres Freundes</p>
                <closer rend="paragraph">
                    <signed>Hirt.</signed>
                </closer>
            </div>
            <div type="writingSession" n="2">
                <p>Ich sah eben in der <bibl sameAs="prov_csp_vs1_z5">Allgem<ex>einen</ex>
                            L<ex>iteratur</ex> Z<ex>eitung</ex>
                    </bibl>
                    <seg type="critical">
                        <orig>
                            <bibl sameAs="ed_etx_k4p_rz">daß Herr <persName key="prov_w4b_lwr_js">Fernow</persName> sich sehr kräftig gegen Herrn <persName key="prov_rfj_znn_1v">Müller</persName> erklärt
                            hat</bibl>
                        </orig>
                        <note xml:id="nwn4_thv_fv">Hirt bezieht sich auf eine Kunstdebatte, die über
                            mehrere Jahre hinweg zwischen zwei Lagern von deutschen Künstlern und
                            Kunsttheoretikern in Rom geführt und in deutschen Zeitschriften
                            ausgetragen wurde. Die Auseinandersetzung zwischen den beiden in Rom
                            lebenden Fernow und Müller begann mit Fernows Bericht "Ueber einige neue
                            Kunstwerke des Hrn. Prof. Carstens", der im Juni-Heft des Neuen
                            Teutschen Merkur 1795, S. 158-189 (Fortsetzung im 2. Stück 1796),
                            erschienen war. Fernow hatte darin die Werke von Asmus Jakob Carstens
                            als Beginn einer neuen "Epoche der Kunst" hervorgehoben, während er den
                            anderen zeitgenössischen Künstlern einen "verderbten Geschmack" und
                            "erschlafften Geist" attestiert hatte. Friedrich Müller und seine
                            Freunde entgegneten mit einem Aufsatz, den sie über Friedrich Bury an
                            Goethe schickten: "An bey folgt eine Bitte worzu ich von einigen
                            Künstlern Aufgefordert wurde es Ihnen zu übersenden, nemlich eine Cridic
                            von Müller, über die Fernowische beschreibung von Ca[r]stens welche im
                            Deutschen Mercur erschienen ist, da ich schon zu verschiedenen malen
                            gesagt hab, daß eine solche beschreibung dem Künstler, mehr zur Schande
                            als zur Ehre gereicht, denn wehr seine Arbeiten sieht, überzeugt sich
                            bald daß derjenige welcher die beschreibung gemacht gar keine
                            Kunstkentnißen besässen hat; da nun Müllers Cridic mehr durch würkliche
                            Kunstkentnißen als durch Schmehungen wieterlegt ist, nehm ich keinen
                            Anstand es Ihnen zu Schiken, und bitte Ihnen in Müllers Nahmen es so
                            bald wie möglich im Mercur Einrüken zu lassen, und gefälligst ein
                            Exemplar darvon zu Schiken" (Bury an Goethe, Rom, 7. Januar 1797;
                            zitiert nach: Dönike: Bury-Briefe, S. 90). Goethe antwortet am 28. April
                            1797: "Sagen Sie Herrn Müller für den überschickten Aufsatz Dank, wir
                            werden denselben in die Horen setzen, weil man in dem Merkur wohl nicht
                            gerne einen Aufsatz eingerückt hätte, der so manches niederschlägt, was
                            man bisher in diesem Journal mit vieler Behaglichkeit vorgetragen hat.
                            Es ist schade für Herrn Fernow daß er, bey so schönen Anlagen, die man
                            ihm nicht absprechen kann, sich mit seinen Urtheilen dergestalt
                            übereilt, und, ohne vollständige Kenntniß, so manches äußert, womit denn
                            freylich der ältere Kenner, der einen weitern Kreis durchlaufen hat,
                            nicht zufrieden seyn kann" (Goethe WA, Abt. IV, Bd. 12, Nr. 3537, S.
                            112-113). Müllers Aufsatz wurde tatsächlich in den "Horen" gedruckt:
                            Schreiben Herrn Müllers Mahlers in Rom über die Ankündigung des Herrn
                            Fernow von der Ausstellung des Herrn Profeßor Carstens in Rom (1797, 3.
                            Stück, S. 21-44; 1797, 4. Stück, S. 4-16). Bury bedankt sich bei Goethe:
                            "Müllers Aufsatz ist mit vielem vergnügen hier geleßen worden, wie
                            abgeschmakt hat sich Fernow wieter in einem Theil im D. Merkur gezeigt,
                            über die Urtheilen von Hackert, A. Kauffman etc. ich kann es nicht
                            begreifen wie man solche Aufsätze drucken laßen kann, indem dieselben
                            wieter alle Wahrheiten sind" (Bury an Goethe, Rom, 13. Januar 1798;
                            zitiert nach: Dönike: Bury-Briefe, S. 95). - Goethe hatte im Vorfeld der
                            Veröffentlichung am 18. März 1797 an Johann Heinrich Meyer geschrieben:
                            "Durch Bury habe ich einen Aufsatz von Müllern in Rom gegen Fernow und
                            Carstens erhalten, es ist viel gutes darinn, wir wollen ihn wenn er
                            gereinigt ist in die Horen setzen und so wird auch auf diese Weise der
                            Krieg fortgesetzt, denn man muß nun einmal für allemal immer auf
                            denselbigen Fleck pochen" (Goethe, WA, Abt. IV, Bd. 12, Nr. 3509, S.
                            73); woraufhin Meyer am 13. Mai 1797 geantwortet hatte: "Es wird zwar
                            eine zu späte Erinnerung und Bitte seyn, das Müllerische Werk contra
                            Fernow und Carstens einer recht strengen Prüfung zu unterwerfen, weil
                            ich weiß, daß in diesen Kriegen nicht Wahrheitsliebe, sondern
                            Leidenschaften die Treibfedern sind; denn in Rom ist das ganze
                            Künstlerchor jetz in zwey Parteyen getheilt, die sich hassen, verfolgen,
                            schmähen, beleidigen und manchen Unfug treiben. Die Billigkeit im
                            Urtheilen ist ihre Stärke schon ehemahls nicht gewesen und jetz noch
                            weniger als ehemahls; auch ist mur kund, wie in Schenken und
                            Kaffehhäusern man sich schon der mächtigen Verbündeten in Deutschland
                            rühmt. Ziehen Sie deswegen bloß den Nutzen davon, der sich von dieser
                            Schrift ziehen läßt, aber übrigens wenn Sie gesonnen sind wie ich oder
                            meine Motive weiter mündlich hören wollen, so bin ich versichert, Sie
                            werden des Volks eben so bald müde seyn, als ich es geworden bin, und
                            sie fahren lassen" (Goethes Briefwechsel mit Heinrich Meyer, hrsg. von
                            Max Hecker, Bd. 1, Weimar 1917, S. 443-444 (Schriften der
                            Goethe-Gesell., Bd. 32)). - Fernow wollte sich in der "Allgemeinen
                            Literatur-Zeitung" zur Wehr setzen und schrieb dazu an Johann Pohrt, 10.
                            Juni 1797: "Bis jetzt habe ich nur den ersten Theil des Müllerschen
                            Schreibens gegen Carstens u. mich in Händen, u. bin auf den Rest im 4.
                            Stk. der Horen begierig, das ich auf 14 Tagen zu erhalten hoffe. Er hat
                            seine Sache noch besser gemacht als ich ihm zugetraut hätte, indessen
                            leuchtet seine hämische Seele auf allen Seiten so sichtbar hervor, daß
                            auch der Unbefangene u. mit der ganzen Sache Unbekannte, leicht einsehen
                            wird, wer von uns beyden der Sünder ist. Ich habe gestern meine Antwort
                            oder vielmehr Erklärung über diesen Brief aufgesetzet, obgleich ich den
                            Beschluß desselben nicht kenne. Aber in der ersten Hälfte ist ja doch
                            das Wesentliche seiner Beschuldigungen enthalten. Sobald ich auch jene
                            kenne, werde ich meine Antikritik an die Expedizion der allg. D. Litt.
                            Zeitung absenden, um sie ins Intelligenzblatt rücken zu lassen. Ich mag
                            Wieland nicht zumuthen, sein Journal zu dem nichtswerthen Streit
                            herzugeben, u. da ich bisher mit den Horen nichts zu thun hatte, so will
                            ich mich jetzt nicht der Zurückweisung aussetzen, da ich schwerlich
                            glaube, daß man meine Erklärung darin aufnehmen möchte! Du wirst sie
                            also wohl in einigen Monathen in der Lit. Zeitung finden u. wie ich
                            hoffe damit zufrieden seyn. Sie ist gerade u. derb, wie man mit
                            schlechten Menschen sprechen muß, u. ich habe H. Müller in sein
                            eigenthümliches Licht gestellt, wozu ich viel interessante Daten in Rom
                            sammeln konnte. Auch H. Makko u. Bury wirst du als Ungenannte darin
                            finden. Ich bitte Dich, mir in der Folge zu melden, was Du über Müllers
                            Brief u. meine Erklärung urtheilen hörst. Ich hätte für mich allein
                            nicht geantwortet, wenn nicht Carstens eigentlich der Angegriffene u.
                            ich nur das Stichblatt wäre. Seinetwegen hielt ich es für nöthig zu
                            antworten, damit Müllers Brief ihm auf keinen Fall schade" (Fernow:
                            Römische Briefe an Johann Pohrt, S. 246-247). Vgl. auch Fernow an Pohrt,
                            Rom, 27. Mai 1797: "Daß Müller, erbittert auf das Lob, welches ich den
                            Carstensschen Werken vor 2 Jahren öffentlich im Merkur beygelegt habe,
                            etwas gegen mich schreiben werde u. wirklich geschrieben habe, wußte ich
                            schon seit einem halben Jahre; ich wußte es auch, als er im letzten
                            Winter durch die 3. Hand das Stück des Merkur von mir leihen ließ, daß
                            es zu diesem Zweck seyn sollte, u. gab es ihm ohne Rückhalt, damit er
                            seinen Willen habe u. nicht denke, daß ich mich vor ihm fürchte. Blos
                            die Nachricht, daß sein opus in den Horen eingereiht sey, war mir in
                            deinem Briefe neu, ich erwarte das 3. Stück der Horen in 8 oder 14
                            Tagen. Meine Antwort ist fertig ohne daß ich es gelesen habe, u. ich
                            will es blos lesen, ehe ich sie abschicke. Du wirst sie mit wenigen
                            Zeilen in der Literaturzeitung dereinst finden. Ich hoffe, er wird mir
                            nicht wieder kommen." (ebd., S. 244). Doch "Carstens beruhigte sich,
                            sobald er die Schrift [von Müller in den Horen] gelesen hatte, durch die
                            Überzeugung, daß sie zu boshaft und zu hämisch sei, um auf verständige
                            Leser einen Eindruck zu machen, der ihm nachtheilig sein könnte, und so
                            fand auch der Verfasser jede Vertheidigung des Künstlers, dem er
                            eigentlich diese Kränkung zugezogen hatte, nach reiflicher Überlegung
                            unnöthig" (Carstens, Leben und Werke von K. L. Fernow. Hrsg. und erg.
                            von Herman Riegel. Hannover 1867, S. 152). - Fernow schreibt an Pohrt,
                            Rom, 5. August 1797: "Deine Nachrichten über den Eindruck den Müllers
                            Brief bey verschiedenen Männern, die eben nicht auf den Kopf gefallen
                            sind, in Deutschland gemacht hatte, lassen mich hoffen, daß mehrere
                            Ehrenmänner so denken werden. Ich sende mit der heutigen Post meine
                            Erklärung zum Einrücken in die Allg. Litt. Zeitung, ab. Sie ist nur kurz
                            u. ganz gemäßigt. ich denke, daß ich mehr Ehre davon habe, die sache auf
                            sich beruhen zu lassen, als wenn ich seine Eiterbeulen u. faulen
                            Geschwüre vor dem Publikum aufdecken wollte. Denn was ich von Müllern
                            sagen müßte, um ihn in sein eigenes Licht zu stellen, würde allen, die
                            ihn nicht kennen für Impertinenz u. Schandschrift gelten. Ich will mich
                            mit seinem Schimpf und Schmutz nicht besudeln. Dein Brief hat mich
                            völlig zu dieser Art die Sache zu nehmen bestimmt, etwas mußte ich
                            sagen, um zu zeigen daß ich den Brief kenne. Ich hoffe du wirst mein
                            Benehmen billigen u. mit Dir alle vernünftigen Leute" (Fernow: Römische
                            Briefe an Johann Pohrt, a.a.O., S. 260.261). Ins Intelligenzblatt der
                            Allgemeinen Literatur-Zeitung Nr. 112, Mittwoch, 13. Sept. 1797, Sp.
                            943-944, lässt Fernow folgende "Erklärung, Hrn. Mahler Müllers Brief, im
                            3ten und 4ten Stück des laufenden Jahrganges der Horen betreffend"
                            einrücken, auf die Hirt im vorliegenden Brief anspielt: "Ich hege eine
                            zu richtige Meynung von dem aufgeklärten Publikum der Monathschrift, in
                            welcher Hrn. Müllers, wider Hrn. Carstens und mich gerichteter Brief
                            eine Aufnahme gefunden hat, als dass ich es für nöthig hielte, Hn. C.
                            oder mich gegen die beleidigenden Angriffe desselben zu vertheidigen.
                            Ton und Inhalt jenes Briefes kündigen die Absicht seines Verfassers
                            deutlich genug an und überheben mich jeder Rechtfertigung. Ueber die
                            Güte und Schlechtheit eines Künstlers, als solchen, lässt sich nur
                            streiten und entscheiden, wenn man seine Werke vor Augen hat. / In Rom,
                            wo dies sowohl bey Hn. Carstens als Hn. Müllers Arbeiten der Fall ist,
                            weiss jeder aus eigener Ueberzeugung, was er von beiden zu halten hat,
                            und denen Freunden der Kunst, welche aus Deutschland nach Rom kommen,
                            stehen die Studien beyder Künstler offen. Hier mag also Hr. Carstens,
                            durch seine Arbeiten, das Gute, welches <hi rendition="#g">ich</hi>, -
                            und Hr. Müller durch die seinigen das Schlechte, was <hi rendition="#g">er</hi>von Hn. Carstens, von dessen Kunstwerken und von meiner vor
                            länger als zwey Jahren im D. Merkur gegebenen Anzeige derselben gesagt,
                            entweder bestätigen oder der Lüge strafen. / Nicht Furcht vor Hn.
                            Müllers blitzender Aegide - die nicht die Aegide Minervens zu seyn
                            scheint, - und vor der durch Wissen vulkanisch gerüsteten Faust, womit
                            er Hn. Carstens und mir drohet, sondern Achtung für die gute Sitte hält
                            mich ab, in dem Amphitheater der deutschen Autorenrepublik, wo es nicht
                            an rüstigen und geübteren Kämpfern fehlt, den von Hn. Müller mir
                            zugemutheten Faustkampf anzutreten und seinen Brief nach Würden zu
                            erwiedern. Von meiner Seite hat Hr. Mahler Müller völlige Freyheit über
                            mich und meine Kunsturtheile fernerhin zu denken, zu schreiben und
                            drucken zu lassen, was sein Genius ihm eingiebt, ich werde seinen
                            bekannten Talenten nichts übelnehmen. Doch wünsche ich, um seiner
                            eigenen Ehre willen, dass er jene Göttergaben, wenn er wirklich damit
                            ausgerüstet ist, künftig lieber zur Hervorbringung <hi rendition="#g">guter</hi> Kunstwerke, als zu verläumderischen Schmähbriefen
                            anwenden möge. / Rom, den 2ten August, 1797. Fernow." - Weiteres ist in
                            der A.L.Z. dazu nicht erschienen. - Zu der Auseinandersetzung vgl. auch
                            Fernow an Wieland, 16. Juni 1797 (Wieland-Briefwechsel, Bd. 13, hrsg.
                            von Klaus Gerlach) und Meyer an Goethe, 4. August 1797: "[…] Diese
                            Nachrichten melden auch, daß sich Fernow mit Macht contra Müller zum
                            Federkrieg bereitet, seine und Carstens' Ehre zu retten, und den Gegner
                            hingegen um die seine zu bringen vermeint" (Goethes Briefwechsel mit
                            Heinrich Meyer, Bd. II, hrsg. von Max Hecker, in: Schriften der
                            Goethe-Gesell., 34. Bd., Weimar 1919, S. 21). - Die Debatte klingt auch
                            in Fernows Aufsatz an: "Ueber den Mahler Kavalluzzi" (NTM 1797, Bd. 2,
                            August, S. 334-338). - Hirt las in der "Gesellschaft der Freunde der
                            Humanität", deren Mitglied er war, mehrmals aus Fernows Abhandlung
                            "Ueber die Bestimmung und Grenzen der dramatischen Malereien" vor
                            (29.09., 06.10., 17.11.1798) ; am 18.08.1799 auch "Über den Zweck der
                            bildenden Künste von Fernow" (Sitzungsprotokolle, LA Berlin).</note>
                    </seg>. <persName key="prov_w4b_lwr_js">Ersterer</persName> hat nicht unrecht:
                        <persName key="prov_rfj_znn_1v">Müller</persName> ist schief an Kopf u.
                    Herz.</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>