<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:telota="http://www.telota.de" telota:doctype="letter hirt" xml:id="hirt_bnk_ssg_h1b">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>[An Louise von Anhalt-Dessau. Auf der Rückreise von Wörlitz nach
                    Potsdam/Berlin, 8. August 1797. Dienstag]</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>
                    <title>Aloys Hirt. Briefwechsel 1787–1837</title>
                </edition>
                <respStmt>
                    <resp>editor</resp>
                    <name>Uta Motschmann</name>
                </respStmt>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften (BBAW)</publisher>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc rend="notExtant">
                    <msIdentifier/>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <abstract>
                <p>Bezeugt in: Ingo Pfeifer, Uwe Quilitzsch, Kristina Schlansky (Bearbeiter): Die
                    originalen Tagebücher der Fürstin Louise Henriette Wilhelmine von Anhalt-Dessau.
                    Auszüge aus den Jahren 1795 bis 1811. Hrsg. von der Kulturstiftung
                    DessauWörlitz, Bd. 1, Halle 2010, S. 313: Eintrag 10. August 1797: „DAS EINZIGE
                    GUTE FAND ICH NOCH NEHMLICH EIN BRIEF VON H[IRT], DEN ER AM DIENSTAG
                    GESCHRIEBEN.“</p>
            </abstract>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName key="prov_ztg_3sx_sr">Hirt, Aloys (1759-1837)</persName>
                    <date when="1797-08-08" cert="high"/>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName key="prov_cnf_bpl_cv">Anhalt-Dessau, Louise Wilhelmine Henriette
                        Fürstin von, geb. Prinzessin von Brandenburg-Schwedt (1750-1811) (Tochter
                        des Markgrafen Heinrich Friedrich von Brandenburg-Schwedt, seit 1767 verh.
                        mit Leopold III. von Anhalt-Dessau, 1795-96 Italienreise, Hirts
                        Kursteilnehmerin in Rom, Freundin Hirts)</persName>
                    <placeName key="ediarum_gxf_pjg_h1b">Wörlitz - Luisium (Sommerschlösschen der
                        Herzogin Louise von Anhalt-Dessau)</placeName>
                </correspAction>
                <note>Die in Versalien wiedergegebenen Textpassagen sind im Tagebuch der Fürstin
                    chiffriert. - Hirt war zusammen mit Böttiger am 5. August 1797 von Wörlitz
                    Richtung Potsdam/Berlin abgereist. Über den Abschied von Louise am 4. August,
                    der sicher in Hirts Brief nachhallte, schreibt die Fürstin in ihr Tagebuch:
                    Eintrag 4. August 1797: "[...] DAS WAR NUN DER LEZTE TAG DIESER EPOCHE, FÜR MICH
                    SO ENTSCHEIDENT. ICH BIN UND BLEIBE SEIN WIEN. - ER SELBST ERKENNT UNSER
                    SCHIKSAL UNZERTRENNLICH VERBUNDEN UND LIEBT MICH ÜBER ALLES DOCH IMMER MIT
                    KLUGHEIT UND WÜRDE. ALSO VERGÖNT UNSERE LAGE SELTEN GENNUS UND MIR LAUTER
                    ENTBEHRUNGEN. Ergebung, also Ergebung - Geduld! und Kraft! [...] Gegen 9 uhr kam
                    H[irt]. Schon waren früh Rode und Böttcher [Böttiger] und Tischbein bey ihm
                    gewesen. Nach 10 wolte Er sie wieder finden im Gothischen Hause UND DIESE STUNDE
                    WAR! WELCHE WONNE UND SCHMERZ. [...] bald um 1 uhr, kam Er wieder, wir sprachen
                    und aßen, und bald ging Er, als es 3 uhr war, um zu packen und noch mit die
                    Fremden zu sein, [...] Ich muste mit Bücher cramen, mich die AUGEN TROKEN
                    HALTEN, laß über Todt und Unsterblichkeit in Bonnstaedt und rastete ohne Ruhe
                    [...] Nach 6 setzte mich auf mein balcon, ging hin und her. Und es war ein
                    peinlicher Zustand, die Trennung, der Abschied so nahe kommen, MEHR SICH SEHEN,
                    UND DOCH UM SEINETWILLEN SELBST DIE THRÄNE VERSCHLUKEN, NICHT AUS KÖNNTE, NICHTS
                    THUN MÖGEN, ACH ES WAR SCHREKLICH. Nach 8 kam H[irt] wieder UND ES WAR DIE
                    ZÄRTLICHSTE, WEHMÜTHIGSTE, ERNSTE ABSCHIEDS STUNDE, GOTT! Um 9 gingen wir herab
                    zum Eßen, aßen, doch aber bald stand er auf UND EINE UMARMUNG UND SO FORT. Ich
                    sahe ihn noch vom geschlossenen Fenster. Er bemerkte es und grüßte mich im
                    vorüber gehen. UND SO WAR ICH DENN WIEDER GETRENNT VON MEIN LEBEN. - GOTT
                    ERBARME DICH MEIN, GIEB UNS NOCH FROHE RUHIGE, GLÜKLICHE TAGE. Sehr übel war mir
                    zumuthe und ein wenig KONNTE ICH WEINEN."</note>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text type="letter">
        <body>
            <div type="regestOnly"/>
        </body>
    </text>
</TEI>