<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:telota="http://www.telota.de" telota:doctype="letter hirt" xml:id="hirt_lmp_gmy_31b">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>[Von Louise von Anhalt-Dessau. Dessau, 1. Januar 1797. Sonntag]</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>
                    <title>Aloys Hirt. Briefwechsel 1787–1837</title>
                </edition>
                <respStmt>
                    <resp>editor</resp>
                    <name>Uta Motschmann</name>
                </respStmt>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften (BBAW)</publisher>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc rend="notExtant">
                    <msIdentifier/>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <abstract>
                <p>Bezeugt in: Tagebuch der Fürstin Louise von Anhalt-Dessau: Eintrag 1. Januar
                    1797: "Ich schrieb am Vormittag gleich AN HIRT [...]" (LHASA, Abt. Dessau, A 9 e
                    Nr. 15 (5)).</p>
            </abstract>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName key="prov_cnf_bpl_cv">Anhalt-Dessau, Louise Wilhelmine Henriette
                        Fürstin von, geb. Prinzessin von Brandenburg-Schwedt (1750-1811) (Tochter
                        des Markgrafen Heinrich Friedrich von Brandenburg-Schwedt, seit 1767 verh.
                        mit Leopold III. von Anhalt-Dessau, 1795-96 Italienreise, Hirts
                        Kursteilnehmerin in Rom, Freundin Hirts)</persName>
                    <placeName key="prov_qht_zxr_js">Dessau</placeName>
                    <date when="1797-01-01" cert="high"/>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName key="prov_ztg_3sx_sr">Hirt, Aloys (1759-1837)</persName>
                    <placeName key="prov_ycp_cpr_js">Berlin</placeName>
                </correspAction>
                <note>Am Tag zuvor hatte die Fürstin ihrem Tagebuch anvertraut: "31<hi rendition="#sup">ter</hi>, Sonnabend: Da ist er auch vorüber, der letzte Tag
                    in diesem Jahre - O! welch ein Jahr, Gott am Ende des vorigen entspann sich
                    schon Krise DER MASEN, DER EIGENTLICH IN MEIN INNERSTES VERWEBT mir Todt und
                    Leben bringt. O, Allwißender, bin ich am Ende? MUS DIE LIEBE IN MIR sTERBEN
                    FINDE ICH'S ALSO NICHT WIEDER IN HIRT DAS WESEN, WELCHES ER WAR, DAS MICH LIEBT!
                    Doch Beweiß genug, daß ER MICH NICHT SO GANZ LIEBT, weil ich auch! IHM
                    UNENTBEHRLICH BIN UND IHM WOHL UND FREUDEN SEIN KANN OHNE MICH. O gott, gibt es
                    kein Licht für diese Dunkelheit - gieb mir Gewißheit und dann richte Kraft und
                    Hoffnung auf! UND LAS MICH FEST ERGREIFEN ERST FINDEN, WORIN ICH MICH HALTEN
                    KANN." (Zitiert nach: Ingo Pfeifer, Uwe Quilitzsch, Kristina Schlansky
                    (Bearbeiter): Die originalen Tagebücher der Fürstin Louise Henriette Wilhelmine
                    von Anhalt-Dessau. Auszüge aus den Jahren 1795 bis 1811. Hrsg. von der
                    Kulturstiftung DessauWörlitz, Bd. 1, Halle 2010, S. 293: Eintrag 31. Dezember
                    1796). - Die in Versalien wiedergegebenen Textpassagen sind im Tagebuch der
                    Fürstin chiffriert.</note>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text type="letter">
        <body>
            <div type="regestOnly"/>
        </body>
    </text>
</TEI>