<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:telota="http://www.telota.de" telota:doctype="letter hirt" xml:lang="de" xml:id="prov_jmd_yms_2v">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>An Wilhelmine Rietz (Gräfin Lichtenau). Wörlitz, den 29. Juli 1797.
                    Sonnabend</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>
                    <title>Alois Hirt - Briefausgabe</title>
                </edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</publisher>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc rend="notExtant">
                    <msIdentifier>
                        <institution/>
                        <repository/>
                        <collection/>
                        <idno>
                            <idno type="shelfmark"/>
                        </idno>
                    </msIdentifier>
                </msDesc>
                <listWit>
                    <witness>
                        <bibl type="print" n="1">Atzenbeck, 1925, S. 143-145</bibl>
                    </witness>
                </listWit>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName key="prov_ztg_3sx_sr">Hirt, Aloys</persName>
                    <placeName key="prov_uvd_str_js">Wörlitz</placeName>
                    <date when="1797-07-29" cert="high"/>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName key="prov_qvp_1gm_cv">Lichtenau, Wilhelmine Gräfin von, geb. Enke
                        (Encke), verh. Rietz</persName>
                    <placeName key="prov_gtl_bgv_dv">Pyrmont</placeName>
                </correspAction>
                <note>nur Druck überliefert</note>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text type="letter">
        <body>
            <div type="writingSession" n="1">
                <opener>
                    <dateline rend="align(right)">Wörlitz, den 29. Juli 1797.</dateline>
                    <salute>Gnädige Freundin!</salute>
                </opener>
                <p>Wie nahe mir alles, was zu Ihrem Wesen gehört, meinem Gemüte sei; wie mächtig die
                    Eindrücke, welche Sie in der Seele Ihres Beobachters zurückließen, auf die Dauer
                    wirken, habe ich jetzt durch die Entfernung mehr als jemals erfahren; und
                    besonders in dem Augenblicke und dem <placeName key="prov_uvd_str_js">bezauberten Orte</placeName>, <seg type="critical">
                        <orig>wo ich mich seit einigen Tagen aufhalte</orig>
                        <note xml:id="nfw1_1qs_2v">Zum Aufenthalt Hirts in Wörlitz vgl.
                            1797-07-12-a-A.H.Schütz</note>
                    </seg>. Das sympathetische Gefühl zeigte sich niemals stärker als in
                    Augenblicken, wo schöne und ungewöhnlich reizende Naturgegenstände das Gemüt
                    ergreifen. Die Mitteilung solcher innigen Gefühle wird gleichsam zum Bedürfnis,
                    und wenn der sympathisierende Gegenstand fehlt, so ist es natürlich, daß die
                    verschönernde Einbildungskraft dieselben in jedem Baum, in jedem durch Hecken
                    verschlossenen Orte und in jeder Welle des sich spiegelnden Sees sieht. <seg type="critical">
                        <orig>Sie kennen die Zaubergärten von <placeName key="prov_uvd_str_js">Wörlitz</placeName>
                        </orig>
                        <note xml:id="not4_fqs_2v">Die Gräfin Lichtenau wurde 1753 als Wilhelmine
                            Encke, Tochter des Hornisten Johann Elias Encke, in Dessau geboren. Um
                            1762 zog die Familie nach Berlin. </note>
                    </seg>; Sie haben Gefühl für das Naturschöne: versetzen Sie sich, ich bitte Sie,
                    einen Augenblick aus den Zirkeln der glänzenden <placeName key="prov_gtl_bgv_dv">Badewelt</placeName> in diesen ländlichen Schauplatz. Im entferntern Grunde
                    werden Sie Ihren Philosophen wandelnd erblicken, tiefsinnig, aber innerlich
                    glücklich, weil ihn Erinnerungen selig verlebter Stunden umwallen. -</p>
                <p>
                    <seg type="critical">
                        <orig>Ein Schwarm froher Liebesgötter</orig>
                        <note xml:id="ns4c_5qs_2v">Darunter Lord Bristol.</note>
                    </seg> umgibt Sie jetzt - vielleicht werden Sie zuweilen ungestümer und
                    mutwilliger, als Ihrem Gemüte lieb ist. - Blicken Sie also, Freundin, einen
                    Augenblick in die Ferne, vielleicht gewährt Ihnen dies einen momentanen
                    Ruhepunkt. Doch ich breche ab; sonst könnten Sie denken, ich schwärmte.</p>
                <p>Gewiß ist <placeName key="prov_uvd_str_js">Wörlitz</placeName> ein vorzüglicher
                    Aufenthalt; und man kann seinem gastfreundlichen <persName key="prov_mn5_zqs_2v">Besitzer</persName>, der alles dieses schuf und noch täglich verschönert,
                    die Bewunderung nicht versagen. Auch die vortreffliche <seg type="critical">
                        <orig>
                            <persName key="prov_cnf_bpl_cv">Fürstin</persName>
                        </orig>
                        <note xml:id="nqfq_krs_2v">Vgl. die Anmerkungen zu 1797-07-12-a-A.H.
                            Schütz</note>
                    </seg> sehe ich oft und unsere <seg type="comment">
                        <orig>Gespräche über <placeName key="prov_vkl_ndl_js">Rom</placeName>
                        </orig>
                        <note xml:id="nzxn_fp3_rz">Hirt hatte sowohl mit der Fürstin Louise von
                            Anhalt-Dessau als auch mit der Gräfin Lichtenau einen kunsthistorischen
                            Kursus absolviert. </note>
                    </seg>gewähren uns sehr erfreuliche Erinnerungen.</p>
                <p>Meine Ausreise von <placeName key="prov_ycp_cpr_js">Berlin</placeName> ging
                    gerade <seg type="critical">
                        <orig>nach <placeName key="prov_xby_ps1_z5">Jena</placeName> und <placeName key="prov_u24_mmg_f5">Weimar</placeName>
                        </orig>
                        <note xml:id="nmwk_wtx_2v">Zu Hirts Aufenthalt in Jena und Weimar vgl.
                            1797-07-12-1-A.H.Schütz</note>
                    </seg>. Ich traf zwar allda weder den <persName key="prov_mpb_byv_y5">Herzog</persName>, noch die <persName key="prov_qn2_zhp_5r">Herzogin
                        Mutter</persName>, <seg type="comment">
                        <orig>die ich ehedem in <placeName key="prov_vxr_xxr_js">Italien</placeName>
                            kennenlernte</orig>
                        <note xml:id="nv4n_zp3_rz">Vgl. u.a. 1789-04-04-a-Goethe.</note>
                    </seg>: aber ich fand allda manche andere vortreffliche Menschen, worunter ich
                        <persName key="prov_hwd_hmp_5r">Goethe</persName> und <persName key="prov_hy4_jx2_rs">Herder</persName> auch <seg type="critical">
                        <orig>schon aus <placeName key="prov_vkl_ndl_js">Rom</placeName> her
                            kannte</orig>
                        <note xml:id="nwxv_ztx_2v">Vgl. u.a. 1789-04-04-a-Goethe.</note>
                    </seg>, so daß es mir nicht möglich war, mich wieder sobald, als ich anfänglich
                    vorhatte, davon zu entfernen. Die Tour nach <placeName key="prov_gtl_bgv_dv">Pyrmont</placeName> lag mir nahe am Herzen: aber ich fühlte zu sehr meine
                    Nichtigkeit. Ich sah in meinem Geiste, wie sich dort die Menge um Sie drängt -
                    wie alles groß und vornehm ist - und so faßte ich Stärke, mir den teuern
                    Augenblick, Sie dort in Ihrem vollen Glanze zu sehen, zu versagen.</p>
                <p>Künftigen Mittwoch reise ich von hier nach <placeName key="prov_ycp_cpr_js">Berlin</placeName> zurück: nur in <placeName key="prov_lh2_hxd_2v">Potsdam</placeName> will ich ein paar Tage verweilen, um die dortigen
                    Kunstsachen auf den <placeName key="prov_ckg_snx_2v">Königl<ex>ichen</ex>
                        Schlössern</placeName> wiederzusehen und auch <seg type="critical">
                        <orig>den neuen Bau</orig>
                        <note xml:id="nmh2_mnx_2v">Hier könnte entweder das Schloss auf der
                            Pfaueninsel gemeint sein, das von 1794 bis 1797 errichtet wurde. Die
                            Lichtenau war an der Planung des Schlosses beteiligt und bestimmte im
                            wesentlichen die Inneneinrichtung, die Möblierung und die Dekorationen.
                            Oder aber die Erweiterungsbauten am Marmorpalais am Ufer des Heiligen
                            Sees: 1797 wurde mit der Angliederung zweier Seitenflügel rechts und
                            links der Vorderfront begonnen.</note>
                    </seg> in Augenschein zu nehmen. Mit erneuter Kraft werde ich dann wieder meinen
                    Studien leben und einen frischen Kurs mit meinem jungen Antiquar, dem
                    liebenswürdigen <persName key="prov_vpp_kmx_2v">Prinzen <hi rendition="#g">Wilhelm</hi>
                    </persName>, anfangen.</p>
                <p>Nach der öffentlichen Sage dürften wir Sie vor Ende August in <placeName key="prov_ycp_cpr_js">Berlin</placeName> nicht sehen. Gerne opfere ich der
                    Erwartung, wenn ich Sie nur in meinem Geiste glücklich und vergnügt weiß, und
                        <seg type="comment">
                        <orig>die Gesundheit Ihres großen Freundes</orig>
                        <note xml:id="nv4k_lq3_rz">Der König stirbt am 16. November 1797.</note>
                    </seg>, <persName key="prov_sqc_swd_2v">unsres Herrn</persName>, so dabei
                    gewinnt, daß wir uns noch auf eine lange Reihe von Jahren seiner Erhaltung
                    erfreuen können.</p>
                <p>Leben Sie wohl, meine herzliche Freundin, und gedenken Sie dessen, der nahe oder
                    fern mit unwandelbaren Gesinnungen verbleibet,</p>
                <closer rend="paragraph">
                    <salute>der Ihnen ewig ergebene</salute>
                    <signed>Hirt.</signed>
                </closer>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>