<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:telota="http://www.telota.de" telota:doctype="letter hirt" xml:lang="de" xml:id="prov1154">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>An Friedrich von Matthisson. Berlin, den 14. Oktober 1797. Sonnabend</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>
                    <title>Aloys Hirt - Briefausgabe</title>
                </edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</publisher>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc rend="manuscript">
                    <msIdentifier>
                        <idno>nicht überliefert </idno>
                    </msIdentifier>
                </msDesc>
                <listWit>
                    <witness>
                        <bibl type="print" n="1">Friedrich v. Matthisson's Literarischer Nachlaß
                            nebst einer Auswahl von Briefen seiner Freunde. Ein Supplement zu allen
                            Ausgaben seiner Schriften. Vierter Band. Berlin, bei August Mylius.
                            1832, S. 13-16 (Teilabdruck).</bibl>
                    </witness>
                </listWit>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName key="prov_ztg_3sx_sr">Hirt, Aloys
                        (1759-1837)</persName>
                    <placeName key="prov_ycp_cpr_js">Berlin</placeName>
                    <date when="1797-10-14" cert="high"/>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName key="prov_g1w_gqr_js">Matthisson, Friedrich von (1761 - 1831)
                    </persName>
                    <placeName key="prov_uvd_str_js">Wörlitz</placeName>
                </correspAction>
                <note>Über den Erhalt des Briefes vermerkt Louise von Anhalt-Dessau in ihrem
                    Tagebuch: 16. Oktober 1797: "und dann den erwünschten Brief von H[IRT] bekommen
                    für M[ATTHISSON] und für MICH" (Tagebücher, Bd. 1, S. 320).</note>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text type="letter">
        <body>
            <div type="writingSession" n="1">
                <opener>
                    <dateline rend="align(right)">(Nach <placeName key="prov_uvd_str_js">Wörlitz</placeName>.)<lb/> Berlin, den 14. Oktober 1797.</dateline>
                    <salute/>
                </opener>
                <p>Mit dem Händedruck wahrer Freundschaft danke ich für <seg type="critical">
                        <orig>Ihren letzten Brief</orig>
                        <note xml:id="nssy_ksc_gv">Brief erschlossen: 1797-10-vor14
                            -von-Matthisson</note>
                    </seg>. Es würde vergeblich seyn, Ihnen mit Worten schildern zu wollen, wie sehr
                    es mich freut, <seg type="critical">
                        <orig>Sie jetzt in Ihrer neuen Lage und Stimmung zu wissen.</orig>
                        <note xml:id="nank_lzc_gv">Hier vermutlich die schwierige Scheidung
                            Matthissons von seiner ersten Frau Luise, geb. von Glaffey, einer
                            Hofdame der Fürstin Louise von Anhalt-Dessau, gemeint, die wohl im
                            Oktober 1797 erfolgte. Die Forderungen Luise Matthissons und die
                            Versorgung des Sohnes Ludwig, hatten bei Matthisson zu schweren
                            psychischen Belastungen geführt. Hirt war in die Scheidungsgeschichte
                            involviert, wie das Tagebuch der Fürstin Louise von Anhalt-Dessau
                            belegt: 13. August 1797: "[…] zwey Briefe von M[atthisson] […] ER LEGTE
                            DABEI GLEICH DAS SCHREIBEN AN SEINEN WEIBE NACH H[IRTS] VORSCHLAG, UND
                            SCHRIEB FROHER UND GLÜCKLICHER AUF HOFFNUNG DER ZUKUNFT ALS SEIT LANGE"
                            (Tagebücher, Bd. 1, S. 314). - 15. September 1797: "[…] gleich alle die
                            Declaration von der M[atthisson] abgeschrieben, um solche an H[irt] zu
                            senden und an M[atthisson] geschrieben nebst den Originalen und die 30
                            Rtl. geld, die Er noch bedurfte […]" (ebd., S. 317).</note>
                    </seg>
                </p>
                <p>Es ist schön, daß <seg type="critical">
                        <orig>sie</orig>
                        <note xml:id="ndgl_psc_gv">Die Kleinschreibung ist vermutlich ein
                            Setzerfehler.</note>
                    </seg> wieder so eifrig zur Arbeit greifen. Niemand kann ein günstiger
                    Vorurtheil für <seg type="critical">
                        <orig>das unternommene <bibl sameAs="prov_ajf_lth_gv">Werk</bibl>
                        </orig>
                        <note xml:id="nfjz_x1d_gv">Wohl die "Erinnerungen", die in 5 Bänden
                            1810-1816 erscheinen. -  Am 17. September 1797 vermerkt Louise von
                            Anhalt-Dessau in ihrem Tagebuch: "laß in die Briefe über Italien, die
                            M[atthisson] mir geschickt hatte" (Tagebücher, Bd. 1, S. 317). Dass. am
                            18. September: "Vormittag wie gewöhnlich und fleißig in den Briefen über
                            Italien gelesen" (ebd.).</note>
                    </seg> haben, als ich. Der <seg type="critical">
                        <orig>Genius der hohen <placeName key="prov_vkl_ndl_js">Roma</placeName>
                        </orig>
                        <note xml:id="nch3_1tc_gv">Genius urbis Romae.</note>
                    </seg> möge über Ihnen walten bis ans Ende!</p>
                <p>Ihre "<bibl sameAs="prov_pvb_hth_gv">Briefe</bibl>", die ich noch nicht las,
                    werden mir in der <bibl sameAs="prov_zwz_4lq_3v">neuen Ausgabe</bibl> sehr
                    willkommen seyn. Ich hoffe, daß Sie in den Zusätzen und Vermehrungen doch auch
                        <seg type="critical">
                        <orig>etwas über <placeName key="prov_vxr_xxr_js">Italien</placeName> sagen
                            werden</orig>
                        <note xml:id="npdx_tsh_gv">In den "Briefen" finden sich keine Schilderungen
                            von Italien; diese erst in den "Erinnerungen", ab Ende des 3. Bandes
                            ("Umrisse aus Italien").</note>
                    </seg>, und ich würde mir, ohne Schmeicheley, mehr davon versprechen, als die
                    meisten unsrer Vielschreiber hierüber gesagt haben. Versuchen Sie es: gewiß wird
                    es wohl gelingen, und so werden Sie dem Publikum, das mitunter doch auch gerecht
                    seyn kann, Freude bereiten. Es ist ja nicht nöthig vollständig zu seyn, sich an
                    strenge Ordnung zu binden, Beschreibungen von ganzen Museen und Gallerien zu
                    geben, nein! man schreibt itzt von diesem, itzt von jenem Kunstwerke, itzt von
                    dieser, itzt von jener Naturscene, man betrachtet einzelne Gattungen oder
                    einzelne Epochen der Kunst, stellt da und dort einzelne Studien der Künstler in
                    den gehörigen Gesichtspunkt und erhellet den klassischen Boden durch neue Ideen
                    und neue Zusammenstellungen. Haben Sie Zweifel, ist Ihrem Gedächtnisse oder
                    Ihrer Aufmerksamkeit dieser oder jenes entflohen, so überschicken oder bringen
                    Sie mir das Manuskript, und was aus meinem Vorrathe Ihnen dienen kann, darüber
                    dürfen Sie disponiren und als ein braver Nachbar zusprechen.</p>
                <p>Meinem <seg type="critical">
                        <orig>Aufenthalte in <placeName key="prov_qht_zxr_js">Dessau</placeName>
                        </orig>
                        <note xml:id="nbg2_mvh_gv">Vgl. dazu 1797-07-12-a-A.H.Schütz</note>
                    </seg> verdanke ich der schönen und guten Stunden gar viele. <seg type="critical">
                        <orig>Nächstes Frühjahr</orig>
                        <note xml:id="nh5h_xvh_gv">Hirt kam erst im Mai 1799 wieder nach
                            Wörlitz.</note>
                    </seg> werde ich trachten, es möglich zu machen, dort einige Wochen zuzubringen.
                    Die Bekanntschaft mit <persName key="prov_ams_xtr_js">
                        <hi rendition="#g">Rode</hi>
                    </persName>achte ich für einen wahren Gewinn. Auch die mit <persName key="prov_kyr_yvr_js">
                        <hi rendition="#g">Tischbein</hi>
                    </persName>. Grüßen Sie doch diese wackern Männer, besonders auch Herrn
                        <persName key="prov_amk_hvr_js">
                        <hi rendition="#g">von Erdmannsdorf</hi>
                    </persName>, dem ich nächstens schreiben werde.</p>
                <p>In den "<bibl sameAs="prov_erl_txj_gv">Horen</bibl>" ist ein <bibl sameAs="prov_mlp_kxh_gv">Aufsatz von mir über das Kunstschöne</bibl>, den
                        <hi rendition="#g">
                        <persName key="prov_mq3_mvr_js">Schiller</persName>
                    </hi> wider meinen Willen abdrucken ließ, indem derselbe noch unvollendet ist,
                    und noch überdem durch ärgerliche Druckfehler entstellt ward.</p>
                <p>Ich liege itzt mit <persName key="prov_hwd_hmp_5r">
                        <hi rendition="#g">Goethe</hi>
                    </persName> in Streit über <rs type="artwork" key="prov_u2q_dhc_z5">Laokoon</rs>. Ich
                    gab ihm diesen Sommer <bibl sameAs="prov_b1g_1yh_gv">meinen Aufsatz</bibl>
                    über die berühmte Gruppe, den Sie kennen, zu lesen. <bibl sameAs="prov_syr_nyh_gv">Er schrieb seitdem ebenfalls Bemerkungen</bibl> über das
                    nämliche Kunstwerk. Ich habe bereits <bibl sameAs="prov_u3g_fyh_gv">meine
                        Erörterungen</bibl> darüber zu Papier gebracht, um sie ihm nebst seinem
                    Aufsatze zu senden. Er ist auf der <seg type="critical">
                        <orig>Rückreise von <placeName key="prov_fqy_my5_35">Zürich</placeName>
                        </orig>
                        <note xml:id="nwsp_2zh_gv">Zu Goethes Schweiz-Reise vgl.
                            1797-09-26-a-Böttiger</note>
                    </seg> begriffen, und wird gegen Ende Oktobers wieder in <hi rendition="#g">
                        <placeName key="prov_u24_mmg_f5">Weimar</placeName>
                    </hi> seyn.</p>
                <p>Sehr angenehm ist es mir zu hören, <seg type="critical">
                        <orig>daß <persName key="prov_w4b_lwr_js">
                                <hi rendition="#g">Fernow</hi>
                            </persName> sich zum Antiquar bestimmt.</orig>
                        <note xml:id="npkn_fqb_3v">Diese Tätigkeit sagte Fernow anfangs nicht zu. An
                            Baggesen schreibt er am 15. Dezember 1796 aus Rom: "Hirt hat sein
                            Schicksal nach Berlin geführt, wo er als Professor der sämmtlichen
                            theoretischen Wissenschaften der bildenden Künste bei der Akademie
                            angestellt ist. Wenn es mir möglich wäre, am Antiquariat Geschmack zu
                            finden, so hätte ich jetzt die beste Gelegenheit, mir die vakante Stelle
                            als res nullius zuzueignen; aber es hat ungeachtet seiner
                            Einträglichkeit, so wenig Reiz, und so viel Widriges für mich, daß ich
                            mich nicht dazu entschließen kann. Ich will lieber dürftig leben und
                            meine Zeit mit dem Studium der Kritik, der Geschichte der Kunst, meiner
                            Neigung gemäß zubringen, als der Leithammel reicher, meistens
                            geschmackloser Fremden seyn. Ich habe bis jetzt über zwei Jahre mit sehr
                            Wenigem in Rom gelebt, und bin damit ausgekommen, und hoffe noch länger
                            auf diese Weise meinem Zwecke glücklich entgegen zu gehen." (Carl Ludwig
                            Fernow's Leben. Zweiter Theil. In: Sämmtliche Schriften von Johanna
                            Schopenhauer. Leipzig 1830, S. 41). "Zum ersten und einzigen Mal", so
                            schreibt Johanna Schopenhauer , habe Fernow "das Amt eines römischen
                            Cicerone" übernommen, als die regierende Fürstin von Rudolstadt Rom
                            besuchte (ebd., S. 56). - Allerdings berichtet Fernow an Johann Pohrt,
                            Rom, 8. Juli 1797: "Der Erstling, den ich in Rom auf die antiquarische
                            Weide treiben werde, ist ein Landsmann von Dir, ein gewisser v. Knorring
                            aus Reval […]. Nach seiner Zurückkunft [aus Neapel] werde ich ihn in die
                            Cur nehmen, und auf diese Art im eigentlichen Sinne meine <hi rendition="#g">Laufbahn</hi> eröffnen. Diese Veranlassung erhält
                            mich in Athem, meinen Kursus noch einmahl auf der Stube zu durchlaufen;
                            denn du weißt wohl, daß ein s. v. Antiquar auf keine Frage eine Antwort
                            schuldig bleiben darf" (Karl Ludwig Fernow: Römische Briefe an Johann
                            Pohrt 1793-1798. Berlin 1944, S. 253-254). Und an Denselben, Rom, 5.
                            August 1797: "Nachgerade wird das Antiquarische Studium eine wahre
                            Delice für mich, aber ich werde auch mit glänzenden - Hoffnungen
                            gespeist, einmahl ein zweyter Hirt zu werden u. dann eine Königshure zu
                            finden die sich meiner erbarmt, u. mich wie ein Engel den Profeten
                            Habacuc beym Schopf davon führt u. zum Professor einer Kunstakademie
                            macht. Was will man mehr in dieser heillosen Zeitlichkeit" (ebd., S.
                            260).</note>
                    </seg> Meinerseits werde ich gewiß allen Wallfahrern nach der heiligen <hi rendition="#g">
                        <placeName key="prov_vkl_ndl_js">Roma</placeName>
                    </hi>, die sich Raths halber an mich wenden sollten, den wackern Mann eifrigst
                    empfehlen. Ich bin vorläufig überzeugt, daß er seinem gewiß <hi rendition="#aq">con amore</hi> erwählten Beruf alle Ehre machen werde. [...]</p>
                <closer rend="paragraph">
                    <salute/>
                    <signed>A. Hirt.</signed>
                </closer>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>