<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:telota="http://www.telota.de" telota:doctype="letter hirt" xml:lang="de" xml:id="prov_hz3_gyx_gv">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>An Karl August Böttiger. Berlin, den 12. Dezember 1797. Dienstag</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>
                    <title>Alois Hirt - Briefausgabe</title>
                </edition>
                <respStmt>
                    <name/>
                    <resp/>
                </respStmt>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</publisher>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc rend="manuscript">
                    <msIdentifier>
                        <institution>SLUB Dresden</institution>
                        <repository/>
                        <collection>Nachlass Böttiger</collection>
                        <collection/>
                        <idno>
                            <idno type="shelfmark">Mscr.Dresd. h 37, 4°, Bd. 87, Nr. 6</idno>
                        </idno>
                    </msIdentifier>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName key="prov_ztg_3sx_sr">Hirt, Aloys</persName>
                    <placeName key="prov_ycp_cpr_js">Berlin</placeName>
                    <date when="1797-12-12" cert="high"/>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName key="prov_g5d_v2p_5r">Böttiger, Karl August</persName>
                    <placeName key="prov_u24_mmg_f5">Weimar</placeName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                    <ref type="next" target="hirt_xrh_gsc_5z"/>
                </correspContext>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text type="letter">
        <body>
            <div type="writingSession" n="1">
                <opener>
                    <dateline rend="align(right)">Berlin den 12<hi rendition="#u">
                            <hi rendition="#sup">ten</hi>
                        </hi> Dec. 1797.</dateline>
                    <salute/>
                </opener>
                <p>Ich danke Ihnen für die Bekanntschaft des Herrn <persName key="prov_eyz_5ts_hv">Weyland's</persName>. - Vor ein paar Tagen übergab ich ihm eine Rolle,
                    worin die <seg type="critical">
                        <orig>Zeichnungen zum <rs type="artwork" key="prov_e5g_bxt_fv">Monumente</rs>
                        </orig>
                        <note xml:id="nq3g_x5s_hv">Zu Hirts Entwürfen für ein Denkmal für Friedrich
                            den Großen vgl. 1797-09-26-a-Böttiger mit Sachanmerkung. </note>
                    </seg>, u. ein <bibl sameAs="prov_qvp_dyt_fv">Abdruck</bibl> v<ex>om</ex>
                    <bibl sameAs="prov_x3v_f4r_gv">Archiv d<ex>er</ex> Z<ex>eit</ex>
                    </bibl> - nebst meinem ursprünglichen Entwurf für ein Monument <persName key="prov_lhw_hst_fv">Fried<ex>richs</ex> II.</persName> enthalten sind. -
                        <del rendition="#s" next="Herr">ich</del> Herr v. <seg type="critical">
                        <orig>
                            <persName key="prov_dln_f3z_x5">Egloffstein</persName>
                        </orig>
                        <note xml:id="nwg1_dvs_hv">Hirt hatte Graf und Gräfin von Egloffstein in
                            Italien kennengelernt. – Der Kammerherr von Egloffstein und Weiland
                            hielten sich nach der Inthronisierung von Friedrich Wilhelm III. einige
                            Zeit in Berlin auf.</note>
                    </seg> wird sie mitbringen. Ich schicke alles an Sie, um es der besten <persName key="prov_qn2_zhp_5r">Herzoginen</persName> und allen dortigen neugierigen
                    Freunden vorzulegen; denn ohne Beschreibungen ist die Sache nicht zu verstehen,
                    weil die Zeichnungen zu den Reliefs sind fertig sind [!], und ich die dazu
                    entworfenen Beschreibungen nicht abgeschrieben, und in Ordnung habe: übrigens
                    ist die beygelegte Schrift nichts anders, als die erste Idee, welche ich dem
                        <persName key="prov_gtp_ppt_fv">Minister</persName> - auf Verlangen daß ich
                    auch meine Ideen geben soll - vorlegte. Auch die detaillirte Beschreibung des
                    Gebäudes selbst - mit all den Maasen, und Ursachen - warum eher <hi rendition="#u">so</hi>, als anders - ist auch <subst>
                        <del rendition="#s">nach</del>
                        <add>nur</add>
                    </subst> in zerstückelten Papieren - wie ich sie nemlich dem zeichnenden
                    Architekten vorlegen mußte, aufgeschrieben. Vielleicht hätte aber dieß besonders
                        <persName key="prov_hwd_hmp_5r">Göthe'n</persName> intereßirt. Kurz ich
                    schicke Ihnen etwas sehr Unvollkommenes, deßwegen empfehle ich es Ihrer Obhut.
                        <pb n="2"/>
                </p>
                <p>Nachdem Sie nur mit dem Besehen fertig seyn werden, so bitte ich es - wohl
                    versorgt - unter der Addresse der <persName key="prov_cnf_bpl_cv">Fürstin</persName> - nach <placeName key="prov_qht_zxr_js">Dessau</placeName> zu schicken, denn dieselbe wünschet es - mit den
                    dortigen Spähern - auch zu sehen. - Vom <bibl sameAs="prov_x3v_f4r_gv">Archiv</bibl> konnte ich absolut nur <bibl sameAs="prov_qvp_dyt_fv">zwey
                        Exemplare</bibl> haben: H. <persName key="prov_xyh_vvt_fv">Rambach</persName> vergaß meinen ihm gegebenen Auftrag - mehrere besondere
                    Abdrücke vom Aufsaze machen zu laßen - das eine Exemplar also für <placeName key="prov_u24_mmg_f5">Weimar</placeName>.</p>
                <p>Mich freuet es, daß <persName key="prov_hwd_hmp_5r">Göthe</persName> mit <seg type="comment">
                        <orig>dem <rs type="artwork" key="prov_ehv_crw_gv">Bildchen</rs>
                        </orig>
                        <note xml:id="nhsp_dvb_5z">Vgl. 1797-09-26-a-Böttiger mit
                            Sachanmerkung.</note>
                    </seg> zufrieden ist: es ist mehr für den Kenner, und überhaupt für einen, der
                    mehr in das Ganze der Kunstgeschichte eingreift, als für den bloßen
                    Liebhaber.</p>
                <p>Ich erwarte Ihre Nachricht über die <bibl sameAs="prov_b1g_1yh_gv">
                        <bibl sameAs="prov_syr_nyh_gv">
                            <bibl sameAs="prov_u3g_fyh_gv">Laokoonte</bibl>
                        </bibl>
                    </bibl> mit einer Art von Sehnsucht: aber schreiben Sie mir gerade - ohne
                    Versüßungspülverchen. Ich weiß nicht ob Sie mich über diesen Punkt genug kennen:
                    ich streite dem Teufel ein Ohr <add place="superlinear">ab</add>, biß ich über
                    das beßere erleuchtet bin; aber ich habe keine Eigenliebe, als die Wahrheit.
                    Dieß sagt freulich jeder: aber ich müßte mich sehr verkennen, wenn es bey mir
                    nicht wahr wäre.</p>
                <p>Sie sagen mir: "<persName key="prov_hwd_hmp_5r">Göthe</persName> habe sich iezt
                    noch geäußert, daß ich <seg type="critical">
                        <orig>in Absicht der Karakteristik</orig>
                        <note xml:id="nd4w_4ws_hv">Bezogen auf Hirts Laokoon-Aufsatz in den "Horen";
                            vgl. dazu 1797-10-31-a-Böttiger mit Sachanmerkung. - Hirt äußert sich
                            dazu ebenfalls im Nachtrag zu seinem Laokoon-Aufsatz sowie später in
                            seinem Beitrag "Ueber die Charakteristik, als Hauptgrundsatz der
                            bildenden Künste bei den Alten. In: Berlinisches Archiv der Zeit und
                            ihres Geschmacks. Jg. 1798, Bd. 2, Berlin: Maurer, 1798, S. 437-451
                            (November III).</note>
                    </seg> Recht habe: nur erhübe ich das zur ersten Potenz, was einem höhern Gesez
                    der Schönheit untergeordnet sey." Ich wünschte nur, daß <pb n="3"/> einmal dieß
                    höhere Gesez der Schönheit zu deutlichen Begriffen entwickelt würde - durch
                    Raisonnement, und durch Beyspiele. - und dieser Entwickelung muß es doch fähig
                    seyn, wenn es als Hauptgrundsaz, wenn es als Prüfungsgesez des Schönen in die
                    Geschmackslehre soll aufgenommen werden. - ich frage daher: ob dasjenige, was
                        <persName key="prov_tlq_wlw_z5">Winkelmann</persName>,<bibl sameAs="prov_qtw_lzs_hv">
                        <bibl sameAs="prov_qr1_xys_hv">
                            <persName key="prov_ujj_shc_z5">Lessing</persName>
                        </bibl>
                    </bibl>, <persName key="prov_hwd_hmp_5r">Göthe</persName> u. andere darüber
                    gesagt haben, einiger maßen genug thuend – hinreichend erklärend – sey? –</p>
                <p>Ich habe iezt angefangen: mich <seg type="critical">
                        <orig>mit dem Aufsaze für <bibl sameAs="prov_bjq_czj_gv">Ihr
                                Vasengemäldewerk</bibl>
                        </orig>
                        <note xml:id="ntsr_2ct_hv">Ein solcher Aufsatz von Hirt erschien nicht; vgl.
                            auch 1797-09-26-a-Böttiger; 1797-10-31-a-Böttiger;
                            1798-02-10-a-Böttiger.</note>
                    </seg> zu beschäftigen. Ich hoffe, daß ich mit Ende des Monats Ihnen etwas
                    werden zusenden können. <seg type="critical">
                        <orig>
                            <persName key="prov_tsc_grz_v5">Mayer</persName>
                        </orig>
                        <note xml:id="nhrm_gbt_hv">Johann Heinrich Meyer hatte sich 1784-1790 in
                            Italien aufgehalten und dort auch Goethe und Herder geführt. Herder, der
                            mit Hirts Kursus in Rom nicht zufrieden war (vgl. auch
                            1789-04-04-a-Goethe mit Sachanmerkungen), urteilte über Meyer hingegen
                            begeistert: "Ich laufe mit dem Meyer jetzt noch einmal die Hauptdenkmale
                            des Alterthums über. Er ist ein vortrefflicher Mensch, einer aus tausend
                            und abermal tausend, an Sinn und tiefem Verstand. Sprich aber auch
                            hiervon nichts zu Goethe" (Herder an seine Frau, Rom, 27. Februar 1789).
                            1791 ging Meyer nach Weimar und wohnte bis 1802 in Goethes Haus. Von
                            November 1795-1797 hielt er sich erneut in Italien auf, wo er sich
                            eigentlich mit Goethe treffen wollte. Doch wegen der politischen
                            Umstände endete dessen Reise in der Schweiz. Am 20. September 1797
                            trafen sie sich in Zürich und kehrten zusammen am 20. November 1797 nach
                            Weimar zurück. - An Christian Gottlob Heyne schreibt Böttiger am 20.
                            September 1794: "Der Maler <hi rendition="#g">Meyer</hi> […] verdient
                            wirklich auch als Antiken- und Kunstkenner Achtung. Bey seinem
                            mehrjährigen Aufenthalt in Italien blieb er nicht bloß bey der Schaale
                            seiner Kunst. Er war Herdern und Göthen zur Seite, als diese die
                            dortigen Kunstschätze sahen. Diesen Sommer brachte er in Dresden zu, wo
                            er für unsern Herzog einige Gemälde von der dortigen Gallerie kopirte.
                            Mit ihm habe ich einigemal die schöne Antikensammlung besehn. Er hat
                            feine Entdeckungen dort gemacht" (Böttiger-Heyne-Briefwechsel, S. 19).
                        </note>
                    </seg> wird nun mit manch neuem begabt, zurückgekommen seyn. Hat er nichts von
                        <placeName key="prov_hp5_gbv_35">Florentinischen</placeName> Zeichnungen,
                    Copien etc. mitgebracht? - Grüßen Sie ihn auch vielmals Meinerseits. –</p>
                <p>
                    <seg type="critical">
                        <orig>Da ich dieß Jahr über Theorie und Geschichte der bildenden Künste bey
                            den Alten öffentlich lese</orig>
                        <note xml:id="niqt_mgt_hv">Hirt las 1797/98 an der Akademie der Künste
                            "Theorie der bildenden Künste verbunden mit der Geschichte derselben bei
                            den alten Völkerschaften, bis auf den Verfall des römischen
                            Reiches".</note>
                    </seg>, so kam ich die lezte Zeit <add place="superlinear">her</add> wieder auf
                    meine Papiere von Mahlern, u. Mahlerey der Alten. Ich habe nun die Materien
                    näher zusammengestellt, und glaube ganz auf's reine gekommen <ex>zu</ex> seyn
                    über die vielen Kriege und Erläuterungen - der verschiedenen Arten zu mahlen bey
                    den Alten, worunter auch die drey Antiken Arten <seg type="critical">
                        <orig>Encaustik</orig>
                        <note xml:id="nysk_5ss_hv">Böttiger hatte sich ebenfalls mit dieser Materie
                            beschäftigt und sich dazu von Johann Gottlob Heyne das Standardwerk von
                            Requeno (siehe unten) ausgeliehen (Böttiger-Heyne -Briefwechsel, Hrsg.
                            und kommentiert von René Sternke und Klaus Gerlach, 2015, S. 20, 21). Zu
                            Böttigers Aufsatz vgl. 1798-01-06-a-Böttiger.</note>
                    </seg> mitbegriffen sind. - Auch hier kann man sagen; "wir suchen in Wolken,
                    wenn die Sache vor uns liegt." Ich habe Lust die Sache in einem besondern <seg type="critical">
                        <orig>
                            <bibl sameAs="prov_j43_xrt_hv">Aufsaze</bibl>
                        </orig>
                        <note xml:id="nmdk_2vt_hv">Hier wohl Hirts erster Vortrag zu dieser Thematik
                            gemeint, den er im Jahr darauf am 30. August 1798 in der Akademie der
                            Wissenschaften vortrug; gedruckt u.d.T.: Sur les différentes méthodes de
                            peindre chez les anciens. Par Monsieur Hirt. In: Mémoires de l'Académie
                            Royale des Sciences et Belles-Lettres. Depuis l'avènement de Frédéric
                            Guillaume III au Tròne. 1799. - Classe de Belles-Lettres. Berlin 1803,
                            S. 185-230. </note>
                    </seg> zu publiziren - Da ich aber <bibl sameAs="prov_hrb_qms_hv">das
                        bekannteste Werk hierüber</bibl> – <seg type="comment">
                        <orig>den <persName key="prov_wpy_fms_hv">Requeno</persName>
                        </orig>
                        <note xml:id="ngdf_bcv_vz">Vgl. auch Hirts frühere Besprechung des Buches in
                            der "Allgemeinen Literatur-Zeitung vom Jahre 1788", Bd. 3, Jena, Sp.
                            713-720 (= Nr. 222 vom 18.9.1788): Schoene Wissenschaften. Parma, aus
                            der Königlichen Druckerey: Saggi sul' ristabilimento dell' antica arte
                            de Greci, e Romani Pittori - da Don Vicenzo Requeno (einem spanischen
                            Exjesuiten). 1787. 2 Bände, gr. 8. 2te Auflage.</note>
                    </seg> - nicht hier finden kann, und mich nicht geradezu auf meine Excerpta
                    verlaßen möchte, ohne ihn noch einmal durchzusehen: so wäre die Anfrage, ob Sie
                    mir denselben nicht aus dortiger Gegend her verschaffen könnten, <pb n="4"/>
                    besonders die lezte Edition in zwey diken 8<hi rendition="#sup">
                        <hi rendition="#u">vo</hi>
                    </hi> Bänden?</p>
                <p>über Ihre Fragen, <seg type="comment">
                        <orig>die <persName key="prov_qvp_1gm_cv">Gr<ex>äfin</ex> v<ex>on</ex>
                                    L<ex>ichtenau</ex>
                            </persName> betreffend</orig>
                        <note xml:id="nnzs_mxb_5z">Vgl. 1797-11-18-a-Böttiger: Sachanmerkung.</note>
                    </seg>, weiß nichts zu sagen, es herrscht ein tiefes Dunkel über das ganze: der
                    Pöbel heckt zwar täglich die sonderbarsten u. selbst spaßhafte Mährchen auf ihre
                    Kosten aus. Soviel ist wahr, daß sie noch immer in dem <placeName key="prov_dxc_dxt_hv">neuen Garten</placeName> zu <placeName key="prov_lh2_hxd_2v">Potsdam</placeName>, <seg type="critical">
                        <orig>wo sie vorher wohnte</orig>
                        <note xml:id="nky3_zyt_hv">Während sie den kranken König im Marmorpalais
                            pflegte, wohnte sie im Kavalierhaus (auch: Damenhaus) des "Holländischen
                            Etablissements", einem der Holländischen Häuser im Neuen Garten.</note>
                    </seg>, bewacht ist; daß man hier <add place="superlinear">in</add> ihren
                    Papieren nachforscht - sey es daß sie einer verdächtigen Correspondenz
                    verdächtig ist, sey es, daß man die nähern Verhältniße zwischen dem <persName key="prov_sqc_swd_2v">verklärten Freunde</persName> und ihr zu kennen
                    wünschet: sey es, um eine genaue Kenntniß von ihrem Vermögenszustand, und den
                    Erwerb desselben zu haben, und darnach die Vorkehrungen für die Vorsorge der
                        <persName key="prov_svl_xzt_hv">Tochte Gräfin v. Stollberg</persName> zu
                    nehmen. –</p>
                <p>unser <persName key="prov_bxf_jt5_fv">junger König</persName> benimmt sich
                    übrigens sehr bieder und brav: alles giebt den Schein zu schönen Hofnungen. er
                    ist thätig ohne Übereilung: einfach in seinem ganzen Wesen, u. wie es scheint,
                    sehr leidenschaftslos. - ich habe <bibl sameAs="prov_c45_mdx_gv">den <persName key="prov_zlq_1cx_gv">Genz</persName>schen Brief</bibl> an <persName key="prov_hwd_hmp_5r">Göthe</persName>
                    <seg type="comment">
                        <orig>überschickt</orig>
                        <note xml:id="nttk_bbc_5z">Vgl. 1797-12-02-a-Goethe.</note>
                    </seg>: haben Sie ihn vielleicht gelesen? -</p>
                <p>Im <bibl sameAs="prov_gxk_qb5_hv">
                        <persName key="prov_mq3_mvr_js">Schiller</persName>schen Alm<ex>anach</ex>
                    </bibl> hat mir <bibl sameAs="prov_rfj_2xx_gv">der neue Pausias</bibl>, <bibl sameAs="prov_mc5_bc5_hv">Bajadere</bibl>, u. <bibl sameAs="prov_ml2_mc5_hv">der Peter</bibl> - sehr gefallen. - Ich höre: <persName key="prov_crx_4rs_hv">Falk</persName>
                    <seg type="critical">
                        <orig>athme wieder Ihre dortige Atmosphäre</orig>
                        <note xml:id="nxdp_yrs_hv">Falk kam nach einem abgebrochenen
                            Theologiestudium in Halle 1797 als Privatgelehrter nach Weimar, wo er
                            mit Goethe, Herder und Wieland verkehrte.</note>
                    </seg>: Ich sah <seg type="critical">
                        <orig>sein leztes Produkt</orig>
                        <note xml:id="ny4p_css_hv">Wohl sein "Taschenbuch für Freunde des Scherzes
                            und der Satyre" (Leipzig1797-1804) gemeint, dessen erster Jahrgang 1797
                            erschienen war und verschiedene Beiträge von Falk enthielt. - Christoph
                            Martin Wieland schreibt am 22. Oktober 1797 aus Oßmannstedt an Böttiger:
                            "Diesen Nachmittag erwarte ich Hrn. Falk und seine junge Dame [...]. An
                            dem neuen Taschenbuch unsers jungen / juvenilen Juvenals habe ich mich
                            nur mittelmäßig erbaut. Unter den guten Einfällen stoße ich zu oft auf
                            alte Bekannte - der platten sind nicht wenige, der unvorsichtigen und
                            den Urheber verhaßt u suspect machenden noch mehr. Indessen ließt sich
                            doch vieles mit Vergnügen. Etwas mehr von der guten Gabe der
                            Unterscheidung des Schiklichen u Unschicklichen, dessen was eben recht u
                            was zu viel ist, etc. etc. wäre unserm guten Falk allerdings zu
                            wünschen" (Wielands Briefwechsel, Bd. 14,1, bearbeitet von Angela
                            Goldack, Berlin 2000, Nr. 68, Z. 5-26, S. 74). </note>
                    </seg> vor einigen Tagen an - wie kann man so albernes, und schmuziges Zeug
                    schreiben? -</p>
                <closer rend="paragraph">
                    <salute>Suchen Sie mich dort im Andenken zu erhalten, und sagen Sie mir bald
                        wieder ein Wörtchen</salute>
                    <signed>Hirt.</signed>
                </closer>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>