<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:telota="http://www.telota.de" telota:doctype="letter hirt" xml:id="hirt_nlz_fng_h1b">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>[An Louise von Anhalt-Dessau. Wörlitz, 21. Juli 1797. Freitag]</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>
                    <title>Aloys Hirt. Briefwechsel 1787–1837</title>
                </edition>
                <respStmt>
                    <resp>editor</resp>
                    <name>Uta Motschmann</name>
                </respStmt>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften (BBAW)</publisher>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc rend="notExtant">
                    <msIdentifier/>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <abstract>
                <p>Bezeugt in: Ingo Pfeifer, Uwe Quilitzsch, Kristina Schlansky (Bearbeiter): Die
                    originalen Tagebücher der Fürstin Louise Henriette Wilhelmine von Anhalt-Dessau.
                    Auszüge aus den Jahren 1795 bis 1811. Hrsg. von der Kulturstiftung
                    DessauWörlitz, Bd. 1, Halle 2010, S. 308: Eintrag 21. Juli 1797: „bekam einen
                    Brief von Olb[erg] [= Arzt in Dessau] nach 10, worin er EINE EINLAGE VON H[IRT],
                    DIE MIR SAGTE, ER SEI GEBETEN, HIER ZU ESSEN; ICH SOLLE AUCH ERSCHEIN, VIEL
                    REDEN, ER WOLLE MEHR SPAS ALS ERNST REDEN.“ - Über den weiteren Verlauf dieses
                    Tages schreibt die Fürstin ebd.: "Ich kleidete mich und um 12 ging herüber. ICH
                    SAHE IHN MIR, KEIN BLIK, KEIN WORT, und kaum konte ich's ihm sagen, daß, da er
                    mich vormittag nicht mehr hier gefunden hatte, er nach die Promenade kommen
                    könte. Hier bin ich nun seit 5 [...] und noch ist niemand da. O GOTT WIE
                    VERLASSEN BIN ICH. Um 8 uhr kam er - mein Druck, die Entbehrung, meine Lage, das
                    alles UND DAS VERLANGEN MIT IHM ZU LEBEN UND ZU STERBEN, MEINE LIEBE UND DOCH
                    DAS SCHREKLICHE ENTBEHREN. - UND ÜBER DER ZUKUNFT DIE VOLLE REINE WAHRHEIT UND
                    LIEBE HAUCHTE, WEINTE, SPRACH AUS MIR, UND ER WAR WIRKLICH GERÜHRT UND SEIN MUND
                    SPRACH LIEBE AUS UND STELLTE DIE UMSTÄNDE DEUTLICH DAR, UND DARNACH FREILICH DIE
                    MÖGLICHKEIT, UNS ZU SEHEN UND ZU GENIESSEN, VERSCHWAND. MEINE SCHEIDUNG HIELT ER
                    FÜR UNMÖGLICH. KÖNTE ER AUCH JEZT VON BERLIN WEG SEIN, SO KÖNNE ER JA DOCH NICHT
                    MIT MIR HIER SEIN - UND DAS ICH SO TROSTLOS UND LEIDEND WÄRE, KRÄNKE IHN DARUM,
                    WEIL ER DENN MÜSSE BEREUEN, DAS WIR UNS LIEB GEWONNEN HÄTTEN. DOCH ER UND SEINE
                    LIEBE BLEIBT MIR UND SEINE HERZLICHE MILDE, SEIN ZUREDEN UND SEIN VERSPRECHEN,
                    MORGEN WIEDER MICH IN L[UISIUM] ZU BESUCHEN, UND DAS ER MEIN SEI, MIT ERNSTER
                    EHRLICHKEIT UND HEISSER UMARMUNG MIR VERSICHERT. Das alles beruhigte mich wieder
                    um Vieles. WIR MUSTEN WIEDER UNS TRENNEN. Es war bald 9 und so fuhr er wieder
                    nach der Statt."</p>
            </abstract>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName key="prov_ztg_3sx_sr">Hirt, Aloys (1759-1837)</persName>
                    <placeName key="prov_uvd_str_js">Wörlitz</placeName>
                    <date when="1797-07-21" cert="high"/>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName key="prov_cnf_bpl_cv">Anhalt-Dessau, Louise Wilhelmine Henriette
                        Fürstin von, geb. Prinzessin von Brandenburg-Schwedt (1750-1811) (Tochter
                        des Markgrafen Heinrich Friedrich von Brandenburg-Schwedt, seit 1767 verh.
                        mit Leopold III. von Anhalt-Dessau, 1795-96 Italienreise, Hirts
                        Kursteilnehmerin in Rom, Freundin Hirts)</persName>
                    <placeName key="ediarum_gxf_pjg_h1b">Wörlitz - Luisium (Sommerschlösschen der
                        Herzogin Louise von Anhalt-Dessau)</placeName>
                </correspAction>
                <note>Zum Text: Die in Versalien wiedergegebenen Textpassagen sind im Tagebuch der
                    Fürstin chiffriert. </note>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text type="letter">
        <body>
            <div type="regestOnly"/>
        </body>
    </text>
</TEI>