<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:telota="http://www.telota.de" telota:doctype="letter hirt" xml:lang="de" xml:id="prov_it3_3zd_2v">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Von Frederick Augustus Hervey, Earl of Bristol. Triest, den 13. März 1797.
                    Montag</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>
                    <title>Alois Hirt - Briefausgabe</title>
                </edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</publisher>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <listWit>
                    <witness>
                        <bibl type="print" n="1">Atzenbeck, 1925, S. 193-195</bibl>
                    </witness>
                    <witness>
                        <bibl type="print" n="2">Apologie der Gräfin Lichtenau gegen die
                            Beschuldigungen mehrerer Schriftsteller. Von ihr selbst entworfen. Nebst
                            einer Auswahl von Briefen an sie. Zweite Abtheilung, Leipzig und Gera
                            1808, S. 62-66 (in französischer Sprache)</bibl>
                    </witness>
                </listWit>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName key="prov_jvs_32v_dv">Bristol, Frederick Augustus Hervey, 4th Earl of </persName>
                    <placeName key="prov_q5r_bkh_y5">Triest</placeName>
                    <date when="1797-03-13" cert="high"/>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName key="prov_ztg_3sx_sr">Hirt, Aloys</persName>
                    <placeName key="prov_ycp_cpr_js">Berlin</placeName>
                </correspAction>
                <note>nur Druck überliefert</note>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text type="letter">
        <body>
            <div type="writingSession" n="1">
                <opener>
                    <dateline rend="align(right)">Triest, den 13. März 97.</dateline>
                    <salute>Lieber Hirt!</salute>
                </opener>
                <p>Ich wage es, Ihnen, und durch Sie meiner lieben <persName key="prov_qvp_1gm_cv">Gräfin</persName> eine der interessantesten,
                    unterhaltsamsten und der Gesundheit bekömmlichsten Reisen (wohlverstanden nach
                    Friedensschluß!) in ein Land vorzuschlagen, wo die Trümmer des alten <placeName key="prov_vkl_ndl_js">Roms</placeName> uns wie Zwerge neben Riesen
                    erscheinen werden. Ich meine <placeName key="prov_oxg_n4j_2v">Ägypten</placeName>. Ich schlage meiner göttlichen <persName key="prov_qvp_1gm_cv">Gräfin</persName> vor, mich, wenn der <persName key="prov_sqc_swd_2v">König</persName> seine Reise nach <placeName key="prov_vxr_xxr_js">Italien</placeName> macht, nach <placeName key="prov_oxg_n4j_2v">Ägypten</placeName>
                    <seg type="critical">
                        <orig>zu begleiten</orig>
                        <note xml:id="nrqj_kqj_2v">Die Reise wurde nicht realisiert. Am 16. November
                            1797 starb Friedrich Wilhelm II., und die Lichtenau wurde umgehend
                            enteignet und festgesetzt. - Im November 1797 lud Lord Bristol dann
                            Alexander von Humboldt ein, ihn auf der Expedition nach Ägypten zu
                            begleiten. Humboldt, vom Charakter Bristols wohl unterrichtet und
                            deshalb zögernd, sagte dennoch unter Bedingungen zu (vgl. Julius
                            Löwenberg: Memoiren Alexander von Humboldt's. Bd. 1, Leipzig
                            1861).</note>
                    </seg>.</p>
                <p>Wir werden zwei große Spronari mit Rudern und Segeln haben. Die <persName key="prov_cjg_r5j_2v">Dennis</persName> und Herr Professor Hirt werden im
                    Boot der lieben <persName key="prov_qvp_1gm_cv">Gräfin</persName> Platz nehmen.
                    Herr von <persName key="prov_vmj_kvj_2v">Savary</persName>, der Verfasser der
                    reizenden <bibl sameAs="prov_nd3_2xj_2v">"Briefe über Ägypten"</bibl> (welche,
                    nebenbei bemerkt, ich Sie bitte, ihr sofort zu verschaffen), wird in dem
                    meinigen Platz finden. Herr von <seg type="critical">
                        <orig>
                            <persName key="prov_vmj_kvj_2v">Savary</persName> hat volle acht Jahre
                            dort zugebracht</orig>
                        <note xml:id="nbmt_gyj_2v">Savary reiste 1776 nach Ägypten und hielt sich
                            drei Jahre u.a. in Alexandria, Rosetta und Kairo auf; zehn weitere Jahre
                            bereiste er Griechenland. - Lord Bristol war offenbar nicht bekannt,
                            dass Savary bereits 1788 gestorben war.</note>
                    </seg>, spricht arabisch wie ein Araber und wird unseren Reiseweg im einzelnen
                    bestimmen. Es befinden sich hier mehrere Italiener, die von nichts anderem als
                    dem schönen Wetter in dem gesundheitsfördernden Klima <placeName key="prov_oxg_n4j_2v">Ägyptens</placeName> reden. Mein Schneider, mein
                    Diener und ein gewisser <seg type="critical">
                        <orig>
                            <persName key="prov_fbv_kzj_2v">Graf von Cassis</persName>
                        </orig>
                        <note xml:id="nvky_xzj_2v">Lord Bristol schreibt über denselben wie auch
                            über die ägyptischen Reisepläne in einem Brief an die Gräfin Lichtenau
                            aus Marburg an der Drau, 20. März 1797: "Liebe Freundin,
                            anbetungswürdige Gräfin! / Endlich finde ich den Grafen Cassis, den vom
                            Standpunkt der Ägyptomanie aus, von der ich besessesen bin und nicht
                            lassen kann, so interessanten Mann. Weit davon entfernt, mich von meiner
                            Ansteckung zu heilen, läßt er mich sie mehr als Medizin denn als
                            Krankheit betrachten. / Dieser Herr nun, liebe Freundin, ist ein
                            Millionär mit all der ehrenhaften Gesinnung und den guten Formen eines
                            Mannes, der ein so gewaltiges Vermögen nicht erworben, sondern ererbt
                            hätte. Geboren zu Damaskus in Syrien, hat er 35 Jahre seines ebenso
                            vornehm-großzügigen wie nützlichen Lebens in der Hauptstadt Ägyptens,
                            Kairo, zugebracht. Dort hat er mit soviel Anerkennung als Gewinn das Amt
                            eines obersten Zollverwalters oder Generalkontrolleurs die Finanzen
                            dieses 'Dorados von Afrika' verwaltet. Dreizehn Jahre ist er in dieser
                            einträglichen Stellung verblieben; er hat sie nur aufgegeben, weil man
                            ihn zu einer anderen, bedeutenderen, freilich weniger sicheren,
                            befördern wollte. Der Kaiser Leopold hat das Geheimnis entdeckt, ihn
                            mittels fortgesetzter, zartester Lockungen in seinem Lande zu halten. Er
                            hat die Hälfte des alten Aquileia gekauft, wo er durch große
                            Entwässerungen und Straßenbauten das Problem in Wahrheit umgesetzt hat:
                            'Wahre Selbstliebe und Liebe zur Menschheit sind dasselbe', also
                            gleichsam eine 'einzige und unteilbare Republik'. / Da dieser Mann in
                            der mir neuen Welt Ägypten nicht mein Cicerone sein kann, so erbietet er
                            sich als mein Schutzherr, mein Engel Gabriel, mich in jenes Paradies
                            ein- und es genießen zu lassen. Er gibt mir unzählige Empfehlungsbriefe
                            an seine Bekannten, Untergebenen und Geschäftsfreunde mit und versichert
                            mir, daß nichts in Europa mit einer Fahrt auf dem Nil während acht
                            Monaten des Jahres zu vergleichen sei. Er versichert mir, ein
                            unvergängliches Frühlingskleid schmücke das Land, Regen sei dort
                            unbekannt, parfümierte Bäder seien das einzige anzuwendende Mittel, den
                            Körper magerer werden zu lassen; / Wild, Geflügel, selbst das Fleisch
                            der Schlachttiere sei von erlesenem Geschmack wegen der wohlriechenden
                            Pflanzen, die die Atmosphäre mit ihrem Dufte schwängere; / die
                            französischen und griechischen Weine und hauptsächlich die Weine Zyperns
                            seien dort ausgezeichnet und würden durch das Klima noch besser; / das
                            Leben dort sei gesund und so lang, daß, wenn man nicht als Kind stürbe,
                            es selten sei, daß man nicht 100 Jahre alt werde und daß manche Leute in
                            Kairo ein Alter von 120 Jahren erreichen; / man sei sicher, von einer
                            Reise in der Dauer einiger Monate zum See Menzale, wo die Luft in hohem
                            Grade balsamisch wäre, mit neuer Jugendkraft zurückzukehren; / Musik,
                            Lieder und Tänze seien von einem Entzücken und einem Sinnenreiz, wie es
                            sich die Phantasie eines Europäers nicht vorstellen könnte, die
                            improvisierenden Tänzerinnen stünden so hoch über den italienischen, wie
                            diese über den Straßensängerinnen; / was die Altertümer anlange, finde
                            man sich vor deren Menge gar nicht zurecht, man könne aber um geringen
                            Preis Säulen, Obelisken und Sphinxe ohne andere Auslagen als die
                            Transportkosten erwerben; / man würde von der Stadt Alexandrien bis
                            Kairo nur zwei oder höchstens drei Wochen brauchen, immer im Angesicht
                            von Pyramiden, Obelisken und Tempeln, und zwar im schönsten, heitersten
                            Lande, in der gesündesten und reinsten Luft der ganzen Welt; / die große
                            Hitze mache sich erst anfangs Juni fühlbar, dann aber mäßige und lindere
                            die vom Nil aufsteigende Kühle sie so, daß sie nicht belästige; / was
                            die Frauen betreffe, so hätten Sie als die meinige zu gelten, um nicht
                            vergewaltigt zu werden, verschleiert sein müssen; Ihre Person wäre dann
                            aber so heilig und unverletzlich wie die meinige selber, - die Beys oder
                            Statthalter erwarteten irgendein kleines Geschenk an Tuch oder
                            dergleichen, man gäbe uns aber dafür einen Janitscharen mit. Dieser wäre
                            dann / 'Clipei septemplicis Ajax', Ajax mit dem siebenfachen Schild,
                            siehe Hirt. / Gestern hat Graf Cassis mein Diner mit seiner Anwesenheit
                            beehrt, heute nehme ich an dem seinigen teil. Er ist ungefähr so groß
                            wie Ihr lieber Epikuräer Smyth, ebenso heiter, gutmütig gelassen und
                            gastfreundlich, - er hat viel weniger Bauch und weit mehr Kopf, - ist
                            Vater einer zahlreichen Nachkommenschaft, von der besonders die Knaben
                            von großer Schönheit sind. Er ist 50 Jahre alt, sieht aber wie ein
                            Vierziger aus. / Zu seinem Besitz in Aquileia, das im innersten Winkel
                            des Golfes von Venedig liegt, hat er noch soeben in Triest einen
                            prächtigen Palast mit schönen Gärten und Ausblick auf das Meer gekauft.
                            / Unter den Auspicien dieser ägyptischen Schutzgottheit wage ich es
                            also, Ihnen eine Reise vorzuschlagen, auf der Sie die Ruinen des
                            prächtigen, hunderttorigen Thebens nicht nur sehen, sondern auch
                            zeichnen können, ferner Pyramiden von 600 Fuß Höhe, desgleichen
                            Obelisken, neben denen die zu Rom wie Näh- und Stecknadeln aussehen, des
                            weiteren ungeheure Trümmer von Palästen, deren Erbauer bis nach China
                            hinein herrschten. Das alles ist zu sehen in dem gesündesten Klima,
                            unter dem lachendsten Himmel, in dem absonderlichsten Lande, in dem
                            Lande, das dem unsrigen am wenigsten von allen auf der Welt ähnlich ist.
                            / Aber vorher heißt es den Frieden abwarten. Wenn der König seine
                            Rundreise in Italien macht, schlage ich vor, daß wir uns mit der lieben
                            Dennis, die Sie nie verlassen wird, erstens nach Sizilien, zweitens nach
                            Malta einschiffen, an welchen Inseln wir aber bloß vorüberfahren werden,
                            Sie in dem einen Schiff, ich mit meinen Malern in dem anderen. Dann geht
                            es nach Kreta, nach Cypern, dann entlang der Küste Palestinas gegen Ende
                            Oktober nach Ägypten. Drei Tage später werden wir in Kairo landen. In
                            weniger als acht Tagen werden wir nach den Pyramiden, den Obelisken un
                            dem hunderttorigen Theben unter Segel gehen. Lesen Sie darüber die
                            Briefe von Herrn von Savary und schlagen Sie mir es ab, wenn Sie können.
                            / Nie wird eine Reise je vorteilhafter für Körper und Seele sein als
                            diese. Wir werden bis zum November wieder nach Neapel zurückkehren,
                            nachdem wir alles geerntet, was die andern nicht gesehen und alles
                            gesammelt, was sie gesehen haben. / Seien Sie, was das Klima betrifft,
                            überzeugt, daß nichts in Europa ihm gleich kommt. - Sie werden Hirt
                            mitbringen, ich werde meine Maler mitnehmen. / Leben Sie wohl, liebe
                            Freundin! Ganz der Ihre. / Bristol." (Atzenbeck, 1925, S.
                            195-199).</note>
                    </seg>, ein Millionär, sind mehrere Jahre dort und nie einen Augenblick krank
                    gewesen. Von <placeName key="prov_uws_wgl_2v">Alexandrien</placeName> nach
                        <placeName key="prov_a1m_xgl_2v">Kairo</placeName> dauert die Reise im Boot
                    vier Tage, das ist gerade die Zeit, die Herr von <persName key="prov_vmj_kvj_2v">Savary</persName> dazu gebraucht hat. Von da nach <placeName key="prov_lvy_xgl_2v">Theben</placeName>, dem großen Ziel unserer Reise,
                    braucht man zwanzig Tage. Aber in welchem Lande! Immer zu Wasser, die schönsten
                    Kunstdenkmäler, die herrlichsten Kunstwerke zur Seite, immer wohlversorgt, alles
                    im Überfluß und der reinste Cyprische Wein für einen Paolo die Flasche zu
                    haben.</p>
                <p>Unter den <bibl sameAs="prov_nd3_2xj_2v">Briefen über Ägypten</bibl>, die
                    Herr von <persName key="prov_vmj_kvj_2v">Savary</persName>
                    geschrieben hat, empfehle ich meiner lieben <persName key="prov_qvp_1gm_cv">Gräfin</persName> am meisten den 12., 13., 14., dann den 20.
                    und 24., ferner die Briefe 9, 10 und 11 des zweiten Bandes und fast den ganzen
                    dritten Band.</p>
                <p>Wenn Sie ihr den <seg type="critical">
                        <orig>
                            <bibl sameAs="prov_gxd_mjl_2v">Reisebericht</bibl> von <persName key="prov_mws_fjl_2v">Herrn Norden</persName>
                        </orig>
                        <note xml:id="ncrb_fkl_2v">Siehe auch dessen "Mémoire sur les ruines de
                            Thèbes en Égypte. London 1741".</note>
                    </seg>, einem Dänen, deutsch oder französisch, verschaffen können, würde sie
                    sich freuen, um so mehr, als beiden Ausgaben ebenso treue als prächtige
                    Kupferstiche beigegeben sind.</p>
                <p>Was mich betrifft, so werde ich, damit den Annehmlichkeiten unserer Reise nichts
                    mangele, sicher zwei oder drei Maler, sowohl für die Volkstrachten, als auch die
                    Denkmäler und schönen Ansichten, mitnehmen.</p>
                <p>Wir müßten bloß Mitte September von <placeName key="prov_myp_lbv_35">Neapel</placeName> aufbrechen, an den Küsten <placeName key="prov_kw2_j4g_w5">Siziliens</placeName>, <placeName key="prov_rm1_drg_w5">Maltas</placeName>, eines Teiles von <placeName key="prov_hrm_rbq_2v">Griechenland</placeName>, ferner der Inseln <placeName key="prov_nrn_tbq_2v">Rhodos</placeName>, <placeName key="prov_xc1_5bq_2v">Kreta</placeName> und <placeName key="prov_nw1_zbq_2v">Zypern</placeName> entlang fahren, um vor Ende
                    Oktober in <placeName key="prov_oxg_n4j_2v">Ägypten</placeName> anzukommen. In
                    vier Tagen sind wir dann in <placeName key="prov_a1m_xgl_2v">Kairo</placeName>
                    und mit dem Nordwind, der fast ununterbrochen weht, gelangen wir in längstens
                    zwanzig Tagen zu den prächtigen Ruinen des hunderttorigen <placeName key="prov_lvy_xgl_2v">Thebens</placeName>. Ich schlage vor, um der großen Hitze
                    auszuweichen, die <rs type="artwork" key="prov_nz3_2cq_2v">Pyramiden</rs> usw.
                    bis zu unserer Rückkehr aufzusparen. Lieber Hirt! Wäre das nicht eine, für einen
                    Mann von Ihrem großen Wissen und Ihrer unermüdlichen, wissenschaftlichen Arbeit
                    wünschenswerte Reise? Welche herrlichen Zeichnungen würden nicht meine Maler
                    anfertigen! Welch prächtiges Werk könnten wir der Welt als Ertrag unserer
                    gemeinschaftlichen Reise bieten! Ich bin schon ganz begeistert, um so mehr, als
                    sich alles in einem Jahr bequem und ohne die geringste Gefahr machen läßt. Leben
                    Sie wohl, lieber Hirt!</p>
                <closer rend="paragraph">
                    <salute>Ihr Freund und Bewunderer</salute>
                    <signed>Bristol.</signed>
                </closer>
            </div>
            <postscript>
                <p>Ein gewisser <seg type="critical">
                        <orig>
                            <persName key="prov_fbv_kzj_2v">Graf Cassis</persName>
                        </orig>
                        <note xml:id="nn1m_jcq_2v">siehe die obige Anmerkung</note>
                    </seg>, der 12 Jahre lang oberster Zollbeamter in <placeName key="prov_a1m_xgl_2v">Kairo</placeName> war, lebt gegenwärtig in einer
                    kleinen Stadt, namens <placeName key="prov_ibw_lcq_2v">Marburg</placeName>,
                    siebeneinhalb Poststationen nördlich von <placeName key="prov_nkd_4cq_2v">Laibach</placeName>. Ich begebe mich mit Empfehlungsbriefen vom <persName key="prov_wxr_y2q_2v">Statthalter</persName> von <placeName key="prov_q5r_bkh_y5">Triest</placeName>  und dem <persName key="prov_ch1_rfq_2v">Erzbischof</persName> von <placeName key="prov_nkd_4cq_2v">Laibach</placeName>  dorthin, einzig zu dem Zwecke,
                    ihn zu sehen, Erkundigungen einzuziehen und Empfehlungsbriefe nach <placeName key="prov_a1m_xgl_2v">Kairo</placeName> zu erlangen. Man versichert mir, daß
                    er dort großen Einfluß hat und sich eines außerordentlichen Ansehens erfreut.
                    Ist dieser edle Enthusiasmus, lieber Hirt, nicht ein würdiger Vorgeschmack auf
                    unsere entzückende Fahrt nach <placeName key="prov_oxg_n4j_2v">Ägypten</placeName>?</p>
                <p>
                    <placeName key="prov_nrn_tbq_2v">Rhodos</placeName>! <placeName key="prov_xc1_5bq_2v">Kreta</placeName>! <placeName key="prov_nw1_zbq_2v">Zypern</placeName>! Welch prächtige Pforten zum Tempel <placeName key="prov_oxg_n4j_2v">Ägypten</placeName>! Es lebe der Frieden, der uns geleiten
                    soll!</p>
            </postscript>
        </body>
    </text>
</TEI>