<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:telota="http://www.telota.de" telota:doctype="letter hirt" xml:lang="de" xml:id="prov_hvs_tgp_gv">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>An Karl August Böttiger. Berlin, den 18. November 1797. Sonnabend</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>
                    <title>Alois Hirt - Briefausgabe</title>
                </edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</publisher>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc rend="manuscript">
                    <msIdentifier>
                        <institution>SLUB Dresden</institution>
                        <repository/>
                        <collection>Nachlass Böttiger</collection>
                        <collection/>
                        <idno>
                            <idno type="shelfmark">Mscr.Dresd. h 37, 4°, Bd. 87, Nr. 4</idno>
                        </idno>
                    </msIdentifier>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName key="prov_ztg_3sx_sr">Hirt, Aloys</persName>
                    <placeName key="prov_ycp_cpr_js">Berlin</placeName>
                    <date when="1797-11-18" cert="high"/>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName key="prov_g5d_v2p_5r">Böttiger, Karl August</persName>
                    <placeName key="prov_u24_mmg_f5">Weimar</placeName>
                </correspAction>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text type="letter">
        <body>
            <div type="writingSession" n="1">
                <opener>
                    <dateline rend="align(right)">Berlin den 18<hi rendition="#u">
                            <hi rendition="#sup">ten</hi>
                        </hi> Nov. 1797.</dateline>
                </opener>
                <p>
                    <persName key="prov_sqc_swd_2v">F<ex>riedrich</ex> Wilh<ex>elm</ex>
                        II.</persName> entschlief vorgestern: <persName key="prov_bxf_jt5_fv">Fried<ex>rich</ex> Wilh<ex>elm</ex> III.</persName> regiert.
                    –</p>
                <p>Die <persName key="prov_qvp_1gm_cv">gr<ex>äfin</ex> v. Lichtenau</persName> ist
                        <seg type="comment">
                        <orig>in Verwahrung</orig>
                        <note xml:id="nzzs_h4b_5z">Unmittelbar nach dem Tod von Friedrich Wilhelm
                            II. wurde seine frühere Mätresse von seinem Nachfolger in Arrest
                            genommen und zuerst in ihrem Potsdamer Haus festgesetzt sowie ihr
                            Vermögen eingezogen und ihre Briefe beschlagnahmt und gegen sie ein
                            Hochverratsprozess angestrengt. Obwohl die von Friedrich Wilhelm III.
                            dafür eingesetzte Untersuchungskommission sie in juristischer Hinsicht
                            freisprach, wurde ihr Besitz enteignet und sie 1798 (bis 1800) auf die
                            Festung Glogau verbannt. - Zu den Prozessakten siehe das von Sonja
                            Ginnow an der BBAW bearbeitete Editionsprojekt.</note>
                    </seg> zu <placeName key="prov_lh2_hxd_2v">Potsdam</placeName>: <seg type="critical">
                        <orig>
                            <placeName key="prov_b4c_qfr_gv">ihre Häuser hier</placeName>
                        </orig>
                        <note xml:id="nshv_pdr_gv">Die Lichtenau besaß in Berlin ein Palais Unter
                            den Linden (das frühere Palais Görne, später Niederländisches Palais)
                            und ein Palais in Charlottenburg, direkt an der Spree gelegen und von
                            einem großem Park umgeben (vgl. dazu: Hagemann: Wilhelmine von
                            Lichtenau, S. 77 ff. und 100 ff.</note>
                    </seg> und in <placeName key="prov_exj_j2r_gv">
                        <placeName key="prov_e4k_k2r_gv">charlottenburg</placeName>
                    </placeName> sind bewacht, und alles obsignirt.</p>
                <p>Sachen von <placeName key="prov_vkl_ndl_js">Rom</placeName> kommen zu laßen, ist
                    ohne viele Umstände, große Unkosten, und langen Aufenthalt, nicht möglich. <seg type="critical">
                        <orig>Daß <persName key="prov_zmp_jp3_gv">Visconti</persName> etwas
                            besondres <bibl sameAs="prov_k5k_v3r_gv">über die Scavazioni</bibl> di
                                <placeName key="prov_kjc_cdh_y5">Gabii</placeName> schrieb</orig>
                        <note xml:id="nogf_yhr_gv">Im NTM 1797, 3. Bd., S. 183-184, ist ein Brief
                            von Wilhelm Uhden abgedruckt (Rom, den 22. August 97), in dem das Werk
                            von Visconti angezeigt wird: "Das einzige Werk, was in unserm verödeten
                            Rom bald erscheinen wird, ist von Viskonti, nemlich seine Erläuterung
                            der, in den Ruinen der alten Stadt Gabii gefundenen Monumente. Ungefähr
                            die Hälfte des Werks ist schon gedruckt, und die Kupfer dazu vollendet;
                            also dürfte es wohl noch vor Weyhnachten erscheinen können."</note>
                    </seg>, ist mir neu: und <hi rendition="#u">eines</hi> Monumentes wegen wäre ich
                    selbst neugierig, das Buch zu sehen. Ich <add place="superlinear">er</add>warte
                    schon immer <seg type="critical">
                        <orig>Briefe von <persName key="prov_ijp_xvr_xr">Zoega</persName>
                        </orig>
                        <note xml:id="ngwr_hgr_gv">Aus dieser Zeit sind keine Briefe von Zoega an
                            Hirt überliefert.</note>
                    </seg>: vielleicht schreibt er mir etwas näheres. Von <placeName key="prov_myp_lbv_35">Neapel</placeName> hatte ich gestern lange <seg type="critical">
                        <orig>Briefe</orig>
                        <note xml:id="nwrd_kgr_gv">Nicht überliefert; vermutlich war darunter auch
                            ein Brief von J. H. W. Tischbein.</note>
                    </seg>: worin unter andern dasjenige, was selbst <seg type="critical">
                        <orig>der im <bibl sameAs="prov_cst_qhr_gv">merkur</bibl> abgedruckte
                            Brief</orig>
                        <note xml:id="nhl2_rgr_gv">Johann Heinrich Wilhelm Tischbein: Neapel.
                            Antiquarische Nachrichten. In: Neuer Teutscher Merkur, 1797, 3. Bd., S.
                            185-186. - Der Brief ist datiert: Neapel, den 1. August 97.; darin heißt
                            es u.a.: "Daß Italien das schöne Bild, die Verklärung von Rafael,
                            verliert, müßte jeden Italiäner schmerzen, wenn er nur irgend Gefühl
                            hätte. Es ist ein unersetzlicher Verlust, nicht allein für Rom, sondern
                            für ganz Italien. […] Die Franzosen haben in Ober-Italien den
                            Kunstwerken unbeschreiblichen Schaden zugefügt. So ließ Buonaparte das
                            Refektorium, worin das Abendmal des da Vinci die Bewunderung aller
                            Kenner machte, einigen hundert Kriegsgefangenen zur Wohnung anweisen,
                            wodurch das herrliche Werk, das schon durch die Zeit einigen Schaden
                            erlitten hatte, ganz zu Grunde gegangen ist." </note>
                    </seg> v<ex>on</ex>
                    <persName key="prov_kyr_yvr_js">Tischbein</persName> sagt, bestätigt wird. Seine
                        <bibl sameAs="prov_nsw_ykr_gv">
                        <persName key="prov_zld_rjr_gv">Homerischen</persName> Platten</bibl> gehen
                    nahe an fünfzig: <persName key="prov_qt1_kdl_cv">Münster</persName> u. <persName key="prov_hph_d2l_cv">Tatter</persName> loben sie sehr: und das Urtheil
                    dieser beiden gilt. <seg type="comment">
                        <orig>
                            <persName key="prov_v4n_3lr_gv">Italinski</persName> ist mit der
                            Erklärung des 3<hi rendition="#u">
                                <hi rendition="#sup">ten</hi>
                            </hi>
                            Bandes fertig:</orig>
                        <note xml:id="nvdn_mqv_rz">Italinsky lieferte die Legenden für die ersten
                            drei Bände, während Hamilton die Einleitungen zu den ersten beiden
                            Bänden verfasste. Der vierte Tafelband enthält keinen Text.</note>
                    </seg> und soll nun bald mit Untersuchungen der ältesten Völkergeschichte zum
                    Vorschein kommen, welche durch Neuheit und Gründlichkeit gleichstarke
                    Aufmerksamkeit erregen werden. Nb. er ist nicht bloß Philologe; sondern <seg type="comment">
                        <orig>sein Hauptfach war gröstentheils Naturkunde</orig>
                        <note xml:id="nk2m_qvv_rz">Italinsky war studierter praktischer Arzt.</note>
                    </seg>. – <pb n="2"/>
                </p>
                <p>Mit der <seg type="comment">
                        <orig>
                            <rs type="artwork" key="prov_zrb_vyv_rz">Kopie</rs>
                        </orig>
                        <note xml:id="ntvd_4wv_rz">Während seiner Italienreise 1796/97 hatte Johann
                            Heinrich Meyer extra für Goethe eine Kopie des Wandgemäldes angefertigt
                            und sie bei Uhden in Rom deponiert. Im Juli 1797 hatte Meyer Uhden
                            gebeten, die Kopie nach Stäfa zu übersenden (siehe Erhard Roß: Goethe,
                            die Antike und Wilhelm Uhden. In: Goethe-Jb 1987, S. 370-371). Goethe
                            empfing die Aquarellkopie zusammen mit Meyer, der ihn auf seiner
                            Schweiz-Reise begleitete, am 17. Oktober 1797 in Stäfa. An Cotta
                            schreibt Goethe, [Stäfa], 17. Oktober 1797: "Besonders wichtig ist die
                            Copie des antiken Gemähldes der sogenannten Aldobrandinischen Hochzeit,
                            die im eigentlichsten Sinne mit Kritik gemacht ist, um darzustellen, was
                            das Bild zu seiner Zeit gewesen seyn kann und was an dem jetzigen, nach
                            so mancherley Schicksalen, noch übrig ist. Er hat dazu noch einen so
                            ausführlichen Commentar geschrieben, der alles enthält, was noch über
                            die Vergleichung des alten und leider so oft restaurirten Bildes, seiner
                            gegenwärtigen Copie und einer ältern Copie von Poussin, nach der die
                            Kupferstiche gemacht sind, zu sagen ist. Das Bild selbst, von einem
                            geschickten Meister zu Titus Zeiten mit Leichtigkeit und Leichtsinn auf
                            die Wand gemahlt, nunmehr, so viel es möglich war, nachgebildet und
                            wieder hergestellt vor sich zu sehen, sich daran erfreuen und sich über
                            seine Tugenden und Mängel besprechen zu können, ist eine sehr eizende
                            und belehrende Unterhaltung. Das Bild ist 8 Fuß lang, 3 1/2 Fuß hoch,
                            und die Figuren sind nicht gar 2 Fuß Leipziger Maß; die Copie ist in
                            allem, sowohl in der Größe als den Farben, den Tugenden und Fehlern, dem
                            Original möglichst gleich gehalten" (Goethe WA, IV, Bd. 12, Nr. 3667, S.
                            338-339). Goethe beförderte die Kopie in seinem eigenen Gepäck nach
                            Weimar, wo sie am 16. Januar 1799 aufgezogen und gerahmt wurde (Goethe.
                            Begegnungen und Gespräche. Hrsg. von Ernst und Renate Grumach, Bd. 4, S.
                            471). Das Bild wurde im Empfangs- und Musiksalon ("Junozimmer") seines
                            Hauses am Frauenplan aufgehängt, wo es sich noch heute befindet. (Siehe:
                            Willy Handrick: Die "Aldobrandinische Hochzeit". Kopie eines antiken
                            Gemäldes in Goethes Kunstsammlung. In: Goethe-Jb 1963, S. 142-166; auch:
                            Goethe Tagebücher, Bd. II,2, hrsg. von Wolfgang Albrecht und Edith Zehm,
                            2000, S. 589).</note>
                    </seg> der <rs type="artwork" key="prov_ayq_pbr_gv">Aldobrandischen
                        Hochzeit</rs> bin ich nicht zufrieden: <seg type="comment">
                        <orig>ich sah sie noch neben dem Original aufgestellt</orig>
                        <note xml:id="njzy_wxw_rz">Louise von Anhalt-Dessau vermerkt am 11. März
                            1796 in ihrem Tagebuch: "Wie gewöhnlich auch diesen Tag angefangen und
                            zu Hirt, der uns zur Villa Alldobrandini führte [...] dann die
                            sogenannte Aldobrandinische Hochzeit, die sehr berühmt ist und
                            eigentlich eine alte Mauer Mahlerey, die jezt hinter Glas behalten wird,
                            großen Effect macht und doch, wenn man sie in der Nähe besiehet, so
                            ist's, als wäre es mit einem Besen gemahlt. Der Mahler Meyer aus Weimar
                            war gerade damit beschäftigt sie zu Copieren." (Tagebücher, Bd. 1, S.
                            200).</note>
                    </seg>. Andere Künstler, besonders der junge Freund v. <persName key="prov_hwd_hmp_5r">Göthe</persName>, <persName key="prov_xsn_1cg_f5">Büry</persName> würde sie ungleich beßer gemacht haben. Indeßen ist es
                    hinreichend gut für die 
                        <seg type="comment">
                        <orig>
                            <hi rendition="#u">Erklärung</hi>
                        </orig>
                        <note xml:id="ndky_dxw_rz">Der Kommentar Meyers, den Goethe gegenüber Cotta
                            erwähnt (siehe die vorige Anmerkung), fand Eingang in Meyers Abhandlung
                            in dem 1810 gemeinsam mit Böttiger herausgegebenen Werk "Die
                            Aldobrandinische Hochzeit" (siehe die Anmerkung unten).</note>
                    </seg>. Aber was für eine Erklärung für eine so oft erklärte Sache? - ich sehe
                    eine Hochzeit, und weiter nichts; und nichts ist vorhanden, was das Bild zu der
                    Hochzeit eines Peleus oder eines andern machte. Es ist nichts, als Hochzeit im
                    ausgedehntesten Sinne des Wortes, und ein hingeschmiertes Gemälde zur Decoration
                    etwa eines Schlafgemaches eines jungen Brautpaares. - Ich sage, ein <del rendition="#s" next="auf">hin</del> auf die Mauer hingeklekstes
                    verzierungsgemälde, wie unsere Arabeßken Stubenmahler iezt thun: mit dem
                    einzigen unterschiede, daß bey den Alten die Mauer, und grundierung derselben
                    beßer als bey uns, war, <del rendition="#s" next="daß">u</del> daß die Sujets
                    beßer u. analoger zur Sache gewählt waren, u. daß verhältnißmäßig der Troß der
                    Künstler bey den alten beßer mit den Pinseln umzugehen wußten, als unsere
                    eingegüldeten Mahler, u. Anstreicher. <hi rendition="#u">Nb.</hi> noch muß ich
                    erinnern, daß der gute 
                            <persName key="prov_tsc_grz_v5">Mayer</persName>
                         auch, gleich andern Kopisten, die <pb n="3"/> Bêtise begangen hat, den
                    grünlichten Grund oben mitzumahlen, obwohl dieß ganz moderne Restauration ist,
                    und das antike<del rendition="#s">ke</del> Bild hört in der höhe mit der Linie
                    der Architektur auf. - iezt sieht es aus, als wenn die Hochzeit nicht im Innern,
                    sondern unter freyem Himmel - etwa<del rendition="#s" prev="etwa">s</del> an
                    einer Gartenmauer oder Zaune – vorgehe. – Nur ein paar Worte meiner Erklärung:
                    (eingehüllte Braut mit Proenba. Hochzeiter wie ein <seg type="critical">
                        <orig>asmodi</orig>
                        <note xml:id="nuzr_qvq_gv">Dämon aus der jüdischen Mythologie, der u.a.
                            wiederholt die Eheschließung der Sara verhindert.</note>
                    </seg> , begränzt auf die Pucelage laurend. – Dienende Mädchen, die Braut zu
                    entkleiden, zu waschen, zu salben - eine Brautliedsängerin, die eine
                    Cytharspielerin begleitet etc. - Ich bitte, machen Sie eine nach Ihrer
                    schmakhaften art braune oder gelbe Sauce hiezu, und Sie werden für die
                    Toiletten, und ich gestehe es Ihnen, auch für meinen Gaumen einen sehr
                    intereßanten <seg type="critical">
                        <orig>
                            <bibl sameAs="prov_yhm_vfk_bs">Aufsaz</bibl>
                        </orig>
                        <note xml:id="na4r_xbr_gv">Böttigers Erklärung des Bildes einschließlich
                            einer Kupfertafel erschien erst 1810: Die Aldobrandinische Hochzeit.
                            Eine archäologische Ausdeutung von C. A. Böttiger. Nebst einer
                            Abhandlung über dies Gemälde von Seiten der Kunst betrachtet, von H.
                            Meyer. Mit einem Kupfer. Dresden 1810 (gedruckt auf Grundlage seiner
                            Vorlesung).</note>
                    </seg> liefern. Es ist dabey <del rendition="#s" next="über">sicher</del> über
                    Bett, ameublement, Waschgefäße, Kleidungen, Haarpuz, und was weiß ich, so viel
                    schönes zu bemerken: und wenn man dabey Ihren tiefforschenden Geist, und leichte
                    Hand hat - so muß das Gericht für Kenner u. nichtKenner ragoutant werden. -</p>
                <p>Hiemit den <seg type="critical">
                        <orig>
                            <persName key="prov_hwd_hmp_5r">Götheische</persName> Brief</orig>
                        <note xml:id="nuq5_rnr_gv">Vermutlich der Brief von Goethe an Böttiger,
                            Zürich, 25. Oktober 1797 (Goethe WA, IV, Bd. 12, Nr. 3670, S. 343-346).
                            Darin schreibt Goethe u.a.: "Ich freue mich für Hirt daß sein Vorschlag
                            angenommen ist, wenn der König nur lang genug lebt daß der Grund auf den
                            Boden kommt und die Säulen aufgestellt sind. Uns verlangt sehr eine
                            Zeichnung zu sehen. Grüßen Sie ihn schönstens und danken ihm vorläufig
                            für seine Bemühung." – Denkbar ist auch ein früherer Brief Goethes
                            an Böttiger, so der vom 19. Juli 1797, dem sein Laokoon-Aufsatz beilag
                            ("Hierbey kommt mein Versuch über den Laokoon, vielleicht fällt Ihnen
                            noch etwas zu Gunsten der aufgestellten Idee ein."; ebd., Nr. 3607, S.
                            197), oder derjenige vom 20. Juli 1798, in dem es heisst: "Hierbey
                            übersende das Käfighaus des Varro mit der Abhandlung, welche Sie Freund
                            Hirten zurückbringen werden. Zugleich lege ich eine etwas steife doch
                            unterrichtende Beschreibung des Igler Thurms bey, vielleicht finde ich
                            auch noch die flüchtige Zeichnung zu einiger Rectification des in Pokock
                            ganz falsch abgebildeten Monumentes" (ebd., Nr. 3608, S. 198).</note>
                    </seg> zurück: den ich lezlich beyzulegen vergaß. Die Noten zum<bibl sameAs="prov_erl_txj_gv">
                        <persName key="prov_mq3_mvr_js">Schillerschen</persName> Almanach</bibl> hat
                        <persName key="prov_ofd_5yj_gv">Sander</persName> noch <pb n="4"/> nicht
                    erhalten.</p>
                <p>Was es iezt mit den <seg type="critical">
                        <orig>Monumenten</orig>
                        <note xml:id="nc2f_xnr_gv">Zu den Denkmalsentwürfen für Friedrich den Großen
                            vgl. 1797-09-26-a-Böttiger. </note>
                    </seg>werden wird, wißen die Götter: wahrscheinlich steigt <persName key="prov_lhw_hst_fv">Friz</persName> mit Stiefeln u. Sporn zu Pferde. - </p>
                <p>Danken Sie der <persName key="prov_qn2_zhp_5r">Herzogin</persName> - der Guten -
                    für das huldvolle Andenken - Ich hoffe in meiner künftigen Excursion <seg type="critical">
                        <orig>glücklicher zu seyn</orig>
                        <note xml:id="ntf5_34r_gv">Hirt hatte Anna Amalia bei seinem Aufenthalt in
                            Weimar im Juni/Juli 1797 nicht angetroffen, da diese nach Bad Kissingen
                            gereist war. - Hirt kam ??? erneut nach Weimar. – In einem Brief von
                            Louise von Göchhausen, wohl an Böttiger, undatiert [nach 16. November
                            1797?], heisst es über einen "H." in "B.", womit vermutlich Hirt in
                            Berlin gemeint ist: "Die Herzogin dankt Ihnen zwar sehr für die gütige
                            Mittheilung, ist aber - wie Sie leicht denken können – ganz und gar
                            nicht mit H. zufrieden. Sie jammert darüber daß ihm die Berliner
                            verdürben. p / Heute ist einer unserer Kammerh[erren] H. v. Eglofstein,
                            nach B. geschickt um den König das Gegenkompl[iment] zu machen. Der
                            Leg[ationsrat] Rath Weiland begleitete ihm u. wird sich dort etwas
                            verweilen, warscheinl. um das Terrin zu sondieren p." (SLUB Dresden,
                            Mscr. Dresd. h 37, 4°, B. 87, Nr. 5).</note>
                    </seg>, als vorigen Sommer. - Die <seg type="critical">
                        <orig> December <bibl sameAs="prov_qvp_dyt_fv">stücke</bibl>
                        </orig>
                        <note xml:id="njmp_4kw_gv">Hirts Aufsatz "Ueber den Kunstschatz des
                            Königlich-Preuszischen Hauses".</note>
                    </seg> vom <bibl sameAs="prov_x3v_f4r_gv">Archiv</bibl> werde ich senden.</p>
                <p>
                    <seg type="critical">
                        <orig>
                            <persName key="prov_fxv_vhw_gv">Süvern</persName>
                        </orig>
                        <note xml:id="nv2p_33w_gv">Süvern hatte in Jena u.a. bei Schiller und Fichte
                            und danach in Halle bei Friedrich August Wolf studiert und war 1796 als
                            Lehramtskandidat an das neu gegründete philologisch-pädagogische Seminar
                            Friedrich Gedikes in Berlin gekommen. 1796 erschien von ihm "Pindari
                            carmen primum in psaumidem sive Olympicorum quartum: cum commentarii
                            specime" (Lemgo 1796); 1797 "Aeschylos Sieben gegen Thebe" (Halle
                            1797).</note>
                    </seg> sagte mir gestern Abend, <seg type="comment">
                        <orig>er würde heute
                            schreiben</orig>
                        <note xml:id="nhgt_1ms_jz">Es konnte kein Brief von
                            Süvern an Böttiger mit dieser Datierung ermittelt werden. Überliefert
                            ist ein Brief vom 23.12.1797 (SLUB Dresden, Mscr. Dresd. h 37, 4°, Bd.
                            197, Nr. 132)</note>
                    </seg>.</p>
                <p>Schreiben Sie bald etwas über 
                        
                            <bibl sameAs="prov_syr_nyh_gv prov_b1g_1yh_gv prov_u3g_fyh_gv">die Laokoons</bibl>
                        
                    : und walten Sie übrigens über Ihren traut und treulich</p>
                <closer rend="paragraph">
                    <salute>ergebenen</salute>
                    <signed>Hirt.</signed>
                </closer>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>