<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:telota="http://www.telota.de" telota:doctype="letter hirt" xml:lang="de" xml:id="prov_ert_gcm_4v">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>An Karl August Böttiger. Berlin, den 7. Dezember 1798. Freitag</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>
                    <title>Alois Hirt - Briefausgabe</title>
                </edition>
                <respStmt>
                    <name/>
                    <resp/>
                </respStmt>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</publisher>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc rend="manuscript">
                    <msIdentifier>
                        <institution>SLUB Dresden</institution>
                        <repository>Nachlass Böttiger</repository>
                        <collection/>
                        <idno>
                            <idno type="shelfmark">Mscr. Dresd. h 37, 4°, Bd. 87, Nr. 13</idno>
                        </idno>
                    </msIdentifier>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName key="prov_ztg_3sx_sr">Hirt, Aloys</persName>
                    <placeName key="prov_ycp_cpr_js">Berlin</placeName>
                    <date when="1798-12-07" cert="high"/>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName key="prov_g5d_v2p_5r">Böttiger, Karl August</persName>
                    <placeName key="prov_u24_mmg_f5">Weimar</placeName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                    <ref type="prev" target="hirt_kcf_zrt_vz"/>
                    <ref type="next" target="hirt_qt5_zbd_xz"/>
                </correspContext>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text type="letter">
        <telota:envelope>
            <telota:envPart side="front">
                <address>
                    <addrLine>An / Herrn OberConsistorialRath / Böttiger / in / <hi rendition="#u">Weimar</hi> Mit Postvermerken und Siegel mit den Initialen
                        "AH"</addrLine>
                </address>
            </telota:envPart>
        </telota:envelope>
        <body>
            <div type="writingSession" n="1">
                <opener>
                    <dateline rend="align(right)">Berlin den 7<hi rendition="#sup">
                            <hi rendition="#u">ten</hi>
                        </hi> Dec. 98.</dateline>
                    <salute/>
                </opener>
                <p>
                    <seg type="comment">
                        <orig>Ihr lezter Brief</orig>
                        <note xml:id="nvs2_wrt_vz">Brief erschlossen:
                            [1798-12-vor7x-v-Böttiger].</note>
                    </seg> war mir ein freundlicher Bote: und herzlich danke ich Ihnen, geliebter
                    Freund, für das vielfältige, was Sie mir darin berichten. Niemand wünscht
                    sehnlicher als ich, daß Sie aus der <seg type="comment">
                        <orig>jezigen Klemme</orig>
                        <note xml:id="nwql_fpg_kz">Vermutlich ist hier die Rede von einem Ruf
                            Böttigers "zu Direction einer philologischen Anstalt" in Kopenhagen
                            (Christian Gottlob Voigt; Amtliche Schriften 2/2, 585), "den er benutzen
                            wollte, um sein Unterrichtspensum am Weimarer Gymnasium verkürzen und
                            sein Gehalt aufbessern zu lassen; vgl. Amtliche Schriften 2/2, 585-591.
                            Inwieweit Böttiger hierbei nur Beziehungen spielen ließ
                            ("Freimäurer-Connexionen") [...] oder ernsthafte Berufungsaussichten
                            hatte, ist ungeklärt. Jedenfalls blieb er unter unveränderten
                            Konditionen noch bis 1804 in Weimar" (nach: Goethe Tagebücher, Bd. II,2,
                            hrsg. von Wolfgang Albrecht und Edith Zehm, S. 640).</note>
                    </seg> sich in eine Lage versetzen möchten, wo Sie mit Muße, und Wahl Ihren
                    Studien leben könnten. </p>
                <p>Ich bin zufrieden mit dem Gebrauch, den Sie von <seg type="comment">
                        <orig>meinem Geschriebs</orig>
                        <note xml:id="nbzl_f55_vz">Vgl. den  Passus über die Berliner
                            Kunstausstellung in Hirts Brief an Böttiger vom 20.10.1798 ["Da Sie den
                            Catalog ... Genüge thun soll"].</note>
                    </seg>
                    <bibl sameAs="prov_oqs_qtf_kv">im Nov<ex>ember</ex>stück</bibl> d<ex>es</ex>
                    <bibl sameAs="prov_cst_qhr_gv">d<ex>eutschen</ex> Mercurs</bibl> machten: und
                    wohl haben Sie gethan, <seg type="comment">
                        <orig>die verse nicht hineingesezt zu haben</orig>
                        <note xml:id="ni5r_bv5_vz">Böttiger hat einige der kritischen Kommentare
                            Hirts weggelassen.</note>
                    </seg>. Die Architekten <persName key="prov_at2_4rw_gv">Genz</persName>, und
                        <persName key="prov_dvr_4m5_tv">der junge Gilly</persName>, der iezt von
                        <placeName key="prov_hrq_zzg_y5">Wien</placeName> zurück ist, sind zwey
                    unserer bravsten jungen Leute, obwohl sie auch nach wenig festen Grundsäzen
                    arbeiten. – <seg type="critical">
                        <orig>Über</orig>
                        <note xml:id="nk4k_ldm_4v">Schreibversehen statt: Ihr</note>
                    </seg>
                    <bibl sameAs="ed_lww_3x5_vz">Aufsaz</bibl> im <bibl sameAs="ed_ql4_3l2_vz">Modejournal</bibl>
                    <seg type="comment">
                        <orig>hat mich über manches verständigt</orig>
                        <note xml:id="nbp3_xx5_vz">Vgl. dazu Hirts Fragen in seinem Brief an
                            Böttiger vom 24.11.1798.</note>
                    </seg>, worüber mich <bibl sameAs="prov_w2v_34l_4v">der Prolog</bibl>, den ich
                    von <persName key="prov_hwd_hmp_5r">Goethe</persName> glaubte, im Zweifel ließ.
                    Indeßen um ein Urtheil zu fällen, muß man doch eine solche Einrichtung selbst
                    sehen, und die Sache <del rendition="#s" next="mit">seh</del> mit eignen Ohren
                    hören, und lesen. </p>
                <p>
                    <bibl sameAs="ed_un1_d5s_vz">Das No <hi rendition="#u">3</hi>.</bibl> in den
                        <bibl sameAs="prov_imx_wvf_kv">Propylæen</bibl> habe ich wieder gelesen; und
                    noch weiß ich nicht, was <persName key="prov_hwd_hmp_5r">der
                        Verf<ex>asser</ex>
                    </persName> damit bezielt. Mir scheint fast, daß damit zu
                    viel, oder zu wenig gesagt sey. – Auch zweifle ich, ob <persName key="prov_tsc_grz_v5">M<ex>eyer</ex>
                    </persName> in seinem <bibl sameAs="ed_oqy_mrs_vz">Aufsaze <hi rendition="#u">über die
                        Gegenstände</hi>
                    </bibl> eine bestimmte Idee vor sich liegen gehabt habe. Es
                    ist etwas, und nichts gesagt, und überhaupt wenn es der Mühe werth wäre hierüber
                    zu schreiben, glaube ich, müßte der Gegenstand in einer andern Darstellungsart,
                    u. ordnung erscheinen. Mitunter kommen gute Nebenideen vor, aber dabey auch
                    wieder ganz schiefe Ansichten. – Was <persName key="prov_hwd_hmp_5r">Göthe</persName>
                    <bibl sameAs="ed_jdc_n1v_vz">über Mahlerey sagen wird</bibl>, bin ich neugierig.
                    Über <rs type="artwork" key="prov_hck_czq_5x">Porsena's Grabmal</rs>
                    <seg type="comment">
                        <orig>habe ich auch einmal geabeitet</orig>
                        <note xml:id="np5l_bbv_vz">Später gedruckt in Hirts "Geschichte der Baukunst
                            bei den Alten", Bd. 1, 1821, S. 249f.</note>
                    </seg>. – Ich werde noch ein paar Stücke mit ansehen, u. sollten mir dann die
                    Sachen gefallen, und ich sehen, <pb n="2"/> daß das Publikum Intereße daran
                    nimmt, so bin ich gesonnen, an <persName key="prov_hwd_hmp_5r">Göthe</persName>
                    hierüber zu schreiben. </p>
                <p>Von dem <seg type="comment">
                        <orig>Ballhorn</orig>
                        <note xml:id="nrjp_rg1_wz">Sachverhalt unklar. Möglicherweise ist hier
                            Friedrich Ernst Ballhorn (1774-1855) gemeint. Dieser studierte von 1793
                            bis 1798 Theologie und dann vor allem Philosophie an der Universität
                            Göttingen. Sein Philologiestudium schloss er im März 1798 mit der
                            Promotion zum Magister ab mit einem Beitrag zur Geschichte des älteren
                            Naturrechts. Er untersuchte die Frage, ob die Griechen und Römer im
                            Gegensatz zum positiven Recht auch eine Idee vom Naturrecht besaßen.
                            Dies könnte für Böttiger wie auch für Hirt von Interesse gewesen sein.
                            1800 wurde Ballhorn Hauslehrer in Amsterdam, studierte Jura in Amsterdam
                            und Göttingen und wirkte später als Kanzler des Fürstentums
                            Lippe-Detmold (nach: Johannes Tütken: Privatdozenten im Schatten der
                            Georgia Augusta. Zur älteren Privatdozentur (1734 bis 1831). Teil II:
                            Biographische Materialien zu den Privatdozenten des Sommersemester 1812.
                            Göttingen 2005, S. 535-549, hier S. 537). - Sein Vater, Ludwig Wilhelm
                            Ballhorn (1730-1777), war Direktor des Lyzeums in Hannover und fand in
                            Moritz' "Anton Reiser" Erwähnung. Nach seinem Tod wurden seine Söhne
                            zunächst zusammen mit Friedrich Schlegel von einem Hauslehrer in
                            Hannover unterrichtet.</note>
                    </seg> weiß ich gar nichts. <persName key="prov_htp_dkz_jv">
                        <persName key="prov_ocn_xjz_jv">Die Schlegel</persName>
                    </persName> kommen hier immer mehr in Mißkredit. öffentlich <del rendition="#s" next="in">und</del> in Schriften nemlich – und in Gesellschaft werden sie
                    zum Gespött, vielleicht mehr, als sie verdienen. </p>
                <p>Den <seg type="comment">
                        <orig>Poßillianirenden</orig>
                        <note xml:id="nrzl_lxg_kz">Ernst Ludwig Posselt??? Neueste WeltKunde?</note>
                    </seg>
                    <seg type="comment">
                        <orig>
                            <persName key="prov_zqd_xc4_wr">Gerning</persName>
                        </orig>
                        <note xml:id="nm1b_hhb_kz">Gerning hielt sich 1798 bis 1800 mehrfach in
                            Weimar auf. Am 25. November 1798 vermerkt Goethe in seinem Tagebuch:
                            "Nachmittags H. Gerning, der mir seine geschnittne Steine zeigte", und
                            am 1. Dezember 1798: "Früh Gr: Fries. Lerse, Hofr. Wieland Gernings
                            Münzen" (Goethe Tagebücher, Bd. II,1, hrsg. von Edith Zehm, S. 267,
                            268).</note>
                    </seg> kenne ich: wenn er des P<ex>ater</ex>
                    <seg type="comment">
                        <orig>
                            <persName key="ed_ygw_w5g_kz">Gürtlers</persName> ganze
                            Münzsammlung</orig>
                        <note xml:id="nm1b_ysg_kz">Die Münzsammlung des Bischofs Anton Gürtler aus
                            Neapel, die von dem königlich-neapolitanischen Legationsrat J. J.
                            Gerning aus Frankfurt am Main erworben worden war. Vgl. dazu: August
                            Beck: Ernst der Zweite, Herzog zu Sachsen-Gotha und Altenburg, als
                            Pfleger und Beschützer der Wissenschaft und Kunst. Gotha 1854, S.
                            221-222: Im Dezember 1799 "bot der königlich-neapolitanische
                            Legationsrath J. J. Gerning aus Frankfurt a./M. sein Münzcabinet,
                            bestehend aus 1881 Stücken – darunter 1600 griechische Münzen – zum
                            Verkaufe an. Dasselbe, dem Range nach die dritte Sammlung in Neapel,
                            stammte von dem Bischofe Anton Gürtler, Beichtvater der Königin von
                            Neapel, der 16 Jahre daran gesammelt hatte. [Fussnote: Vgl. Rasche,
                            Lexicon T. VII. Praefatio pag. 2. T. VIII. San-SSS.]. Herzog Ernst ließ
                            die Sammlung durch Schlichtegroll für 350 Louisd'or ankaufen. Gerning
                            hatte an diesen Kauf nur die Bedingung geknüpft, daß ihm als
                            Kunstsammler in billigem Tausche dienen könnende Doubletten des
                            herzoglichen Münzcabinettes abgelassen werden möchten." </note>
                    </seg> erhaschte, so that er einen guten Fang. <seg type="comment">
                        <orig>
                            <persName key="ed_rtp_2cb_kz">Fries</persName> u. <persName key="ed_aw3_4cb_kz">Lerset</persName> sind zwey liebe Leute</orig>
                        <note xml:id="ncl2_zdb_kz">Graf Moritz von Fries hatte in Begleitung seines
                            Hofmeisters Franz Christian Lerse (Lersé) von 1794 bis 1797 an der
                            Universität Leipzig die Rechte studiert. Graf Fries, der die
                            Kunstsammlung seines frühverstorbenen Bruders Joseph von Fries
                            fortführte und über enorme finanzielle Mittel für Kunstankäufe und
                            Mäzenatentum verfügte, reiste zusammen mit Lerse u.a. nach Dresden,
                            Berlin und Weimar.. Weimar besuchte er 1797 und 1798. Den letzten Besuch
                            von Fries und Lerse erwähnt Goethe in seinen Tagebüchern am 30. November
                            und am 1. Dezember 1798. An Schiller schreibt Goethe am 1. Dezember
                            1798: "Graf Fries hat unter andern ein Duzend alte Kupfer von Martin
                            Schön [Schongauer] mitgebracht an denen ich zuerst das Verdienst und
                            Unverdienst dieses Künstlers schematisiren könnte es ist uns höchst
                            wahrscheinlich ob gleich Freund Lerse die entgegengesetzte Hypothese hat
                            daß die Deutschen in einer frühern Connexion mit Italien gestanden"
                            (Goethe WA, IV, Bd. 13, S. 324). </note>
                    </seg>, und ihr Urtheil über die <placeName key="ediarum_l5g_pxs_vz">Münchnergallerie</placeName> ist richtig, obwohl sie nicht mit der
                        <placeName key="ediarum_fn3_x41_kw">kaiserlichen in Wien</placeName> zu
                    vergleichen ist. Wo reisen sie iezt hin?</p>
                <p> Ich weiß seit einiger zeit wenig <subst>
                        <del rendition="#s">über</del>
                        <add>von</add>
                    </subst> unserm <seg type="comment">
                        <orig>Münz u. gemmencabinet</orig>
                        <note xml:id="nr22_zj1_wz">Hirt war zusammen mit Meierotto im Mai 1798 die
                            Aufsicht über die königliche Münz- und Medaillensammlung übertragen
                            worden. Er plädierte für eine Zusammenlegung aller dieser Bestände und
                            schlug dafür die königliche Bibliothek vor. An das Direktorium der
                            Akademie der Wissenschaften schreibt er am 28. Mai 1798: "Es wird [...]
                            den Herrn Direktoren nicht unbekannt seyn, daß ein Theil der königl.
                            Münzsammlung sich auf dem Schlosse in Berlin, und ein anderer nicht
                            weniger beträchtlicher theil im Antikentempel zu Potsdam befindet. Im
                            Falle nun ein gründliches arrangement dieses wichtigen Zweiges der
                            ältern und neuen Litteratur, und Kunst statt haben sollte; so wäre vor
                            der Hand wesentlich nöthig, daß diese Sammlungen vereiniget würden. Ein
                            Gleiches sollte mit der königl. Gemmensammlung geschehen, in Verbindung
                            mit den kleinern Bronzen, und andern antiken Geräthschaften, welche iezt
                            Pêle-mêle auf einer Bank in dem Antikentempel umher liegen. Alle
                            genannte Gegenstände gehören zusammen, weil sie gleichsam ein- und
                            dasselbe Studium ausmachen" (Archiv der BBAW, PAW (1700-1810), I-XV-3,
                            Bl. 6r-v).</note>
                    </seg>. Wir haben allda keine Heizung, und also ist für den Winter wenig zu
                    thun. Sollten indeßen Sie, oder <persName key="prov_hy4_jx2_rs">Herder</persName> – dem Sie mich bestens empfehlen werden – einzelne
                    Abdrucke bald wünschen, so würde dieß keine Schwierigkeit machen. Ich denke im
                    Frühjahr mich selbst ex officio daran zu machen. </p>
                <p>
                    <seg type="comment">
                        <orig>Die <placeName key="ediarum_snb_sl1_wz">Düßeldorfer
                                Gallerie</placeName>
                        </orig>
                        <note xml:id="nrrd_rm1_wz">Die Düsseldorfer Gemäldesammlung umfasste mehr
                            als 1000 Exponate vor allem italienischer, flämischer und
                            niederländischer Malerei der Renaissance und des Barock und galt als
                            eine der bedeutendsten Gemäldegalerien Europas. 1795 wurde sie vor der
                            vorrückenden französischen Armee nach Mannheim in Sicherheit gebracht.
                            Später gelangten große Teile der Kunstsammlung nach München.</note>
                    </seg> sah ich nie: ich habe aber just <seg type="comment">
                        <orig>die Kupfer davon</orig>
                        <note xml:id="nns1_zn1_wz">Nicolas de Pigage: La Galerie électorale de
                            Dusseldorff ou catalogue raisonné et figuré de ses tableaux: dans lequel
                            on donne une connoissance exacte de cette fameuse collection, &amp; de
                            son local, par des descriptions détaillées, &amp; par une suite de 30
                            planches, contenant 365 petites estampes rédigées &amp; gravées d'après
                            ces même tableaux. Basle: du Mechel [u.a.], 1778. - Tafelband u.d.T.:
                            Estampes du catalogue raisonné et figuré des tableaux de la Galérie
                            électorale de Dusseldorf. - Die Kupferstiche stammen von Christian von
                            Mechel. Die Gemälde sind dabei nach Sälen und Wänden geordnet.</note>
                    </seg> auf meiner Stube, u. sehe, daß sie an italienischen Sachen arm ist. <seg type="comment">
                        <orig>Die so getauften <persName key="prov_abl_fz5_35">Raphaels</persName>
                        </orig>
                        <note xml:id="nyfl_n41_wz">Im oben genannten Prachtkatalog von 1778 sind
                            zwei Raphaels verzeichnet, die im dritten Saal aufgehängt waren: Nr. 122
                            "Une sainte famille" ["Die Heilige Familie mit der Heiligen Elisabeth
                            und Johannes dem Täufer" (ca. 1506)] und Nr. 165 "Saint Jean Baptiste
                            dans le désert" [beschrieben von Wilhelm Heinse in den "Düsseldorfer
                            Gemäldebriefen", Kap. 9). Das Gemälde stammt von Daniela da
                            Volterra.</note>
                    </seg> sind weit entfernt es zu seyn. Indeßen wäre es immer eine herrliche
                    acquisition, ebenso wie die Münzsammlung – </p>
                <p>Die Sammlung des <persName key="prov_o12_bfx_w5">Prinzen August</persName> ist
                    zerrißen, so daß er selbst nicht weiß, wie es damit gehen wird. <seg type="comment">
                        <orig>Einiges weniges von geschnittenen Steinen</orig>
                        <note xml:id="nhrf_dw1_wz">Der Prinz war ein geschätzter Gemmensammler und
                            -kenner. Johann Heinrich Meyer, der in Rom mit dem Prinzen August
                            bekannt geworden war, berichtet von einer "Sammlung von geschnittenen
                            Steinen von drey- bis vierhundert Stück, worunter einige vortreffliche
                            sind" (Meyer an Goethe, 12. Dezember 1795, in: Goethes Briefwechsel mit
                            Meyer, 1917, S. 160).</note>
                    </seg> hat er bey sich - anderes in <placeName key="prov_myp_lbv_35">Neapel</placeName>, anderes auf der Reise nach <placeName key="prov_q5r_bkh_y5">Triest</placeName> – <seg type="comment">
                        <orig>die Statuen</orig>
                        <note xml:id="ny2y_5w1_wz">Der Prinz hatte u.a. in der Gegend des alten
                            Ostia graben lassen, wo die dann nach ihm benannten Statue der "Venus
                            Augustea" gefunden wurde.</note>
                    </seg> etc. noch gröstentheils verborgen in <placeName key="prov_vkl_ndl_js">Rom</placeName>. </p>
                <p>Ich würde sehr bedauern, wenn das <bibl sameAs="prov_bjq_czj_gv">Vasenwerk</bibl>
                    liegen bleiben sollte. <pb n="3"/>
                </p>
                <p>Gestern hatte ich einen langen <seg type="comment">
                        <orig>Brief</orig>
                        <note xml:id="nicv_rt1_wz">Brief erschlossen:
                            [1798-12-vor07x-v-Bury].</note>
                    </seg> vom Mahler <persName key="prov_xsn_1cg_f5">Bury</persName> aus <placeName key="prov_vkl_ndl_js">Rom</placeName>: der aber gröstentheils mit seinen
                    eigenen kläglichen Umständen angefüllt ist. Er würde gern seine <seg type="comment">
                        <orig>zwei großen Cartons von <persName key="ed_dhr_hx1_wz">Rubens</persName>
                        </orig>
                        <note xml:id="ntvk_my1_wz">Über seine mehrfache Beschäftigung mit Rubens
                            geben die Briefe Burys an Goethe Auskunft. So schreibt er am 9. August
                            1788 an Goethe: "{...[ ich hab einen sehr Schönen Rubens im Hauß gehabt
                            welcher jemand in Neapel gehört, hab eine Gruppe draus copirt weil die
                            farben so schön daran waren, Ihre Neue Binzel hab ich darzu gebraucht es
                            war mir wieter ganz wohl mit öhlfarben Umzugehen" (Martin Dönike:
                            Friedrich Bury, Briefe aus Italien an Goethe und Anna Amalia. Göttingen
                            2007, S. 20). - Bury an Goethe, Rom, 11. Dezember 1788: "Ich zittere
                            aller Liebster; daß ich einen Schritt gethan ohne Ihre Einwilligung,
                            [...] nemlich, die Gelegenheit einen Quercino, Paulo Veronesse, Gerhardo
                            della Notta, und 2 Rubens gekauft zu haben, alles was man sehen kann von
                            diesen leuthen, letzteren sind Lebens grosse Bilder, Die scizzen welche
                            ich Ihnen bald schiken, werden Ihnen grosses Vergnügen machen" (ebd., S.
                            33). - Bury an Goethe, Florenz, 21. September 1790: um seine Schulden zu
                            begleichen, möchte er "die Rubensen" verkaufen, "welche in einem palaste
                            recht sehr gut thun werden, denken Sie hierüber auf mich, eines, oder
                            das andere kann man aber unter 100 Zecchinen nicht geben" (ebd., S. 60).
                            Mit letzteren scheinen die beiden im vorliegenden Brief erwähnten
                            "Cartons von Rubens" gemeint zu sein, die er offensichtlich bis dahin
                            noch nicht verkaufen konnte. Die zwei "nicht näher identifizierbare[n]
                            Kartons" (Martin Dönike, ebd., S. 138) wurden im Januar-Heft des NTM
                            1799, S. 61, angeboten: "Auszug eines Briefes aus Rom. / Rom, d. 4.
                            Novembr. 98. / Der Mahler Bury in Rom möchte gern seine zwey großen
                            Kartons von Rubens - jedes für 100 Dukaten - verkaufen, um sich zu
                            helfen. Dabey hat er verschiedene Aquarellzeichnungen, Copieen nach
                            vortrefflichen Gemählden fertig, die er auch anzubringen
                            wünschte."</note>
                    </seg> – jedes Stück – für 100. Dukaten verkaufen, um sich zu helfen. <persName key="prov_tsc_grz_v5">Meyer</persName> kennet sie, und folglich würde ich
                    Sie <ex>bitten</ex> es <placeName key="prov_u24_mmg_f5">dort</placeName> bekannt
                    zu machen. Es wäre etwas für den <persName key="prov_zgd_cyh_g5">Grafen
                        Fries</persName>. Dabey hat er verschiedene Acquarellzeichnungen, Copien
                    nach vortrefflichen Gemälden, fertig, die er auch anzubringen wünschte.</p>
                <p>
                    <placeName key="prov_vkl_ndl_js">Rom</placeName> besizt noch seine
                    Privatgallerien: nur der <persName key="ed_rbv_krb_wz">Prinz
                        Aldobrandini</persName>
                    <seg type="comment">
                        <orig>verkaufte <rs type="artwork" key="prov_zgd_4wb_wz">seinen
                            Cristus</rs>
                        </orig>
                        <note xml:id="ni1l_45b_wz">Dasselbe teilt Bury auch Goethe in einem Brief
                            aus Rom vom 22. November 1798 mit: "Rom besitzt noch alle seine prifat
                            gallerien, ausgenommen Aldombrandini hat das Gemählt des Christus von da
                            Vinci mit seiner ganzen Gallerie für 6000 Scuti an zwey Englische
                            Künstlern verkauft, wie auch Altieri seine zwey Clautio an dieselben
                            verkauft hat, von dem Christus, und der Eitelkeit, in Barbarini von
                            Leonhart habe ich 2 gute kopien, welche ich Ihnen für Liebhaber
                            empfählen kann. 60 Zecch. ist der genauste preiß für beyde" (Martin
                            Dönike: Friedrich Bury, Briefe aus Italien an Goethe und Anna Amalia.
                            Göttingen 2007, S. 97-98). Über den Verkauf der Gemälde berichtet ebenso
                            Karl Ludwig Fernow im NTM 1798: "Kunstnachrichten. Ueber den
                            gegenwärtigen Zustand der Kunst in Rom. / Rom, den 1. Okt. 1798": "Die
                            Gemähldesammlung der Villa Aldobrandini, die zwar nur klein war, aber
                            mehrere schöne und merkwürdige Gemählde alter Meister, eines Mantegna,
                            Mazzuoli, Bellini, Tizian u.a. enthielt, ist unter der Hand verkauft
                            worden; einige dieser Gemählde sah ich neulich bey einigen italienischen
                            Mahlern. Zwey der schönsten Claude Lorrains des Pallasts Altieri sind
                            für 10,000 Pezzi duri nach Neapel gewandert; denn zur Kontribuzion mußte
                            Geld aufgetrieben werden" (NTM, Bd. 3, S. 284); siehe auch den bereits
                            oben zitierten "Auszug eines Briefes aus Rom" im NTM 1799, Bd. 1, S. 61.
                            - "Das damals irrtümlich Leonardo da Vinci zugeschriebene, tatsächlich
                            aber von Bernardino Luini stammende Gemälde "Christus unter den
                            Pharisäern" gelangte nach seinem Verkauf zunächst in die Sammlung
                            Alexander Days (um 1800)" (Martin Dönike, ebd., S. 200). </note>
                    </seg> von <persName key="prov_bfj_11v_35">Leonardo</persName> mit der gesammten
                    Gallerie an zwey englische Maler <persName key="ed_fkm_bxb_wz">Day</persName>,
                    und <persName key="ed_bpr_jxb_wz">Fagen</persName> um 5000. Scudi. Auch hat
                    lezterer <seg type="comment">
                        <orig>
                            <rs type="artwork" key="prov_zd4_pzb_wz">
                                <rs type="artwork" key="prov_jrd_3zb_wz">die zwey schönen</rs>
                            </rs>
                        </orig>
                        <note xml:id="nyhd_4yb_wz">Es handelt sich um die beiden Bilder von Claude
                            Lorrain "Psyches Vater opfert am Tempel des Apollo in Milet" (1663) und
                            "Landschaft mit der Landung des Aeneas in Latium" (1675), die sich seit
                            dem 17. Jahrhundert im Palazzo Altieri in Rom befanden. Sie wurden 1798
                            "von den englischen Malern Charles Grignion und Robert Fagan für die
                            Summe von 10000 Scudi gekauft und über Neapel und Palermo nach England
                            geschmuggelt, wo sie zunächst in den Besitz William Beckfords gelangten;
                            sie befinden sich heute in der Fairhaven Collection, National Trust,
                            Anglesey Abbey, Cambridgeshire" (Martin Dönike, a.a.O., S.
                            200-201).</note>
                    </seg>
                    <persName key="prov_tr5_wlh_kv">Claude Lorrain</persName> vom <persName key="ed_g1j_5xb_wz">Prinzen Altieri</persName> erstanden.</p>
                <p>Der <ex>[!]</ex>
                    <seg type="comment">
                        <orig>Römische Republik</orig>
                        <note xml:id="nrhn_wzh_wz">Die Römische Republik (Repubblica Romana) von
                            1798-1799 war eine durch das revolutionäre Frankreich errichtete
                            italienische Tochterrepublik. Sie wurde am 15. Februar 1798 ausgerufen
                            und im September 1799 aufgelöst. Die Republik erhielt eine Verfassung
                            nach dem Vorbild des französischen Direktoriums. Dazu ausführlich: <ref target="https://de.wikipedia.org/wiki/R%C3%B6mische_Republik">Wikipedia</ref>. </note>
                    </seg> sammelt iezt die noch übrigen beßern Kirchengemälde, um eine Gallerie zu
                    formiren – zu diesem Zweck ist die <rs type="artwork" key="prov_mjq_j2c_wz">Kreuzabnehmung</rs> von <persName key="ed_lrh_mdc_wz">Daniel da
                        Volterra</persName> auf <placeName key="ediarum_nxb_cfc_wz">Trinità de'
                        monti</placeName> schon <seg type="comment">
                        <orig>ausgesägt worden</orig>
                        <note xml:id="nedb_sgc_wz">Mit dem Frieden von Tolentino, den Pius VI. am
                            19. Februar 1797 unterzeichnen musste, war die Plünderung der römischen
                            Kirchen und der päpstlichen Sammlungen verbunden. Die Kunstwerke sollten
                            für das Museé Napoleon nach Paris verbracht werden. Das Augenmerk der
                            Franzosen war dabei schon frühzeitig auf die berühmte "Kreuzabnahme"
                            gefallen. Von den Plünderungen in Trinitá de' monti berichtet u.a.
                            Fernow im NTM: "Die Kreuzabnehmung von Daniel di Volterra in der Kirche
                            auf Trinita de' Monti hat man, nebst den Seitengemählden, sammt der
                            Mauer ausgesägt um sie nach Frankreich zu transportiren." ("Über den
                            gegenwärtigen Zustand der Kunst in Rom", NTM 1798, Bd. 3, S. 285).
                            Schwere Anklagen gegen die Kunstraub der Franzosen in Italien und
                            insbesondere über die Art, wie von den Eroberern die Fresken
                            Ricciarellis in S. Trinità de' Monti behandelt worden waren, finden sich
                            in der anonym erschienenen Schrift "Der Kampf um Europens Stiefel. Ein
                            Gemälde aus der Bildergalerie unserer Tage (Erfurt 1800, S. 7): "Das
                            erhabene al fresco-Gemälde des Daniel da Volterra, die Kreuzabnehmung,
                            wo besonders die herrliche Gruppe des Vordergrundes, die Mutter des
                            Erlösers in Ohnmacht liegend, unübertrefflich schön dargestellt war,
                            sägten die Franzosen aus der Wand heraus - und, ach, zerbrachen es - und
                            auf diese Art gingen unzähliche Gemälde, Statuen und andere
                            Kostbarkeiten unter ihren ungeschickten Händen zugrunde, deren Verlust
                            unschätzbar ist." Zehn Jahre später schreibt der römische Restaurator
                            Pietro Palmaroli über die Behandlung der Fresken: "An ein Werk von so
                            hoher Verantwortung war man herangetreten, ohne auch nur die
                            Anfangsgründe der Kunst zu kennen, ohne auch nur einen Funken von Genie
                            zu besitzen. Da man die ganze Sache auf eine lächerliche und für das
                            ganze Bauwerk höchst gefährliche Art und Weise begann, so ereignete sich
                            das, was sich ereignen mußte. Es wurde nämlich eine Seitenwand der
                            Kapelle in der ganzen Dicke der Mauer einfach ausgesägt. Der Pfeiler,
                            der das Gewölbe trug und nicht genügend durch Stützen gesichert war,
                            brach zusammen, das Gewölbe der Kapelle stürzte ein und infolgedessen
                            auch ein Teil des Hauptgewölbes. Und da man sich nicht die Mühe gab, die
                            Kapelle wenigstens sofort auf andere Weise zu bedecken und vor den
                            Unbilden der Witterung und dem hereinströmenden Regen zu schützen, da
                            überdies die Soldaten, die im Kloster untergebracht waren, den
                            Trümmerhaufen benutzten, um dort ihre Bedürfnisse zu verrichten, so
                            wurde auch der Kreuzabnahme solcher Schaden zugefügt, daß dies herrliche
                            Werk in kurzem zu sein aufgehört haben würde, wenn ich nicht das
                            Geheimnis gefunden hätte, seine Farben wieder herzustellen" ((Guattani),
                            Memorie encyclopediche Romane sulle Belle Arti. Tomo V, 1810, S. 127;
                            zitiert nach:. Ernst Steinmann: Das Schicksal der Kreuzlegende des
                            Daniello da Volterra, in: Monatshefte für Kunstwissenschaft, hrsg. von
                            Georg Biermann, Bd. 12, Nr. 8/9 (1919), S. 193-212, hier S. 204). -
                            Während die Seiten- und Deckengemälde verloren gingen, blieb die
                            "Kreuzabnahme" erhalten und verblieb in Rom. Sie wurde 1809 von
                            Palmaroli von der ausgesägten Wand auf Leinwand übertragen und später
                            für Santa Trinità de' Monti zurückgekauft (vgl. Ernst Steinmann: Die
                            Plünderung Roms, URL:
                            http://edoc.biblhertz.it/editionen/steinmann/kunstraub/) </note>
                    </seg>. </p>
                <p>
                    <seg type="comment">
                        <orig>Das schönste Oelgemälde</orig>
                        <note xml:id="ntkx_jjh_wz">Die Franzosen besetzten und beschlagnahmten im
                            Sommer 1798 die deutsche Kirche (so wie die meisten Kirchen, Klöster und
                            geistlichen Institute zum französischen Nationaleigentum erklärt wurden)
                            und plünderten und versteigerten deren gesamte Kunstschätze. Das Gemälde
                            von Giulio Romano im Hochaltar, das die Heilige Familie vor einer
                            antiken Architekturruine zeigt, flankiert von den knienden Aposteln
                            Markus und Jakobus, wurde zuerst in die Französische Akademie am Corso
                            gebracht und sollte dann nach Paris abtransportiert werden. Die Kirche
                            diente in der Folge als Heumagazin und Pferdestall. Nach dem
                            Zusammenbruch der Römischen Republik 1799 konnten die beschlagnahmten
                            Kunstwerke zurückerworben werden und kehrten in die Kirche
                            zurück.</note>
                    </seg> von <persName key="ed_clk_shh_wz">Julio Romano</persName> – in der
                    Deutschen Kirche – <placeName key="ediarum_vqj_33h_wz">S<ex>anta</ex> Maria
                        dell'anima</placeName> – unter dem Vorwande daß es eine <placeName key="ed_nx5_22d_xz">Flammlandische</placeName> Kirche sey – ist von den
                    Franzosen genommen worden.</p>
                <p> </p>
                <closer rend="paragraph">
                    <salute>Leben Sie wohl, empfehlen Sie mich allen, auch der niedlichen <persName key="prov_w3h_3rj_gv">Jagemann</persName> – und laßen Sie <del rendition="#s" next="bald">sich</del> bald wieder etwas von sich hören –
                        <lb/>Ihr</salute>
                    <signed>Hirt.</signed>
                </closer>
            </div>
            <postscript>
                <p>
                    <persName key="prov_l5h_zfd_sv">Mad. Sander</persName> ist immer noch nicht wohl
                    – hofft aber Beßerung durch ihre baldige <seg type="comment">
                        <orig>Niederkunft</orig>
                        <note xml:id="nvwt_2r3_wz">Im Februar 1799 wird der jüngste Sohn der Familie
                            Sander, Karl Wilhelm Heinrich Ferdinand, geboren.</note>
                    </seg>. <seg type="comment">
                        <orig>
                            <persName key="ed_l5q_tr3_wz">Feßler</persName> hat wieder einen neuen
                                <persName key="prov_o12_bfx_w5">Schüler</persName>
                        </orig>
                        <note xml:id="nxr5_cf3_wz">Hier ist wohl der Prinz August von England
                            gemeint, der von Feßler am 20. Dezember 1798 in die Loge "Zur siegenden
                            Wahrheit", eine Berliner Tochterloge der "Royal York de l'Amitié",
                            aufgenommen und im Juni 1799 zum ersten Aufseher der Loge gewählt wurde.
                            Vor seiner Abreise aus Berlin 1800 ernannte ihn die "Royal York" zum
                            Repräsentanten bei der Londoner Großloge.</note>
                    </seg>, <seg type="comment">
                        <orig>und arbeitet immer fort in Freym<ex>aurer</ex> Sachen</orig>
                        <note xml:id="nhk1_p23_wz">Zu Feßlers Logenreform siehe ausführlich: Florian
                            Maurice: Freimaurerei um 1800. Ignaz Aurelius Feßler und die Reform der
                            Großloge Royal York in Berlin.. Tübingen 1997.</note>
                    </seg>: besonders da die <seg type="comment">
                        <orig>
                            <orgName key="ed_kjh_vfc_b1b">drey Mutterlogen</orgName>
                        </orig>
                        <note xml:id="nrnr_fb3_wz">Die Große National-Mutterloge "Zu den drei
                            Weltkugeln" (gegründet 1740), die Große Loge der Freimaurer von
                            Deutschland (1770 als Großloge konstituiert) und die Großloge Royal York
                            (gegründet um 1752; 1798 Aufteilung in vier Berliner Tochterlogen). 1810
                            vereinigen sie sich zum Freimaurerverein der drei Großlogen zu Berlin;
                            vgl. dazu ausführlich: Karlheinz Gerlach: Freimaurerlogen in Berlin, in:
                            Uta Motschmann (Hrsg.): Handbuch der Berliner Vereine und Gesellschaften
                            1786-1815. Berlin 2015, S. 258-399.</note>
                    </seg> hier sich immer noch nicht recht verständigen wollen. <seg type="comment">
                        <orig>Er ist iezt mitredacteur vom <bibl sameAs="prov_x3v_f4r_gv">Archiv der
                                Zeit</bibl> etc</orig>
                        <note xml:id="nqpj_fd3_wz">Johann Daniel Sander schreibt dazu an Böttiger,
                            Berlin, 22. Dezember 1798: "Wie Sie wissen, ist unser Feßler
                            Mit-Redacteur des Berl. Archivs geworden. Das ist ein kleiner Zuschuß zu
                            der Bezahlung der beiden Pensionäre, die er jetzt wieder hat. Aber - zu
                            meiner Freude bekommt er jetzt einen größeren. Gestern, als ich gerade
                            in meiner Handlung gewesen bin, hat Hirt uns besucht u. meiner Frau
                            erzählt: Feßler sey Mitglied (Assessor?) des Ober-Schul-Collegiums
                            geworden, u. solle, weil er den Katholicismus kenne, das Fach der
                            katholischen Schulen, besonders in Südpreußen unter seiner Aufsicht
                            haben. Morgen spreche ich Feßler, u. bringe ihm noch eine gute
                            Nachricht. Ich habe ihn der Voßischen Buchhandl. an meiner Stelle
                            vorgeschlagen. Sie wird ihm zwar nicht geben, was ich bekam; indeß kann
                            ich ihn für das Correspondiren mit Gelehrten; für Durchlesen der
                            einlaufenden Mscrpte u. dergleiche, doch wenigstens, vorläufig, 300
                            thaler versprechen. Ueberhaupt scheint sich des guten Feßlers
                            Glücksstern nun auf einmal zu wenden. Denken Sie nur! Dieser Tage hat er
                            den Englischen Prinzen August in seine Loge aufgenommen!" (Bernd Maurach
                            (Hrsg.): Die Briefe Johann Daniel Sanders an Carl August Böttiger, Bd.
                            2, Bern [u.a.] 1990, S. 263).</note>
                    </seg> –</p>
            </postscript>
        </body>
    </text>
</TEI>