<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:telota="http://www.telota.de" telota:doctype="letter hirt" xml:lang="de" xml:id="prov_brp_zsb_3v">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>An Johann Wolfgang von Goethe. Berlin, den 31. Januar 1798. Mittwoch</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>
                    <title>Alois Hirt - Briefausgabe</title>
                </edition>
                <respStmt>
                    <name/>
                    <resp/>
                </respStmt>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</publisher>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc rend="manuscript">
                    <msIdentifier>
                        <institution>GSA Weimar</institution>
                        <repository/>
                        <collection/>
                        <idno>
                            <idno type="shelfmark">28/20, Bl. 70</idno>
                        </idno>
                    </msIdentifier>
                </msDesc>
                <listWit>
                    <witness>
                        <bibl type="print" n="1"/>Geiger, in: GJb 15 (1894), S. 101
                        (Teilabdruck)</witness>
                    <witness>
                        <bibl type="print" n="2">Leitzmann, in: GJb 17 (1896), S. 43
                            (Teilabdruck)</bibl>
                    </witness>
                    <witness>
                        <bibl type="print" n="3">Goethe Briefe Regestausgabe 2/1119 (Regest)</bibl>
                    </witness>
                </listWit>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName key="prov_ztg_3sx_sr">Hirt, Aloys</persName>
                    <placeName key="prov_ycp_cpr_js">Berlin</placeName>
                    <date when="1798-01-31" cert="high"/>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName key="prov_hwd_hmp_5r">Goethe, Johann Wolfgang von</persName>
                    <placeName key="prov_u24_mmg_f5">Weimar</placeName>
                </correspAction>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text type="letter">
        <body>
            <div type="writingSession" n="1">
                <p>
                    <persName key="prov_p15_2vb_3v">Herr v. Brinkmann</persName>, bißher
                    schwedischer Chargé d'affaires am hiesigen Hoffe, und welcher nun in der
                    nemlichen Qualität nach <placeName key="prov_zcy_dc3_g5">Frankfurt</placeName>
                    u. <placeName key="prov_fpl_xvb_3v">Rastadt</placeName> reiset, wünschet, Ihnen
                    bey seiner <seg type="critical">
                        <orig>Durchreise in <placeName key="prov_u24_mmg_f5">Weimar</placeName>
                        </orig>
                        <note xml:id="nfqc_cwb_3v">Brinckmann hielt sich eine Woche in Weimar und
                            Jena auf; gut dokumentiert durch Goethes Tagebuch und seinen
                            Briefwechsel. Nachdem er am 17. Februar 1798 bei Goethe angefragt hatte,
                            besuchte er diesen am Morgen des nächsten Tages ("Da ich […] auf einer
                            Reise nach Paris begriffen bin, so glaube ich daher nicht unterlassen zu
                            müssen Ihre Befehle für Humboldts selbst abzuhohlen"; Brinckmann an
                            Goethe, 17.02.1798; zitiert nach: Goethe Begegnungen und Gespräche IV,
                            S. 400). Am 18. Februar reiste er nach Jena, um Schiller zu treffen; am
                            20. Februar ist er bei Goethe zu Mittag eingeladen. Goethe schreibt am
                            Tag darauf an Schiller: "Brinkmann war sehr erfreut mit Ihnen einige
                            Stunden vertraulich zugebracht zu haben. Seine lebhafte Theilnahme an so
                            vielen verdient wirklich eine gute Aufnahme, gestern aß er mit mir und
                            ich hatte ihn zwischen unsere zwey liebenswürdigen Schriftstellerinnen
                            [Anna Amalia von Imhoff und Caroline von Wolzogen] placirt, wo er sich
                            außerordentlich gut befand. Eigentlich scheint er mir aber eine rechte
                            Natur für ein so großes Element wie Berlin zu sein" (zitiert nach:
                            Goethe Tagebücher, Bd. II,2, 2000, S. 602). Am 21. Februar sind
                            Brinckmann und Goethe Gast an der fürstlichen Tafel (Fourierbuch
                            21.02.1798, HStA Weimar). Eigentlich wollte Brinckmann am 22. Februar
                            abreisen, doch Goethe bewog ihn, noch einen Tag zu bleiben und lud ihn
                            zum Tee. Am 21. Februar schreibt er an Schiller: "Unsern Schweden […]
                            habe ich noch morgen zu bleiben beredet. Unsere Frauen in Weimar
                            bedürfen gar sehr solcher fremden Erscheinungen […]. Gewiß sind diese
                            Naturen sehr wünschenswerth weil sie zur affirmativen Seite gehören und
                            doch immer Talente in der Welt supponiren müssen, wenn ihr Talent gelten
                            soll." (Goethe WA IV, Bd. 13, S. 76). Brinckmann antwortet (o. D.): "Ich
                            bin auf das lebhafteste durch die herablassende Güte gerührt, deren Sie
                            mich würdigen, u. es ist keine Frage, daß ich gerne einen Tag länger in
                            W. bleibe, wenn ich dabei das Glück habe Ihr Gast zu sein. Ich gedenke
                            Morgen nach Jena zu gehen u. würde alsdann Ihre gütige Initazion auf den
                            Dienstag Mittag oder Abend mit Freuden annehmen" (GSA Weimar,
                            Eingegangene Briefe 1798, 82). An Luise von Berg berichtet er am 25.
                            Februar 1798 über seinen Weimarer Aufenthalt: "Von da [Naumburg] kam ich
                            ohne alle weitere Abentheuer in Weimar an, wo Göthe u. Herder die
                            vorzüglichsten Gegenstände meiner Aufmerksamkeit waren, u. ich bin
                            unendlich durch ihre nähere Bekantschaft befriedigt worden. Ihre Kritik
                            über Herrman u. Dorothea läßt mich beinah befürchten, daß Sie den
                            Verfasser nicht so unbedingt wie ich für das größte Genie des
                            Jahrhunderts halten, aber es ist unmöglich, daß er Ihnen nicht auch als
                            einer der mächtigsten Heroen der Literatur erscheinen solte. Die
                            Persönlichkeit dieses Mannes etwas mehr in der Nähe zu studiren mußte
                            mir also unendlich wichtig sein; nur zweifelte ich an dem Gelingen
                            meines Wunsches, weil man mir G. oft als steif u. Ministermässig
                            geschildert hatte. Da ich immer bei einer ersten Bekantschaft der Art,
                            die Plattitüde derjenigen am meisten befürchte, die uns so gerne
                            introduziren, um sich selbst geltend zu machen; so schlug ich alle
                            dergleichen Anerbietungen aus, u. schrieb G. blos ein Billet, worin ich
                            ihm sagte, es könne keiner mehr als ich das Unbescheidene darin fühlen,
                            wenn jeder unbedeutende Reisende sich zu einem grossen Manne
                            hinzudrängte, daß ich mir aber schmeichelte, bei dieser Gelegenheit
                            seine Güte gegen unsre gemeinschaftlichen Freunde geltend machen zu
                            dürfen, u. wünschte daher sehr seine Befehle an Humboldts selbst
                            einzuhohlen. - Hiedurch gewann ich das Glück gleich auf der Stelle von
                            ihm als ein alter Bekanter eingeladen u. behandelt zu werden, u. da
                            unser erstes Gespräch ein par Stunden dauerte, verließ ich ihn mit einem
                            Enthusiasmus, der sich eher nachempfinden als beschreiben läßt. Nicht
                            daß G. beim ersten Anblick die Leichtigkeit u. Gewandtheit eines
                            Weltmans zeigte; im Gegentheil er mag oft verlegen sein, aber die
                            unglaubliche Superiorität seines Geistes, die aus wahrer <hi rendition="#g">Erhabenheit human</hi> wird; der in sich vollendete
                            Mensch, der frei u. unabhängig von jedem Vorurtheil, wie jedem
                            Verhältnis, das ganze Thun u. Treiben der Welt so entschieden aus dem
                            höchsten Gesichtspunkt betrachtet; das Selbstgefühl einer seltenen
                            Kraft, welches eben deswegen die edle Gutmütigkeit des Löwen bewirkt;
                            mit Einem Wort, das allumfassende seines intellektuellen u. moralischen
                            Scharfblicks - hat mich in unserm ersten Gespräch so elektrisirt, daß
                            meine religiöse Bewunderung seines Genies sich in wahre Andacht gegen
                            den Menschen verwandelt hat. Bei dieser Stimmung können Sie sich
                            vorstellen, wie es auf mich wirken mußte, da G. mich auf das
                            freundschaftlichste auszeichnete, u. mir Gelegenheit gab ihn täglich zu
                            sehen. Wir wirden bald so bekannt, daß wir schon, ich möchte sagen <hi rendition="#g">vertraut</hi> zusammen plauderten, wenn <hi rendition="#g">dies</hi> Wort in <hi rendition="#g">dieser</hi>
                            Verbindung mir nicht noch immer ein wenig impertinent klänge. Der
                            gesellschaftliche Scherz nemlich, u. der rücksichtlose freiere Witz, ist
                            an G. noch eine sehr glänzende Seite, von der ich ihn vorzüglich bei
                            einem Diné kennen lernte, das er ausdrücklich mir zu Ehren gab, u. das
                            aus sehr ausgewählten Personen bestand. Es ist unmöglich ihn in dieser
                            jovialischen Stimmung nicht höchst liebenswürdig zu finden, u. selbst
                                <hi rendition="#g">Xenien</hi> gegen mich würde ich ihm bei einem
                            solchen Göttermahl willig verzeihen. Uebrigens versicherte er mich
                            selbst, er habe mir eigentlich aus Bosheit diese Fête gegeben, um sich
                            selbst dadurch eine zu bereiten. Er hatte nemlich blos zwei Damen dazu
                            gebeten, die mich kennen lernen wolten; die Verfasserin der Agnes von
                            Lilien, u. ein schönes junges Mädchen von seltenem Genie, ein Fräulein
                            v. Imhof, von der ich Ihnen noch mehr sagen werde. Um mich nun, wie er
                            meinte, nicht zu Athem kommen zu lassen, hatte er die Plätze durch
                            gelegte Zettelchen vorgeschrieben, u. mir den meinigen zwischen diesen
                            beiden weiblichen Genien angewiesen. […] / Ich wolte in W. nur 2 od. 3
                            Tage bleiben, u. es wurden 6 draus, wovon aber beinah 2 wieder zu einer
                            kleinen Reise nach Jena u. nach Osmanstedt abgingen, um Schiller u.
                            Wieland zu sprechen. An erstern gab mir Göthe einen Brief mit […] /
                            Herders alle beide, Göthe, Frl. Göchhausen, Frau v. Wolzogen u. Frl.
                            Imhof bildeten einen kleinen Kreis, aus dem ich mich sehr ungern
                            losgerissen habe. Wir berechneten alle Möglichkeiten recht oft beisamen
                            zu sein, u. ein freundlicher Genius muß es Ihnen u. der liebenswürdigen
                            Frau v. B[erg] zugeflüstert haben, wie lebendig Ihr Andenken unter uns
                            gewesen […] / Ich wolte vorigen Donnerstag [22. Februar] früh ganz
                            zuverlässig von dort wegreisen. Meine Pferde waren schon bestellt u.
                            alles angeordnet, als Göthe mich nach dem Abschied von den
                            Fürstlichkeiten noch bei Seite zog, u. sagte: 'Nun lassen Sie noch ein
                            vernünftiges Wort mit sich sprechen. Dieser Abschied ist recht gut; aber
                            Sie bleiben noch einen Tag incognito, u. ich geb' Ihnen einen Thee, wie
                            Sie ihn in ganz Paris nicht wieder bekommen sollen. Es ist schon alles
                            angeordnet; Sie werden keine Einwendungen machen. Die Fr. v. Wolzogen
                            giebt Ihnen auch noch ein Diné, u. Sie sollen Ihre Freunde noch Einmal
                            recht orndlich geniessen" (GSA Weimar, Nachl. Berg-Voß 7; zitiert nach:
                            Goethe Begegnungen und Gespräche, Bd. IV, S. 401-402). </note>
                    </seg> persönlich bekannt zu werden, und hat daher gegenwärtige Adresse von mir
                    verlangt.</p>
                <p>Als Freund der <seg type="critical">
                        <orig>
                            <persName key="prov_b12_lbh_3v">
                                <persName key="prov_p4m_q1h_3v">Familie v. Humboldt</persName>
                            </persName>
                        </orig>
                        <note xml:id="npm1_xbh_3v">W. v. Humboldt hatte die Weihnachtstage 1789 in
                            Begleitung seiner damaligen Verlobten und späteren Frau Caroline von
                            Dacheröden in Weimar zugebracht und hatte dort Goethe kennengelernt.
                            1794 zog die junge Familie nach Jena, oft besucht vom Bruder A. v.
                            Humboldt; der enge persönliche Verkehr mit Schiller in Jena und dann
                            auch mit Goethe währte bis 1797, dann ging die Familie W. v. Humboldt
                            für vier Jahre nach Paris. </note>
                    </seg>, und überhaupt als ein Mann von liberalem Geiste, der selbst verschiedene
                    glückliche <seg type="critical">
                        <orig>Versuche in den Musenkünsten</orig>
                        <note xml:id="nzxv_w4g_3v">Von Brinckmann waren u.a. erschienen: Gedichte. 2
                            Bde., Leipzig 1789, und Beiträge in Schillers Musen-Almanach
                            1798.</note>
                    </seg> gemacht hat, bedarf derselbe keiner weitern Introduction.</p>
                <p>Die schöne Welt bedauert, in ihm einen der aimabelsten Gesellschafter zu
                    verlieren, und auch ich leide durch seinen Abgang einen individuellen Verlust,
                    nemlich meine gewöhnliche <seg type="critical">
                        <orig>Schachparthie</orig>
                        <note xml:id="nggk_vdh_3v">Hirt spielte oft und gerne Schach. 1803 ist er
                            Mitbegründer des Schach-Club in Berlin mit der Mitglieds-Nr. 4. - Zum
                            "Schach-Club" vgl. Hans und Barbara Holländer: Schadows Schachclub. Ein
                            Spiel der Vernunft in Berlin 1803-1805. Ausstellungskatalog Staatliche
                            Museen zu Berlin, Kunstbibliothek. Berlin 2003. - Diess.: Der
                            Schach-Club von 1803. In: Motschmann, Uta (Hrsg.): Handbuch der Berliner
                            Vereine und Gesellschaften 1786-1815, Berlin 2015, S. 20-215.</note>
                    </seg> nach dem Mittageßen.</p>
                <p>Sie erlauben mir beyzusetzen, daß mir <seg type="comment">
                        <orig>nebst zwey andern</orig>
                        <note xml:id="nt2p_x22_vz">Daniel Berger und Hans Christian Genelli.</note>
                    </seg> die <seg type="comment">
                        <orig>neue Organisirung des Kunststudiums</orig>
                        <note xml:id="nw4f_dh2_vz">Ein abfälliges Urteil über Hirts Tätigkeit an der
                            Berliner Kunstakademie teilte August Wilhelm Schlegel in einem Brief an
                            Goethe mit, Dresden, 18. Juli 1798: "Bey der hiesigen Akademie [in
                            Dresden] scheinen wie in Berlin, und wie es überhaupt das Loos der
                            Akademien seyn mag, die Sachen ziemlich auf dem Kopfe zu stehen. Dort
                            soll Hirt die Anlagen der Künstler untersuchen und sie auf den
                            richtigsten Weg zur Bildung führen; hier ist Seidelmann Direktor
                            geworden, der nichts eignes zeichnen, geschweige denn mahlen kann" (<ref target="http://www.august-wilhelm-schlegel.de/briefedigital">Digitale Edition der Korrespondenz August Wilhelm Schlegels</ref>
                        </note>
                    </seg>) sowohl der hiesigen <orgName key="ed_u5s_1fc_b1b">Academie</orgName>,
                    als der gesammten provinzialzeichnungsschulen ist übertragen worden. Auch habe
                    ich <seg type="comment">
                        <orig>den individuellen Auftrag</orig>
                        <note xml:id="nkqj_2f2_vz">Heynitz schreibt am 18. Januar 1798 an Hirt: "Da
                            des Königs Majestät die Anlage, und Errichtung eines Musæi, so nützlich
                            solches auch seyn mögte, bis auf günstigere Zeiten auszusetzen befohlen,
                            dabey aber geäußert haben, daß es gantz gut seyn würde, einen
                            vorläufigen Plan dazu auszuarbeiten, welcher, bis zum Augenblick der
                            Ausführung, vollkommen reifen und diese erleichtern könnte, So ersuche
                            ich den Herrn Hofrath Hirt, einen solchen Plan dazu auszuarbeiten und
                            mir zu seiner Zeit zu weiterer Beförderung vorzulegen" (Stock, 1929, Nr.
                            20, S. 83). - Zur Ausführung des Auftrags siehe Hirts Gutachten vom
                            22.9.1798 "Ueber die Errichtung eines Kgl. Museums der Antiken, und
                            einer Kgl. Gemäldegallerie (GStA PK, I. HA, rep. 76 alt III Nr. 62, Bl.
                            3r-v, und Beilage Bl. 4r-24v).</note>
                    </seg>, die Riße für ein zu errichtendes <pb n="2"/>
                    <placeName key="prov_up1_xwt_fv">Museum</placeName>, worin alle Kunstwerke des
                        königl<ex>ichen</ex> Hauses sollen gesammelt werden, zu entwerfen. Sie sehen
                    hieraus, daß unser neuer <persName key="prov_bxf_jt5_fv">König</persName>
                    keinesweges abgeneigt ist, die Aufnahme der Künste in seinen Landen zu
                    befördern. Ich wünschte wohl - da doch die Sache etwas ernsthafter, und im
                    großen soll betrieben werden, über manches mich mit Ihnen unterreden zu können.
                    Indeßen wenn Sie es erlauben, und in der Folge sich eine Schicklichkeit hiezu
                    zeiget, werde ich Ihnen das Ensemble meiner Ideen hierüber zuschicken.</p>
                <p>Der Architekt <persName key="prov_at2_4rw_gv">Gentz</persName> hätte iezt Muße
                    zur Bearbeitung der Ideen für die innere Decoration des <seg type="critical">
                        <orig>
                            <placeName key="prov_scl_pfh_3v">herzogl<ex>ichen</ex>
                                Schloßes</placeName>
                        </orig>
                        <note xml:id="nn2c_sfh_3v">Vgl. 1797-12-02-a-Goethe</note>
                    </seg>; und erwartet daher Ihre nähere Verfügung.</p>
                <closer rend="paragraph">
                    <signed>Hirt.</signed>
                    <dateline rend="align(right)">Berlin den 31<hi rendition="#sup">
                            <hi rendition="#u">ten</hi>
                        </hi> Jan. 1798</dateline>
                </closer>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>