<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:telota="http://www.telota.de" telota:doctype="letter hirt" xml:lang="de" xml:id="prov_vcb_ch2_4v">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>An Karl August Böttiger. Berlin, den 24. November 1798. Sonnabend</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>
                    <title>Alois Hirt - Briefausgabe</title>
                </edition>
                <respStmt>
                    <name/>
                    <resp/>
                </respStmt>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</publisher>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc rend="manuscript">
                    <msIdentifier>
                        <institution>SLUB Dresden</institution>
                        <repository>Nachlass Böttiger</repository>
                        <collection/>
                        <idno>
                            <idno type="shelfmark">Mscr. Dresd. h 37, 4°, Bd. 87, Nr. 12</idno>
                        </idno>
                    </msIdentifier>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName key="prov_ztg_3sx_sr">Hirt, Aloys</persName>
                    <placeName key="prov_ycp_cpr_js">Berlin</placeName>
                    <date when="1798-11-24" cert="high"/>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName key="prov_g5d_v2p_5r">Böttiger, Karl August</persName>
                    <placeName key="prov_u24_mmg_f5">Weimar</placeName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                    <ref type="next" target="hirt_kcf_zrt_vz"/>
                </correspContext>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text type="letter">
        <body>
            <div type="writingSession" n="1">
                <opener>
                    <dateline rend="align(right)">Berlin den 24<hi rendition="#sup">
                            <hi rendition="#u">ten</hi>
                        </hi> Nov. 1798.</dateline>
                    <salute/>
                </opener>
                <p> Obwohl Sie mich, m<ex>ein</ex> b<ex>ester</ex> Fr<ex>eund</ex> solange auf Ihre
                    Nachrichten schmachten laßen: und ich gerne deswegen mit Ihnen zürnen möchte; so
                    kann ich doch dem Bedürfniß, mit Ihnen einiges zu plaudern, nicht wiederstehen. </p>
                <p>Die <bibl sameAs="prov_imx_wvf_kv">Propylæen</bibl>, ungeachtet meiner
                    Bemühungen, sie bald zu besizen, hab ich erst vor kurzem erhalten können. <seg type="comment">
                        <orig>Die <bibl sameAs="ed_ykf_2rs_vz">Einleitung</bibl>
                        </orig>
                        <note xml:id="nr41_rd5_jz">Die "Einleitung" im 1. Band, 1. Stück, S.
                            III-XXXVIII, stammt von Goethe.</note>
                    </seg> ist meisterhaft geschrieben, und erreget die höchste Erwartung. Kennen
                    Sie einige von den Mitarbeitern? – <seg type="critical">
                        <orig>Die Verfaßer des <bibl sameAs="prov_syr_nyh_gv">1<hi rendition="#u">
                                    <hi rendition="#sup">ten</hi>
                                </hi> Stückes</bibl> scheinen
                                <persName key="prov_hwd_hmp_5r">Göthe</persName>, u. <persName key="prov_tsc_grz_v5">
                                Meyer
                            </persName> zu seyn:</orig>
                        <note xml:id="npfh_y4f_4v">Das I. Stück "Ueber Laokoon" (S. 1-19) ist von
                            Goethe verfasst; das II. Stück "Ueber die Gegenstände der bildenden
                            Kunst" (S. 20-54) stammt von J. H. Meyer mit starker Überarbeitung durch
                            Goethe.</note>
                    </seg> nur <add place="superlinear" hand="">über</add> den <seg type="critical">
                        <orig>Verfaßer des <bibl sameAs="ed_un1_d5s_vz">III<hi rendition="#sup">
                                    <hi rendition="#u">ten</hi>
                                </hi> Abschnittes, <hi rendition="#u">Ein
                            Gespräch</hi>
                            </bibl>:</orig>
                        <note xml:id="nelh_3pf_4v">Das III. Stück "Ueber Wahrheit und
                            Wahrscheinlichkeit der Kunstwerke. Ein Gespräch" (S. 55-65) ist von
                            Goethe verfasst.</note>
                    </seg> bin ich zweifelhaft. Wenn ein solches journal in <placeName key="prov_xym_pdx_w5">Deutschland</placeName> gedeihen kann, so wird es
                    gewiß unter dem <seg type="critical">
                        <orig>Namen des Herausgebers</orig>
                        <note xml:id="nfxf_mpf_4v">Goethe.</note>
                    </seg> gedeihen: und ich gestehe, daß ich nicht <add place="superlinear" hand="">un</add>gerne Mitarbeiter wäre, wenn anders meine etwas verschiedene
                    Grundsäze <add place="superlinear" hand="">sich</add> mit andern Aufsäzen paaren
                    könnten. Ich will eben auf keine despotische Weise andern ihre Meinungen
                    benehmen; aber eben daher fodere ich auch die Freyheit, die meinige behaupten zu
                    dürfen, so lange mich Gründe hiezu berechtigen. überhaupt liegt mir <hi rendition="#u">die Sache</hi> am Herzen, und daher wünschte ich so wenig wie
                    möglich in offener Fehde zu liegen. Hierüber scheinet auch <persName key="prov_hwd_hmp_5r">Göthe</persName> sehr billig zu denken, sowohl aus
                    dem, <seg type="critical">
                        <orig>was er selbst in der Einleitung sagt</orig>
                        <note xml:id="npn3_spf_4v">Darin heißt es u.a.: "Die Aufsätze, welche wir
                            vorzulegen gedenken, werden, ob sie gleich von mehrern verfaßt sind, in
                            Hauptpuncten hoffentliche niemals mit einander in Widerspruch stehen,
                            wenn auch die Denkart der Verfasser nicht völlig die gleiche seyn
                            sollte. Kein Mensch betrachtet die Welt ganz wie der andere, und
                            verschiedene Charactere werden oft Einen Grundsatz, den sie sämmtlich
                            anerkennen, verschieden anwenden. Ja, der Mensch ist sich, in seinen
                            Anschauungen und Urtheilen, nicht immer selbst gleich, frühere
                            Ueberzeugungen müssen spätern weichen. Möge immerhin das Einzelne, was
                            man denkt und äussert, nicht alle Proben aushalten, wenn man nur auf
                            seinem Wege gegen sich selbst und gegen andre wahr bleibt! / So sehr nun
                            auch die Verfasser untereinander und mit einem großen Theil des
                            Publikums in Harmonie zu stehen wünschen und hoffen, so dürfen sie sich
                            doch nicht verbergen, daß ihnen von verschiedenen Seiten mancher Miston
                            entgegen klingen wird. Sie haben dies um so mehr zu erwarten, als sie
                            von den herrschenden Meinungen, in mehr als Einem Puncte, abweichen.
                            Weit entfernt, die Denkart irgend eines Dritten meistern oder verändern
                            zu wollen, werden sie ihre eigne Meinung fest aussprechen, und, wie es
                            die Umstände geben, einer Fehde ausweichen, oder sie aufnehmen; im
                            Ganzen aber immer auf einem Bekenntnisse halten, und besonders
                            diejenigen Bedingungen, die ihnen zu Bildung eines Künstlers unerläßlich
                            scheinen, oft genug wiederholen. Wem um die Sache zu thun ist, der muß
                            Parthey zu nehmen wissen, sonst verdient er nirgends zu wirken."
                            (Einleitung, S. IX-X). </note>
                    </seg>, und was er ein andermal selbst <pb n="2"/>
                    <seg type="critical">
                        <orig>an mich schrieb</orig>
                        <note xml:id="npgr_qpf_4v">Vgl. 1798-02-01-v-Goethe.</note>
                    </seg>. Vielleicht ist Ihnen die Stelle intereßant, und ich schreibe sie Ihnen
                    deswegen her: Der Brief ist vom 1<hi rendition="#sup">
                        <hi rendition="#u">ten</hi>
                    </hi> Feb<ex>ruar</ex>
                    <ex>17</ex>98. "In Ihrem <bibl sameAs="prov_u3g_fyh_gv">zweyten Aufsaz über
                        Laokoon</bibl> haben Sie das, was jeder in diesen Fällen thun sollte, nach
                    meinem Urtheil geleistet; Sie haben Ihre Gedanken und Gesinnungen über die Sache
                    auf das klärste in's Licht gesezt. Ich will, so bald ich Zeit gewinne, <bibl sameAs="prov_syr_nyh_gv">das Gleiche von meiner Seite thun</bibl>, und meine
                    Deduktion allenfalls auch drucken laßen. Wir sind zu sehr gewohnt, daß ein paar
                    Vorstellungsarten mit Fug und Recht gegen einander stehen können, und jede ihre
                    Freunde und Anhänger finden kann, warum sollte es mit <hi rendition="#u">unsern</hi> meinungen nicht auch der Fall seyn können. Es kommt mir
                    überhaupt vor, daß es in solchen Fällen nicht sowohl zu thun sey, andern von der
                    Gültigkeit unserer Gedanken zu überzeugen, als vielmehr ihre eigene
                        Denkkraft<del rendition="#s" prev="Denkkraft">s</del> in Thätigkeit zu
                    sezen."</p>
                <p> Gestern las ich in der <bibl sameAs="prov_rnp_kgl_4v">neuen Weltkunde</bibl> den
                        <seg type="critical">
                        <orig>
                            <bibl sameAs="prov_w2v_34l_4v">Prolog zu Wallenstein's Lager</bibl>
                        </orig>
                        <note xml:id="nf15_1hl_4v">Friedrich Schiller: Prolog zu Wallensteins Lager.
                            Gesprochen bei Wiedereröfnung der Schaubühne in Weimar im October 1798.
                            In: Allgemeine Zeitung, Jg. 1798, Bd. 4, Ausgabe vom 24. Oktober; siehe
                            auch Goethe am 15. Oktober 1798 zur "Eröffnung des weimarischen
                            Theaters" in der Beilage zur Allgemeinen Zeitung vom 7. November 1798 -
                            Darin heißt es am Schluss: "Und wenn die Muse heut, / des Tanzes freie
                            Göttinn und Gesangs / Ihr altes deutsches Recht, des Reimes Spiel, /
                            Bescheiden wieder fodert – tadelts nicht!" Gesprochen wurde der Prolog
                            bei der festlichen Eröffnung des neuen Theatersaales am 12. Oktober 1798
                            von dem Schauspieler Heinrich Voß im Kostüm des Max Piccolomini;
                            veröffentlicht wurde er im "Musenalmanach auf das Jahr 1799". </note>
                    </seg>. <del rendition="#s" next="ich">abe</del> ich möchte dieß Gedicht den
                    Prolog aller Prologen nennen. Aber wie viel neues, und sonderbares erscheinet
                    darin! – Es scheint ja, als wenn man dem Theaterwesen eine ganze Revolution
                    vorbereiten wolle. – Will man aus der griechischen Tragödie auch das Schicksaal
                    auf unsere Bühnen herüberzaubern? und <subst>
                        <del rendition="#s">aus</del>
                        <add>anstatt</add>
                    </subst> der Karakterstücken nur solche einführen, wo die Karaktere nicht
                    selbständig, sondern bloß wie Dratpuppen handeln, die der Dichter nach seiner
                    Laune hinter der Gardine bewegt? – Der Schritt ist groß, die Wallensteine uns
                    unter dem Bilde des heroischen Zeitalters der Griechen zu geben, und wer weiß,
                    wenn das Unternehmen applaudirt würde, ob die <pb n="3"/> Bühne mehr dabey
                    gewönne, oder verlöre. – Und in <placeName key="prov_vpm_xnl_4v">
                        <placeName key="prov_u24_mmg_f5">Weimar</placeName>
                    </placeName> – warum auf's neue dieser gothische Anzug für eine neugriechische
                    Bühne? – ich begreiffe es nicht, eben so wenig, als die <seg type="comment">
                        <orig>neue Decoration der Bühne</orig>
                        <note xml:id="nxr5_m25_jz">Das alte und viel zu kleine Weimarer Theater war
                            unter Goethes Leitung durch den Maler und Architekten Friedrich Nikolaus
                            Thouret umgebaut worden. Der "Weimarische neudecorirte Theatersaal"
                            wurde am 12. Oktober 1798 festlich eröffnet mit dem Prolog zu
                            Wallensteins Lager; anschließend gab man "Die Korsen" von Kotzebue und
                            als Höhepunkt des Abends "Wallensteins Lager" (vgl. dazu ausführlich:
                            Gertrud Rudloff-Hille: Schiller auf der deutschen Bühne seiner Zeit.
                            Berlin und Weimar 1969, hier besond. S. 107 ff.) Goethe beschreibt das
                            Theater als "geschmackvoll; ernsthaft, ohne schwer, prächtig, ohne
                            überladen zu sein. Auf elliptisch gestellten Pfeilern, die das Parterre
                            einschließen und wie Granit gemahlt sind, sieht man einen Säulenkreis
                            von dorischer Ordnung, vor und unter welchem die Sitze für die Zuschauer
                            hinter einer bronzirten Balustrade bestimmt sind. Die Säulen selbst
                            stellen einen antiken gelben Marmor vor, die Capitäle sind bronzirt, das
                            Gesims von einer Art graugrünlichem Cipollin, über welchem, lothrecht
                            auf den Säulen, verschiedne Masken aufgestellt sind, welche von der
                            tragischen Würde an bis zur komischen Verzerrung nach alten Mustern
                            mannichfaltige Charaktere zeigen. Hinter und über dem Gesims ist noch
                            eine Galerie angebracht. Der Vorhang ist dem Geschmacke des Übrigen
                            gemäß" (Goethe WA, I, Bd. 40, S. 3-4). Das "Lager" spielt "Vor der Stadt
                            Pilsen in Böhmen". Georg Melchior Kraus hat die Weimarer Aufführung,
                            Dekoration und Gruppenbild, in einem Aquarell festgehalten (ebd., Abb.
                            50, S. 264). Dafür wurde die neue verwandelbare Kulissenbühne zum
                            Einsatz gebracht. (Zu den alten Dekorationen vgl. Bruno Th.
                            Satori-Neumann:, Die Frühzeit des Weimarischen Hoftheaters unter Goethes
                            Leitung, Berlin 1922, S. 149-151.) – Im Februar und Mai 1799 bringt
                            Iffland die "Piccolomini" und "Wallensteins Tod" auf die Bühne des
                            Berliner Nationaltheaters; das "Lager" spielt er nicht. </note>
                    </seg>. – Ich wünschte daher sehr, daß Sie mir etwas aus dem Zweifel hälfen: und
                    mir <hi rendition="#u">Sache</hi>, <hi rendition="#u">Absicht</hi>, und <hi rendition="#u">Wirkung</hi>
                    <seg type="comment">
                        <orig>
                            <bibl sameAs="ed_lww_3x5_vz">näher beschrieben</bibl>
                        </orig>
                        <note xml:id="nfhj_ww5_vz">Böttiger äußert sich in dem Beitrag "Nachrichten
                            von dem Weimarischen Hof-Theater" im "Journal des Luxus und der Moden,
                            Jg. 13, 1798, November, S. 640-651, zur Einweihung des neuen
                            Theatersaals am 11. Oktober und der Eröffnungsvorstellung.</note>
                    </seg>.</p>
                <p> Ich habe meine dießjährigen <seg type="critical">
                        <orig>
                            <bibl sameAs="prov_kp5_kjm_4v">Vorlesungen über die neuere
                                Kunstgeschichte</bibl>
                        </orig>
                        <note xml:id="nx4c_jhm_4v">Hirt las 1798/99 an der Akademie der Künste zu
                            Berlin "Theorie der bildenden Künste verbunden mit der Geschichte
                            derselben bei den alten Völkerschaften, bis auf den Verfall des
                            römischen Reiches" (auch u.d.T.: Kritische Geschichte der neuern Kunst
                            seit ihrer Wiederauflebung bis auf unsere Zeiten), Mo. und Fr.
                            (Berlinische Nachrichten von Staats- und gelehrten Sachen, Nr. 134 vom
                            8.11.1798). </note>
                    </seg> lezten Montag angefangen. – Ich war daher mehr, als jemand neugierig auf
                    die <seg type="critical">
                        <orig>
                            <bibl sameAs="prov_r5s_5cl_4v">Geschichte</bibl> von <persName key="prov_wqm_kcl_4v">Fiorillo</persName>
                        </orig>
                        <note xml:id="npgf_wdl_4v">Geschichte der zeichnenden Künste von ihrer
                            Wiederauflebung bis auf die neuesten Zeiten. von J. D. Fiorillo. - 1798
                            war der erste Band "Geschichte der Mahlerey. Die Geschichte der
                            römischen und florentinischen Schule" erschienen. - In der "Vorrede"
                            heißt es u.a.: "An Materialien zu einer allgemeinen kritischen
                            Geschichte der Mahlerey und der übrigen zeichnenden Künste fehlt es also
                            nicht; wohl aber an ihrer Zusammenfassung und Verarbeitung: und hierin
                            ist bis jetzt noch weniger geschehen, als sich von unserm Zeitalter, das
                            in allen Zweigen der historischen und philosophischen Forschung ein
                            neues Licht anzzündet, erwarten ließ. […] Ich habe daher immer mein
                            Hauptaugenmerk darauf gerichtet, in dem Mahler nicht den Bürger, den
                            Liebhaber, den Gatten, den Hausvater, den Freund u.s.w., sondern den
                            Künstler zu zeigen; sein Talent und seinen Styl zu charakterisiren;
                            vorzüglich die künstlerische Geschlechtsfolge, Ableitung und Verkettung
                            der Manieren übersehn zu lassen, wie ein Stamm sich in verschiedene
                            Zweige getheilt und ausgebreitet hat, wie hinwieder aus Vermischungen
                            des Charakters einer Schule und eines Landes mit dem eines andern, neue
                            Erscheinungen hervorgegangen sind; endlich die beständige Ebbe und Flut
                            des herrschenden Zeitgeschmacks und der Mode zu schildern" (Vorrede, S.
                            VI, X-XI).</note>
                    </seg>: mit vieler Mühe, und nachdem ich sie länger als 6. Wochen <del rendition="#s" next="erwartet">gen</del> erwartet hatte, <subst>
                        <del rendition="#ow">kann</del>
                        <add>bekam</add>
                    </subst> ich dieselbe. Allein ich ward in meiner Erwartung nicht wenig
                    getäuscht. – <seg type="critical">
                        <orig>Rudis, indigestaque moles</orig>
                        <note xml:id="nqkn_ykf_4v">Ovid, Metamorphosen 1,7 [ein rohes, unverdautes
                            Gemenge].</note>
                    </seg> – ist alles was sich darüber sagen läßt. – Die Bibliothek in <placeName key="prov_xcz_5mk_4v">Göttingen</placeName> kann wohl materialien geben, u.
                    wirklich muß man ihren Reichthum auch in diesen Fächern bewundern: aber den
                    Geist so etwas kritisch zu benuzen, kann sie freylich nicht geben. – Indeßen ist
                    dieß Zusammentragen auch nicht ohne Nuzen: aber nur ist die Geschichte das
                    nicht, für was der Vorredemacher sie geben wollte – eine kritische Geschichte
                    etc – </p>
                <p>
                    <bibl sameAs="prov_cyq_d31_kv">Die Antwort</bibl> auf den <seg type="critical">
                        <orig>
                            <persName key="prov_htp_dkz_jv">Schlegelschen</persName>
                            <bibl sameAs="ed_qxh_wvs_vz">Anfall</bibl>
                        </orig>
                        <note xml:id="ng4l_y4l_4v">Vgl. 1798-09-18-a-Böttiger, Sachanmerkung</note>
                    </seg> ist im <bibl sameAs="prov_x3v_f4r_gv">Archiv der Zeit</bibl> gedruckt.
                    Ich erwarte nun den Erfolg. – Sie haben doch meine <seg type="critical">
                        <orig>lezten beyden</orig>
                        <note xml:id="nmfy_1pl_4v">1798-09-18-a-Böttiger und
                            1798-10-20-a-Böttiger</note>
                    </seg> erhalten? – Empfehlen Sie meinen dortigen Freunden, u: gönnern. – <seg type="critical">
                        <orig>Ich besize iezt den <persName key="prov_o12_bfx_w5">Prinzen August
                                    v<ex>on</ex> England</persName> hier</orig>
                        <note xml:id="nz55_5jm_4v">Prinz Augustus Frederick kam nach seinem
                            Italienaufenthalt Ende 1798 nach Berlin und blieb bis 1800. Auf
                            Betreiben von Ignaz Aurelius Feßler, den er in Berlin kennenlernte,
                            wurde er am 20. Dezember 1798, 26-jährig, in die Johannesloge "Zur
                            siegenden Wahrheit", eine Tochterloge der Großloge "Royal York de
                            l'Amitié, affiliiert; 2. Grad 19.01.1799, 3. Grad 04.02.1799, 4. Grad
                            06.03.1799 usw.; 27.8.1798 Wahl zum 1. Vorsteher, 02.06.1799 Wahl zum 2.
                            Aufseher. Am 05.04.1799 ernannte ihn die Royal York zu ihrem
                            Repräsentanten bei der Großen Loge von London; am 24.02.1800
                            unterzeichnete er als interim. Großmeister Dokumente. - 1805 wurde er
                            vorsitzender Meister der Lodge of Antiquity, 1812 Großmeister von
                            England; 1813 vereinigte er die beiden englischen Großlogen Ancient
                            Masons u. Großloge von England zur Vereinigten Großen Landesloge aller
                            alten Freimaurer in England; 1839 wurde er Ehrenmitglied der Großen Loge
                            von Preußen (Karlheinz Gerlach: Die Freimaurer im Alten Preußen
                            1738-1806. Die Logen in Berlin. Innsbruck, Wien, Berlin 2014 (Quellen
                            und Darstellungen zur europäischen Freimaurerei, Bd. 14)). - Neben
                            seinen freimaurerischen Aktivitäten verkehrte der Prinz viel in
                            gelehrt-geselligen Kreisen, so auch in der Gesellschaft der Freunde der
                            Humanität (u.a. am 12. Januar 1799), deren Mitglieder Hirt und Feßler
                            waren.</note>
                    </seg>, mit dem ich solange in <placeName key="prov_vxr_xxr_js">Italien</placeName> zusammenlebte. </p>
                <closer rend="paragraph">
                    <salute>Ihr unwandelbarer</salute>
                    <signed>Hirt.</signed>
                </closer>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>