<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:telota="http://www.telota.de" telota:doctype="letter hirt" xml:lang="de" xml:id="prov_jjj_cp5_hv">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>An Karl August Böttiger. Berlin, den 6. Januar 1798. Sonnabend</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>
                    <title>Alois Hirt - Briefausgabe</title>
                </edition>
                <respStmt>
                    <name/>
                    <resp/>
                </respStmt>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</publisher>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc rend="manuscript">
                    <msIdentifier>
                        <institution>SLUB Dresden</institution>
                        <repository/>
                        <collection>Nachlass Böttiger</collection>
                        <collection/>
                        <idno>
                            <idno type="shelfmark">Mscr.Dresd. h 37, 4°, Bd. 87, Nr. 7</idno>
                        </idno>
                    </msIdentifier>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName key="prov_ztg_3sx_sr">Hirt, Aloys</persName>
                    <placeName key="prov_ycp_cpr_js">Berlin</placeName>
                    <date when="1798-01-06" cert="high"/>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName key="prov_g5d_v2p_5r">Böttiger, Karl August</persName>
                    <placeName key="prov_u24_mmg_f5">Weimar</placeName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                    <ref type="prev" target="hirt_xrh_gsc_5z"/>
                </correspContext>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text type="letter">
        <body>
            <div type="writingSession" n="1">
                <opener>
                    <dateline rend="align(right)">Berlin den 6<hi rendition="#sup">
                            <hi rendition="#u">ten</hi>
                        </hi> Jan. 1798.</dateline>
                </opener>
                <p>Ich danke für Ihr leztes durch Freund <persName key="prov_ofd_5yj_gv">Sander</persName> mir eingehändigtes <seg type="comment">
                        <orig>Schreiben</orig>
                        <note xml:id="ntrl_xwc_5z">Brief erschlossen:
                            [1798-01-vor06x-v-Böttiger].</note>
                    </seg>. Es freuet <add place="superlinear">mich</add>, daß <seg type="comment">
                        <orig>die Ihnen neuerlich übersandten Sachen</orig>
                        <note xml:id="njd3_1xc_5z">Vgl. 1797-12-12-a-Böttiger; im Folgenden ist
                            Hirts Entwurf zu einem Denkmal für Friedrich den Großen gemeint.</note>
                    </seg> Ihnen dort einigen Spaß machen; und mich bis iezt mit einer so
                    nachsichtigen Kritik beurtheilen. Dort glaubt man, es würden der Fenster zu
                    wenig <del rendition="#s" next="seyn">zu</del> seyn, hier verurtheilte man mich,
                    weil ich überhaupt Fenster in der Cella angebracht habe, indem man glaubte, die
                    Alten hätten bey ihrem Tempelbau nie dergleichen Beleuchtungen angebracht. Ich
                    mußte hierüber eine förmliche Widerlegung einreichen. übrigens kalkulirte ich
                    beflißentlich, kein zu grelles Licht in dem Innern zu haben, da alles von Weißem
                    Marmor etc. ist. Für das Nichtanbringen der Pilaster habe ich auch gegründete
                    Ursachen, theils auf das Verfahren der Alten, theils auf die Natur der Sache
                    sich stüzend.</p>
                <p>Daß wir uns wieder in der Encaustik begegnen, ist sehr lustig. Mit Vergnügen
                    werde ich dasjenige erwarten, <bibl sameAs="prov_vrk_2m1_3v">was Sie bereits
                        hierüber bekannt machten</bibl>, u. noch sonst in Ihren Papier<ex>e</ex>n
                    aufgezeichnet haben. Sie wünschten, daß wir dieses Feld trennen könnten: aber
                    wie soll dieß angehen? denn es ist aus der Geschichte selbst, wovon das Ganze
                    über die verschiedenen Arten der Mahlerey bey den Alten herausfließt, <bibl sameAs="prov_j43_xrt_hv">so wie ich es bereits entwickelt habe</bibl>. Doch
                    das weitere, wenn ich Ihre Ideen hierüber werde gesehen haben. - À propos: eben
                    fällt mir <add place="superlinear">bey</add>, was Sie besonderes <seg type="critical">
                        <orig>in einer Note</orig>
                        <note xml:id="neqf_cp1_3v">Böttiger behauptet, dass es keine eigenständige
                            etrurische Kunst gegeben habe; diese von den Griechen erlernte und
                            entlehnte Kunst bleibe griechische Kunst: "Diese von einem Kenner des
                            Alterthums nur mit einem bescheidenen <hi rendition="#g">Vielleicht</hi>
                            vorgebrachte Muthmassung, hoffe ich bei der Erklärung einzelner Vasen zu
                            einem Grad von Wahrscheinlichkeit erheben zu können, die auch die
                            Zweifler überzeugen wird. Der Gang der griechischen Kunstkultur ist
                            kürzlich folgender: <hi rendition="#g">Erste Periode</hi>. In Ionien und
                            auf den Inseln. Ionische Kunst. <hi rendition="#g">Zweite Periode</hi>.
                            In Sicilien und Grossgriechenland. Dorische Kunst. <hi rendition="#g">Dritte Periode</hi>. Im Mutterlande; Athen, Korinth, Sicyon,
                            Aegina. Attisch-Korinthische Kunst" (Griechische Vasengemälde, Ersten
                            Bandes Erstes Heft, S. 31).</note>
                    </seg> der <bibl sameAs="prov_bjq_czj_gv">griechischen Gemälde</bibl> geäußert
                    haben, u. worüber ich Sie schon <seg type="critical">
                        <orig>in <placeName key="prov_u24_mmg_f5">Weimar</placeName>
                        </orig>
                        <note xml:id="nqgv_qm1_3v">Zu Hirts Besuch in Weimar vgl.
                            1797-07-12-a-A.H.Schütz.</note>
                    </seg> zu Rede stellen wollte: nemlich über Ihre ältern Kunstperioden. Nehmen
                    Sie sich in Acht: Sie versprechen viel, und ich habe mächtige Gründe zu
                    fürchten, daß Ihr Versuch unterliegen möchte. Indeßen bin ich nur desto
                    neugieriger zu erfahren, wie Sie nur einigermaßen Ihre Hypothese stüzen werden.
                    Die Sache hat Schein, aber ich zweifle, ob sie Grund habe. Könnten Sie mir nicht
                    vorläufig einige Ideen hierüber mittheilen? – <pb n="2"/>
                </p>
                <p>Kürzlich stattete der <persName key="prov_gtp_ppt_fv">Minister</persName> einen
                    Bericht an den <persName key="prov_bxf_jt5_fv">König</persName> über den Zustand
                    der <orgName key="ed_u5s_1fc_b1b">Kunstakademie</orgName> ab. – unser wahrhaft
                        <persName key="prov_bxf_jt5_fv">junger Salomon</persName> bestätigte in
                    Pleno dieses Institut – und damit in dem Berichte selbst auch Meldung war über
                        <rs type="artwork" key="prov_qzs_lp1_3v">das zu errichtende Monument von
                            <persName key="prov_lhw_hst_fv">Fried<ex>rich</ex> II.</persName>
                    </rs>, und zugleich <add place="superlinear">über</add> den Vorschlag der
                    Vereinigung der Kunstwerke des Königl<ex>ichen</ex> Hauses: so war die Antwort,
                    daß Er den edlen Zweck des Leztern nicht verkenne, aber daß dieß, und das
                    erstere – die Errichtung des Monumentes - keine von <add place="left">den</add>
                    Dringenden Sachen wären; folglich man hiezu noch Zeit zu fernerer Überlegung
                    nehmen könnte, zumal da für iezt dringendere Geschäfte seine Aufmerksamkeit
                    forderten. – wenigstens ist doch die Sache nun einmal angekommen; und wer sollte
                    nicht von einem <hi rendition="#u">solchen</hi>
                    <persName key="prov_bxf_jt5_fv">Könige</persName> – von dem bißher jeder Schritt
                    mit consommirter Weisheit bezeichnet ist – hoffen? –</p>
                <p>
                    <seg type="comment">
                        <orig>Mit der <bibl sameAs="prov_u3g_fyh_gv">Replique über
                            Laokoon</bibl>
                        </orig>
                        <note xml:id="ngzv_zxc_5z">Vgl. auch 1797-10-31-a-Böttiger mit
                            Sachanmerkung.</note>
                    </seg> haben Sie es gut gemacht. <seg type="comment">
                        <orig>Ich erwarte Briefe v<ex>on</ex>
                            <persName key="prov_hwd_hmp_5r">Göthe</persName>
                        </orig>
                        <note xml:id="ntv3_2yc_5z">Siehe 1798-01-30-v-Goethe.</note>
                    </seg>, und ich bin sehr begierig, ob er sich mit einem Worte wird verlauten
                    laßen. Indeßen da wir nun einmal in dieser Materie sind, so wünschte ich sehr,
                    daß man sich ein für allemal darüber verständigen könnte; und daher ist mir
                    alles, diese Materie betreffend, wichtig. <persName key="prov_tsc_grz_v5">Mayer</persName> meinet also, wir würden uns verstehen, wir wir uns
                    sprechen könnten: dieß ist wenigstens etwas. Aber gewiß ist es, daß es etwas
                    sonderbares ist mit dem Deutschen Genius: unerschütterlich hängt er an der
                    Parthey, die er einmal gefaßt hat. Dieß war mir wieder so auffallend durch den
                        <bibl sameAs="prov_cwj_ybb_3v">neusten Aufsaz</bibl> von <persName key="prov_w4b_lwr_js">Fernow</persName>  im <bibl sameAs="prov_cst_qhr_gv">D<ex>eutschen</ex> Merkur </bibl> (von dem Sie mir wohl auch ein Wort
                    vorläufig hätten sagen können, denn es ist das beßte, was ich bißher von
                        <persName key="prov_w4b_lwr_js">Fernow</persName> kenne; und die Materie ist
                    die nemliche der <hi rendition="#u">
                        <bibl sameAs="prov_b1g_1yh_gv">
                            <bibl sameAs="prov_u3g_fyh_gv">Laokoonte</bibl>
                        </bibl>
                    </hi>. Es ist
                    gerade, als wenn sich alle Menschen das Wort gegeben hätten, den einmal
                    gangbaren <bibl sameAs="prov_qr1_xys_hv">
                        <persName key="prov_ujj_shc_z5">Lessing</persName>schen Kram</bibl>
                    aufzustuzen. Auch scheinet es mir, als wenn <persName key="prov_szb_rcb_3v">Kant</persName> mit seinen Jüngern die nemliche Ideen in seine Skolastik
                    aufgenommen habe, und dadurch freylich ein nicht so leicht heilendes Übel
                    entstanden ist. – Dieser <bibl sameAs="prov_cwj_ybb_3v">Fernowische
                        Aufsaz</bibl> hat viel gutes, recht gut gesagt. Aber das ewige trennen, und
                    begränzen da, wo alles in einander läuft, ist eine der eklichsten Sachen, die
                    ich kenne, und das zu nichts als Hirngespinsten führet, welche <pb n="3"/> für
                    den Geist ächter Kunst nicht eine Feige werth sind. Einem gutmüthigen deutschen
                    Gelehrten ist in der Rücksicht auch manches zu vergeben: aber wie man noch
                    solche Grundsäze proniren kann, wenn man das Alterthum von Angesicht zu
                    Angesicht gesehen hat, begreiffe ich nicht. - Das Ideal- und Geniewesen hat viel
                    Unheil und Verwirrung verursachet: und wie ist es möglich, daß <persName key="prov_w4b_lwr_js">Fernow</persName> in <placeName key="prov_vkl_ndl_js">
                        <hi rendition="#u">Rom</hi>
                    </placeName> noch behaupten kann, – <seg type="critical">
                        <orig>die Alten hätten nie gemessen, seyen nie methodisch bey Hervorbringung
                            ihrer Werke verfahren, sondern alles wäre bloß Schaffungskraft
                                u<ex>nd</ex> s<ex>o</ex> weiter gewesen</orig>
                        <note xml:id="nvkk_ygb_3v">Dazu heißt es in Fernows Aufsatz: "Das Verfahren
                            des bildenden Genius im Erzeugen und Schaffen neuer Gestalten ist, wie
                            jede Zeugung der Natur, ein dem Verstande unbegreifliches Geheimniß; es
                            ist ein dynamischer Effekt der Einbildungskraft oder vielmehr der ganzen
                            Seele des Künstlers, und beruht in der durch keine Mühe zu ergründenden,
                            geschweige zu erlernenden Fähigkeit, für jeden gegebenen Karakter eine
                            ihm entsprechende Bildung in dem magischen Spiegel der Fantasie mit
                            höchster Klarheit und Bestimmtheit erscheinen zu lassen, und sie so
                            lange vor dem Blicke des Geistes festzuhalten, bis die Hand das geistige
                            Urbild sichtbar nachgebildet hat. / Eben darum ist aber auch nichts
                            thörichter, als dieses Geheimniß, das nur dem Genie zugänglich ist,
                            durch eine geometrische Ausmessung der, an den verschiedenen
                            Kunstidelaen enthaltenen Proporzionen entziffern zu wollen. Die
                            karakteristische Gestalt muß in der Einbildungskraft des Künstlers
                            entstanden seyn; er muß das Urbild seines Werks bestimmt und vollendet
                            in seiner Seele tragen. Zirkel und Maaß sollen im Gefühl, im Auge des
                            Künstlers liegen, und nur zur Ueberzeugung für seinen eigenen Verstand
                            mag er sie prüfend und berichtigend an seinen Entwurf legen. So, denke
                            ich, schufen die alten griechischen Meister ihre Götter- und
                            Heldenideale voll hoher Schönheit und Individualität; so schuf Michael
                            Angelo's kühner Geist jene Riesenbildungen in der Sixtinischen Kapelle
                            und zeichnete sie mit dem unverkennbaren Stempel der Originalität seines
                            Genius. Mag immer der Lehrling mit Zirkel, Maaßstab und Senkbley das
                            Fundament seines Studiums gründen und befestigen; mag er den verborgenen
                            Geist der Kunst durch die Formel des Einmahleins beschwören; der Meister
                            in der Kunst muß dieser Schulübungen nicht mehr bedürfen; er wird nach
                            keinem Recept der Proporzionen, von alten Kunstwerken abgeschrieben,
                            Gestalten voll Karakter und Leben bilden" (a.a.O.; S. 223-225).</note>
                    </seg>? – hätte <persName key="prov_w4b_lwr_js">Fernow</persName> nur einigen
                    Begriff von der modernen Kunstgeschichte - von der Weise, wie sich ein <persName key="prov_bfj_11v_35">Leonardo</persName>, <persName key="prov_fwx_wdb_3v">Michelangelo</persName>, oder <persName key="prov_abl_fz5_35">Raphael</persName> bildete, und durch welche Wege sie zu dem kamen, was sie
                    hervorbrachten, so würde ihn dieß allein von seinen Träumereyen, und Geniewesen
                    in denjenigen Künsten heilen, welche die langsamste, u. duldsamste Bildung, die
                    denkbar ist, voraussezen. Doch genug hievon!</p>
                <p>Über <persName key="prov_at2_4rw_gv">Gentz</persName>'s <seg type="comment">
                        <orig>Decoration</orig>
                        <note xml:id="najp_yzc_5z">Zur Huldigungsfeier der Stände und Untertanen für
                            den neuen König am 6. Juli 1798 in Berlin.</note>
                    </seg> kann ich Ihnen wenig sagen, denn ich habe sie nicht gesehen. soviel weiß
                    ich von ihm selbst, daß nichts ordentliches zu machen war, und es daher der Mühe
                    nicht lohnet, davon zu sprechen. was man bewunderte, waren die vielen Lichter,
                    von welchen man nichts sah. übrigens ist eine <seg type="critical">
                        <orig>Beschreibung davon</orig>
                        <note xml:id="nipx_k3b_3v">Evtl. gemeint: Beschreibung der für das
                            Huldigungsfest bestimmten und ausgeführten Verzierungen. In: Jahrbücher
                            der preußischen Monarchie, 2, 1798, S. 467-476. - Berlinisches Archiv
                            der Zeit und ihres Geschmacks, August 1798, S. 189-202: "VII. Der 6ste
                            Julius 1798, der Tag der Feyerlichen Huldigung zu Berlin". Vermutlich
                            ist hier von den Planungen für dieses Fest die Rede. </note>
                    </seg> herausgegeben, u. wenn ich sie erhasche, so will ich dieselbe Ihnen
                    übersenden.</p>
                <p>
                    <seg type="comment">
                        <orig>Die <persName key="prov_qvp_1gm_cv">Gr<ex>äfin</ex> v<ex>on</ex>
                                Lichtenau</persName> betreffend</orig>
                        <note xml:id="nwyg_2vc_5z">Vgl. 1797-11-18-a-Böttiger mit
                            Sachanmerkung.</note>
                    </seg> weiß man nichts, als daß sie die Freyheit hat, <seg type="critical">
                        <orig>im <placeName key="prov_dxc_dxt_hv">Garten</placeName>
                        </orig>
                        <note xml:id="nalh_tmb_3v">Im Neuen Garten in Potsdam.</note>
                    </seg> spazieren zu gehen, von ihren eigenen Leuten bedient ist, <persName key="prov_a1y_1nb_3v">ihre Mutter</persName> bey sich hat, u. der <persName key="prov_wmw_d4b_3v">Hofmeister</persName> ihres <persName key="prov_lr4_5nb_3v">Sohnes</persName> ihr Gesellschaft leistet. Ihre
                    Detention ist übrigens <seg type="critical">
                        <orig>in einem der Häuser des königl<ex>ichen</ex> Gartens</orig>
                        <note xml:id="nn5h_34b_3v">Vgl. 1797-2-12-a-Böttiger mit
                            Sachanmerkung.</note>
                    </seg>, das sie immer bey ihrem Aufenthalte dort bewohnte. was man übrigens über
                    die Sache höret und schreibet, ist das Abgeschmackteste, und niedrigste,
                    lügenhafteste Zeug, was sich denken läßt. – <rs type="artwork" key="prov_bjv_ntr_cv">Ihr Bildniß</rs> von der <persName key="prov_wmk_lxw_g5">Angelica</persName> ist wie vorher <seg type="critical">
                        <orig>in den <placeName key="ediarum_xgz_twc_5z">königl<ex>ichen</ex>
                                Zimmern</placeName>
                        </orig>
                        <note xml:id="ni4l_l4b_3v">im Marmorpalais in Potsdam</note>
                    </seg>.</p>
                <p>Sie vergeßen nicht, abgeredter Maßen die <rs type="artwork" key="prov_e5g_bxt_fv">Zeichnungen</rs> etc. dann an die <persName key="prov_cnf_bpl_cv">F<ex>ürstin</ex> v<ex>on</ex> Dessau</persName> zu senden - und mich
                    bald wieder mit einem Ihrer Briefe zu erfreuen –</p>
                <closer rend="paragraph">
                    <salute>Ihr</salute>
                    <signed>Hirt. –</signed>
                </closer>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>