<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:telota="http://www.telota.de" telota:doctype="letter hirt" xml:lang="de" xml:id="prov_nbq_xd5_hv">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Von Johann Wolfgang von Goethe. Weimar, den [30. Januar 1798].
                    Dienstag</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>
                    <title>Alois Hirt - Briefausgabe</title>
                </edition>
                <respStmt>
                    <name/>
                    <resp/>
                </respStmt>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</publisher>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <listWit>
                    <witness>
                        <bibl type="print" n="1">Goethe WA IV, Bd. 13,1893, Nr. 3725, S. 44-46 (nach
                            Konzept; Erstdruck)</bibl>
                    </witness>
                </listWit>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName key="prov_hwd_hmp_5r">Goethe, Johann Wolfgang von</persName>
                    <placeName key="prov_u24_mmg_f5">Weimar</placeName>
                    <date when="1798-01-30" cert="high"/>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName key="prov_ztg_3sx_sr">Hirt, Aloys</persName>
                    <placeName key="prov_ycp_cpr_js">Berlin</placeName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                    <ref type="prev" target="prov_akb_djf_f5"/>
                </correspContext>
                <note>Konzept von Schreiberhand (zS), H Verbleib unbekannt. - Zur
                                Datierung: Das Konzept ist am Schluss datiert "Weimar am 25.
                                December 1797". Dazu vermerkt der Hrsg. des Erstdrucks in der WA:
                                "Unter dem 24. December 1797 hatte Goethe laut Briefverzeichniss
                                (XII, 472) einen Brief an Legationsrath Weiland in Berlin
                                geschrieben und laut Postrechnung (XII, 460) am 25. auch abgesandt,
                                mit der Bitte, an Hirt 10 Louisd'or zu zahlen. Denselben Auftrag
                                enthält auffälliger Weise der gleichfalls ohne Zweifel abgesandte
                                Brief an Unger vom 30. Januar 1798, der sich auf vorliegendes
                                Schreiben als Beilage bezieht, und dieses wiederum bezieht sich auf
                                den Brief an Weiland als Beilage. Die Verwirrung löst sich durch die
                                Annahme, dass Weiland den unter dem 24. December 1797 ihm ertheilten
                                Auftrag nicht ausführte; dass ferner Goethe in dem am 24. December
                                1797 bereits dictirten Brief an Hirt den Eingang bei der Absendung
                                als Beilage zu 3724 [= An Unger, 30.01.1798] veränderte, indem er
                                sich auf 43,22 bezog. Wir haben in 3725 somit keinen zuverlässigen
                                Text des Briefs an Hirt vom 30. Januar 1798 vor uns, müssen vielmehr
                                feststellen, dass in der wirklich abgesandten Handschrift zum
                                mindesten der Anfang (44, 6-9), wahrscheinlich aber auch andere
                                Theile (besonders 46, 6-9) andere Gestalt bekommen habe." (D1, S.
                                380).</note>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text type="letter">
        <body>
            <div type="writingSession" n="1">
                <opener> </opener>
                <p>Beyliegenden Brief bitte Herrn Legationsrath <persName key="prov_eyz_5ts_hv">Weiland</persName> zu übergeben welcher <seg type="critical">
                        <orig>meine Schuld</orig>
                        <note xml:id="nwby_qm5_hv">Für das kleinen Bild, das Goethe von Hirt
                            erhalten hatte und das Domenichino zugeschrieben wurde; vgl.
                            1797-09-26-a-Böttiger mit Sachanmerkung.</note>
                    </seg> mit Dank abtragen wird. Das <rs type="artwork" key="prov_ehv_crw_gv">Gemählde</rs> macht mir je länger ichs besitze und sehe immer mehr
                    Vergnügen.</p>
                <p>Zugleich übersende ich einen Grund und Aufriß <seg type="critical">
                        <orig>zu einem Zimmer</orig>
                        <note xml:id="nm1m_vm5_hv">des Weimarer Stadtschlosses</note>
                    </seg> nebst einigen wenigen Anmerkungen. Herr <persName key="prov_at2_4rw_gv">Genz</persName> hat ja wohl die Gefälligkeit eine Decoration desselben zu
                    zeichnen und sein Honorar dafür zu bestimmen. Wir lernen seine Arbeiten näher
                    kennen und es wird doch ein Anfang gemacht. Hätte ich allein zu thun, so würde
                    ich ohne weiteres Bedenken das Ganze hinschicken und auch wegen des Preißes
                    nicht weiter in Sorge seyn; allein <seg type="critical">
                        <orig>die Schloßbau Commission besteht aus vier Personen</orig>
                        <note xml:id="nm21_3m5_hv">Der Fürstlichen Schloßbau-Commission gehörten
                            Goethe, Christian Gottlob Voigt und Wilhelm Ernst Friedrich v. Wolzogen
                            an; an erster Stelle stand der Herzog selbst.</note>
                    </seg> und da man schon verschiedene mal unangenehme Fälle gehabt hat, wenn man
                    sich ohne vorläufige Bedingungen in ähnliche Relationen setzte, so würde man
                    nicht leicht von der einmal angenommenen Maxime abgehen um so mehr, da sie beyde
                    Theile gleich begünstigt.</p>
                <p>Ist durch diesen vorläufigen Versuch einigermasen ein Maasstaab feste gesetzt, so
                    kann man ja alsdenn für das übrige leicht eine Proportion finden.</p>
                <p>Die <rs type="artwork" key="prov_e5g_bxt_fv">Zeichnungen zu dem Monumente</rs>
                    <persName key="prov_lhw_hst_fv">Friedrichs des Großen</persName>  haben mir viel
                    Freude gemacht - es ist alles mit viel Ueberlegung angegeben. Wenn ich etwas zu
                    erinnern hätte, so wäre es daß das innere zu dem äußern uralten und ernsten mir
                    zu heiter und <pb n="2"/> neuartig scheint; es läßt sich aber auch denken daß in
                    der Wirklichkeit sich dieser Eindruck verlohren haben würde.</p>
                <p>In Ihrem <bibl sameAs="prov_qvp_dyt_fv">Aufsatze über den Kunstschatz des
                        Königlichen Hauses</bibl> haben Sie uns ein wahres Verlangen zu dem Ganzen
                    erregt. Sollten Sie nicht einen Cathalogus ausarbeiten, der so gefaßt wäre als
                    wenn die Sachen schon beysammen stünden? In einem Nachtrage könnte ja bemerkt
                    werden wie sie gegenwärtig stehen, wodurch Einheimische und Fremde sehr
                    gefördert werden und Ihre gute Absicht, diese trefflichen Kunstgegenstände
                    zusammen zu bringen, wenigstens einstweilen virtualiter erreicht werden
                    würde.</p>
                <p>Ich danke für den mitgetheilten <bibl sameAs="prov_c45_mdx_gv">Aufsatz</bibl> des
                    Herrn <persName key="prov_zlq_1cx_gv">Genz</persName>  recht sehr, er erhält wie
                    ich von allen Seiten her vernehme den allgemeinen Beyfall den er verdient.</p>
                <p>Wenn <bibl sameAs="prov_md1_hhx_gv">Herrmann und Dorothea</bibl> in <placeName key="prov_ycp_cpr_js">Berlin</placeName> eine gute Sensation machen, ist es
                    mir sehr erfreulich. <placeName key="prov_ycp_cpr_js">Berlin</placeName> ist
                    vielleicht der einzige Ort von dem man sagen kann daß ein Publikum <hi rendition="#g">beysammen</hi> sey, und um so mehr muß es einen Autor
                    interessiren wenn er daselbst gut aufgenommen wird.</p>
                <p>
                    <bibl sameAs="prov_b1g_1yh_gv">
                        <bibl sameAs="prov_u3g_fyh_gv">Ihre letzten Aufsätze über Laokoon</bibl>
                    </bibl> habe ich noch nicht gesehen. Verzeihen Sie wenn ich über diese
                    schwierige Materie mich sobald nicht äußern kann, ich bin für den Moment
                    Himmelweit von solchen reinen <pb n="3"/> und edlen Gegenständen entfernt, indem
                    ich <seg type="critical">
                        <orig>meinen <bibl sameAs="prov_sxd_skz_cv">Faust</bibl> zu endigen</orig>
                        <note xml:id="nxmx_d45_hv">"Faust. Ein Trauerspiel von Goethe" erschien
                            Leipzig, bey Georg Joachim Göschen, 1798.</note>
                    </seg>, mich aber auch zugleich von aller <seg type="critical">
                        <orig>nordischen Barbarey</orig>
                        <note xml:id="nyql_345_hv">Hier wohl der Faust-Stoff gemeint.</note>
                    </seg> loszusagen wünsche.</p>
                <closer rend="paragraph">
                    <salute>Leben Sie recht wohl und erfreuen Sie uns von Zeit zu Zeit mit
                        Nachrichten von Ihren Geschäfften und Unternehmungen.</salute>
                    <dateline rend="align(right)">Weimar am 25 Dec. 1797.</dateline>
                </closer>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>