<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:telota="http://www.telota.de" telota:doctype="letter hirt" xml:id="hirt_kcf_zrt_vz">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>[Von Karl August Böttiger. Weimar, vor 7. Dezember 1798]</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>
                    <title>Aloys Hirt. Briefwechsel 1787–1837</title>
                </edition>
                <respStmt>
                    <resp>editor</resp>
                    <name>Uta Motschmann</name>
                </respStmt>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften (BBAW)</publisher>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc rend="notExtant">
                    <msIdentifier/>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <abstract>
                <p>Bezeugt in: 1798-12-07-a-Böttiger: " Ihr lezter Brief war mir ein freundlicher
                    Bote: und herzlich danke ich Ihnen, geliebter Freund, für das vielfältige, was
                    Sie mir darin berichten. Niemand wünscht sehnlicher als ich, daß Sie aus der
                    jezigen Klemme sich in eine Lage versetzen möchten, wo Sie mit Muße, und Wahl
                    Ihren Studien leben könnten. / Ich bin zufrieden mit dem Gebrauch, den Sie von
                    meinem Geschriebs im Nov<ex>ember</ex>stück d<ex>es</ex> d<ex>eutschen</ex>
                    Mercurs machten: und wohl haben Sie gethan, die verse nicht hineingesezt zu
                    haben. [...] Was Göthe über Mahlerey sagen wird, bin ich neugierig. Über
                    Porsena's Grabmal habe ich auch einmal geabeitet. [...] Von dem Ballhorn weiß
                    ich gar nichts. Die Schlegel kommen hier immer mehr in Mißkredit. [...] Den
                    Poßillianirenden Gerning kenne ich: wenn er des P<ex>ater</ex> Gürtlers ganze
                    Münzsammlung erhaschte, so that er einen guten Fang. Fries u. Lerset sind zwey
                    liebe Leute, und ihr Urtheil über die Münchnergallerie ist richtig, obwohl sie
                    nicht mit der kaiserlichen in Wien zu vergleichen ist. [...] Ich weiß seit
                    einiger zeit wenig <subst>
                        <del rendition="#s">über</del>
                        <add>von</add>
                    </subst> unserm Münz u. gemmencabinet. [...] Sollten indeßen Sie, oder Herder
                    [...] einzelne Abdrucke bald wünschen, so würde dieß keine Schwierigkeit machen.
                    [...] Die Düßeldorfer Gallerie sah ich nie: ich habe aber just die Kupfer davon
                    auf meiner Stube, u. sehe, daß sie an italienischen Sachen arm ist. Die so
                    getauften Raphaels sind weit entfernt es zu seyn. Indeßen wäre es immer eine
                    herrliche acquisition, ebenso wie die Münzsammlung – / Die Sammlung des Prinzen
                    August ist zerrißen, so daß er selbst nicht weiß, wie es damit gehen wird. [...]
                    / Ich würde sehr bedauern, wenn das Vasenwerk liegen bleiben sollte. [...] Rom
                    besizt noch seine Privatgallerien: nur der Prinz Aldobrandini verkaufte seinen
                    Cristus von Leonardo mit der gesammten Gallerie an zwey englische Maler [...].
                    Mad. Sander ist immer noch nicht wohl [...]"</p>
            </abstract>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName key="prov_g5d_v2p_5r">Böttiger, Karl August (1760-1835)
                        (Schriftsteller)</persName>
                    <placeName key="prov_u24_mmg_f5">Weimar</placeName>
                    <date notBefore="1798-11-24" notAfter="1798-12-07" cert="high"/>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName key="prov_ztg_3sx_sr">Hirt, Aloys (1759-1837)</persName>
                    <placeName key="prov_ycp_cpr_js">Berlin</placeName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                    <ref type="prev" target="prov_vcb_ch2_4v"/>
                    <ref type="next" target="prov_ert_gcm_4v"/>
                </correspContext>
                <note/>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text type="letter">
        <body>
            <div type="regestOnly"/>
        </body>
    </text>
</TEI>