<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:telota="http://www.telota.de" telota:doctype="letter hirt" xml:lang="de" xml:id="prov_ecm_xkh_3v">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>An Karl August Böttiger. Berlin, den 10. Februar 1798. Sonnabend</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>
                    <title>Alois Hirt - Briefausgabe</title>
                </edition>
                <respStmt>
                    <name/>
                    <resp/>
                </respStmt>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</publisher>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc rend="manuscript">
                    <msIdentifier>
                        <institution>SLUB Dresden</institution>
                        <repository>Nachlass Böttiger</repository>
                        <collection/>
                        <idno>
                            <idno type="shelfmark">Mscr. Dresd. h 37, 4°, Bd. 87, Nr. 8</idno>
                        </idno>
                    </msIdentifier>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName key="prov_ztg_3sx_sr">Hirt, Aloys</persName>
                    <placeName key="prov_ycp_cpr_js">Berlin</placeName>
                    <date when="1798-02-10" cert="high"/>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName key="prov_g5d_v2p_5r">Böttiger, Karl August</persName>
                    <placeName key="prov_u24_mmg_f5">Weimar</placeName>
                </correspAction>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text type="letter">
        <body>
            <div type="writingSession" n="1">
                <opener>
                    <dateline rend="align(right)">Berlin den 10<hi rendition="#sup">
                            <hi rendition="#u">ten</hi>
                        </hi> Feb. 1798.</dateline>
                </opener>
                <p>Verzeihen Sie, theu<ex>r</ex>er Freund, daß ich den Empfang der bewußten <seg type="critical">
                        <orig>Collektionen</orig>
                        <note xml:id="ni1x_yt3_3v">Aufzeichnungen Böttigers zur Enkaustik; vgl. auch
                            1798-01-06-a-Böttiger.</note>
                    </seg> [<add place="left">ich werde sie mit erster Gelegenheit übersenden.]
                    </add>noch nicht anzeigte, oder vielmehr, daß ich Ihnen dieselben noch nicht
                    zurüksandte. Ich habe sie bereits durchgesehen, und wirklich - soweit Sie mit
                    dem <bibl sameAs="prov_vrk_2m1_3v">Druck</bibl> im <bibl sameAs="ed_ql4_3l2_vz">Modejournal</bibl> kamen - haben Sie auf eine reine Weise all die
                    verschiedenen Meinungen u. Versuche der Neuern über die Encaustik der Alten
                    dargestellt. Diese Darstellungen u. die Fortsezung davon bis auf die neuesten
                    Tage in einem Bändchen zusammengedrukt, würden allerdings intereßant genug
                    werden, um es einem Fürsten zu wiedmen, der Ihre Mühe zu belohnen so viele
                    schöne Gelegenheiten hätte. Und wirklich, Freund! ich dachte schon hin und hier,
                    wie ich Ihren Absichten behilflich seyn könnte, damit das Eisen so warm wie
                    möglich geschmiedet werden möchte. Aber ich muß es Ihnen gerade gestehen, daß
                    ich keine Weise zur Beförderung Ihres Projekts vor mir sehe, denn Ihre Absicht
                    ist über die Encaustik der Alten zu schreiben, folglich dieselbe zum Gebrauch
                    anempfehlen, dem <persName key="prov_blc_y53_3v">Churfürsten</persName>, oder
                        <persName key="prov_qws_l53_3v">Rackniz</persName> dabey gar ein Compliment
                    machen, daß bereits das <seg type="comment">
                        <orig>Elbschiff</orig>
                        <note xml:id="nrmn_f52_vz">Um 1790 wurden zwei neue Prachtgondeln im
                            klassizistischen Stil für den sächsischen Kurfürsten Friedrich August
                            III. erbaut: eine rote und eine baugleiche grüne Schaluppe, die als
                            Fähren zum einfachen Übersetzen über die Elbe bei Pillnitz benutzt
                            wurden wie auch zu Lustfahrten oder Jagdausflügen in die Sächsische
                            Schweiz. Die Innenräume schmückte der sächsische Hofmaler Johann Gottlob
                            Klingner (1756-1815) mit enkaustischer Malerei aus (vgl.
                            http://www.rote-chalouppe-pillnitz.de/home/chronik/). Die rote Schaluppe
                            hat die Zeiten überdauert und befindet sich heute mit einer Überdachung
                            versehen im Pillnitzer Schlosspark.</note>
                    </seg> bey <placeName key="prov_dc1_4v3_3v">Pilniz</placeName>, das ich sah, in
                    Encaustik gemalt sey, u. so weiter. Allein hier sind wir just in voller
                    Opposition: meine Absicht ist darzuthun, daß alle bißherige Versuche in
                    Encaustik <hi rendition="#u">1.</hi> nicht die Art der alten ist. <hi rendition="#u">2.</hi> an sich nicht viel taugen. <hi rendition="#u">3.</hi>
                    was eigentlich die verschiedenen Encaustiken der Alten waren; deren neue
                    Einführung aber gar nicht der Mühe lohnet. <hi rendition="#u">4.</hi> daß die
                    vornehmsten u. ächten Gemälde großer Künstler des Alterthums gar nicht in
                    Encaustik <pb n="2"/> gemalt waren; sondern auf eine ganz<del rendition="#s" next="verschiedene">e</del> verschiedene Weise. - Die Zusammenstellung u.
                    Ordnung der Beweise liegt schon fertig: noch habe ich die lezte Hand beym
                    Abschreiben daran zu legen. Das ganze wird nur einige Bogen stark, die ich<seg type="critical">
                        <orig> zum <bibl sameAs="prov_j43_xrt_hv">Vorlesen</bibl> in der <orgName key="ed_znn_dfc_b1b">Academie der Wißenschaften</orgName>
                        </orig>
                        <note xml:id="njxh_3w3_3v">Hirt liest in der Akademie der Wissenschaften
                            erst ab 1799 in mehreren Fortsetzungen "Ueber die verschiedenen Arten zu
                            mahlen der Alten" (1. August 1799); am 18. November 1802 auch: Ueber die
                            Farben, deren sich die Alten zum Mahlen bedienten. Ueber einige
                            merkwürdige Nachrichten bey Plinius, die Mahlerei der Alten
                            betreffend.</note>
                    </seg> bestimmt hatte. - nun - was rathen Sie? wäre da für Ihre Sache noch etwas
                    auszumitteln? Reden Sie, ich will thun, gerne thun, was Sie etwa in der Sache
                    wünschen könnten. - In den Colektaneen fand ich weiter nichts <add place="superlinear">neues</add> für mich: ein<del rendition="#s" next="einziges">e</del> einziges in dem Aufsaz v. <seg type="critical">
                        <orig>
                            <persName key="prov_e41_yw3_3v">Jagemann</persName>
                        </orig>
                        <note xml:id="npcz_hx3_3v">Jagemann hatte u.a. "Geschichte der freien Künste
                            und Wissenschaften in Italien" (5 Bde., 1777-1781) , "Briefe über
                            Italien" (3 Bde., 1778-85) und "Magazin der italienischen Literatur und
                            Künste" (8 Bde., 1780-1785) veröffentlicht; außerdem gab er ein
                            politisch-literarisches Wochenblatt in italienischer Sprache heraus,
                            "Gazzetta di Weimar" (1787-89). </note>
                    </seg> sehe ich, daß ein Veroneser auch schon meiner Meinung war, daß nemlich
                        <persName key="prov_gh4_4y3_3v">Plinius</persName> die Pinselmahler und
                    Encaustiker unterscheide. Das Buch blieb mir bis iezt unbekannt, u. ich gestehe,
                    ich wünschte wohl, das Werk durchsehen zu können, ehe ich meine Abhandlung
                    fertig schreibe. Der Titel ist: <bibl sameAs="prov_yst_rl3_3v">Della
                        Cerografia</bibl> di Giuseppe <persName key="prov_njm_wk3_3v">Tomaselli</persName> – Verona 1785. <seg type="critical">
                        <orig>Sie wißten wohl das Buch nicht zu bekommen?</orig>
                        <note xml:id="na4d_nm3_3v">Böttiger bittet Christian Gottlob Heyne um das
                            Buch, das dieser am 3. März 1798 übersendet. Hirt benutzte es wohl über
                            die verabredete Frist hinaus. Sander schreibt am 25. August 1798 an
                            Böttiger: " Hirt habe ich dieser Tage gesprochen, u. ihn aufs neue um
                            das Buch gemahnt, das Sie ihm aus Göttingen verschafft haben; er sagt
                            mir aber, es wäre schon an Sie abgeschickt" (Briefwechsel
                            Sander-Böttiger, Bd. 2, S. 216). Böttiger schickt das Buch am 9.
                            Dezember 1798 an Heyne zurück: "Nur alzulange bin ich mit beifolgenden
                            Tomaselli in Ihrer Schuld geblieben, mein verehrungswürdiger Herr
                            Hofrath. Empfangen Sie meinen Dank für die Darleihe und die Nachsicht,
                            die Sie meiner Verspätung geschenkt haben" (Böttiger-Heyne-Briefwechsel,
                            S. 64, 76).</note>
                    </seg>
                </p>
                <p>Nun komme ich auf einen 2<hi rendition="#sup">
                        <hi rendition="#u">ten</hi>
                    </hi> Punkt, der mich in Ansehung Ihrer nicht weniger in Verlegenheit sezet.
                        <seg type="critical">
                        <orig>Ich versprach Ihnen Beyträge zu den<bibl sameAs="prov_bjq_czj_gv">Vasengemälden</bibl>
                        </orig>
                        <note xml:id="nfhc_dmy_jv">Vgl. 1797-09-26-a-Böttiger;
                            1797-10-31-a-Böttiger; 1797-12-12-a-Böttiger. </note>
                    </seg> roh, und unleserlich. Die Ursache war, daß ich immer durch kleine
                    zerstückelte Arbeiten abgehalten war, mit Dauer daran zu arbeiten - u. was iezt
                    das Schlimmste ist, bekomme ich auf einmal so viele Arbeiten auf den Hals, daß
                    ich nicht begreiffen kann, wie ich das angefangene werde zur zeit fertig machen
                    können. - Mir ist nemlich <seg type="critical">
                        <orig>mit zwey andern</orig>
                        <note xml:id="nq3h_1z3_3v">Daniel Berger und Hans Christian Genelli.</note>
                    </seg> die ganze neue organisation unserer <orgName key="ed_u5s_1fc_b1b">Kunstacademie</orgName>, und aller provinzialkunstschulen übertragen
                    worden. Die Arbeit ist weitläufig, und mit vielem Unangenehmen verbunden. So z.
                    B. bin ich mit einem <pb n="3"/> Haufen Akten umlagert, daß ich mich in meinem
                    Arbeitszimmer kaum bewegen kann. Alles muß durchgegangen <add place="superlinear">seyn,</add> und Auszuge davon gemacht werden: dann
                    denken Sie sich eine neue Organisation des Kunststudium: - noch weiß ich nicht,
                    wie weit das alles führen wird.</p>
                <p>2<hi rendition="#u">
                        <hi rendition="#sup">tens</hi>
                    </hi> ist mir einzeln
                    aufgetragen: <seg type="comment">
                        <orig>die Riße und Plane zu entwerfen für ein <placeName key="prov_up1_xwt_fv">königl<ex>iches</ex> Museum</placeName>
                        </orig>
                        <note xml:id="ndyh_d1f_vz">Vgl. 1789-01-31-a-Goethe mit Sachanmerkung</note>
                    </seg> u. Gallerie: welche Arbeit nicht weniger umfaßend als die erstere ist.
                    Sie sehen, daß ich bald ein eben so geplagter mann werde, wie Sie, doch hoffe
                    ich – nur protempore.</p>
                <p>Ich danke für die Mittheilung der verschiedenen weitern Urtheile über das <rs type="artwork" key="prov_e5g_bxt_fv">Monument</rs>, u. die Übersendung
                    desselben an die <persName key="prov_cnf_bpl_cv">Fürstin</persName>, die alles
                    richtig erhielt. Der <persName key="prov_mn5_zqs_2v">Fürst v. Dessau</persName>
                    war hierüber besonders erfreut, u. schrieb daher einen besondern <seg type="critical">
                        <orig>Brief</orig>
                        <note xml:id="nzkc_21j_3v">Nicht bekannt; in den Tagebüchern der Fürstin ist
                            nichts dazu vermerkt.</note>
                    </seg> darüber an die <persName key="prov_cnf_bpl_cv">Fürstin</persName>, die
                    die Güte hatte, mir ihn mitzutheilen. Über das weitere des Monumentes wird iezt
                    nicht gesprochen, und gewiß wird der iezige <persName key="prov_bxf_jt5_fv">König</persName> mit vieler Reife zu Werke gehen, und so viel ich ahnen
                    darf, wird er nichts Blumlichtes beginnen.</p>
                <p>Lezten Posttag hatte ich auch <seg type="critical">
                        <orig>Briefe v. <persName key="prov_hwd_hmp_5r">Goethe</persName>
                        </orig>
                        <note xml:id="nkjv_gbj_3v">1798-01-30-v-Goethe; 1798-02-01-v-Goethe</note>
                    </seg>. Er schreibt sehr verständig über die <bibl sameAs="prov_b1g_1yh_gv">
                        <bibl sameAs="prov_u3g_fyh_gv">Laokoonte</bibl>
                    </bibl>: daß er <del rendition="#s" next="den">die</del>
                    <bibl sameAs="prov_syr_nyh_gv">den Seinigen</bibl> auch würde drucken laßen, u.
                    daß zwey verschiedene Meinungen ja wohl gegeneinander bestehen könnten u.s.w.
                    Ich werde ihm mit nächster Post antworten.</p>
                <p>Ich wäre sehr neugierig<seg type="critical">
                        <orig>
                            <persName key="prov_tsc_grz_v5">Majers</persName> Aufsaz</orig>
                        <note xml:id="nkss_wbj_3v">Johann Heinrich Meyer: Ueber etrurische
                            Monumente. Erster Brief. Reste plastischer Kunst. In: Propyläen, Bd. 1,
                            1. Stück, S. 66-89 (??)</note>
                    </seg> zu sehen, obwohl ich der Weise die Gegenstände aus diesem Gesichtspunkte
                    anzusehen nicht sehr hold bin.</p>
                <p>Mit lezter Post hatte ich auch <seg type="critical">
                        <orig>Nachrichten v<ex>on</ex>
                            <persName key="prov_ffk_snl_cv">Uhden</persName>
                        </orig>
                        <note xml:id="nv3j_kcj_3v">Brief erschlossen:
                            [1798-02-vor10x-v-Uhden]</note>
                    </seg>. Er sagt mir unter andern: "<persName key="prov_ijp_xvr_xr">Zoega</persName>'s lang erwartetes <bibl sameAs="prov_m3m_4cj_3v">Buch</bibl> ist immer <seg type="critical">
                        <orig>noch nicht erschienen</orig>
                        <note xml:id="nab1_qdj_3v">Dazu heisst es in der ADB: "Die Jahreszahl auf
                            dem Titel verhüllt die Thatsache, daß infolge der politischen
                            Verhältnisse die Ausgabe des Buches nicht alsbald erfolgen konnte. Der
                            Papst ward im Februar 1798 aus Rom weggeführt und starb im August 1799
                            im Auslande; auch Borgia mußte im März 1798 Rom verlassen und kam in
                            solche Verlegenheit, daß Z.[oega] ihm durch Münter’s Vermittelung eine
                            Pension von der dänischen Regierung erwirkte. Dafür bemühte sich Borgia
                            nach seiner Rückkehr, wo er einen bedeutenden Antheil an der Leitung der
                            Staatsgeschäfte erhielt, um das endliche Flottwerden des Buches. Am 29.
                            October 1800 überreichte Z[oega] es dem neuen Papst Pius VII., nachdem
                            er es durchgesetzt hatte, daß die Jahreszahl 1797 und die von Marini
                            stilisirte Widmung an den Veranlasser des Buches, den verstorbenen
                            Papst, beibehalten würde, „weil er lieber Todten als Lebendigen
                            dedicire“ (an Münter, 22. August 1800)" (Artikel "Zoega, Georg" von
                            Adolf Michaelis in: Allgemeine Deutsche Biographie, Bd. 45 (1900), S.
                            386-402). - Dort heisst es zu den Kupfertafeln: "Erst im J. 1792 machte
                            Z[oega] sich ernsthaft an die Abfassung und bald begann der Druck, der
                            aber erst im October 1796, also nach im Ganzen fast neunjähriger Arbeit
                            vollendet war. Auch dann konnte das Buch noch nicht ausgegeben werden,
                            weil die Kupfertafeln nicht fertig waren, deren Vorlagen dank Zoega’s
                            unermüdlicher Ueberwachung einen bis dahin unbekannten Grad von
                            Genauigkeit in der Wiedergabe der Hieroglyphen erreichten. Denn Z[oega]
                            hatte die stilistischen Unterschiede in diesen scharf erkannt und gegen
                            alle bisherigen Annahmen festgestellt, daß auch noch nach der persischen
                            Eroberung Aegyptens, ja bis in die römische Kaiserzeit die
                            Hieroglyphenschrift angewandt worden war. Er hatte aus der alten und
                            neuen Litteratur und aus den Denkmälern alles Wißbare genau
                            zusammengestellt, falsche Ansichten über den Zweck der Obelisken
                            beseitigt, ihre Epochen scharfsinnig geschieden, die Grabessitten und
                            damit verbundenen Anschauungen der Aegypter ausführlich erläutert,
                            endlich alles Aeußerliche über die Hieroglyphenschrift beigebracht. Vor
                            ihrer Deutung hatte er – durchaus mit Recht bei der damaligen
                            Denkmälerkenntniß, vor der Entdeckung des dreisprachigen Steins von
                            Rosette – Halt gemacht, aber doch Hieroglyphen und rein bildliche
                            Darstellung richtig unterschieden, in jenen eine Mischung sinnbildlicher
                            und lautlicher Zeichen erkannt, endlich die von Barthélemy
                            ausgesprochene Vermuthung, daß die sogenannten Cartouchen Königsnamen
                            umschlössen, zur größten Wahrscheinlichkeit erhoben – bekanntlich der
                            Ausgangspunkt für Champollion’s Entzifferung der Hieroglyphen"</note>
                    </seg>. Die Schuld liegt am Kupferstecher. In einer Vigna nahe bey <placeName key="prov_ggt_h2j_3v">Velletri</placeName> ist eine außerordentliche <pb n="4"/> schöne stehende<seg type="critical">
                        <orig>
                            <rs type="artwork" key="prov_v2z_nfj_3v">Statue</rs> der <persName key="prov_i2s_k2j_3v">Minerva</persName>
                        </orig>
                        <note xml:id="ngv2_thj_3v">Vgl. dazu den Aufsatz von Karl Ludwig Fernow
                            "Statue der Minerva zu Cori gefunden". Rom, den 29. Dec. 1797. In: NTM,
                            I, S. 299-304, sowie dessen Bescheibung in seiner Vorlesung "Von den
                            vorzüglichsten aus dem Alterthume übrig gebliebenen Statuen" (Vorlesung
                            an der Universität Jena, WS 1893/04). In: Martin Dönike:
                            Altertumskundliches Wissen in Weimar. Berlin, Boston 2013, S.
                            408f.</note>
                    </seg> gefunden worden. Sie ist von griechischem marmor, kolossal, etwas über
                    14. palmen hoch. der Kopf ist bewunderungswürdig gut erhalten, und ist das
                    schönste Ideal der Göttin, welches man bis iezt kennet. - Der <persName key="prov_ztq_kkj_3v">Prinz Borghese</persName> hat <bibl sameAs="prov_k5k_v3r_gv">Visconti's Erläuterungen der Monumenti
                        Gabini</bibl> mit recht elenden Kupfern drucken laßen. Dieß schäzbare Buch
                    kommt nicht in Umlauf durch den Buchhandel, sondern wird vom Prinzen selbst an
                    seine Bekannte verschenkt." von der <persName key="prov_wmk_lxw_g5">Angelica</persName> höre ich nichts.</p>
                <p>Sie fragen mich über <bibl sameAs="ed_c3g_hqt_jz">das Werk</bibl> von <persName key="ed_xc2_mqt_jz">comolli</persName>: es ist nicht sehr critisch, aber so
                    ziemlich zusammengestellt, was über Architektur geschrieben worden. Ein Buch für
                    Bibliotheken. -</p>
                <p>Legen Sie mich zu den Füßen der guten <persName key="prov_qn2_zhp_5r">Herzogin</persName>. ist iezt die <persName key="prov_zzs_ptw_w5">Gr<ex>äfin</ex> v. Egloffstein</persName> nicht bey ihr? ich möchte
                    wohl, daß Sie sie von mir grüßten, und ob sie noch meiner gedenke? es war eine -
                    hübsche Frau. - Herzliche Grüße an <persName key="prov_hy4_jx2_rs">Herder's</persName> u. wer meiner gedenkt. - Ist es wahr, daß <persName key="prov_mq3_mvr_js">Schiller</persName> iezt <seg type="critical">
                        <orig>in <placeName key="prov_u24_mmg_f5">Weimar</placeName> wohnet</orig>
                        <note xml:id="nepn_1lj_3v">Schiller zieht mit seiner Familie erst am
                            3.12.1799 nach Weimar, wo er bis 1802 eine Wohnung in der
                            Windischengasse mietet.</note>
                    </seg>? Sie haben <persName key="prov_p15_2vb_3v">Brinkman</persName> gesehen:
                    ich gab ihm <seg type="critical">
                        <orig>eine Empfehlung an <persName key="prov_hwd_hmp_5r">Göthe</persName>
                        </orig>
                        <note xml:id="nptf_xkj_3v">1798-01-31-a-Goethe: mit Sachanmerkung</note>
                    </seg> mit.</p>
                <p>À propos! Sie können <ex>[!]</ex> doch schon die <seg type="critical">
                        <orig>
                            <bibl sameAs="prov_bmw_hm4_3v">Standrede</bibl>
                        </orig>
                        <note xml:id="nknc_scf_vz">(Friedrich Schulz): Epitaphium den unsterblichen
                            Verdiensten der Madame Schuwitz errichtet, mit einem Schreiben an ihre
                            hinterbliebene würdige Tochter von Gottlieb Poponius. Frankfurt, Leipzig
                            1798. - (Friedrich Schulz): Standrede am Grabe der Madame Schuwitz. Ein
                            Neujahrsgeschenk für Incroyables. Rastatt (Leipzig: Gräff), 1798 [mit
                            angehängtem "Testament", Actum. Berlin, d. 16. Novbris 1797]. - Siehe
                            auch: (Friedrich Schulz): Der Verfasser der Standrede am Grabe der
                            Madame Schuwitz an das Berlinische Publikum. Rastadt (Leipzig: Gräff),
                            1798; unterz.: Eulalia Meinau, d.i. Friedrich Schulz. - (Friedrich
                            Schulz): Standrede beim Sarge der Madame Schuwitz. Haarburg 1798. -
                            Ders.: Schreiben der Madame Schuwitz an den Verfasser und Verleger ihrer
                            Standrede. Stralau 1800. - Neuestes Gemälde von Berlin auf das Jahr
                            1798, nach Mercier. Kölln 1798, S. 34-42. - Charlotte Schuwitz (auch
                            Schowitz oder Schubitz), die frühzeitig am 16. November[?] 1797
                            gestorben war, hatte in Berlin großes Ansehen genossen, obwohl sie
                            unbestritten als "hauptsächliche Priesterin der Venus" galt. Sie hatte
                            es "von einer Kaffeeschenkerin zur Herrin des berühmtesten
                            Etablissements in der Friedrichstraße und einer Sommerresidenz im
                            Tiergarten […] gebracht: Madame Schubitz hat sich über die niedere
                            Klasse der Kupplerinnen hinweggeschwungen, Mädchen von feinerer
                            Lebensart zu sich genommen und in ihrem Hause, das einer kleinen
                            Feenhütte gleicht, […] einen gewissen gesitteten Ton eingeführt. Sie
                            selbst ist auf eine anständige und unterhaltsame Art gesprächig, leidet
                            nichts, was ins Pöbelhafte fällt, hält auf Ordnung und Sauberkeit und
                            begegnet ihren Kostgängerinnen mit Achtung und Freundschaft. […] Alles,
                            was gemein ist, gehört nicht in ihren Plan, vielmehr Leute von feinerer
                            Lebensart, vornehme Fremde und besonders Engländer. Führten des Sonntags
                            honorige Hausväter ihre Gattinnen zur Nachmittags-Schokolade zu Madame
                            Schuwitz, so empfing sie während der übrigen Zeit in ihrer 'Feenhütte'
                            die 'vornehmsten und selbst Prinzen ohne Incognito'. Besonders beliebt
                            waren die zur Karnevalszeit von ihr veranstalteten Redouten" (zitiert
                            nach: Uwe Otto (Hrsg.): Nachdruck der Ausgabe von 1798, Berliner
                            Handpresse 1979, Vorwort).</note>
                    </seg> am Grabe der <persName key="prov_z1q_m14_3v">Mad. Schubitz</persName>?
                    Sie hätten wohl nicht geglaubt, <seg type="critical">
                        <orig>auch ein Pläzchen darin</orig>
                        <note xml:id="nfnv_lp4_3v">"Ihre klassischen Kenntnisse und Gesinnungen
                            bewies sie durch Anlegung <hi rendition="#g">griechischer Bäder</hi>
                            unter einem <hi rendition="#g">nordischen</hi> Himmelsstriche, denen nur
                            die Begünstigung einer aufgeklärten <hi rendition="#g">Polizey</hi> und
                            die <hi rendition="#g">zierliche</hi>, <hi rendition="#g">galant-gelehrte</hi> Beschreibung eines <hi rendition="#g">Bötticher</hi> fehlte, um unsterblichen Ruhm zu erlangen. Hätte es
                            diesem <hi rendition="#g">eleganten</hi>
                            <hi rendition="#g"> Polyhistor</hi> (der so gut als Conring seine Braut
                            fragen konnte, ob er als <hi rendition="#g">Dramaturg</hi> oder <hi rendition="#g">Consistorialrath</hi>, als <hi rendition="#g">Modejournalis</hi><hi rendition="#g">t</hi> oder als <hi rendition="#g">Schulrektor</hi>, als <hi rendition="#g">Poet</hi>
                            oder als <hi rendition="#g">Rezensent</hi> sich mit ihr aufbieten lassen
                            solle?) gefallen, uns eine kurze <hi rendition="#g">Entwickelung</hi>,
                            in 2 Alphabeten etwa, der Verdienste dieser merkwürdigen Frau zu
                            schenken: (in welcher er z.B. aus der <hi rendition="#g">kleinen
                                Warze</hi> auf ihrer <hi rendition="#g">Nase</hi> ihr Talent zum
                            Kuppeln herleiten konnte,) so wäre die <hi rendition="#g">Seelige</hi>
                            ohne Zweifel so zu einer vortheilhaften Recension in der <hi rendition="#g">Allgem. Litteraturzeit.</hi> wie Bötticher zu seinem
                            Ruhme gekommen, welches günstige Schicksal diese kleine Schrift
                            schwerlich haben wird. <hi rendition="#g">Hr. Bötticher</hi> hätte sich
                            durch ein solches, oben erwähntes Werk ein weit größeres Verdienst, als
                            durch sein Buch über <hi rendition="#g">Iffland</hi>, erworben. Die
                            Verdienste von <hi rendition="#g">Ifflands Spiel</hi> fallen sowohl dem
                            gesunden Auge des Layen, als den geschliffenen Lorgnetten des Pedanten
                            und den Brillen der dramaturgischen Stümper auf; aber hier bey Mad. <hi rendition="#g">Schuwitz</hi> hätte der Verf. die beste Gelegenheit
                            gehabt, non audita nec visa zu sagen, seine Bemerkungen aus noch <hi rendition="#g">feinern, beynahe unsichtbaren</hi> Datis zu ziehn,
                            hier hätte er eigentlich seine Kunst im <hi rendition="#g">Entwickeln</hi> vieler Worte, wo wenig Stoff ist, zeigen, und, nach
                            gemeiner Art zu reden, das Gras wachsen zeigen können!" (Standrede,
                            1798, S. 21-23).</note>
                    </seg> zu verdienen: Aber so geht es den Leuten, <bibl sameAs="prov_qjb_rmj_3v">die <persName key="prov_h53_ylj_3v">Iffland</persName> loben</bibl>.
                    Sollten <ex>[Sie]</ex> dieses Produkt, <seg type="critical">
                        <orig>das hier rasend gelesen u. gekauft wird</orig>
                        <note xml:id="ncsk_y3r_jv">Der Verleger der "Standrede", Karl August
                            Nicolai, schreibt dazu am 9. Mai 1798 an Wieland: "Die <hi rendition="#g">Standrede auf Madame Schuwitz</hi> ist übrigens eine
                            zweydeutige Schrift, die von vielen ernsthaften Leuten für ein <hi rendition="#g">Pasquill</hi> gehalten oder ausgegeben worden ist. Es
                            kann mir daher nicht gleichgültig seyn für den Verf<ex>asser</ex>
                            derselben angegeben zu werden. Daß ich, so wie andre hiesige
                            Buchhändler, den Debit dieser Schrift unbedenklich und öffentlich (da
                            sie nicht verbothen ist und nichts schändliches enthält) betrieben habe,
                            ist wohl ein schlechter grund dafür. […] Als Buchhändler muß ich
                            verkaufen, was bey mir gesucht wird, ich darf nicht - wenn es auch mein
                            Geschmack wäre, nur auf Wieland! Göthes u. ähnliche Werke mich
                            einschränken. Wie sehr aber die Standrede gesucht worden ist, können Sie
                            daraus schließen, daß, in 3 Wochen etwa, vier starke Auflagen davon
                            verkauft wurden" (Wielands Briefwechsel, Bd. 14.1, Berlin 2000,
                            bearbeitet von Angela Goldack, Nr. 254, Z. 33-34).</note>
                    </seg>, so daß ich seit 14. Tagen kein Exemplar um keinen Preis habe haben
                    können, noch nicht gelesen haben; so werde ich es Ihnen doch zu senden suchen. -
                        <persName key="prov_w1s_rc4_3v">Elisa</persName> und <seg type="critical">
                        <orig>
                            <persName key="prov_g1w_gqr_js">Matthison</persName>
                        </orig>
                        <note xml:id="nexl_hd4_3v">Matthisson kehrte am 15. Februar 1798 nach
                            Wörlitz zurück. Louise von Anhalt-Dessau vermerkt in ihrem Tagebuch: 15.
                            Februar: "[…] kam M[atthisson] selbst - und war gesund und munter,
                            brachte mir VON H[IRT] und von der Berg ein Bild und von Elisa Briefe
                            und zur Einlage EINE HAARLOCKE VON H[IRT] UND DIESER EINZIGE schrieb
                            viel auf seine Art und alles war LIEBEND UND TREU" (Tagebücher, Bd. 1,
                            S. 331).</note>
                    </seg> sind seit 8. Tagen hier.</p>
                <closer rend="paragraph">
                    <salute>Leben Sie wohl - ihr</salute>
                    <signed>Hirt.</signed>
                </closer>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>