<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:telota="http://www.telota.de" telota:doctype="letter hirt" xml:lang="de" xml:id="prov_dnl_v1t_jv">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>An Karl August Böttiger. Berlin, den 18. September 1798. Dienstag</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>
                    <title>Alois Hirt - Briefausgabe</title>
                </edition>
                <respStmt>
                    <name/>
                    <resp/>
                </respStmt>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</publisher>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc rend="manuscript">
                    <msIdentifier>
                        <institution>SLUB Dresden</institution>
                        <repository/>
                        <collection>Nachlass Böttiger</collection>
                        <collection/>
                        <idno>
                            <idno type="shelfmark">Mscr. Dresd. h 37, 4°, Bd. 87, Nr. 10</idno>
                        </idno>
                    </msIdentifier>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName key="prov_ztg_3sx_sr">Hirt, Aloys</persName>
                    <placeName key="prov_ycp_cpr_js">Berlin</placeName>
                    <date when="1798-09-18" cert="high"/>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName key="prov_g5d_v2p_5r">Böttiger, Karl August</persName>
                    <placeName key="prov_u24_mmg_f5">Weimar</placeName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                    <ref type="prev" target="hirt_nqf_xhg_vz"/>
                </correspContext>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text type="letter">
        <telota:envelope>
            <telota:envPart side="front">
                <address>
                    <addrLine>An Herrn OberconsistorialRath / Böttiger / in / <hi rendition="#u">Weimar</hi> / Mit Postvermerken und Siegel mit den Initialen
                        "AH"</addrLine>
                </address>
            </telota:envPart>
        </telota:envelope>
        <body>
            <div type="writingSession" n="1">
                <opener>
                    <dateline rend="align(right)">Berlin den 18<hi rendition="#u">
                            <hi rendition="#sup">ten</hi>
                        </hi> Sept. 1798.</dateline>
                    <salute/>
                </opener>
                <p>Das zweyte Heft Ihrer <bibl sameAs="prov_bjq_czj_gv">Vasenerklärungen</bibl> soll
                    mir ein liebes geschenk seyn. Die Kupfer besize ich selbst, und deren
                    Übersendung ist folglich nicht nöthig. Ich erhielt seither Nachricht von
                        d<ex>em</ex> A<ex>llgemeinen</ex> L<ex>iteratur</ex> Z<ex>eitungs</ex>
                    comptoir, daß dasselbe <seg type="critical">
                        <orig>bereits recensirt sey</orig>
                        <note xml:id="nzfd_mly_jv">Vgl. 1798-08-17-a-Böttiger mit
                            Zeilenkommentar</note>
                    </seg>. – </p>
                <p>
                    <persName key="prov_ffk_snl_cv">Uhden</persName> hält sich seit seiner
                    Entfernung in <del rendition="#s" next="Florenz">Ber</del>
                    <placeName key="prov_hp5_gbv_35">Florenz</placeName> auf, <seg type="comment">
                        <orig>wohin Sie ihm schreiben können</orig>
                        <note xml:id="nufc_1wt_jz">Ein Brief von Böttiger an Uhden aus dieser Zeit
                            ist nicht bekannt.</note>
                    </seg>. Es sind ein paar Monate, daß ich <seg type="critical">
                        <orig>seinen lezten Brief</orig>
                        <note xml:id="nn2k_wny_jv">Möglicherweise [1797-07-vor29x-v-Uhden] oder ein
                            späterer nicht überlieferter Brief.</note>
                    </seg> hatte: unter den Neuigkeiten, die Sie vielleicht intereßirt, ist, daß der
                    dortige Großherzogl<ex>iche</ex> Gallerie Direktor Cav<ex>aliere</ex>
                    <persName key="prov_lww_pdt_jv">Puccini</persName> 400. der vorzüglichsten <seg type="critical">
                        <orig>Gemmen in Schwefel</orig>
                        <note xml:id="ndsk_15y_jv">Schwarz gefärbte Abgüsse von Gemmen waren z. Bsp.
                            auch im Wörlitzer Schloss in den Wänden eingelassen.</note>
                    </seg> hat abdrucken laßen, und nun <bibl sameAs="prov_gjz_bvy_jv">wie die
                            <persName key="prov_bkm_5py_jv">Dolcischen</persName> in <placeName key="prov_vkl_ndl_js">Rom</placeName>
                    </bibl>, 
                        mit einer gedruckten Beschreibung verkauft werden.</p>
                <p>Die Gemmen und Medaillen - leztere sammlung ist an alt- und neuen Münzen bey
                    28000 stark - sind nun hier beysammen auf dem <placeName key="prov_ulk_twt_fv">Schloße</placeName>, zugleich mit einigen intereßanten Reliefs, welche mir
                    unbekannt waren: dabey ist auch ein Stück alte Mahlerey, und ein Mosaik. In der
                    Folge werde ich Ihnen mehrers hievon zu schreiben Gelegenheit haben, und ich
                    werde indeßen Ihren Vorschlag beherzigen.</p>
                <p>
                    <bibl sameAs="prov_cdv_zvy_jv">
                        <persName key="prov_kyr_yvr_js">Tischbein's</persName> homerische
                        Kupfer</bibl> gehen über 60. Stück - unter den leztern Stücken ist auch die
                        <rs type="artwork" key="prov_xj1_1xy_jv">Tavola Iliaca auf dem Kapitol</rs>
                    befindlich <seg type="comment">
                        <orig>auf's neue gezeichnet und gestochen
                            worden</orig>
                        <note xml:id="nqtx_zyt_jz">Die in Riepenhausens Werkstatt
                            gefertigte Reproduktion der Tabula Iliaca wurde im 7. Heft von
                            Tischbeins "Homer nach Antiken gezeichnet", Tafel 2,
                            veröffentlicht.</note>
                    </seg>. <pb n="2"/>
                </p>
                <p>Gerne hätte ich die 14. Tage <seg type="critical">
                        <orig>mit Ihnen in <placeName key="prov_zj4_hc3_g5">Dresden</placeName>
                        </orig>
                        <note xml:id="nqdh_k1z_jv">Böttiger war im August 1798 für mehrere Tage in
                            Dresden und studierte die Sammlungen im Japanischen Palais. Vgl. Karl
                            August Böttiger: Erinnerungen an Dresden. 1798. 1802 (SLUB Dresden, h
                            37, II Vermischtes 4°, VIII. Capsel, Nr. 16). Die darin enthaltene
                            Beschreibung des Rundgangs "Den 25. August 1798. Abends" wurde leicht
                            überarbeitet auch gedruckt u.d.T.: Die Dresdner Antikengalerie mit
                            Fackel-beleuchtung gesehen den 25. August 1798.</note>
                    </seg> verlebt. Soviel ich mich <add place="superlinear" hand="iezt">iezt</add>
                    erinnere, <seg type="critical">
                        <orig>stellen zwey der <rs type="artwork" key="prov_kgd_2zl_vz">Herculanischen Figuren</rs> die Pudicitia und die zwey andern die
                            Mnemosyne vor</orig>
                        <note xml:id="njnd_hcz_jv">Am bekanntesten waren die Statue der sogenannten
                            großen Herkulanerin (Skulpturensammlung, Staatliche Kunstsammlungen
                            Dresden, Inv. Hm 326) und die beiden sogenannten kleinen Herkulanerinnen
                            (ebd., Inv. Hm 327-328), die zusammen um 1711 im Theater von Herculaneum
                            ausgegraben worden und von Winckelmann in seiner Schrift „Gedanken über
                            die Nachahmung der griechischen Werke in der Malerei und Bildhauerkunst“
                            (Dresden 1755) wissenschaftlich beschrieben und bekannt gemacht worden
                            waren. Die drei Herkulanerinnen standen 1798 im Japanischen Palais in
                            Saal 6 (Johann Gottfried Lipsius: Beschreibung der Churfürstlichen
                            Antiken-Galerie in Dresden, zum Theil nach hinterlassenen Papieren Herr
                            Johann Friedrich Wackers. Dresden 1798, S. 272 A, B und Lipsius S. 278
                            F). In diesem Saal standen außer den drei Herkulanerinnen noch drei
                            weitere Frauenstatuen: die "sehr gut erhaltene Statue der zwoten
                            Agrippina [...]" (Lipsius S. 275 C; Leplat Taf. 72; Inv. Hm 362), eine
                            Statue "der Crispina, Gemahlinn des Kaisers Commodus" (Lipsius S. 276 D;
                            Leplat Taf. 84; Inv. Hm 103) und "die schönste römische weibliche
                            bekleidete Statue. Sie sieht gerade vor sich hin....[....]" (Lipsius 277
                            E; Leplat Taf. 66; Inv. Hm 356, Hm 377) Vermutlich hat Hirt bei seinem
                            Besuch 1798 in Dresden diese sechs Statuen gesehen und aus der
                            Erinnerung heraus eine davon als vierte Herkulanerin bezeichnet. (Für
                            diese Hinweise danke ich Frau Kordelia Knoll von den Staatlichen
                            Kunstsammlungen Dresden sehr herzlich.) - Zur Beschreibung der Dresdner
                            Sammlung vgl. auch: Böttiger: Einige Bemerkungen über die Dresdner
                            Antiken Gallerie. geschrieben in Dresden d. 26. August 1794 (SLUB
                            Dresden, h 37, II Vermischtes 4°, VIII. Capsel, Nr. 16); Heinrich Hase:
                            Verzeichniss der alten und neuen Bildwerke in Marmor und Bronze, in den
                            Sälen der Kgl. Antikensammlung zu Dresden. Dresden 1826; Raymond Leplat:
                            Receuil des marbres antiques qui se trouvent dans la Galerie du Roy de
                            Pologne à Dresden. Dresden 1733; Kordelia Knoll, Christiane Vorster,
                            Moritz Woelk (Hsrg.): Katalog der antiken Bildwerke II, 1-2,
                            Idealskulptur der römischen Kaiserzeit. München 2011, Kat. 63; Jens
                            Daehner (Hrsg.): Die Herkulanerinnen: Geschichte, Kontext und Wirkung
                            der antiken Statuen in Dresden. Mit Textbeiträgen von Jens Daehner,
                            Dordelia Knoll, Christiane Vorster, Moritz Woelk. München 2008. </note>
                    </seg>. Der <rs type="artwork" key="prov_lkb_zzl_vz">agrippina</rs> erinnere ich
                    mich iezt nicht – Meinen Sie vielleicht <seg type="comment">
                        <orig>die sizende halbnakte Statue</orig>
                        <note xml:id="nwt4_khw_5w"> Die sitzende "sogenannte Agrippina Germanici,
                            welche von andern auch für eine Niobe gehalten wird" (Lipsius 375 A,
                            Inv. Hm 341) befand sich in Saal 9 des Japanischen Palais. Diese Statue
                            der "Agrippina“ wurde viel diskutiert, sowohl ihre Benennung
                            ("Agrippina", "Trauernde Ariadne", "Sitzende Nymphe" oder "Niobe") wie
                            auch die Zugehörigkeit des Kopfes; vgl. Kordelia Knoll: Vorstellungen
                            und Visionen von einem idealen Antikenmuseum. In: René Sternke (Hg.):
                            Böttiger-Lektüren. Die Antike als Schlüssel zur Moderne. Berlin 2012, S.
                            165f. - Hirt hält 1830 die Große Herkulanerin für eine Agrippina im
                            Kostüm der Mnemosyne und die beiden Kleinen Herkulanerinnen für deren
                            zwei (von insgesamt drei) Töchter (Agrippina Minor, Drusilla und
                            Livilla) und zwar im Kostüm der Polyhymnia (Aloys Hirt: Kunstbemerkungen
                            auf einer Reise über Witttenberg und Meißen nach Dresden und Prag.
                            Berlin 1830, S. 147 f.) (Auch für diese Erläuterungen bin ich Frau
                            Kordelia Knoll zu Dank verpflichtet). </note>
                    </seg> im Zimmer des <seg type="critical">
                        <orig>
                            <rs type="artwork" key="prov_a43_5zl_vz">Athleten</rs>
                        </orig>
                        <note xml:id="nnvw_ggz_jv">Die Statue des sich salbenden Athleten
                            (Ölausgießender Athlet, Skulpturensammlung, Staatliche Kunstsammlungen
                            Dresden, Inv. Hm 67) galt als Hauptwerk der Dresdner Sammlung.</note>
                    </seg> ? – <seg type="critical">
                        <orig>Die <rs type="artwork" key="prov_lqx_g1m_vz">Gemmen</rs> v<ex>on</ex>
                            <placeName key="prov_zj4_hc3_g5">Dresden</placeName>
                        </orig>
                        <note xml:id="nuxv_ygz_jv">Die Abdrucksammlung von Gemmen aller europäischen
                            Kabinette, "Daktyliotheca universalis", von Philipp Daniel Lippert
                            (1702-1785). In Dresden befanden sich im Albertinum die 2-bändige
                            lateinische Ausgabe und in der königlichen Bibliothek die 3-bändige
                            deutsche Ausgabe. </note>
                    </seg> kenne ich nicht: ist die Sammlung bedeutend? – </p>
                <p>
                    <seg type="critical">
                        <orig>Daß ich wieder unter die <bibl sameAs="ed_qxh_wvs_vz">lieblichen
                                Pfoten</bibl> der <persName key="prov_ocn_xjz_jv prov_htp_dkz_jv">H<ex>erren</ex> Schlegel</persName> gefallen</orig>
                        <note xml:id="nkz1_fnz_jv">Im "Athenäum", Ersten Bandes Zweytes Stück,
                            Berlin 1798, bezieht sich eines der "Fragmente" auf Hirts
                            Laokoon-Aufsatz in den "Horen": "Neuerdings ist die unerwartete
                            Entdeckung gemacht worden, in der Gruppe des Laokoon sey der Held
                            sterbend vorgestellt, und zwar an einem Schlagflusse. Weiter läßt sich
                            nun die Kennerschaft in dieser Richtung nicht treiben, es müßte uns denn
                            jemand belehren, Laokoon sey wirklich schon todt, welches auch in
                            Rücksicht auf den Kenner seine vollkommene Richtigkeit haben würde. Bey
                            Gelegenheit werden Lessing und Winkelmann zurechtgewiesen: nicht
                            Schönheit, wie jener behauptet, (eigentlich beyde und mit ihnen Mengs)
                            noch stille Größe und edle Einfalt, wie dieser, sey das Grundgesetz der
                            Griechischen Kunst gewesen, sondern Wahrheit der Karakteristik.
                            Karakterisiren will wohl alle menschliche Bildnerey bis auf die
                            hölzernen Götzen der Kamtschadalen hinunter. Wenn man aber den Geist
                            einer Sache in Einem Zuge fassen will, so nennt man nicht das, was sich
                            von selbst versteht, und was sie mit andern gemein hat, sondern was
                            wesentlich ihre Eigenthümlichkeit bezeichnet. Karakterlose Schönheit
                            läßt sich nicht denken: sie wird, wenn auch keinen ethischen, doch
                            allezeit einen physischen Karakter haben, d. h. die Schönheit eines
                            gewissen Alters und Geschlechts seyn, oder bestimmte körperliche
                            Gewöhnungen verrathen, wie die Körper der Ringer. Die alte Kunst hat
                            nicht nur ihre unter Anleitung der Mythologie erschaffnen Bildungen in
                            dem höchsten und würdigsten Sinne gedacht, sondern mit jedem Karakter
                            der Formen und des Ausdrucks den Grad von Schönheit vereinbart, der
                            dabey Statt finden konnte, ohne jenen zu zerstören. Daß sie dieß auch da
                            möglich zu machen gewußt, wo ein barbarischer Geschmack nicht einmal des
                            Gedankens fähig gewesen wäre, läßt sich, z. B. an antiken Medusenköpfen,
                            beynah mit Händen greifen. Wenn komische oder tragische Darstellungen
                            ein Einwurf gegen dieß allgemeine, durchgängige Streben nach Schönheit
                            wären, so läge er zu nahe, als daß er Kennern des Alterthums wie Mengs
                            und Winkelmann hätte entgehen können. Man vergleiche die gröbste
                            Ausgelassenheit antiker Satyren und Bakchantinnen mit ähnlichen
                            Vorstellungen aus der Flamändischen Schule, und man müßte selbst ganz
                            unhellenisch seyn, wenn man nicht dort noch das Hellenische fühlte. Es
                            ist ganz etwas anders, im Schmutze gemeiner Sinnlichkeit einheimisch
                            seyn, oder sich, wie eine Gottheit in eine Thiergestalt, aus
                            muthwilliger Lust dazu herablassen. Auch bey der Wahl schrecklicher
                            Gegenstände kommt ja noch alles auf die Behandlung an, welche den
                            mildernden Hauch der Schönheit darüber verbreiten kann, und in der
                            Griechischen Kunst und Poesie wirklich verbreitet hat. Grade in
                            streitenden Elementen, in dem unauflöslich scheinenden Widerspruche
                            zwischen der Natur des Dargestellen und dem Gesetze der Darstellung,
                            erscheint die innre Harmonie des Geistes am göttlichsten. Oder wird man
                            in den Tragödien des Sophokles, deswegen, wiel sie höchst tragisch sind,
                            die stille Größe und edle Einfalt wegläugnen? Daß im Körper des Laokoon
                            der gewaltsamste Zustand des Leidens und der Anstrengung ausgedrückt
                            sey, hat Winkelmann sehr bestimmt anerkannt; nur im Gesichte, behauptet
                            er, erscheine die nicht erliegende Heldenseele. Jetzt erfahren wir, daß
                            Laokoon nicht schreyt, weil er nicht mehr schreyen kann. Nämlich von
                            wegen des Schlagflusses. Freylich kann er nicht schreyen, sonst würde er
                            gegen eine so entstellende Beschreibung und Verkennung seiner heroischen
                            Größe die Stimme erheben" ([Nr. 310], S. 85-87). - Auf die Nachricht,
                            dass August Wilhelm Schlegel vorhabe, im "Athenäum" gegen Hirt zu
                            polemisieren, schreibt Friedrich Schlegel am 13. April 1798 an seinen
                            Bruder: es sei "prächtig", "daß Du Hirt über die Nase hauen willst, denn
                            so ein Lümmel muß nicht von Kunst mitreden wollen dürfen" (Digitale
                            Edition der Korrespondenz August Wilhelm Schlegels, URL:
                            http://www.august-wilhelm-schlegel.de/briefedigital).</note>
                    </seg>, erfuhr ich vor kurzem durch unsern <persName key="prov_ofd_5yj_gv">Sander</persName>, der mir das Heft zusandte. Ich habe auch bereits die
                        <seg type="critical">
                        <orig>
                            <bibl sameAs="prov_cyq_d31_kv">Antwort</bibl>
                        </orig>
                        <note xml:id="nmls_yh1_kv">Hirts Entgegnung erschien nicht im NTM (vgl.
                            1798-10-20-a-Böttiger), sondern im Berlinischen Archiv der Zeit und
                            ihres Geschmacks. Darin heißt es u.a.: "Es sey daher keinesweges meine
                            Absicht, diese gestrengen Richter [die Brüder Schlegel im Athenäum] von
                            ihrem tribunal révolutionaire zu verdrängen. Sie mögen citiren,
                            verurtheln, abschlachten oder vergöttern - und nie vergöttern, ohne
                            ihrem neuen Gotte zugleich blutige Opfer zu bringen - so lange es ihnen
                            wohl und behaglich auf ihrer Bühne gehet: oder bis das Publikum ihrer
                            Kraftsentenzen, und ihres erhabenen und mystischen Quodlibet's müde
                            wird. / Auch mögen Sie, meine Herren! in Zukunft noch so vornehm thun,
                            und mit einer noch so scheelen Herrschermiene auf die Litteratoren, die
                            nicht F- G- und T- heißen, herabblicken; von mir sollen Sie ferner keine
                            Störung in Ihren Verhandlungen leiden. / Nun zur Sache. - Sie finden es
                            also eine himmelschreiende Sache, daß ein namenloser Sterblicher es
                            wagt, nach Winkelmann und Lessing noch eine neue Deutung von der Gruppe
                            Laokoon zu geben, und zwar eine neue Deutung, welche, wenn sie Grund
                            hätte, das Schönheitssystem, das in unserm Vaterlande seit drei
                            Jahrzehend so emsig und häuslich gepflegt worden ist, in seinem Herzen
                            angriffe. - Wer demnach nicht Lust hat, sich sein genialisches Träumchen
                            nehmen zu lassen, der thut allerdings sehr wohl, denjenigen, der so
                            etwas auf die Bahn zu bringen wagt, sogleich als blödsinnig, und an
                            beiden Augen blind, vor dem ehrbaren Publiko darzustellen. Ihre erhabene
                            Philosophie lehret Sie schon a priori, daß Ihr System das einzige
                            unfehlbare sey: Ihre griechische Lektüre hat Sie auch so etwas wähnen
                            lassen; Winkelmann und Lessing geben Ihnen noch die nähern Beweise durch
                            die noch vorhandenen Kunstwerke der Alten an die Hand; wer darf es also
                            wagen, diesen dreifachen Pfeiler anzutasten? - Ein in der hohen
                            Philosophie uneingweihter; ein mit dem litterarischen Geist des
                            Alterthums ganz unbekannter, und ein für das Anschauen der alten
                            Kunstwerke blind geborner muß es seyn? / Nicht wahr, meine Herren, das
                            ist so ungefähr der Gang Ihres Räsonnements? [usw.] (S. 441-442).
                            "Uebrigens sind gelehrte Kämpfe und Streitigkeiten immer gewesen, und
                            werden immer seyn, wo das Feld menschlicher Kenntnisse erweitert werden
                            soll. Ein jeder muß also erwarten, daß ihm die Hetze auf den Leib komme.
                            Nur glaube ich, daß es zugleich Schuldigkeit jedes wahrheitliebenden
                            Mannes sey, fortzukämpfen, so lange er etwas über das Vorurhteil, und
                            die Unwissenheit zu erhalten, oder Mißverständnisse zu heben hoffen
                            darf: oder selbst einer bessern Ueberzeugung unterliegt. Nur gegen
                            Verunglimpfung vermag der Bessergesinnte nichts. Ob die Herren Schlegel
                            blos aus übereilter Liebe zur Wahrheit ihr Urtheil gegen meine Aufsätze
                            mit so viel Heftigkeit fällten, oder ob sie ein anderer Instinkt dazu
                            trieb, mögen andere entscheiden. Indessen scheint es, daß einer dieser
                            Herren, den ich ehedem zu sehen die Ehre hatte, eine ihm wiederfahrne
                            Demüthigung nicht zu vergessen vermag" (S. 451). </note>
                    </seg> darauf geschrieben. Ich werde sie Ihnen zuschicken, und wenn Sie u.
                        <persName key="prov_lyk_c3g_f5">Wieland</persName> nichts dagegen haben
                    werden, so werde ich Sie bitten <add place="superlinear" hand="">sie</add>
                    <seg type="comment">
                        <orig>im <bibl sameAs="prov_cst_qhr_gv">Merkur</bibl> abdrucken zu
                            laßen</orig>
                        <note xml:id="ninx_yzt_jz">Dies geschah nicht; vgl. den folgenden Brief vom
                            20. Oktober 1798.</note>
                    </seg>. Es versteht sich, daß ich mehr mit der Sache, als mit den Herrn
                    Recensenten zu thun habe. – Ich bin neugierig auf die <bibl sameAs="prov_syr_nyh_gv">Kunstbetrachtungen</bibl> v<ex>on</ex>
                    <persName key="prov_hwd_hmp_5r">Göthe</persName> u. <persName key="prov_tsc_grz_v5">Meyer</persName>.</p>
                <p>Die kleine Zauberin <seg type="critical">
                        <orig>
                            <persName key="prov_w3h_3rj_gv">Jagemann</persName>
                        </orig>
                        <note xml:id="nmkb_bc1_kv">Sander schreibt am 25. August 1798 an Böttiger:
                            "Mlle. Jagemann ist etwa seit 8 Tagen hier, u. logirt bei Iffland im
                            Thiergarten" (Briefwechsel Sander-Böttiger, Bd. 2, S. 217).</note>
                    </seg> gefällt hier allgemein: und ich höre nur eine Stimme, nemlich daß sie
                    möchte engagirt werden. Ich bin <seg type="critical">
                        <orig>alle dreymal</orig>
                        <note xml:id="notk_zc1_kv">Die Jagemann trat am 4. September als "Erast" in
                            "Helena und Paris", Oper in 3 Akten, Musik von Winter", am 16. September
                            als "Bertha" in "Lilla, oder Schönheit und Tugend", Oper in 2 Akten nach
                            der italienischen Oper Una Cosa Rara. Uebersetzung von André, Musik von
                            Martin, sowie am 29. August und am 18. September 1798 als "Oberon" in
                            "Oberon, König der Elfen" im Nationaltheater auf. Es folgten noch zwei
                            weitere Auftritte in "Lilla" (26. September) und in "Das Kästchen mit
                            der Chiffer", Oper in 2 Akten nach dem Italienischen, Musik von Salieri"
                            (30. September 1798) (vgl. Klaus Gerlach: Datenbank zum Berliner
                            Nationaltheater).</note>
                    </seg>, wo sie auftratt, im Schauspiel gewesen, und heute werde ich das
                    zweytemal den <bibl sameAs="prov_fl4_qc1_kv">Oberon</bibl> von ihr sehen. Ihr
                    Spiel ist vortrefflich, ihre Figur allerliebst; ihre Stimme könnte etwas stärker
                        <add place="superlinear">seyn</add> und etwas mehr Biegsamkeit haben, aber
                    das kommt gewiß noch. Die Berliner laufen wütend sie zu sehen. <add place="intralinear">Außer dem Theater sah ich sie nicht. –</add>
                </p>
                <p>Künftigen Sonntag geht die öffentliche <seg type="comment">
                        <orig>Ausstellung</orig>
                        <note xml:id="nrpy_bcm_vz">Die in der Regel alle zwei Jahre stattfindende
                            Kunstausstellung der Königlichen Akademie der Künste zu Berlin.</note>
                    </seg> auf unserer <placeName key="prov_vvw_bk5_fv">Academie</placeName> los.
                    Wir haben eine Menge italienischer Sachen dabey, <del rendition="#s" next="Bestellungen">die seither</del>
                    <seg type="comment">
                        <orig>Bestellungen der <persName key="prov_qvp_1gm_cv">Gr<ex>äfin</ex>
                                    v<ex>on</ex> L<ex>ichtenau</ex>
                            </persName>
                        </orig>
                        <note xml:id="ngr3_3cm_vz">Erwerbungen die sie während ihres
                            Italien-Aufenthaltes für die königlichen Schlösser getätigt hatte und
                            die ihr auf Grund ihrer Verhaftung  und Enteignung entzogen worden
                            waren. Vgl. dazu auch Hirts Verzeichnis "Beyläufige Note über die von
                            der Frau Gräfin v. Lichtenau in Italien acquirirten Kunstwerke" (GStA
                            PK, I. HA, Rep. 131 K 159 Nr. 8).</note>
                    </seg> – Ich werde Ihnen nächstens den <seg type="critical">
                        <orig>Catalog</orig>
                        <note xml:id="nfrw_321_kv">Beschreibung derjenigen Kunstwerke, welche von
                            der Königlichen Akademie der bildenden Künste und mechanischen
                            Wissenschaften in den Zimmern der Akademie über dem Königl. Marstalle
                            auf der Neustadt den 23. September und folgende Tage Vormittags von 9
                            bis 1 Uhr und Nachmittags von 2 bis 5 Uhr öffentlich ausgestellt sind.
                            Berlin, 1798. Gedruckt bei Johann Friedrich Unger. (Börsch-Supan: Die
                            Kataloge der Berliner Akademie-Ausstellungen 1786-1850, Bd. 1). - Auf
                            der Ausstellung waren u.a. Werke von G. A. Hoffmann, Philipp Hackert "zu
                            Neapel", Angelika Kauffmann-Zucchi "zu Rom" ("Christus mit der
                            Samaritanerin am Brunnen"), Wenzeslaus Peter "zu Rom" ("Drey
                            Viehstücke"), P. G. Müller "zu Rom", C. Reinhardt "zu Rom" ("eine
                            Landschaft"), C. Schumann "zu Rom", von Antonio Chichi, "Architekten zu
                            Rom" (7 Korkmodelle), "Von dem taubstummen Maler Hrn. Hoffmann" (12
                            Kopien nach den vatikanischen Logen von Raphael) und von Ludwig Preti
                            "aus Parma" zu sehen.</note>
                    </seg>, vielleicht mit einigen Bemerkungen zusenden. <pb n="3"/>
                </p>
                <p>Empfehlen Sie <ex>mich</ex> der <persName key="prov_qn2_zhp_5r">Wittwe
                        Herzogin</persName>, <persName key="prov_oxg_rvh_55">Göchh<ex>ausen</ex>
                    </persName>
                    <persName key="prov_o3j_dwh_55">Einsiedeln</persName>, und besonders den
                        <persName key="prov_hy4_jx2_rs">
                        <persName key="prov_jvr_yy5_fv">Herderschen</persName>
                    </persName>.</p>
                <closer rend="paragraph">
                    <salute>Leben Sie wohl bester Freund, ich schreibe Ihnen nächstens
                        wieder</salute>
                    <signed>Ihr Hirt.</signed>
                </closer>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>