<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:telota="http://www.telota.de" telota:doctype="letter hirt" xml:lang="de" xml:id="prov_aqs_fjf_f5">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>An Karl August Böttiger. Berlin, 17. August 1798. Freitag.</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>
                    <title>Aloys Hirt - Briefausgabe</title>
                </edition>
                <respStmt>
                    <name/>
                    <resp/>
                </respStmt>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</publisher>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc rend="manuscript">
                    <msIdentifier>
                        <institution>SLUB Dresden</institution>
                        <repository>Archiv</repository>
                        <collection>Hirt</collection>
                        <idno>
                            <idno type="shelfmark">Mscr. Dresd. h 37, 4°, Bd. 87, Nr. 9</idno>
                        </idno>
                    </msIdentifier>
                </msDesc>
                <listWit>
                    <witness>
                        <bibl type="print">NTM 1798, Bd. 3, S. 211-213, mit redaktionellen
                            Eingriffen Böttigers: "Berlin, den 17. August 1798." [Sie wissen ....
                            nichts vorzügliches."]. - Der Nachtrag am Schluss des Briefes befindet
                            sich auf Bl. 3 quer auf dem linken Rand. (Teilabdruck)</bibl>
                    </witness>
                </listWit>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName key="prov_ztg_3sx_sr">Hirt, Aloys
                        (1759-1837)</persName>
                    <placeName key="o?">Berlin</placeName>
                    <date when="1798-08-17" cert="high"/>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName key="prov_g5d_v2p_5r">Böttiger, Karl August (1760-1835)</persName>
                    <placeName key="prov_u24_mmg_f5">Weimar</placeName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                    <ref type="next" target="hirt_nqf_xhg_vz"/>
                </correspContext>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text type="letter">
        <body>
            <div type="writingSession" n="1">
                <opener>
                    <dateline rend="align(right)">Berlin den 17<hi rendition="#sup">
                            <hi rendition="#u">ten</hi>
                        </hi> Aug. 98.</dateline>
                </opener>
                <p>Je länger man seine Buße verschiebt, desto schwerer wird der Entschluß, sein <hi rendition="#aq">Peccavi</hi> zu bekennen. Allein <seg type="critical">
                        <orig>wenn <hi rendition="#u">ein</hi> reumüthiger Sünder dem Herrn
                            angenehmer ist, als 99. Gerechte</orig>
                        <note xml:id="nwdj_nfq_3v">NT, Lukas 15, 7.</note>
                    </seg>, so gebe der Himmel, daß dieses glückliche Loos mich auch treffe: und Sie
                    gleich dem Herrn mit mir Sünder verfahren. Vor’s erste also Abtragung einer
                    meiner vielen Schulden durch Übersendung <seg type="comment">
                        <orig>
                            <bibl sameAs="prov_yst_rl3_3v">des mir anvertrauten Buches</bibl>
                        </orig>
                        <note xml:id="nidd_l1g_vz">Siehe 1798-02-10-a-Böttiger mit
                            Sachkommentar.</note>
                    </seg>, und der mir anvertrauten Schriften, welches Sie alles durch Herrn v.
                        <persName key="prov_dln_f3z_x5">Egloffstein</persName> erhalten werden. Noch
                    habe ich meinen <seg type="comment">
                        <orig>Aufsaz über die Encaustik</orig>
                        <note xml:id="nm1z_t1g_vz">Zu Hirts Vortragsreihe "Ueber die verschiedenen
                            Arten zu mahlen der Alten" in der Akademie der Wissenschaften vgl.
                            1798-02-10-a- Böttiger mit Sachanmerkung.</note>
                    </seg> nicht fertig geschrieben, theils weil ich nicht gerne <del rendition="#s" next="eher">vo</del>eher damit erscheinen möchte, bis Sie nicht selbst Ihren
                    Zweck in dieser Materie vollführt hätten; und zweytens weil mich andere, und zum
                    theil ganz fremde Geschäfte <del rendition="#s" next="seither">mich</del>
                    seither occupirten. Unter diese gehört vorzüglich der <seg type="critical">
                        <orig>Entwurf</orig>
                        <note xml:id="nxm2_nhq_3v">Vgl. u.a. Hirts Schreiben an Berger und Genelli,
                            14. März 1798 (GStA PK, I. HA, Rep. 76 alt III, Nr. 40, fol. 25-26);
                            Anmerkungen Hirts zu den Bemerkungen Genellis über die Redakzion des
                            Rapports der Revisions-Commission, 17. Juni 1798 (GStA PK, I. HA, Rep.
                            76 alt III, Nr. 40, fol. 9-12).</note>
                    </seg>, welchen ich zur neuen Organisation der <orgName key="ed_u5s_1fc_b1b">Academie der Künste</orgName> machte. Die Sache war der vielen Details
                    wegen eine Hundearbeit. Sie ist nun seit geraumer Zeit in den Händen des
                        <persName key="prov_gtp_ppt_fv">Ministers</persName>, aber der Himmel weiß,
                    ob je etwas zur Ausführung kommen wird: obwohl ich mir vorzüglich dabey zum
                    Augenmerk machte, nichts vorzuschlagen, was nicht sogleich in Wirkung gesezt
                    werden könnte. <pb n="2"/>
                </p>
                <p>Eine andere nicht minder mühevolle, und undankbare Beschäftigung hatte ich mit
                    den Denkmälern, und Graburnen der alten nordischen Völker. Ein Ungefähr warf
                    mich in dieß sterile Feld hinein: und seit mehrern Monaten war mein Geist mit
                    nichts anderm, als Gothen, Herulern, Wandalen, Slawen, Wenden, Preußen und
                    Letten occupirt. Ich schrieb eine lange <bibl sameAs="prov_osd_djq_3v">Dissertation</bibl> hierüber, welche ich in 14. Tagen in der <orgName key="ed_znn_dfc_b1b">Academie der Wißenschaften</orgName>
                    <seg type="critical">
                        <orig>vorlesen werde</orig>
                        <note xml:id="ne2w_xjq_3v">Hirt trug am 30. August 1798 in der Akademie der
                            Wissenschaften "Ueber die Denkmähler und TodtenUrnen der Nordischen
                            Völker"vor und las über dasselbe Thema am 14. Juli 1798 in der
                            "Gesellschaft der Freunde der Humanität"</note>
                    </seg>. – </p>
                <p>Von Ihren Sachen lese ich immer manches, und zwar immer mit Vergnügen, weil Ihr
                    Geist immer Biegungen, Wendungen und Ressourcen findet, das mindeste
                    herauspuzen, und den Lesern auf eine schmakhafte Art <del rendition="#s" next="vorzulegen">f</del>vorzulegen. Ich bewundere, und beneide Sie oft,
                    lieber Freund, um dieses talent der Leichtigkeit, Grazie, und guten Humors bey
                    Ihren überhäuften, und zum Theil sterilen Beschäftigungen. Sie haben wohl bey
                    dem Journal <bibl sameAs="ed_djh_jkw_dw">London u. Paris</bibl>
                    <seg type="critical">
                        <orig>den meisten Antheil</orig>
                        <note xml:id="ncj2_5fv_3v">Im 1. Jg. 1798 sind keine Beiträge von Böttiger
                            enthalten; die meisten stammen von J. C. Hüttner.</note>
                    </seg>?</p>
                <p>Was machet <persName key="prov_hwd_hmp_5r">Göthe</persName>? Es sollte mir leid
                    thun, wenn er wegen <subst>
                        <del rendition="#s">den</del>
                        <add> unseren</add>
                    </subst> unbedeutenden <seg type="critical">
                        <orig>Differenzien</orig>
                        <note xml:id="nxqx_chv_3v">Hinsichtlich der von Hirt in seinen beiden
                            Laokoon-Aufsätzen geäußerten ästhetischen Prinzipien.</note>
                    </seg> übeln Humors geworden wäre, und <add place="superlinear" hand="">Sie</add> denselben meinetwegen <del rendition="#s" next="hätten">Ihnen</del> hätten empfinden müßen. <seg type="critical">
                        <orig>Er schrieb mir</orig>
                        <note xml:id="ns2x_sgv_3v">1798-02-01-v-Goethe</note>
                    </seg> vor mehrern Monaten: daß es ja sehr gut angehe, daß man solche Materien
                    aus verschiedenen Gesichtspunkten ansehe, und ein jeder sie nach seiner Art
                    behandle. Er wäre daher gesinnt, auch <bibl sameAs="prov_syr_nyh_gv">seinen
                        Laokoon</bibl> drucken zu laßen, damit ein jeder nach seinem Geschmack
                    hierüber denken möge. - Zufolge <pb n="3"/> deßen war ich in Erwartung noch
                    etwas davon in den <bibl sameAs="prov_erl_txj_gv">Horen</bibl> zu lesen, und war
                    daher verwundert, nur <bibl sameAs="prov_u3g_fyh_gv">meinen Nachtrag</bibl>
                    darin zu finden. – Sagen Sie mir, <del rendition="#s" next="ist">war es
                        gerade</del> ist der abgedruckte <seg type="comment">
                        <orig>Auszug meines Aufsatzes</orig>
                        <note xml:id="nhrw_vbg_vz">Der in den "Horen" veröffentlichte "Nachtrag zu
                            Laokoon" stellt nur einen Teil des an Böttiger gelangten
                            handschriftlichen Textes von Hirt dar; vgl. dazu 1797-10-31-a-Böttiger
                            mit Sachanmerkung.</note>
                    </seg> gerade derjenige, den Sie hievon machten? Die Sache ist bloß Neugierde,
                    denn alles Wesentliche meines Raisonnement ist darhin <ex>[!]</ex> enthalten:
                    nur möchte er für das nicht inizirte Publikum nicht ganz verständlich seyn.
                    Wißen Sie nicht, ob <persName key="prov_hwd_hmp_5r">Göthe</persName> wirklich
                    noch an einem Laokoon arbeitet? oder ob er überhaupt den gemachten Aufsaz
                    publiziren dürfte? – Was machet <persName key="prov_tsc_grz_v5">Mayer</persName>? wird er bald mit etwas hervorrücken? </p>
                <p>Ihr <bibl sameAs="prov_bjq_czj_gv">zweytes Heft der Vasengemälde</bibl> sah ich
                    noch nicht: habe aber diesen Moment darnach gesendet. Die <bibl sameAs="prov_csp_vs1_z5">Allgem<ex>eine</ex> L<ex>iteratur</ex>
                            Z<ex>eitung</ex>
                    </bibl>
                     verlangt hierüber meine <seg type="critical">
                        <orig>Recension</orig>
                        <note xml:id="nuc5_z3v_3v">Hirt verfasste keine Rezension. Eine nicht
                            unterzeichnete Sammelrezension eines Buches über altgriechische
                            Vasenmalerei und eines dazugehörigen Bildbandes erschien in der A.L.Z.,
                            Jg. 1799, Bd. 1, Nr. 102, Sonnabend, 30. März 1799, Sp. 809-816, und Nr.
                            103, Sp. 817-821. Rezensiert werden: 1. K. A. Böttiger: Griechische
                            Vasengemälde. Bd. 1, H. 2. Mit archäologischen und artistischen
                            Erläuterungen der Originalkupfer. Weimar: Industrie-Comptoir, 1798. - 2.
                            K. A. Böttiger: Umrisse griechischer Gemälde auf Antiken in den Jahren
                            1789 und 1790 in Campanien und Sicilien ausgegrabenen Vasen, jetzt im
                            Besitz des Ritters Hamilton. Bd. 1, H. 2. Weimar: Industrie-Comptoir,
                            1798. Nebent.: Kupfer zu K. A. Böttigers griechischen Vasengemälden. -
                            Auch Chr. G. Heyne rezensierte das Heft in den Göttingischen Anzeigen
                            von gelehrten Sachen, 1798, 156. Stück, S. 1548-1551.</note>
                    </seg>, welche ich auch annehmen werde. – Hingegen sende ich Ihnen durch
                        <persName key="prov_dln_f3z_x5">Egloffstein</persName>
                    <seg type="critical">
                        <orig>das französische architektonische Buch</orig>
                        <note xml:id="nobt_p3v_3v">Eine Neuausgabe von Marie Joseph Peyres erstmals
                            1765 erschienenen"Oeuvres d'Architecture"; vgl.
                            1799-04-11-a-Böttiger.</note>
                    </seg> für die <bibl sameAs="prov_csp_vs1_z5">A<ex>llgemeine</ex>
                            L<ex>iteratur</ex> Z<ex>eitung</ex>
                    </bibl> zurück. Ich kann nichts
                    hierüber sagen, weil sowohl <seg type="comment">
                        <orig>die Riße</orig>
                        <note xml:id="ndrm_t5d_xz">Das Buch enthält u.a. zwei große Grundrisse der
                            Diokletian- und Caracalla-Thermen.</note>
                    </seg>, als der Text unter aller Kritik <add place="superlinear" hand="sind">sind</add>: dabey ist es ein lang vorlegenes Buch, welches man bey dieser
                    Gelegenheit nur wieder in Umlauf bringen wollte. </p>
                <p>
                    <seg type="critical">
                        <orig>Ihren <persName key="prov_mpb_byv_y5">Herzog</persName> sah ich</orig>
                        <note xml:id="nelw_v5v_3v">Karl August hatte die Absicht, angesichts eines
                            bevorstehenden Krieges wieder in das Preußische Heer einzutreten. In
                            Berlin nahm er an den österreichischen und russischen Unterhandlungen
                            teil, wodurch Preußen zum Eintritt in die Koalition bewogen werde
                            sollte. An Voigt schreibt er am 17. August 1798 aus Berlin: "Eine
                            wichtige Zeit habe ich hier erlebt; in dieser ist mir das hiesige System
                            sehr bekannt geworden, und Östreich nebst Rußland habe ich hier auf eine
                            Art negaziieren sehn, die jedem Ununterrichteten unglaublich vorkommen
                            muß. Wo der Schaden bei ihnen sitzt, konnte man bei dieser Gelegenheit
                            klar erkennen. […] Zustande ist eigentlich nichts gekommen; indessen,
                            man sage, was man wolle, sind die großen Mächte alleweile einander näher
                            als vorher. Östreich und Rußland glaubten, Preußen hinge an Frankreich,
                            und hiervon wollten sie sich überzeugen; da sie hiervon das Gegenteil
                            erkannten, so sind sie ins ganze nicht unzufrieden, obwohlen man in alle
                            ihre Plane nicht einging" (Politischer Briefwechsel des Herzogs und
                            Großherzogs Carl August von Weimar. Hrsg. von Willy Andreas, bearbeitet
                            von Hans Tümmler, Bd. 2, Stuttgart 1958, Nr. 252, S. 211). Vgl. auch
                            Carl August an Friedrich August von Sachsen, 27. August 1798: Bericht
                            über Erfahrungen seines Aufenthalts in Berlin: guter Eindruck des
                            Charakters Friedrich Wilhelms III.; maßvolles politisches System; nicht
                            ungünstige Beziehungen zu Österreich; möglichst Vermeidung von
                            Säkularisationen und Entschädigungn; Verhältnis zu Frankreich;
                            Kleinmütigkeit Haugwitz'. Wiedereintritt Carls Augusts ins preußische
                            Militär (zitiert nach: ebd., Nr. 254, S. 212).</note>
                    </seg> erst diesen morgen: Sein Betragen ist freundlich. Ich stellte mir seine
                    Figur sowohl als seine Gesichtszüge immer in festern Umrißen vor. Seine Abreise
                    scheinet auf den Montag fest gesezt zu seyn. </p>
                <p> Sie wißen, daß der <persName key="prov_bxf_jt5_fv">König</persName> der <orgName key="ed_znn_dfc_b1b">Academie der Wißenschaften</orgName> die <placeName key="prov_obz_4lv_3v">königl<ex>iche</ex> Bibliotek</placeName>, und die
                    sogenannte <placeName key="prov_olb_qlv_3v">Kunstkammer</placeName>
                    untergeordnet hat. Ich ward von dem <orgName key="ed_jh3_2fc_b1b">Direktorium
                        der Akademie</orgName> zugleich mit <persName key="prov_ohn_5lv_3v">Meierotto</persName> zum Oberaufseher über die Medaillen allda ernannt: das
                    ich auch mit der <seg type="critical">
                        <orig>Bedingung</orig>
                        <note xml:id="nbrt_cpv_3v">Vgl. Hirts Schreiben an das Direktorium der
                            Akademie der Wissenschaften, 28. Mai 1798 (BBAW, Archiv, PAW I-XV-3,
                            fol. 6).</note>
                    </seg> annahm, wenn die Medaillen, u. Gemmen von <placeName key="prov_lh2_hxd_2v">Potsdam</placeName> damit verbunden würden. Der
                        <persName key="prov_bxf_jt5_fv">König</persName> hat nun meinen Vorschlag
                    hierüber genehmiget, – und <persName key="prov_kds_gnv_3v">Henry</persName> ist
                    wirklich in <placeName key="prov_lh2_hxd_2v">Potsdam</placeName>, um den ganzen
                    Plunder abzuholen. Dieß wäre nun der erste Schritt in dieser Art von Anstalten.
                    Ich wünsche <pb n="4"/> nur, daß iezt die <orgName key="ed_u5s_1fc_b1b">Akademie
                        der Künste</orgName> eben so glücklich seyn möge, in Errichtung eines
                    Museums der Statuen, und der Gemälde Gallerie. Ich bin iezt mit der Endigung
                    dieses <bibl sameAs="prov_vmw_ynv_3v">Planes</bibl>, wozu ich von unserm
                        <persName key="prov_gtp_ppt_fv">Curator</persName>
                    <seg type="comment">
                        <orig>den Auftrag</orig>
                        <note xml:id="ntl4_xcg_vz">Vgl. 1798-01-31-a-Goethe mit
                            Sachanmerkung.</note>
                    </seg> habe, beschäftiget, und bey der öffentlichen Sizung künftigen Monats
                    werde ich ihn vorlegen. </p>
                <p> Herr <persName key="prov_gdd_kpv_3v">Hawkins</persName>, der von <placeName key="prov_hrm_rbq_2v">Griechenland</placeName> auf seiner Rückreise nach
                        <placeName key="prov_npf_ydx_w5">England</placeName> einige Tage hier
                    verweilte, hat mir einige sehr schöne Sachen gezeigt (ich machte schon ehedem in
                        <placeName key="prov_vkl_ndl_js">Rom</placeName> seine Bekanntschaft, als er
                    das erstemal vom <placeName key="prov_ir1_prv_3v">Orient</placeName> zurükkam).
                    Diese seine lezte Reise dauerte fünf Jahre: beschränkte sich einzig auf das
                    innere von <placeName key="prov_hrm_rbq_2v">Griechenland</placeName>, einige
                    Inseln, u. <placeName key="prov_lgv_trv_3v">Troya</placeName>: alles bloß in
                    antiquarischer Rücksicht <add place="superlinear" hand="">in</add> Topographie,
                    u. Geognostik hat er sehr viel gethan. Er war 4. mal in <placeName key="prov_dcl_5rv_3v">Olympia</placeName>: seine Riße sind genau hierüber:
                    aber keine Spur mehr weder vom <placeName key="prov_myp_1sv_3v">Hippodrom</placeName>, noch <placeName key="prov_rlx_bsv_3v">Stadium</placeName>. Für mich waren folgende Zeichnungen besonders
                    merkwürdig. <hi rendition="#u">a.</hi> der <rs type="artwork" key="prov_ozh_dxv_3v">Tempel</rs> bey Phygalia  von <persName key="prov_wnt_5xv_3v">Ictinus</persName> erbaut, wovon die meisten Säulen
                    stehen: sein Plan ist genau hierüber. <hi rendition="#u">b.</hi> Ein <rs type="artwork" key="prov_ccr_tyv_3v">Thor</rs> von <placeName key="prov_npb_xyv_3v">Mycene</placeName>, <seg type="critical">
                        <orig>das <persName key="prov_tvl_wzv_3v">Pausan<ex>ias</ex>
                            </persName> beschreibt</orig>
                        <note xml:id="nglf_d1w_3v">
                            <bibl sameAs="prov_lg4_h1w_3v">Paus. 2.16.5.</bibl>
                        </note>
                    </seg>: <hi rendition="#u">c.</hi> unweit von da das sogenannte <rs type="artwork" key="prov_s5t_m1w_3v">Grabmal</rs> der <persName key="prov_xfm_v1w_3v">Clytemnestra</persName> . <hi rendition="#u">d.</hi>
                    <seg type="critical">
                        <orig>Ein Tempel</orig>
                        <note xml:id="nphn_gdw_3v">Evtl. der Tempel des Apollon Daphnephoros in
                            Eretria auf der Insel Euböa???</note>
                    </seg> zwischen zwey hohen Bergspizen im <placeName key="prov_m2n_kdw_3v">Negropont</placeName> ohne Säulengang. - Leztere drey sind höchst
                    merkwürdig wegen ihrem hohen Alter, das der Erfindung der Wölbung vorangieng,
                    und so deutlich den Marsch zeigen, den diese Erfindung genommen hat. - Es ist
                    nun bestätiget, daß die bemalten Vasen durch ganz <placeName key="prov_hrm_rbq_2v">Griechenland</placeName> gefunden werden. Er fand sie
                    überall: ich sah aber nur Fragmente hievon, die <del rendition="#s" next="in">gan</del> in jeder Rücksicht den Großgriechenlandischen gleich sind. Die
                    größern Gefäße konnte er nicht auspacken laßen. – Das Schönste, was er mir
                    zeigte, war ein kleines <seg type="critical">
                        <orig>
                            <rs type="artwork" key="prov_l1j_zdw_3v">Basrel<ex>ief</ex>
                            </rs>
                        </orig>
                        <note xml:id="nd41_42w_3v">Hirt beschreibt das Relief besonders hinsichtlich
                            des Materials in seinem Aufsatz "Ueber das Material, die Technik und den
                            Ursprung der verschiedenen Zweige der Bildkunst bei den griechischen und
                            den damit verwandten italischen Völkern", in: Amalthea, Bd. 1, 1820:
                            "[…] getriebene Werke in Erz […] ein unvergleichliches Relief im Besitz
                            des Herrn John Hawkins, welches er auf seiner zweiten Reise in
                            Griechenland im J. 1797 zu Dodona gekauft hat. Es stellt einen phrygisch
                            gekleideten Jüngling und eine neben ihm sitzende, bis auf die Hüften
                            entkleidete, weibliche Figur mit zwei Liebesgöttern dar. Wahrscheinlich
                            der Besuch der Venus bei Anchises. Das Erz hat kaum die Dicke eines
                            Pergamentblattes, und die Farbe spielt in das Gold. Ungeachtet der
                            Dünnheit des Erzes sind doch kleine Zierden, wie Armbänder, in Silber
                            darauf eingelegt. Die Arbeit, mit der höchsten Zartheit ausgeführt,
                            zeigt dabei einen Charakter von Größe und Schönheit, wie man sich
                            dieselbe nur im schönsten Zeitalter der Kunst denken kann" (S. 250-251).
                            - Heinrich Wilhelm Tischbein zeichnet das Relief nach einem Gipsabguß,
                            in: Homer nach Antiken gezeichnet [mit Erläuterungen von Dr. Ludwig
                            Schorn], Heft 7, 1821, S. 26ff). Auf dessen Darstellung nimmt Goethe
                            Bezug in: Ueber Kunst und Alterthum, 4. Bd., 1. Heft, Stuttgart 1823, S.
                            31-34: "Taf. Nro III. Venus und Paris, erhobene Arbeit einem Gypsabguß
                            nachgezeichnet, der wahrscheinlicher Vermuthung nach von einem zu Dodona
                            in Griechenland durch John Hawkins erstandenen Original von getriebener
                            Bronze genommen ist. Ein Jüngling, phrygisch gekleidet, sehr geschmückt,
                            die Füße übereinander geschlagen, den rechten Arm über das Haupt gelegt,
                            auf den linken Ellbogen gelehnt, sitzt und betrachtet mit frohem
                            Erstaunen eine neben ihm sitzende schöne Frau, welche ihn hinwieder
                            liebevoll anschaut. Ihr ganzer Oberleib ist unbekleidet […] Über ihrer
                            linken Schulter sieht man einen Liebesgott bemüht die Schöne dem
                            staunenden Jünglinge zuzuwenden und anzunähern; ihr zur Rechten sitzt
                            ein größerer Amor, abgewandt und wie mit Unwillen das beginnende
                            Liebesverhältniß zwischen der Frau und dem phrygischen Jünglinge
                            betrachtend. Beyde Liebesgötter sind mit großen Flügeln versehen, und zu
                            den Füßen des Phrygiers liegt sein Hund. […] Herr Hofrath Hirt hat von
                            diesem Denkmal in der Amalthea gesprochen (Th. I, S. 251.) und vermeint:
                            der Besuch der Venus bey Anchises sey in demselben dargestellt, Herr
                            Schorn ist dieser Ansicht entgegen und will in dem phrygisch gekleideten
                            Jüngling lieber den Paris erkennen, wogegen wohl keine Einwendung statt
                            findet. Nach ihm also wäre die Bedeutung folgende: "Aphrodite, begleitet
                            von zwey Liebesgöttern, hat der verhängnißvolle Apfel der Eris auf den
                            Ida geführt und sie erwirbt sich ihm von Paris als Preis der Schönheit."
                            Ist nun auch uns eine Vermuthung erlaubt, so möchten wir, dem Herrn
                            Schorn über den Jüngling beypflichtend, glauben: der Künstler habe den
                            Paris und die Helena darstellen wollen. Sie sieht ihn an mit
                            Liebesblicken, erscheint ihm in ihrer göttlichen Schöne; das
                            unheilbringende Liebesverhältniß hebt eben an. In dem Amor über den
                            beyden Liebenden ist nach unserer Meinung der Gelust bedeutet, die
                            aufkeimende Neigung nährend und begünstigend. In dem andern sich
                            wegwendenden, der auch, was wohl zu merken, als ein älterer Knabe
                            dargestellt ist, möchten wir die frühere pflichtmäßige Liebe zum
                            Menelaus erkennen, durch die Buhlschaft mit Paris beleidigt und
                            verletzt". - Siehe auch die Erwähnung bei Gustav Friedrich Waagen:
                            Kunstwerke und Künstler in England und Paris. 1. Bd., Berlin 1837, S.
                            66: "[…] Hawkins, der das wunderbar schöne, zu dem Fund bei Dodona
                            gehörige, bronzene Relief in getriebener Arbeit besitzt, welches Paris
                            und Helena vorstellt, und in Gypsabgüssen allen Kunstfreunden bekannt
                            ist". - Vgl. auch Hirts Brief an F. A. Wolf 1818-03-02-a-Wolf(?).</note>
                    </seg>in getriebenem Bronze: das höchste, was ich in dieser Art je sah. Es
                    stellt <persName key="prov_kdb_rdw_3v">Paris</persName> u. <persName key="prov_wvm_rdw_3v">Helena</persName> mit zwey Liebesgöttern vor. Es ist
                    im vorigen Winter zu <placeName key="prov_fm5_f2w_3v">Dodona</placeName>
                    gefunden. Seine Sammlung griechischer Münzen besonders vom <placeName key="prov_glr_2vw_3v">Pelopones</placeName> ist einzig: unter den Gemmen
                    besizt er nichts vorzügliches. Ich bedauere seine schnelle Abreise (vorigen
                    mittwoch) ich hatte nur 4. Stunden mit ihm einzeln zu verplaudern, und seine
                    Schäze zu schauen. –</p>
                <closer rend="within the line">Ihr <lb/>
                    <signed>Hirt.</signed>
                </closer>
            </div>
            <postscript>
                <p>Nb. mein Bedienter ist in 20. Buchladen herumgelaufen, um das 2<hi rendition="#sup">
                        <hi rendition="#u">te</hi>
                    </hi> Heft der <bibl sameAs="prov_bjq_czj_gv">Vasengemälde</bibl> zu haben: aber nirgends ist es
                    zu finden. Wie soll man es bekommen?</p>
            </postscript>
        </body>
    </text>
</TEI>