<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:telota="http://www.telota.de" telota:doctype="letter hirt" xml:lang="de" xml:id="prov_lss_f1q_pv">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>An Johann Wolfgang von Goethe. Berlin, den 22. August 1799.
                    Donnerstag</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>
                    <title>Alois Hirt - Briefausgabe</title>
                </edition>
                <respStmt>
                    <name/>
                    <resp/>
                </respStmt>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</publisher>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc rend="manuscript">
                    <msIdentifier>
                        <institution>GSA Weimar</institution>
                        <repository/>
                        <collection/>
                        <idno>
                            <idno type="shelfmark">28/416, St. 1;
                            36/VI,7</idno>
                        </idno>
                    </msIdentifier>
                </msDesc>
                <listWit>
                    <witness>
                        <bibl type="print" n="1">Ludwig Geiger, Goethe-Jb. 15, 1894, S. 70-71</bibl>
                    </witness>
                    <witness>
                        <bibl type="print" n="2">Goethe, Briefe, Regestausgabe 3/306 (Regest)</bibl>
                    </witness>
                    <witness>
                        <bibl type="print" n="3">Femmel, Gerhard: Die Gemmen aus Goethes Sammlung.
                            Leipzig 1977, S. 186-187 (Teilabdruck der Nachschrift)</bibl>
                    </witness>
                </listWit>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName key="prov_ztg_3sx_sr">Hirt, Aloys</persName>
                    <placeName key="prov_ycp_cpr_js">Berlin</placeName>
                    <date when="1799-08-22" cert="high"/>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName key="prov_hwd_hmp_5r">Goethe, Johann Wolfgang von</persName>
                    <placeName key="prov_u24_mmg_f5">Weimar</placeName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                    <ref type="next" target="prov_jzw_krw_pv"/>
                </correspContext>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text type="letter">
        <body>
            <div type="writingSession" n="1">
                <opener>
                    <dateline rend="align(right)">Berlin den 22ten Aug.1799.</dateline>
                </opener>
                <p>Ich benuze die Rückkehr des H. L<ex>egations</ex> R<ex>at</ex>
                    <persName key="prov_eyz_5ts_hv">Weyland</persName>, um mich in Ihr gütiges
                    Andenken zurückzurufen, und Ihnen ein paar meiner architektonischen Arbeiten
                    zuzusenden. Ich hatte bereits die Ehre, Ihnen <bibl sameAs="prov_p4r_zgj_qv">die
                        erste</bibl> im Manuscript vorzulegen, die eben iezt <seg type="critical">
                        <orig>in den Akten der Academie erscheint</orig>
                        <note xml:id="nejv_dhv_pv">Über das Vogelhaus des M. Terentius Varro zu
                            Casinum. Vom Herrn Hofrath Hirt. Vorgelesen den 16. Februar 1797. In:
                            Sammlung der deutschen Abhandlungen welche in der Königlichen Akademie
                            der Wissenschaften zu Berlin, vorgelesen worden in den Jahren 1792-1797:
                            Schöne Wissenschaften. Berlin 1799: gedr. bey Georg Decker, S. 72-89 mit
                            1 gestoch. Falttaf.</note>
                    </seg>; <seg type="critical">
                        <orig>
                            <bibl sameAs="prov_lpb_jfv_pv">die zweyte</bibl> ist in dem hiesigen
                                <bibl sameAs="prov_b1w_ddv_pv">Baujournal</bibl> eingerückt </orig>
                        <note xml:id="nbxd_k3v_pv">Vgl. auch: (Hirt, Aloys): Über die toskanische
                            Bauart nach Vitruv. Berlin. 23 S., 1 Bl., 1 Kupfertaf. 4°. Aus:
                            Eigenthümliche Abhandlungen (der Berliner Akademie). Bd. 5. Mit hs.
                            Korrekturen (Hans Ruppert: Goethes Bibliothek. Katalog. Weimar 1958, Nr.
                            1463).</note>
                    </seg>. Ich bitte Sie, diese Kleinigkeiten mit der Nachsicht aufzunehmen, die
                    Sie, als ein Zeuge meines Kunststudiums, mir seit so vielen Jahren zu schenken
                    pflegen. </p>
                <p>
                    <seg type="comment">
                        <orig>Ich bin einer der fleißigsten Leser der <bibl sameAs="prov_imx_wvf_kv">Propylæen</bibl>
                        </orig>
                        <note xml:id="nm32_4dt_xz">Hirt verlas z. B. auch in der Versammlung der
                            "Gesellschaft der Freunde der Humanität" am 10. August 1799 "mehrere
                            Briefe aus dem 4ten Stück der Propilaen, von Göthe über schöne Kunst"
                            (Sitzungsprotokolle, Landesarchiv Berlin, A Rep. 060-40, Nr. 12).</note>
                    </seg>; und freue mich unendlich, daß ein Mann, wie Sie, <seg type="comment">
                        <orig>den Kunstgeist zu befördern</orig>
                        <note xml:id="nzls_2dt_xz">Bezieht sich auf die Ausschreibung der ersten
                            Weimarer Preisaufgabe in den "Propyläen. Zweyten Bandes Erstes Stück"
                            1799 (vgl. 1799-07-27-a-Böttiger). </note>
                    </seg> übernommen hat. Die gute Wirkung wird gewiß nicht ausbleiben. Auch kann
                    ich aufrichtig versichern, daß <bibl sameAs="prov_syr_nyh_gv">der
                        Widerspruch</bibl>, den <bibl sameAs="prov_b1g_1yh_gv">
                        <bibl sameAs="prov_u3g_fyh_gv">
                            <bibl sameAs="prov_qc4_lx3_gv">meine Grundsäze</bibl>
                        </bibl>
                    </bibl> in denselben finden, weit entfernt ist, mir üble Laune zu machen. Und
                    wenn ich auch mir eine Ereiferung gegen andere hierwegen habe beykommen laßen;
                    so war es nicht des Widerspruches halber, sondern wegen der schnöden Wegwerfung.
                    Wer die Wahrheit aufrichtig suchet, erträgt gerne Zurechtweisung, aber keine
                        <seg type="critical">
                        <orig>Persiflage</orig>
                        <note xml:id="nlsp_qpv_pv">Wie durch die Brüder Schlegel geschehen.</note>
                    </seg>. Herr <persName key="prov_w4b_lwr_js">Fernow</persName> in <placeName key="prov_vkl_ndl_js">Rom</placeName>, deßen Kopf, und Kunstsinn <pb n="2"/>
                    ich sehr schäze,<seg type="critical">
                        <orig> hat sich im Aprilstück des <bibl sameAs="prov_ahk_llv_pv">deutschen
                                Magazins</bibl> von diesem Jahre auch<bibl sameAs="prov_frq_clv_pv">
                                gegen meine Grundsäze erklärt</bibl>
                        </orig>
                        <note xml:id="nkmh_lpv_pv">Darin äußert sich Fernow u.a. gleich zu Beginn
                            seiner Ausführungen in einer Fußnote: "Der im 10ten Stükke des vorigen
                            Jahrganges der Horen befindliche Aufsaz über den Laokoon, der unstreitig
                            das Wahreste enthält, was über den Ausdruk dieses berühmten Kunstwerkes
                            öffentlich gesagt worden ist; hat die Veranlassung zu dem vorliegenden
                            gegeben. So sehr ich mit dem Verfasser über das einig bin, was er in
                            dieser Rüksicht gesagt hat; so wenig kann ich doch den Grundsäzzen, die
                            er darin für die Kritik der bildenden Kunst aufstellt, beistimmen.
                            Reines Interesse für Wahrheit, die ich mehr als meine Meinung liebe, und
                            der Wunsch über diesen Gegenstand meines Studiums richtige Begriffe
                            verbreitet zu sehen, haben mich zur Bekanntmachung meiner Gedanken über
                            denselben bewogen, und ich wünsche daß man diese und keine andere
                            Absicht darin finden möge. Diese Erklärung glaubte ich sowohl jenem
                            Verfasser, als mir selbst, schuldig zu seyn, um allen Misdeutungen
                            vorzubeugen." Und im Aufsatz selbst wird als Erstes die Grundfrage
                            gestellt: "Ist Wahrheit oder Schönheit der höchste Zwek der bildenden
                            Kunst? und soll, dem zufolge, die Wahrheit der Schönheit, oder diese
                            jener, untergeordnet werden? "(S. 337-338). – Friederike Brun schreibt
                            an Georg Zoega, Kopenhagen, 25. Januar 1800: "Hirts Aufsätze finden
                            keinen Beifall - Sein Stil ist gar zu schlecht u verworren! Es ist doch
                            wichtig das Zuströmende Regieren zu können womit man arbeitet" (Zoega,
                            Briefe und Dokumente, Bd. 4, Nr. 800, S. 167).</note>
                    </seg> : aber dieß hat mich eben so wenig empört, als <bibl sameAs="prov_q4b_tpv_pv">der kleine Kunstroman</bibl>, den Sie in das 2<hi rendition="#u">
                        <hi rendition="#sup">te</hi>
                    </hi> Heft des 2<hi rendition="#u">
                        <hi rendition="#sup">ten</hi>
                    </hi> Bandes der <bibl sameAs="prov_imx_wvf_kv">Propylæen</bibl> einrücken ließen. Unbekümmert über
                    das Resultat, den das Ende dieser Discußionen haben mag, glaube ich fortdaurend,
                    daß es gut sey, daß diese Materie von verschiedenen Gesichtspunkten angesehen,
                    und behandelt werde. Ich bin daher gesonnen, die neuen Ansichten, und Gründe,
                    welche in den genannten beyden Aufsäzen gegen meine Meinung aufgestellt sind,
                    aufzunehmen, und <del rendition="#s" next="in">darauf</del>
                    <seg type="critical">
                        <orig>in einer besondern Schrift darauf zu antworten</orig>
                        <note xml:id="nilm_2sv_pv">Nicht erschienen.</note>
                    </seg>. Ich glaube recht gut einzusehen, worin die Meinungen <hi rendition="#u">wirklich</hi> verschieden sind, aber dabey liegt noch viel Mißverstand von
                    Seite de<subst>
                        <del rendition="#ow">s</del>
                        <add>r</add>
                    </subst> Sprach<subst>
                        <del rendition="#s">gebrauches</del>
                        <add>ausdrücke</add>
                    </subst> zu grunde. Denn bißher ist manches gegen mich behauptet <subst>
                        <del rendition="#ow">be</del>
                        <add>w</add>
                    </subst>orden, was gar nicht gegen mein System streitet, und worin ich gänzlich
                    mit meinen Gegnern einverstanden bin. - </p>
                <p>Ich habe dieses Frühjahr eine <seg type="comment">
                        <orig>kleine Reise nach <placeName key="prov_t5h_qsv_pv">Niedersachsen</placeName>
                        </orig>
                        <note xml:id="npmd_s1d_zz">Vgl. 1799-07-27-a-Böttiger mit
                            Sachanmerkungen.</note>
                    </seg> hin gemacht. Außer den Sammlungen in <placeName key="prov_kl1_tsv_pv">Braunschweig</placeName>, und zum theil auch <seg type="critical">
                        <orig>in <placeName key="prov_dyb_3sn_pv">Hanover</placeName>
                        </orig>
                        <note xml:id="nyv5_1yv_pv">Die Kunstsammlung des Grafen Münster.</note>
                    </seg>, sah ich die <seg type="critical">
                        <orig>bedeutende Sammlung des <persName key="prov_avm_ftv_pv">H. v.
                                Brabeck</persName>
                        </orig>
                        <note xml:id="nv2k_z5v_pv">Vgl. Friedrich Wilhelm Basilius von Ramdohr:
                            Beschreibung der Gemälde-Galerie des Freiherrn von Brabek zu Hildesheim,
                            mit kritischen Bemerkungen und einer Abhandlung. 1792. - August Kracht:
                            Ein großer Kunstfreund aus westfälischem Geschlecht: Graf Moritz von
                            Brabeck und seine Gemäldegalerie zu Söder. In: Der Märker, Bd. 27,
                            1978.</note>
                    </seg>
                    <pb n="3"/> in <placeName key="prov_f5b_wsv_pv">Söder</placeName>, und diejenige
                    des berühmten <persName key="prov_x31_hvv_pv">Beireis</persName> in <placeName key="prov_p35_zsv_pv">Helmstädt</placeName>, der einzelne merkwürdige Gemälde besizt. - </p>
                <p>Unsere neue <seg type="critical">
                        <orig>
                            <placeName key="prov_r1s_swv_pv">Bauakademie</placeName> ist endlich
                            organisirt worden</orig>
                        <note xml:id="nrrm_ywv_pv">Die Berliner Bauakademie wurde am 18. März 1799
                            von König Friedrich Wilhelm III. gegründet und nahm am 1. Oktober 1799
                            ihre Arbeit auf. Bereits seit 1790 gab es an der Akademie der bildenden
                            Künste und mechanischen Wissenschaften eine von Friedrich Becherer
                            gegründete, allerdings einseitig auf "Prachtbaukunst" orientierte,
                            "Architektonische Lehranstalt"</note>
                    </seg>, und wird künftigen oktober ihren Anfang nehmen. Der gute Willen des
                        <persName key="prov_bxf_jt5_fv">Königs</persName> hat sich vortrefflich
                    dabey gezeigt. Das Institut, wenngleich manches auf eine andere Weise
                    einzurichten gewesen wäre, und noch Zeit erfordert werden wird, bis es einiger
                    Maßen im Gange ist, ist doch einzig in seiner Art. Es sind dabey nicht weniger
                    als <seg type="critical">
                        <orig>16. Professoren</orig>
                        <note xml:id="nj3x_fkw_pv">In den offiziellen Listen und Stundenplänen sind
                            für 1799 17 angestellte Lehrer mit Lehrdeputat aufgeführt; vielleicht
                            hat sich Hirt nicht mitgezählt: Prof. Gruson (Arithmetik, Algebra,
                            Geometrie, Trigonometrie, Körperlehre, Kurvenlehre, Berechnung der
                            Baukörper), Baukondukteur Jahn (Feldmesskunst, Nivellieren,
                            Situationszeichnen), Oberbauassessor Zitelmann (Statik, Hydrostatik),
                            Oberbaurat Eytelwein (Mechanik fester Körper, Hydraulik,
                            Maschinenlehre), Bauinspektor Friedrich Gilly (Optik und Perspektive,
                            architektonische und Maschinenzeichnung), Bauinspektor Simon (Bauphysik,
                            physikalische Beschaffenheit von Baumaterialien), Oberhofbaurat Becherer
                            (Konstruktion, Lehre von den Bauhandwerkern), Bauinspektor H. C. Riedel
                            (Ökonomische Baukunst, nebst Anleitung zur Abfassung der Bauanschläge),
                            Bauinspektor Gentz (Stadtbaukunst und Anleitung zur Abfassung der
                            Bauanschläge), Oberbaurat Heinrich August Riedel (Strom- und Deichbau,
                            nebst der Abfassung der Bauanschläge), Oberbaurat David Gilly,
                            (Schleusen, Brücken, Hafen und Wegebau, nebst Abfassung der
                            Bauanschläge) Hofrat Hirt (Kritische Gschichte der Baukunst), Prof.
                            Rambach (Geschäftsstil), Bauinspektor Mandel (Unterricht im leichten
                            architektonischen Zeichnen), Bauinspektor Schlaetzer (Unterricht im
                            leichten architektonischen Zeichnen), Bauinspektor Meinecke
                            (Architektonisches Zeichnen und Maschinenzeichnen), Maler Rösel
                            (Architektonisches Zeichnen und Maschinenzeichnen). - Zitelmann fiel
                            aufgrund seiner Krankheit gleich im ersten Semester aus; seinen
                            Unterricht übernahm Mandel. - Zu den 17 Lehrern sollten noch (nicht
                            namentlich benannte) bei der Kunstakademie angestellte Lehrer für das
                            Fach Freie Handzeichnung hinzukommen. (Für die detallierten Angaben
                            danke ich Christiane Salge). </note>
                    </seg> mit <seg type="critical">
                        <orig>
                            <persName key="ed_mtn_2qd_jx ed_f4z_j4d_jx ed_hlj_3pd_jx ed_rmd_spd_jx">4. Direktoren</persName>
                        </orig>
                        <note xml:id="ndg5_rjw_pv">Die Direktoren waren: David Gilly, Friedrich
                            Becherer, Johann Albert Eytelwein und Heinrich August Riedel. Das
                            Direktorium der Bauakademie sollte aus drei "vorzüglich thätigen und
                            geschickten Räthen aus dem Ober-Bau-Departement" und Friedrich Becherer
                            aus dem Oberhofbauamt gebildet werden (GStA PK I. HA, Rep. 76 alt IV,
                            Nr. 1, fol. 99r).</note>
                    </seg> und <seg type="critical">
                        <orig>
                            <persName key="ed_c4s_vqd_jx">
                                <persName key="prov_gtp_ppt_fv">zwey Curatoren</persName>
                            </persName>
                        </orig>
                        <note xml:id="nty5_gkw_pv">Friedrich Anton von Heynitz und Friedrich Leopold
                            von Schroetter.</note>
                    </seg> angesezt. <seg type="critical">
                        <orig>Mein Plan</orig>
                        <note xml:id="nofs_m1v_pv">Vgl. den von Hirt am 30. Juni 1798 verfassten
                            abschließenden Kommissionsbericht der Kunstakademie (GStA PK, I. HA,
                            Rep. 76 alt IV, Nr. 1, fol. 20r-33r); weiterhin: An ein hohes Curatorium
                            der königl. Kunstakademie Die Etablirung einer Bauschule und die von
                            einem hiezu niedergesezten Commissorium abgefaßten Beschlüße zur
                            Organisation derselben betreffen. Als Beylagen zum Protocolle. Berlin
                                15<hi rendition="#sup">
                                <hi rendition="#u">ten</hi>
                            </hi> Feb. 1799 (GStA PK, I. HA, Rep. 76 alt IV Nr. 2, fol. 86r-90v). -
                            Grundsätze zu Einrichtung der […] Bau- Academie, 30. März 1799 (GStA PK,
                            I. HA, Rep. 76 alt IV, Nr. 1, fol. 93ff. - Zu Aloys Hirt und die
                            Bauakademie vgl. grundlegend den Aufsatz von Christiane Salge, in: Hirt
                            II, S. 115-139.</note>
                    </seg>, deßen Grundlinien der Organisation zwar beybehalten wurden, forderte
                    weniger Unkosten, und weniger Menschen; und die Menge ist es hauptsächlich, was
                    mich erschreckt; denn die Fächer sind zu sehr vereinzelt, und nicht genug
                    begränzt worden. <seg type="critical">
                        <orig>Auch geschah es gegen meinen Plan</orig>
                        <note xml:id="nfgs_kbv_pv">Hirt hatte in seinem obigen Gutachten vermerkt:
                            "In Rücksicht der künftigen Direktion des Institutes ist meine Meinung
                            folgende: / 1. Das architektonische Institut bleibt mit der königl.
                            Kunstakademie verbunden: welcher man sehr paßend den Namen - Academie
                            der zeichnenden Künste - geben könnte. / 2. Es hat demnach den nemlichen
                            Curator, den nemlichen Secretär, den nemlichen Rendanten etc. / 3. Der
                            iezige Direktor der Academie würde es auch für das architektonische
                            Institut seyn".</note>
                    </seg>, daß man diese Anstalt von der <orgName key="ed_u5s_1fc_b1b">Academie der
                        bildenden Künste</orgName> sonderte, und ihr ein besonderes Lokale anwies. </p>
                <p>Bald möchte es nun auch an die neue Einrichtung der <orgName key="ed_uvm_rpx_31b">Provinzialkunstschulen</orgName> - für Handwerker vorzüglich - gehen.
                    Hingegen möchte <seg type="critical">
                        <orig>die beßere Organisation der <orgName key="ed_u5s_1fc_b1b">Academie der
                                bildenden Künste</orgName>
                        </orig>
                        <note xml:id="nmjn_tcv_pv">Vgl. dazu u.a. Hirts "Anmerkungen zu den
                            Bemerkungen über die Redakzion des Rapports der Revisions-Commission"
                            vom 17. Juni 1798 (GStA PK, I. HA, Rep. 76 alt III, Nr. 40 fol
                            9r-12v).</note>
                    </seg>, <seg type="comment">
                        <orig>die Errichtung eines <orgName key="ed_k3z_pnx_31b">chalkographischen
                                Instituts</orgName>
                        </orig>
                        <note xml:id="nbq2_x5q_zz">Zu den Plänen zur Errichtung eines
                            Chalkographischen Instituts in Berlin, dessen Vorbild sicher in dem
                            gleichnamigen Insitut in Dessau zu suchen ist, konnte nichts Näheres
                            ermittelt werden. Der Plan wurde nicht realisiert.</note>
                    </seg>, und <seg type="critical">
                        <orig>die Vereinigung des königl<ex>ichen</ex> Kunstschazes</orig>
                        <note xml:id="nlkj_ccv_pv">Vgl. dazu Hirts Denkschrift: Ueber die
                            Einrichtung eines Königlichen Museum der Antiken und einer Königl.
                            Gemäldegallerie (Manuskript vom 22. September 1798) (GStA PK, I. HA,
                            Rep. 76 alt III Nr. 62, Bl. 3r-24v).</note>
                    </seg> - wozu ich die Plane gleichfalls entwarf - zu einer späteren Realisirung
                    kommen. <pb n="4"/> Sollte es Ihnen Vergnügen machen, einen Blick auf diese
                    Plane zu werfen, so bitte ich dieselben von Hr. o<ex>ber</ex>
                        c<ex>onsistorial</ex> R<ex>at</ex>
                    <persName key="prov_g5d_v2p_5r">Böttiger</persName> abfordern zu laßen, dem ich
                    die Entwürfe hievon zur Einsicht überschickte. </p>
                <p>Ich arbeite iezt anhaltend an Vollendung des ersten Bandes meiner <seg type="critical">
                        <orig>architektonischen <bibl sameAs="prov_e1l_pjv_pv">Schriften</bibl>
                        </orig>
                        <note xml:id="nojk_wjv_pv">Hirt arbeitete für seine Vorlesungen an der
                            neugegründeten Bauakademie eine Geschichte der Baukunst aus. Das
                            vollständige Werk erschien erst 1809 u.d.T. "Die Baukunst nach den
                            Grundsätzen der Alten". - J. D. Sander schreibt am 21. September 1799 an
                            Böttiger: "Wissen Sie denn schon, daß Hirt jetzt damit umgeht, seine
                            Geschichte der Baukunst drucken zu lassen? Es sollen 3 Bände in 8
                            werden, und zu jedem Band etwa 50 Kupfer in Groß-Folio kommen. Den
                            Verlag, oder - vielleicht - nur den Druck hat er mir bestimmt, u. ich
                            freue mich darauf. Sehen Sie wohl, daß ich bald mit recht ansehnlichen
                            Werken auftreten werde" (Maurach, Briefwechsel Böttiger - Sander, Bd. 3,
                            S. 48).</note>
                    </seg>, und wenn mich die Kupferstecher nicht aufhalten, so hoffe ich bis Ostern
                    damit fertig zu werden. </p>
                <p> </p>
                <closer rend="paragraph">
                    <salute>Ich bin mit unwandelbaren Gesinnungen fortdaurend <lb/>Ihr ganz
                        ergebner</salute>
                    <signed>Hirt.</signed>
                </closer>
            </div>
            <postscript>
                <p>N<ex>ach</ex> S<ex>chrift</ex> Es sind mir eben <seg type="critical">
                        <orig>3. bis 4. hundert Stück antike Gemmen</orig>
                        <note xml:id="ngqc_ybr_qv">Nichts Näheres ermittelt.</note>
                    </seg> zum Verkauf angebothen worden. Ich habe sie aber selbst erst nur flüchtig
                    übersehen, und wahrgenommen, daß nichts von besonderm Kunstwerth darunter ist,
                    aber wohl manches sehr intereßante für Erudition. Auch kenne ich noch den Preis
                    davon nicht. Ich werde sie aber iezt in meine Wohnung bekommen; und zugleich
                    wird mir der Preis für gesammte Collection (denn einzeln soll nichts verkauft
                    werden) angezeigt werden. Ich glaube nicht, daß der leztere beträchtlich seyn
                    werde. - Ich schreibe Ihnen dieß; daß, wenn Sie etwa eine entfernte Lust dazu
                    hätten, ich das weitere hierwegen besorgen könnte. In diesem Fall wünschte ich
                    bald einen Wink von Ihnen zu erhalten. - </p>
            </postscript>
        </body>
    </text>
</TEI>