<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:telota="http://www.telota.de" telota:doctype="letter hirt" xml:lang="de" xml:id="prov_s2r_dbx_pv">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>An die Buchhandlung Voss und Comp. in Leipzig. Berlin, den 6. Dezember 1799.
                    Freitag</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>
                    <title>Alois Hirt - Briefausgabe</title>
                </edition>
                <respStmt>
                    <name/>
                    <resp/>
                </respStmt>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</publisher>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc rend="manuscript">
                    <msIdentifier>
                        <institution>Fürstlich Fürstenbergisches Archiv Donaueschingen. Haus
                            Fürstenberg - Kultur und Museen. Autographen</institution>
                        <repository/>
                        <collection/>
                        <idno>
                            <idno type="shelfmark">F. F. Hofbibliothek, Autogr. H.</idno>
                        </idno>
                    </msIdentifier>
                </msDesc>
                <listWit>
                    <witness>
                        <bibl type="print" n="1">Alfred Hall, 1960, S. 57-58</bibl>
                    </witness>
                </listWit>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName key="prov_ztg_3sx_sr">Hirt, Aloys</persName>
                    <placeName key="prov_ycp_cpr_js">Berlin</placeName>
                    <date when="1799-12-06" cert="high"/>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName key="prov_nw1_gdx_pv">Voß, Georg(1765 - 1842)</persName>
                    <orgName key="ed_ihp_4fc_b1b">Buchhandlung Voß und Comp. in Leipzig,
                    </orgName>
                    <placeName key="prov_lxk_b4b_z5">Leipzig</placeName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                    <ref type="prev" target="hirt_gnb_x3r_zz"/>
                </correspContext>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text type="letter">
        <telota:envelope>
            <telota:envPart side="front">
                <address>
                    <addrLine>An / Die Buchhandlung / Voss und Comp. / in / <hi rendition="#u">Leipzig</hi>
                    </addrLine>
                    <addrLine> Mit Postvermerken und Empfängerbemerkung: Hofrath. Hirt 1799 / Berlin
                        den 16 X<hi rendition="#sup">
                            <hi rendition="#u">ber</hi>
                        </hi>
                    </addrLine>
                </address>
            </telota:envPart>
        </telota:envelope>
        <body>
            <div type="writingSession" n="1">
                <opener>
                    <salute>Ew. Wohlgeboren</salute>
                </opener>
                <p>
                    <seg type="critical">
                        <orig>haben mich vor einiger Zeit mit dem Zutrauen beehrt</orig>
                        <note xml:id="nsbd_vqq_qv">Brief erschlossen: [1799-vor12-v-Voß]</note>
                    </seg>, mir ein <seg type="critical">
                        <orig>Manuskript, die sogenannte gothische Baukunst betreffend</orig>
                        <note xml:id="nxcm_1sq_qv">Nicht ermittelt. Im Verlagsprogramm von Voß &amp;
                            Comp. ist kein entsprechendes Werk verzeichnet (vgl. Rolf Haaser:
                            Chronologische Verlagsbibliographie Leipziger Voss-Verlag (1791-1818).
                            In: Anna Ananieva / Dorothea Böck / Hedwig Pompe: Auf der Schwelle zur
                            Moderne: Szenarien von Unterhaltung zwischen 1780 und 1840. Vier
                            Fallstudien. Bd. 2, Bielefeld 2015, S. 639-781; sowie: Anna Ananieva:
                            Der Leipziger Voss Verlag: Eine Kunst- und Buchhandlung um 1800. In:
                            Ebd., S. 437-635).</note>
                    </seg>, zu übersenden, und mein Urtheil über den Werth desselben einzuholen. </p>
                <p>Ich habe dasselbe mit Aufmerksamkeit durchgegangen. Da mir aber <seg type="critical">
                        <orig>das Original</orig>
                        <note xml:id="nyxg_ysq_qv">Nicht ermittelt. -  Zu denken ist möglicherweise
                            an James Maltons "An Essay on british cottages architecture" (London
                            1798), wovon 1805 eine deutsche Übersetzung im Verlag von Baumgärtner
                            erschien.</note>
                    </seg> noch nicht zu Gesicht gekommen, vermag ich nicht, ein bestimmtes Urtheil
                    über den Werth und die Richtigkeit der Übersetzung zu geben. Indeßen kommen doch
                    solche Stellen nicht selten vor, wo es scheint, daß der Übersetzer theils mit
                    der englischen Sprache, theils mit der Materie, von der gehandelt wird, nicht
                    hinreichend vertraut sey. Auf jeden Fall würde es noch nöthig <add place="superlinear" hand="">seyn</add>, daß die Handschrift mit Sorgsamkeit
                    von einem Sach- und Sprachverständigen durchgegangen, und verbeßert würde. </p>
                <p>Was den innern Werth der behandelten Materie betrift, ist aller dings der
                    englische Verfaßer der Mann nicht, dem man gründliche Kenntniße weder in der
                    Kunstgeschichte des Mittelalters, noch der Kunst überhaupt zutrauen kann.
                    Indeßen da eben über diese Materie bißher noch weniges, und besonders <pb n="2"/> nichts Gründliches geschrieben worden ist, und dieselbe doch in mancher
                    Rücksicht intereßant ist, so glaube ich, daß eine solche Schrift, wenn sie in
                        <placeName key="prov_xym_pdx_w5">Deutschland</placeName> bekannt würde,
                    Gelegenheit zu gründlicheren Forschungen geben könnte; besonders wenn die hiezu
                    zu liefernden 6. bis 7. Zeichnungen von einiger Bedeutung, und zugleich von
                    zweckmäßigem Stiche wären. </p>
                <p>Auch habe ich seitdem die mir in dem Schreiben angekündigten, bis iezt
                    publizirten 6. Hefte der <bibl sameAs="prov_ux5_s5q_qv">Architektonischen
                        Zeichnungen</bibl> erhalten. Ihr Unternehmen unserm <placeName key="prov_xym_pdx_w5">deutschen Vaterlande</placeName> solche Prachtwerke in
                    einem so wichtigen Fache, wie die Architektur ist, zu liefern ist allerdings
                    sehr löblich: und es bleibt daher für mich höchst unangenehm zu hören, daß <seg type="comment">
                        <orig>wegwerfende Recensionen</orig>
                        <note xml:id="ngzg_dyq_zz">So in der Allgemeinen Literatur-Zeitung, 1799,
                            Bd. 1, Nr. 77, Sp. 609-613 (Näheres dazu bei Klaus Jan Philipp, siehe
                            die folgende Anmerkung, S. 142-144).</note>
                    </seg> hierüber erschienen sind. Auch bin ich Ihrer Meinung, daß Recensionen
                    Unternehmungen von dieser Art nicht decouragiren sollten. Ich kann freylich
                    hiebey nicht bergen, daß zu wünschen gewesen wäre, daß Ihr großes Unternehmen
                        <seg type="comment">
                        <orig>auf würdigere Gegenstände gefallen wäre</orig>
                        <note xml:id="nn5t_kfr_zz">Die Zeichnungen waren von dem in Dresden lebenden
                            James Earl of Findlater and Seafield zusammengestellt worden.
                            "Findlaker, der selbst auch als Architekt dilettierte und auch ein
                            illustriertes Buch 'zur Schönen Baukunst' herausgebracht hat, ließ sich
                            Zeichnungen englischer Gebäude, hauptsächlich Landhäuser und
                            Kleinarchitekturen, nach Dresden schicken, wo sie von Johann Gottlieb
                            Schwender für den Stich aufbereitet wurden. Vorlagen entnahm er auch aus
                            englischen Stichwerken, vor allem aus dem 'Vitruvius Britannicus' und
                            den Werken der Adams, die er allein oder zusammen mit Schwendner
                            umgestaltete oder auch aus verschiedenen Vorlagen neue Gebäude
                            zusammenstellte" (zitiert nach: Klaus Jan Philipp: Um 1800.
                            Architekturtheorie und Archtitekturkritik in Deutschland zwischen 1790
                            und 1810. Edition Axel Menges, Stuttgart/London 1997, S. 139).</note>
                    </seg>. Indeßen bleibt an dem Unternehmen selbst doch soviel lobenswerthes, daß
                    ich glaube, ein billiger Recensent (ohne weiter seinem Kenner-Urtheil etwas zu
                    vergeben) würde allerdings ein<ex>e</ex> Seite <pb n="3"/> aufgefunden haben,
                    das Werk gehörig zu würdigen. Ich selbst stehe mit kritischen Journalen in
                    keiner Verbindung, und kann aus diesem Grunde schon Ihrem gütigen Zutrauen nicht
                    entsprechen. Auch kenne ich das <hi rendition="#u">
                        <bibl sameAs="prov_mh1_j3c_qv">Ideenmagazin</bibl>
                    </hi> , von dem Sie in Ihrem Schreiben Meldung thun, nicht. </p>
                <p>Das Manuskript sowohl, als die 6. Hefte der <bibl sameAs="prov_ux5_s5q_qv">architektonischen Zeichnungen</bibl> habe ich Herrn Buchhändler <persName key="prov_ofd_5yj_gv">Sander</persName> zugestellt, welcher mir versprochen
                    hat, Ihnen beydes auf dem besten Wege zu übersenden. </p>
                <p>Ich wünschte, daß es Gelegenheit geben möchte, wo ich Ihrem Zutrauen mehr
                    entsprechen <del rendition="#s" prev="entsprechen">könnte</del>, und ich
                    überhaupt Sie überzeugen könnte, wie bereitwillig ich bin, Ihnen gefällig zu
                    seyn. </p>
                <closer rend="paragraph">
                    <salute>Ich habe die Ehre zu seyn <lb/>Ew. Wohlgeboren<lb/>ergebenster
                        Diener</salute>
                    <signed>Hirt</signed>
                    <dateline rend="align(right)">Berlin den 6<hi rendition="#sup">
                            <hi rendition="#u">ten</hi>
                        </hi> Dec. 1799.</dateline>
                </closer>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>