<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:telota="http://www.telota.de" telota:doctype="letter hirt" xml:lang="de" xml:id="prov_jzw_krw_pv">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Von Johann Wolfgang von Goethe. Weimar, den 4. November 1799. Montag</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>
                    <title>Alois Hirt - Briefausgabe</title>
                </edition>
                <respStmt>
                    <name/>
                    <resp/>
                </respStmt>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</publisher>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <listWit>
                    <witness>
                        <bibl type="print" n="1">WA IV, Bd. 14, 1893, S. 214-215 (nach Konzept;
                            Erstdruck)</bibl>
                    </witness>
                    <witness> </witness>
                </listWit>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName key="prov_hwd_hmp_5r">Goethe, Johann Wolfgang von</persName>
                    <placeName key="prov_u24_mmg_f5">Weimar</placeName>
                    <date when="1799-11-04" cert="high"/>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName key="prov_ztg_3sx_sr">Hirt, Aloys</persName>
                    <placeName key="prov_ycp_cpr_js">Berlin</placeName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                    <ref type="prev" target="prov_lss_f1q_pv"/>
                </correspContext>
                <note>Konzept von Schreiberhand; H: Verbleib unbekannt</note>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text type="letter">
        <telota:envelope>
            <telota:envPart side="front">
                <address>
                    <addrLine>von Schreiberhand</addrLine>
                    <addrLine>An Herrn Hofr. Hirt nach Berlin.</addrLine>
                </address>
            </telota:envPart>
        </telota:envelope>
        <body>
            <div type="writingSession" n="1">
                <opener>
                    <salute>Ew. Wohlgeb.</salute>
                </opener>
                <p>haben mir durch die Uebersendung <bibl sameAs="prov_p4r_zgj_qv">
                        <bibl sameAs="prov_lpb_jfv_pv">Ihrer schätzbaren Abhandlungen</bibl>
                    </bibl>
                    eine wahre Freude gemacht. Sie werden nicht geringen Nutzen stiften wenn Sie das
                    nach und nach dem Publikum mittheilen, was Sie mit so vielem Nachdenken und
                    Fleiß ausgearbeitet haben. </p>
                <p>Mich verlangt sehr <bibl sameAs="prov_e1l_pjv_pv">Ihr Werk über die
                        Construction</bibl>, als Grundlage dessen, was in der Baukunst zuletzt blos
                    Zierrath geworden ist, vollendet zu sehen. Wie sich die organische Natur zur
                    bildenden Kunst verhält, so verhält sich der Begriff zu der Construction zur
                    Architectur und es ist nothwendig und löblich beyde Fundamente recht fest zu
                    gründen, wenn das darauf gebaute nicht schwanken soll. </p>
                <p>Ich wünsche daß Sie immer ein günstiger Leser unserer <bibl sameAs="prov_imx_wvf_kv">Propyläen</bibl> bleiben mögen, in welchem wir
                    nicht aufhören werden auf solide Kunst zu <subst>
                        <del rendition="#s">denken</del>
                        <add>dringen</add>
                    </subst>. Es giebt wirklich unter unsern Zeitgenossen sehr schöne Talente, denen
                    nichts fehlt als daß sie in ihrer frühern Zeit nicht sind veranlaßt worden, die
                    Sache ernsthafter zu tractiren. <pb n="2"/>
                </p>
                <p>Was das theoretische betrifft, so möchte wohl jedem die Art, wie er die Dinge
                    nachsieht, angebohren seyn, und wir können <add place="superlinear" hand="">uns</add> meistens nur von dem, wie andere die Sache nehmen historisch
                    unterrichten, wir können andere <subst>
                        <del rendition="#s">in</del>
                        <add>auf</add>
                    </subst> ihrem Felde besuchen; aber wir kehren geschwind auf unsern eignen
                    Standpunct zurück. Doch giebt es noch, wie Sie ganz richtig bemerken,
                    Mißverständnisse zwischen denen, welche sehr nahe beysammen stehen und die muß
                    man so viel als möglich zu heben bemüht seyn. </p>
                <p>Fast möchte ich Sie um Ihre Reise nach <placeName key="prov_ql2_h5w_pv">Niederdeutschland</placeName> beneiden. Schon lange habe ich mir gewünscht
                    die daselbst aufbewahrten Kunstwerke <seg type="critical">
                        <orig>auch einmal zu sehen</orig>
                        <note xml:id="nvxy_k5w_pv">Vgl. 1799-08-22-a-Goethe: Sachanmerkung</note>
                    </seg>. </p>
                <p>
                    <seg type="critical">
                        <orig>H. <persName key="prov_xsn_1cg_f5">Bury</persName> ist gegenwärtig bey
                            uns</orig>
                        <note xml:id="ng2y_45w_pv">Bury blieb ca. neun Monate in Weimar und ist in
                            Goethes Tagebuch ab 1. November 1799 mehrfach verzeichnet. Im Februar
                            1800 begann er mit Goethes Porträt, einem Brustbild in Lebensgröße ,
                            Zeichnung mit schwarzer Kreide, woran bis 9. März gearbeitet wurde. Ab
                            Juni 1800 entstand ein Aquarell-Porträt von Goethe "mit Attributen des
                            Theaters, sitzend in Lebensgröße; nach einer Kreidezeichnung auf
                            Papier". Goethe hätte Bury gern in Weimar behalten und ihn zum Schloßbau
                            hinzugezogen; doch es kam zu keiner dauerhaften Anstellung. Am 4. August
                            1800 reiste Bury nach Berlin ab (Goethe Tagebücher, Bd, II,1 und II,2,
                            besonders II, 2, S. 721f.)</note>
                    </seg> und erinnert mich an die guten, leider in mehr als Einem Sinne,
                    verschwundenen römischen Zeiten. </p>
                <closer rend="paragraph">
                    <salute>Der ich recht wohl zu leben wünsche, <del rendition="#s" next="und">W.
                            d.</del> und mich geneigtem Andenken empfehle.</salute>
                    <dateline rend="align(right)">W. d. 4 Nov. 99.</dateline>
                </closer>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>