<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:telota="http://www.telota.de" telota:doctype="letter hirt" xml:lang="de" xml:id="prov_ob5_vvr_4v">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>An Wilhelmine Rietz (Gräfin Lichtenau). Berlin, den 28. Juli 1799.
                    Sonntag</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>
                    <title>Alois Hirt - Briefausgabe</title>
                </edition>
                <respStmt>
                    <name/>
                    <resp/>
                </respStmt>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</publisher>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <listWit>
                    <witness>
                        <bibl type="print" n="1">Atzenbeck, 1925, S. 253-256</bibl>
                    </witness>
                </listWit>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName key="prov_ztg_3sx_sr">Hirt, Aloys</persName>
                    <placeName key="prov_ycp_cpr_js">Berlin</placeName>
                    <date when="1799-07-28" cert="high"/>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName key="prov_qvp_1gm_cv">Lichtenau, Wilhelmine Gräfin von, geb. Enke
                        (Encke), verh. Rietz</persName>
                    <placeName key="ed_hpw_4cs_xz">Glogau</placeName>
                </correspAction>
                <note>H: Verbleib unbekannt; nur Druck überliefert</note>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text type="letter">
        <body>
            <div type="writingSession" n="1">
                <opener>
                    <dateline rend="align(right)">Berlin, den 28. Juli 1799.</dateline>
                    <salute>Meine gnädige Gräfin und Freundin!</salute>
                </opener>
                <p> Es würde vergeblich sein, Ihnen mein Gemüt schildern zu wollen, über die <seg type="comment">
                        <orig>plötzliche Abänderung des Schicksals</orig>
                        <note xml:id="ntnh_5ds_xz">Vgl. 1797-11-18-a-Böttiger mit
                            Sachkommentar.</note>
                    </seg>, die Sie betroffen hat. <seg type="comment">
                        <orig>Da ich die Zeit und Gelegenheit hatte, Ihre menschenfreundliche
                            Denkart kennenzulernen</orig>
                        <note xml:id="njpq_c2s_xz">Hirt hatte mit der Gräfin in Rom einen
                            kunsthistorischen Kursus absolviert und sie beim Ankauf von Kunstwerken
                            beraten. Die Gräfin hatte sich beim König Friedrich Wilhelm II. für eine
                            Anstellung Hirts in Berlin eingesetzt, woraufhin er im September 1796
                            nach Berlin gekommen war und Mitglied sowohl der Kunst- wie der
                            Wissenschaftsakademie wurde.</note>
                    </seg>, so blieb ich auch im voraus überzeugt, daß keines der Verbrechen, die
                    von Ihren Feinden so häufig im Publikum ausgestreut wurden, Sie betreffen
                    konnte. Aber Sie waren einmal unglücklich, und da fand die <seg type="comment">
                        <orig>Schadenfreude</orig>
                        <note xml:id="nilv_4rs_xz">Auf die Lichtenau erschienen unzählige Pamphlete,
                            Karikaturen und Spottgedichte, darunter auch eine karikaturhafte Büste
                            der Gräfin (anonym, um 1798, heute: Stiftung Preußische Schlösser und
                            Gärten Berlin-Brandenburg, Skulpturensammlung 4003; vgl. SPSG, Friedrich
                            Wilhelm II. und die Künste, Kat. Nr. I.49; Alfred P. Hagemann:
                            Wilhelmine von Lichtenau. Von der Mätresse zur Mäzenatin, S. 64 und Abb.
                            39).</note>
                    </seg> kein Ziel zu neuen Verleumdungen, zu neuen Gebrechen. Sie können sich
                    vorstellen, wie zerrissen mein Gemüt war, alles das mit anhören zu müssen. Wo
                    ich konnte, erhob ich natürlich meine Stimme entgegen: aber was hilft das Organ
                    eines Einzigen gegen das Rasen von Tausenden! Die Anzahl Ihrer Feinde war zu
                    groß, und sie umgaben den besten <persName key="prov_bxf_jt5_fv">König</persName> zu nahe, um Ihnen nicht selbst aus dem, daß man Sie nicht
                    schuldiger fand, ein Verbrechen zu machen. Deswegen sah ich auch vor Endigung
                    des Prozesses voraus, daß Sie auf jeden Fall das Schlachtopfer, auf welches die
                    wahren Verbrecher ihre Sünden häuften, sein würden. Wie gern hätte ich Ihnen
                    manchmal ein Wörtchen des Trostes gesagt! Aber was sind Worte ohne Hilfe bei den
                    wütenden Stürmen, die Sie verfolgten? - Was ich voraussah, ist jetzt zum Teil
                    auch schon eingetreten. Die Leidenschaften des Publikums haben sich gelegt: man
                    sieht jetzt, wie ungerecht man Beschuldigung über Beschuldigung auf Sie häufte:
                    und viele, welche selbst vorher Rache gegen Sie schnaubten, fühlen jetzt
                    Teilnahme und Mitleiden. Dies kann allerdings einem gefühlvollen Gemüte, wie das
                    Ihrige ist, nicht gleichgültig sein. Freilich bleibt es immer nur ein schwacher
                    Trost, wenn man nicht wirklich zur tätigen Hilfe vermögend ist.</p>
                <p>
                    <seg type="comment">
                        <orig>Ihr Brief</orig>
                        <note xml:id="narn_w2s_xz">Brief erschlossen: [1799-07-vor28x-v-Gräfin
                            Lichtenau].</note>
                    </seg>, aus welchem ich ersah, daß Sie mir fortdauernd das nämliche Zutrauen wie
                    ehedem schenken, hat mir deswegen viele Freude gemacht. Ich war bei seiner
                    Ankunft abwesend, denn ich machte eben eine <seg type="comment">
                        <orig>kleine Reise</orig>
                        <note xml:id="nfj3_1fs_xz">Vgl. 1799-09-27-a-Böttiger.</note>
                    </seg> nach <placeName key="prov_dyb_3sn_pv">Hannover</placeName>, um dort meine
                    alten italienischen Freunde, die <persName key="prov_qt1_kdl_cv">Grafen von
                        Münster</persName> und <persName key="prov_hph_d2l_cv">Tatter</persName>, zu
                    sehen. Ich habe Ihnen nicht sogleich geantwortet, weil ich eine Gelegenheit
                    abwarten wollte: weil ich weiß, daß man noch immer aufmerksam auf die Briefe
                    ist, die an Sie adressiert sind. </p>
                <p>Mit dem <persName key="prov_o12_bfx_w5">Pr<ex>inzen</ex>
                    </persName>
                    <seg type="comment">
                        <orig>spreche ich sehr oft von Ihnen</orig>
                        <note xml:id="nbmn_hfs_xz">Prinz August von England hielt sich zu dieser
                            Zeit in Berlin auf; vgl. 1798-12-07-a-Böttiger, Postskriptum.</note>
                    </seg>; er nimmt wirklich wahren Anteil an Ihrem Schicksal und verspricht und
                    hofft noch immer, daß er Ihnen würde behilflich sein können. Allein, um nicht
                    als Engländer einer Parteilichkeit beschuldigt zu werden, kann er nicht geradezu
                    reden, sondern er ist gezwungen, auf eine Gelegenheit zu warten, um dann eine
                    bestimmte günstige Vorsprache einzulegen. Auf jeden Fall meint er so wie ich,
                    daß es sehr gut sein würde, wenn alle Ihre Geschäfte mit den vielen Prätendenten
                    an Ihr Mobiliarvermögen berichtigt wären; denn dies würde auch ein
                    Bewegungsgrund mehr sein, um den <persName key="prov_bxf_jt5_fv">K<ex>önig</ex>
                    </persName> zu <seg type="comment">
                        <orig>Ihrer Befreiung</orig>
                        <note xml:id="nhjc_grs_xz">Nach vielen Bittgesuchen erlaubte ihr der König
                            am 18. Oktober 1800 Glogau zu verlassen und nach Breslau überzusiedeln.
                            1802 heiratete sie noch einmal, doch die Ehe scheiterte. 1809 erhielt
                            sie vom König einen Teil ihres Vermögens zurück. Nach einem Aufenthalt
                            in Paris lebte sie ab 1811 zurückgezogen wieder in Berlin (nach: Alfred
                            P. Hagemann, a.a.O., S. 64f.).</note>
                    </seg> zu vermögen. Wäre dieses berichtiget, so glaube ich, daß Sie auch selbst
                    eine neue Bitte an den <persName key="prov_bxf_jt5_fv">K<ex>önig</ex>
                    </persName> erlassen könnten, oder aber daß Ihre gute, alte <persName key="prov_a1y_1nb_3v">Mutter</persName>, oder <persName key="prov_lr4_5nb_3v">Ihr Sohn</persName> persönlich eine solche Bitte
                    wagten. Der <persName key="prov_bxf_jt5_fv">K<ex>önig</ex>
                    </persName> ist gut und gnädig, aber man muß zu seiner Zeit bitten!</p>
                <p>Ich sah den <persName key="prov_o12_bfx_w5">Pr<ex>inz</ex>
                    </persName> noch
                    gestern abend: er ist nicht wohl, und da ich ihm sagte, daß ich Ihnen heute
                    schreiben würde, so gab er mir auf, Sie in seinem Namen freundlich zu
                    grüßen.</p>
                <p>Sie fragen, was ich mache? Ich lebe hier so still, wie ein Mäuschen. Die Bücher
                    sind meine Gesellschaft: ich sehe gar weiter keine hiesigen Häuser, außer der
                        <seg type="comment">
                        <orig>Familie eines <persName key="ed_c2c_w5d_vx">Predigers</persName>
                        </orig>
                        <note xml:id="nmmk_2hs_xz">Mit Wilhelm Mila, dessen Frau Charlotte Louise,
                            geb. Savary, und den Kindern Wilhelmine Charlotte Auguste Adelaide und
                            Auguste Paul Emile (1800 kommt ein weiterer Sohn Louis Maximilian zur
                            Welt) unterhielt Hirt einen regen Kontakt. Der am 24. Oktober 1798
                            geborene Paul Mila, später ein talentierter Maler, war Hirts leiblicher
                            Sohn. </note>
                    </seg>, der <seg type="comment">
                        <orig>in dem nämlichen Hause</orig>
                        <note xml:id="nb3b_crs_xz">Letzte Straße Nr. 1.</note>
                    </seg> wohnt. Ich bin übrigens gesund und nach meiner Art ziemlich vergnügt und
                    glücklich. Aber einen großen Zuwachs meiner Zufriedenheit würde ich dadurch
                    erhalten, wenn ich Sie frei und Ihren wenigen Freunden, die Ihnen geblieben
                    sind, zurückgegeben wüßte. Doch Ihr jetziger Zustand, so unglücklich er auch
                    ist, wird nicht immer dauern, und ich habe Grund zu hoffen, daß der zu
                    erwünschende Augenblick für ein besseres Schicksal nicht mehr zu fern sei. Sein
                    Sie, beste Freundin, also gesetzten Mutes! Suchen Sie so viel als möglich das
                    Gute und Böse der Vergangenheit zu vergessen und dadurch aufgelegter zu sein,
                    sich in eine bald zu hoffende bessere Gegenwart zu finden. Da Klagen und Tränen,
                    so gerecht sie auch sind, nur für den Moment lindern, so suchen Sie sich soviel
                    als möglich zu zerstreuen und Ihren Blick von so viel schwarzen Bildern der
                    Vergangenheit und der Gegenwart abzuwenden. Der Tag Ihrer Befreiung wird ein Tag
                    der reinsten Teilnahme und Freude sein - für Ihren immer unwandelbaren Freund </p>
                <closer rend="paragraph">
                    <signed>Hirt.</signed>
                </closer>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>