<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:telota="http://www.telota.de" telota:doctype="letter hirt" xml:lang="de" xml:id="prov_pkz_jjf_f5">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>An August Rode. Berlin, den 17. August 1799. Sonnabend</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>
                    <title>Aloys Hirt - Briefausgabe</title>
                </edition>
                <respStmt>
                    <name/>
                    <resp/>
                </respStmt>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</publisher>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc rend="manuscript">
                    <msIdentifier>
                        <institution>SBB-PK</institution>
                        <repository>Handschriftenabteilung</repository>
                        <collection/>
                        <idno>
                            <idno type="shelfmark">Slg. Autographen: Hirt, Aloys</idno>
                        </idno>
                    </msIdentifier>
                </msDesc>
                <listWit>
                    <witness>
                        <bibl n="1" type="print">Abschrift und Kommentar von Manfred Pix, 2007, ebd. </bibl>
                    </witness>
                </listWit>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName key="prov_ztg_3sx_sr">Hirt, Aloys
                        (1759-1837)</persName>
                    <placeName key="prov_ycp_cpr_js">Berlin</placeName>
                    <date when="1799-08-17" cert="high"/>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName key="prov_ams_xtr_js">Rode, August von (1751 - 1837) </persName>
                    <placeName key="prov_qht_zxr_js">Dessau</placeName>
                </correspAction>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text type="letter">
        <body>
            <div type="writingSession" n="1">
                <opener>
                    <dateline rend="align(right)">Berlin den 17<hi rendition="#sup">
                            <hi rendition="#u">ten</hi>
                        </hi> Aug. 99.</dateline>
                    <salute/>
                </opener>
                <p>Schon lange, mein liebster Freund! liegt nicht nur der versprochene <seg type="critical">
                        <orig>
                            <bibl sameAs="prov_lpb_jfv_pv">Aufsaz über die tosk<ex>anische</ex>
                                Bauart</bibl>
                        </orig>
                        <note xml:id="negn_3c1_3s">Hirt, Aloys: Ueber die toscanische Bauart und
                            nach Vitruv. In: Sammlung nützlicher Aufsätze und Nachrichten die
                            Baukunst betreffend 1 (1799), S. 3-23 [Zimmer 2004, Nr. 29].</note>
                    </seg>, sondern auch <seg type="critical">
                        <orig>meine academische Abhandlung <bibl sameAs="prov_p4r_zgj_qv">über das
                                Vogelhaus von M. Varro</bibl>
                        </orig>
                        <note xml:id="nt1p_kbs_js">Hirt, [Aloys]: Über das Vogelhaus des M.
                            Terentius Varro zu Casinum. In: Sammlung der deutschen Abhandlungen
                            welche in der Königlichen Akademie der Wissenschaften zu Berlin,
                            vorgelesen worden in den Jahren 1792-1797: Schöne Wissenschaften, Berlin
                            1799 (Vorgelesen den 16 Februar 1797) [Zimmer 2004, Nr. 28].</note>
                    </seg>, für Sie bereit. Beyde sind in meiner Abwesenheit gedruckt worden, und
                    wie Sie sehen werden mit vielen Druckfehlern. - Die ursache, warum ich sie Ihnen
                    nicht zusandte <add>war</add>, weil ich Ihnen dieselben durch Gelegenheit - um
                    Ihnen keine Unkosten zu machen - zuschicken wollte. Ein paar Reisende, die sie
                    mitnehmen wollten, haben dann ihre Reiseroute geändert; und iezt ist der
                        <persName key="prov_eyz_5ts_hv">
                        <orig>Legationsrath Weyland</orig>
                    </persName> von <placeName key="prov_u24_mmg_f5">Weimar</placeName>
                    hier, der die Übergabe an Sie besorgen will. Er verschiebt aber auch seit 14.
                    Tagen seine Abreise immer weiter, wovon wir zwar profitiren, aber Sie dort sich
                    schon länger gedulten müßen. Auf jeden Fall bitte ich Sie, mir gelegenheitlich
                    zu sagen, ob Sie nicht etwa postfrey sind - um etwa bey künftigen Vorfällen alle
                    Verzögerungen abzukürzen. Ich vergaß, Sie darüber zu fragen. -</p>
                <p>
                    <seg type="critical">
                        <orig>
                            <bibl sameAs="ed_ib4_mmg_yz">Ihre Arbeit zu den vitruvischen Zeichnungen
                            </bibl>
                        </orig>
                        <note xml:id="nqcq_wlf_ks">Marci Vitruvii Pollionis De architectura libri
                            decem [Zehn Bücher über Architektur]: Ope codicis Guelferbytani,
                            editionis pricipis, ceterorumque subsiodiorum recensuit, et Glossario in
                            quo vocabula artis propria Germ. Ital. Gall. et Angl. explicantur,
                            illustravit Augustus Rode Dessaviensis. Berlin: Mylius, 1800.</note>
                    </seg> ist geschwind gegangen: und wie? Sie sollten iezt keine Verleger hiezu
                    finden? gedenken Sie denn den lateinischen <persName key="prov_qpz_vyr_js">vitruv</persName> ohne <seg type="comment">
                        <orig>Kupfer</orig>
                        <note xml:id="nqfr_msg_yz">Das Werk erschien mit Kupfern und mit "Erklärung
                            der Kupfer" in Latein und Deutsch. - Im 7. Buch zeigen die Figuren III,
                            IV und V "Beispiele von, auf die Wand gemalten, Undingen, aus den
                            Pitture d'Ercolane. z. b. Anstatt der Säulen, Rohrstängel; anstatt der
                            Giebel, geriefte Häklein mit krausem Laubwerke und Schnörkeln u. dergl."
                        </note>
                    </seg> zu geben? ich gestehe Ihnen, lieber Freund! daß mir dieß nicht gefällt.
                    Ich würde eher die Sache noch verschieben, als den Text so nakt in die Welt
                    schicken. Sie verlangen indeßen bey einigen <pb n="2"/> Zeichnungen meinen Rath.
                        1<hi rendition="#sup">
                        <hi rendition="#u">mo</hi>
                    </hi> die Grotesken betreffend: Ich habe eben den <seg type="comment">
                        <orig>
                            <bibl sameAs="ed_ypv_34g_yz">Nachstich des Mus. Ercolanense</bibl>
                        </orig>
                        <note xml:id="nkcv_1pg_yz">Siehe auch: Les Antiquités d'Herculanum avec
                            leurs explications en francais, gravées par F. A. David, publiées par
                            Sylvain Maréchal, 8 Bde., Paris 1781-89.</note>
                    </seg> vor mir, und finde, daß Sie bereits mehrere Blätter <seg type="critical">
                        <orig>in <bibl sameAs="ed_akv_ymg_yz">Ihrem deutschen vitruv</bibl>
                        </orig>
                        <note xml:id="nlpw_gmf_ks">Des Marcus Vitruvius Pollio Baukunst, aus der
                            römischen Urschrift übers. v. August Rode. 2 Bde., Leipzig: Georg
                            Joachim Göschen, 1796 [Bd. 2 enthält außerdem: Vitruvisches Wörterbuch].
                            - Kupfer zu Vitruvs zehn Büchern von der Baukunst. Mehrenteils nach
                            Antiken Denkmälern gezeichnet [...]. Von August Rode. Berlin: Mylius,
                            1801. - Vgl. auch: Exegetische Briefe über des Marcus Vitruvius Pollio
                            Baukunst. An August Rode von Hans Christian Genelli. Braunschweig:
                            Vieweg, 1801.</note>
                    </seg> citirt haben, welche dasjenige, wovon <persName key="prov_qpz_vyr_js">Vitruv</persName> spricht, recht gut erklären. Wählen Sie besonders zum
                    Kopiren tab. 39. u. etwa<del rendition="#s" prev="etwas">s</del> noch ein paar
                    andere aus den 3. folgenden Bänden. Auch könnten Sie etwas aus den Thermen des
                    Titus hiezu gebrauchen. <hi rendition="#u">Nb</hi>. ich sehe in der von Ihnen
                    beygefügten <seg type="comment">
                        <orig>Note</orig>
                        <note xml:id="na5d_x4g_yz">Notitia de M. Vitruvio Pollione, ex libris ejus,
                            S. XIII-XVI.</note>
                    </seg> zu <persName key="prov_qpz_vyr_js">Vitruv</persName>: daß Sie glauben, es
                    wäre ein wesentlicher Unterschied zwischen Groteske, u. Arabeske. Ich bin dieser
                    Meinung nicht: - Die Sache verhält sich meinen Forschungen <del rendition="#s" prev="darüber">dar</del>über diesen Punkt gemäß <hi rendition="#u">so</hi>:
                    Die Araber, so wie nachher alle Länder, worin man sogenannt gothisch baute,
                    ahmten die Verzierungen der alten griechischen und römischen Monumente auf eine
                    barbarische Weise nach: und daher finden sich sehr oft die schönsten
                    Verzierungen der Alten in diesen barbarischen Werken des Mittelalters wieder,
                    die nur durch ein elendes Machwerk entstellt sind, und die die beßere Hand des
                    neuern Künstler oft wieder in ihrer schönen Form und Reinheit dargestellt hat,
                    als z<ex>um</ex> Ex<ex>empel</ex>
                    <persName key="prov_abl_fz5_35">Raphael</persName>, und viele Künstler des 15<hi rendition="#sup">ten</hi> Jahrhunderts. - Die Grotesken, und andere
                    dergleichen Verzierungen in Stucco, und auf marmor sind nichts anderes, als die
                    noch wirklich erhaltenen - oder wenigstens noch zur Zeit, wo die neuren großen
                    Künstler lebten, noch erhaltenen Monumente selbst. Arabeske u. Groteske ist also
                    im Grunde eines: nur daß leztere in originale, und die erstere in schlechter
                    Copia auf uns gekommen sind. <pb n="3"/>
                </p>
                <p>2<hi rendition="#sup">
                        <hi rendition="#u">do</hi>
                    </hi> Columnaria: <seg type="critical">
                        <orig>
                            <bibl sameAs="prov_jl2_1zj_cv">was ich über den fucinischen
                                schrieb</bibl>
                        </orig>
                        <note xml:id="nbw3_nmf_ks">Hirt, [Aloys]: Reise von Grottaferrata nach dem
                            Fucinischen See und Monte Casino, im October 1794. An Ihre Durchlaucht,
                            die Herzogin Amalia von Sachsen-Weimar. In: Die Horen 8 (1796), Nr. 11,
                            S. 35-79. - Fortsetzung ebd., Nr. 12, S. 1-20 [Zimmer 2004, Nr.
                            19].</note>
                    </seg>, findet sich in den <bibl sameAs="prov_erl_txj_gv">Horen</bibl>
                        Jahrg<ex>ang</ex> 1796. im 11<hi rendition="#u">
                        <hi rendition="#sup">ten</hi>
                    </hi> und 12<hi rendition="#sup">
                        <hi rendition="#u">ten</hi>
                    </hi> Stück; mit bey<ex>ge</ex>fügten Kupfern. Von den Putei können Sie sich
                    dadurch eine deutliche Idee machen: aber die Columnarien sind noch etwas
                    anderes, nemlich eine vierekige Säule in Form eines oben abgestumpften
                    Obelisk's, die hohl ist, u. daher das Waßer durch dieselbe ausdünsten kann.
                    Gieng nun die Leitung tief unter der Erde, so ward vom Aquædukt eine solche
                    Röhre, unseren Kaminen gleich, bis an die freye Luft aufgemauert: gieng aber die
                    Leitung wenig vertieft unter der Erde, oder an der Erde hin, oder hoch auf
                    Bogen, so standen diese Kaminsäulen über der Leitung acht bis 10. Fuß und auch
                    mehr in die Luft empor. - Dieß habe ich öfters sowohl bey alten zerfallenen
                    Aquædukten, als bey den neuern beobachtet. im 
                        <bibl sameAs="ed_wcj_ryg_yz">galiani</bibl>
                     giebt die
                    Zeichnung einen hinlänglichen Begriff hievon, obwohl er nur die Ansicht im
                    Ganzen, und nicht das Detail, welches doch nöthig wäre, davon giebt. -</p>
                <p>Es thut mir leid, daß Ihre Correspondenz mit <persName key="ed_pld_lch_yz">
                        <hi rendition="#u">Huth</hi>
                    </persName> so schlecht geht. Indeßen scheint es
                    immer ein tüchtiger Mann zu seyn, deßen Launen man etwas nachsehen muß. übrigens
                    wißen Sie selbst, daß die Zweifel über <persName key="prov_qpz_vyr_js">vitruv</persName> nicht so leicht zu lösen sind: und so zu sagen jede
                    Frage, ein neues Studium der Sache erfodert, um eine verständige Antwort geben
                    zu können. Sie möchten daher Ihre Correspondenten durch zu kizzlichte Fragen in
                    Verlegenheit gesezt haben. <pb n="4"/>
                </p>
                <p>Sie haben also <seg type="critical">
                        <orig>den <bibl sameAs="prov_q4b_tpv_pv">Aufsaz</bibl> im lezten Hefte der
                                <bibl sameAs="prov_imx_wvf_kv">Propylæen</bibl>
                        </orig>
                        <note xml:id="nssp_smf_ks">Goethe, Johann Wolfgang von: Der Sammler und die
                            Seinigen. In: Propyläen 2,2 (1799), S. 26-122. - Goethe bezieht sich
                            darin auf Hirts Aufsätze "Versuch über das Kunstschöne", in: Die Horen
                            11 (1797), Nr. 7, S. 1-37 [Zimmer 2004, Nr. 20], "Laokoon", in: Die
                            Horen 12(1797), Nr. 10, S. 1-26 [Zimmer 2004, Nr. 21] und "Nachtrag über
                            Laokoon", in: Die Horen 12 (1797), Nr. 12, S. 19-28 [Zimmer 2004, Nr.
                            22], in denen Hirt seine These vom "Charakteristischen" darstellte. In
                            der S. 99,1 "ein Fremder", d. i. Hirt, folgenden Unterhaltung zitiert
                            Goethe aus Hirts Aufsätzen zum Teil wörtlich, z.B. S. 101,21ff.</note>
                    </seg>, der gegen mein System gerichtet ist, gelesen? er ist von <persName key="prov_hwd_hmp_5r">Goethe</persName> selbst; <seg type="comment">
                        <orig>dem ich auch bereits schrieb</orig>
                        <note xml:id="nrgk_fdh_yz">1799-08-22-a-Goethe.</note>
                    </seg>, daß ich ihm in einer besondern Schrift antworten werde. Auch <seg type="critical">
                        <orig>
                            <persName key="prov_w4b_lwr_js">Fernow</persName> in <placeName key="prov_vkl_ndl_js">Rom</placeName> hat sich in einem <bibl sameAs="prov_frq_clv_pv">Aufsaz</bibl> des Aprilstücks im <bibl sameAs="prov_ahk_llv_pv">Deutschen Magazin</bibl> gegen mein System
                            geäußert</orig>
                        <note xml:id="nmnn_5mf_ks">[Fernow, Carl Ludwig]: Ueber den Zweck der
                            bildenden Kunst [Rom, im April 1798]. In: Deutsches Magazin 17 (1799)
                            [April], S. 337-375.</note>
                    </seg>. Mir ist sehr lieb, mit solchen zwey Männern, und nicht mit Flegeln, wie
                    die <persName key="prov_htp_dkz_jv">
                        <persName key="prov_ocn_xjz_jv">Herrn
                            Schlegel</persName>
                    </persName> sind, zu thun zu haben; und ich habe
                    keine Ursache zu fürchten, daß <seg type="comment">
                        <orig>diese Debatte</orig>
                        <note xml:id="nhqb_5dh_yz">Ausser Goethe und Fernow hatte sich besonders
                            August Wilhelm Schlegel im "Athenäum" Zweiten Bandes Zweites Stück mit
                            Hirts Kunstprinzipien aueinandergesetzt.</note>
                    </seg> zu meiner Ehre enden werde.</p>
                <p>Ich arbeite nun sehr stark an <seg type="comment">
                        <orig>
                            <bibl sameAs="prov_e1l_pjv_pv">meiner architektonischen Theorie</bibl>
                        </orig>
                        <note xml:id="nyg3_x2h_yz">Hirts "Die Baukunst nach den Grundsätzen der
                            Alten" erscheint mit 50 Kupfertafeln 1809.</note>
                    </seg>: und die Kupferstecher werden im Oktober die Platten anfangen. <persName key="prov_qpz_vyr_js">Vitruv</persName> wird dabey in manchen Stellen
                    Commentirt werden. und mich sollte es freuen, Ihnen zur <seg type="comment">
                        <orig>zweyten Ausgabe des deutschen Vitruv's</orig>
                        <note xml:id="nx4p_t4h_yz">Eine zweite Auflage erschien nicht, nur
                            Neuauflagen der Erstausgabe von 1796.</note>
                    </seg> einige nicht unerhebliche Beyträge gegeben zu haben. Ich liebe Offenheit,
                    und der Widerspruch mit Gründen wird mir immer willkommen seyn: und so denke ich
                    von jedem würdigen Manne, dem die Wahrheit am herzen liegt, und nicht sein
                    kleines <hi rendition="#u">Ich</hi> alles ist. Sie werden finden, daß ich in den
                        <seg type="comment">
                        <orig>beyden Aufsäzen</orig>
                        <note xml:id="ndgy_x4h_yz">Siehe oben den Anfang des Briefes</note>
                    </seg>, die <persName key="prov_eyz_5ts_hv">Hr. Weyland</persName> Ihnen
                    zustellen wird, von Ihrer Meinung öfters abgehe: aber eben so frey bitte ich
                    Sie, mir zu antworten, wo meine Gründe Sie nicht überzeugen, und mir zugleich
                    die Ihrigen anzuzeigen. - Leben Sie wohl, grüßen Sie die Ihrigen, und <seg type="critical">
                        <orig>
                            <persName key="ed_jjf_p1c_zz">v. Döring's</persName>
                        </orig>
                        <note xml:id="no3c_dyp_pv">Mit Rode verschwägerte Familie; gleiches
                            Grabgewölbe auf dem neuen Begräbnisplatz in Dessau; entweder seine Frau
                            oder seine Schwester</note>
                    </seg>. Mit Vergnügen werde ich immer mich <seg type="critical">
                        <orig>der in <placeName key="prov_qht_zxr_js">Deßau</placeName> vollbrachten
                            Stunden</orig>
                        <note xml:id="nsyk_wmf_ks">Nach seinem Aufenthalt in Weimar und Jena Ende
                            Juni / Anfang Juli 1797, bei dem er Goethe besucht und in Jena Schiller
                            kennengelernt hatte, kam Hirt Mitte Juli für einige Tage nach Dessau.
                            Anfang August reiste er in Begleitung von Karl August Böttiger nach
                            Berlin zurück.</note>
                    </seg> erinnern</p>
                <closer rend="paragraph">
                    <salute>Ihr ganz eigener / Fr<ex>eund</ex> u. D<ex>iener</ex>
                    </salute>
                    <signed>Hirt.</signed>
                </closer>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>