<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:telota="http://www.telota.de" telota:doctype="letter hirt" xml:lang="de" xml:id="prov_b3v_qrm_4v">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>An Karl August Böttiger. Berlin, den 11. April 1799. Donnerstag</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>
                    <title>Alois Hirt - Briefausgabe</title>
                </edition>
                <respStmt>
                    <name/>
                    <resp/>
                </respStmt>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</publisher>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc rend="manuscript">
                    <msIdentifier>
                        <institution>SLUB Dresden</institution>
                        <repository>Nachlass Böttiger</repository>
                        <collection/>
                        <idno>
                            <idno type="shelfmark">Mscr.Dresd. h 37, 4°, Bd. 87, Nr. 14</idno>
                        </idno>
                    </msIdentifier>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName key="prov_ztg_3sx_sr">Hirt, Aloys</persName>
                    <placeName key="prov_ycp_cpr_js">Berlin</placeName>
                    <date when="1799-04-11" cert="high"/>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName key="prov_g5d_v2p_5r">Böttiger, Karl August</persName>
                    <placeName key="prov_u24_mmg_f5">Weimar</placeName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                    <ref type="prev" target="hirt_qt5_zbd_xz"/>
                    <ref type="next" target="hirt_lpr_hr2_xz"/>
                </correspContext>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text type="letter">
        <body>
            <div type="writingSession" n="1">
                <opener>
                    <dateline rend="align(right)">Berlin den 11<hi rendition="#sup">
                            <hi rendition="#u">ten</hi>
                        </hi> April 99.</dateline>
                    <salute/>
                </opener>
                <p>Gott im Himmel! welche entsezliche Pause schon wieder – ich habe <seg type="comment">
                        <orig>Ihr leztes Blatt</orig>
                        <note xml:id="napw_tbd_xz">Brief erschlossen:
                            [1798-12-25x-v-Böttiger].</note>
                    </seg> vor mir, lieber Freund! und sehe das es vom 25. Dec<ex>ember</ex>
                    <ex>17</ex>98. datirt ist – daß ich seit so lange in Ihrer Schuld seyn soll,
                    hätte ich doch nicht gedacht. Beynahe sollte ich glauben, der harte Winter hätte
                    mehr erstarrenden Einfluß auf mich gehabt, als ich selbst mir bewußt war.</p>
                <p>Auch sind die verschiedenen Punkte, über welche Sie mir damals schrieben so alt,
                    daß ich nicht weiß, ob es noch Intereße für Sie haben würde, dieselben zu
                    beantworten. – und dann wie viel neues! es drängt eines das andere so schnell,
                    und gewaltsam fort, daß die Erscheinungen immer entschwinden, und in ein Chaos
                    verlieren.</p>
                <p>Ich weiß nicht, <seg type="comment">
                        <orig>ob Sie etwas aus <placeName key="prov_vkl_ndl_js">Rom</placeName>
                            wißen:</orig>
                        <note xml:id="nc5p_gqd_xz">Fernow hatte bereits Ende 1798 auf die schwierige
                            Lage der Künstler in Rom hingewiesen: "Seit dem Eintritt der Franzosen
                            in Italien sind fast keine fremden Reisende über die Alpen, und seit
                            länger als zwey Jahren ist kein neuer Künstler mehr nach Rom gekommen.
                            Noch vor einigen Jahren lebten hier über 50 teutsche Künstler, jetzt
                            mögen kaum noch 15 hier seyn, und auch unter diesen haben die wenigen,
                            die von ihrer Kunst leben, sehr wenig zu thun" (Fernow: Ueber den
                            gegenwärtigen Zustand der Kunst in Rom. In: NTM, 1798, 3. Bd., S.
                            279-289, hier S. 281). Ausländer waren aufgefordert worden, die Stadt
                            und die Römische Republik zu verlassen oder mußten sich legitimieren, um
                            Aufenthaltsgenehmigungen zu erhalten.</note>
                    </seg> meine Neuigkeiten von da her <add place="superlinear" hand="">sind</add>
                    nicht <del rendition="#s" next="frisch">nicht</del> frisch: aber ein paar Worte
                    will ich Ihnen doch davon sagen. Ende Januars haben wieder drey deutsche
                    Künstler, nemlich <persName key="prov_xsn_1cg_f5">Büry</persName>, <persName key="prov_n1f_vl5_tv">Hummel</persName>, und <persName key="prov_qzl_qqh_kv">Müller</persName>
                    <placeName key="prov_vkl_ndl_js">Rom</placeName> verlaßen. Ich habe aber seither
                    keine Nachrichten vom erstern, von dem ich schon lange etwas näheres erwartete,
                    erhalten. <persName key="prov_xt1_tnh_kv">Reinhardt</persName> soll sich,
                    anstatt mit Mahlen, iezt besonders mit den Offizieren der polnischen Legion
                    abgeben, so daß man glaubt, er würde sich am Ende selbst (aus noth) <pb n="2"/>
                    darunter engagiren laßen. – <persName key="prov_ijp_xvr_xr">Zoega</persName> ist
                    in Verdacht, und nicht ohne Furcht, exportirt zu werden: an der Publication
                    seines <bibl sameAs="prov_m3m_4cj_3v">Obelisken Werks</bibl> verzweifelt er,
                    weil alle Künstler, die an den Kupfern hiezu arbeiteten, aus Noth Militärs
                    geworden sind. <seg type="comment">
                        <orig>Das Verkaufen der Privatsammlungen</orig>
                        <note xml:id="ng3l_jdd_xz">Vgl. auch 1798-12-07-a-Böttiger mit
                            Sachanmerkung.</note>
                    </seg> soll allgemein, um ein Spottgeld – und größtentheils an französische
                    Commissärs seyn, die Kunstwerke für geringe für Contributionen zuentrichtende
                    Summen annehmen.</p>
                <p>Von <persName key="prov_i1d_yqr_cv">Hackert</persName> u. <persName key="prov_kyr_yvr_js">Tischbein</persName> weiß ich nichts, als was die
                    Zeitungen sagten. <placeName key="prov_myp_lbv_35">Neapel</placeName> ist nun
                    geleert, und <placeName key="prov_hp5_gbv_35">Florenz</placeName> wird es nun
                    werden, wenn es noch nicht geschehen. Um <placeName key="prov_vxr_xxr_js">Italien</placeName> ist es nun geschehen – Aber was steht uns noch bevor?
                    Kunstsachen werden nicht leicht zu fischen seyn; aber an Pferden u. Kühen etc.
                    wird das arme <placeName key="prov_mqv_5zg_y5">Schwaben</placeName> bald ganz
                    leer seyn. Was Proknostiziren von der <placeName key="prov_org_jtr_js">Schweiz</placeName>? wird sie Parthey nehmen, wenn die <placeName key="ed_th1_t2d_xz">Östreicher</placeName> eindringen? ich gestehe es: ich
                    glaube kaum. Der Geist allda scheinet mir eben so ausgesogen, und erschlafft,
                    als in <placeName key="prov_xym_pdx_w5">Deutschland</placeName>. – Lesen Sie das
                        <bibl sameAs="ed_i43_2fd_xz">hist<ex>orische</ex> journal</bibl> von
                        <persName key="prov_zlq_1cx_gv">Gentz</persName>? – Für mich ist es äußerst
                    intereßant; hier aber sind von 20. nicht einer, der auf genzische Art über die
                    Zeitläufe denkt: der Haufen – der hiesigen politischen Seilschaften – schreyet
                    gewaltig wi<del rendition="#s">e</del>der ihn. wie denkt man in jenen Gegenden
                    davon? –</p>
                <p>Von <bibl sameAs="prov_cdv_zvy_jv">Tischbein Homers</bibl> sah ich eine ziemliche
                    Anzahl Blätter: es ist so viel heterogenes Zeug darunter, daß aus dem ganzen so
                    viel als nichts werden muß. <pb n="3"/>
                    <persName key="ed_e4w_dgd_xz">Der Erklärer</persName> nimmt daher ein trauriges
                    Loos auf sich.</p>
                <p>Niemand kann mehr, als ich, bedauren, daß <bibl sameAs="prov_bjq_czj_gv">Ihr
                        Vasenwerk</bibl> in Stecken gerathen – aber mein Rath, und thun ist zu
                    unvermögend, um bey den furchtsamen Verlegern etwas zu bewirken, besonders in
                    unsern verwirrten Zeiten. Das Beßere ist, däucht mich, nur von der Zukunft zu
                    hoffen.</p>
                <p>Was sagen Sie zum <seg type="comment">
                        <orig>3<hi rendition="#sup">
                                <hi rendition="#u">ten</hi>
                            </hi> St<ex>ück</ex>
                        </orig>
                        <note xml:id="nzyh_bhd_xz">Gemeint ist des Zweiten Bandes Erstes Stück, das
                            1799 erschien. Es enthält die Beiträge "Ueber die Philosophie. An
                            Dorothea" von Friedrich Schlegel, "Die Gemählde. Gespräch" von August
                            Wilhelm und Caroline Schlegel mit eingestreuten Gedichten August Wilhelm
                            Schlegels und "Ueber die natürliche Gleichheit der Menschen" von August
                            Ludwig Hülsen. Besonders der zweite Beitrag könnte Hirt interessiert
                            haben. Friedrich Schlegel schreibt an A. W. Schlegel, Berlin, Frühmärz
                            1799: "Vom Athen.[äum] habe ich hier noch nicht viel Interessantes
                            gehört. Hirt hat sich sehr gewundert, daß nichts gegen ihn darin ist."
                            Und Derselbe an seinen Bruder, Berlin, 8. März 1799: "Ueber das
                            Athen.[äum] habe ich noch eben nichts Interessants gehört. Hirt wundert
                            sich, daß wir ihm nicht antworten. Hier wird es nicht viel verkauft."
                            (Digitale Edition der Korrespondenz August Wilhelm Schlegels, URL:
                            http://www.august-wilhelm-schlegel.de/briefedigital/). - Im Ersten
                            Bandes Zweites Stück bezog sich eines der "Fragmente" auf Hirts
                            Laokoon-Aufsatz in den "Horen"; vgl. dazu 1798-09-18-a-Böttiger.</note>
                    </seg> des <bibl sameAs="prov_eck_mb1_kv">Athenæums</bibl>? mir scheinen die
                    Menschen platterdings verrückt. –</p>
                <p>
                    <seg type="comment">
                        <orig>Die Sachen</orig>
                        <note xml:id="nxdl_whd_xz">Die von dem Maler Johann Peter Langer und dem
                            Unternehmer Johann Böninger in ihrem "Mechanographischen Institut" in
                            Duisburg hergestellten Tapeten erregten große Aufmerksamkeit. Proben
                            davon waren auf der Berliner Akademieausstellung 1797 ausgestellt
                            worden. Vgl. 1797-12-02-a-Goethe mit Sachanmerkung.</note>
                    </seg> von <persName key="ed_qwk_fzd_xz">Böninger</persName> u. <persName key="ed_aqs_pyf_cy">Langer</persName> mögen in <placeName key="prov_tnd_dt1_5v">Paris</placeName>, als etwas neues – im ersten Moment
                    Aufsehen machen: Allein die Sache bleibt als Fabrikwaare immer zu theuer: ich
                    glaube daher, daß die Unternehmer dabey eben so wenig, als die Kunst durch die
                    Erfindung selbst selbst [!] – gewinnen werden. –</p>
                <p>
                    <persName key="prov_hwd_hmp_5r">Göthe's</persName>
                    <bibl sameAs="ed_jdc_n1v_vz">Zusäze zu Diderot</bibl> sind sehr schön
                    geschrieben; aber wahrscheinlich für wenige Leser intereßant u. verständlich. –
                    wo <persName key="prov_tsc_grz_v5">Mayer</persName>
                    <bibl sameAs="ed_oqy_mrs_vz">mit den Gegenstanden</bibl> etc. hinauswill, weiß
                    nicht. Ich möchte es ein wahres Strohdreschen nennen.</p>
                <p>Ich spähe seit langem, wer <persName key="ed_cqg_z3d_xz">der Verfaßer</persName>
                    – <bibl sameAs="ed_rsd_m3d_xz">Fragmente über Italien aus dem Tagebuch eines
                        jungen Deutschen</bibl> – <seg type="comment">
                        <orig>ohne Druckort</orig>
                        <note xml:id="nc4t_ljd_xz">Die Reisebeschreibung erschien anonym und ohne
                            Angabe des Druckorts, d.i. Tübingen bei Cotta.</note>
                    </seg> – seyn könnte. Wüßten Sie nicht, mir auf die Spur zu helfen. Der
                        Verf<ex>asser</ex> ist nicht ohne Kopf, aber unverschämt lügend.</p>
                <p>Gestern erhielt ich den Einschluß. Ich hoffe doch, daß Sie <persName key="ed_imh_wkd_xz">Peyre</persName> erhalten haben, <seg type="comment">
                        <orig>den ich Ihnen durch <pb n="4"/>
                            <persName key="prov_dln_f3z_x5">Herrn v. Egloffstein</persName>
                            zusandte</orig>
                        <note xml:id="nq4j_xyd_xz">Vgl. 1798-08-17-a-Böttiger.</note>
                    </seg>, um <bibl sameAs="ed_f1t_xtd_xz">das Buch</bibl> gelegentlich den
                    Unternehmern der <bibl sameAs="prov_csp_vs1_z5">Allge<ex>meinen</ex>
                            L<ex>iteratur</ex> Z<ex>eitung</ex>
                    </bibl> zuzustellen. Das Buch ist so elend, daß ich mich nicht getraute, eine
                    Recension davon zu machen: folglich möchte ich es um keinen Preis behalten. Ich
                    würde Sie daher bitten, meine Sache mit der Expedition abzumachen – und etwa
                    auch das Geld für mich zu empfangen. – ich bin nicht ohne Hoffnung, <seg type="comment">
                        <orig>daß ich Sie dieses Frühjahr werde sehen können</orig>
                        <note xml:id="njz1_qmd_xz">Hirt kommt vorerst nicht nach Weimar (vgl.
                            1799-07-27-a-Böttiger) und auch Böttiger kann einen geplanten Besuch in
                            Berlin nicht realisieren (vgl. 1799-08-15-a-Böttiger).</note>
                    </seg>. – </p>
                <closer rend="paragraph">
                    <salute>Leben Sie wohl, bester Freund! – Ich möchte noch so manches mit Ihnen
                        plaudern – aber für heute genug <lb/>unwandelbar <lb/>der Ihrige</salute>
                    <signed>Hirt. </signed>
                </closer>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>