<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:telota="http://www.telota.de" telota:doctype="letter hirt" xml:lang="de" xml:id="prov_fkd_vjf_f5">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>An Karl August Böttiger. Berlin, 15.-21. August 1799.
                    Mittwoch-Dienstag.</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>
                    <title>Aloys Hirt - Briefausgabe</title>
                    <!-- Titel?-->
                    <!--notwendig?-->
                </edition>
                <respStmt>
                    <name/>
                    <resp/>
                </respStmt>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</publisher>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc rend="manuscript">
                    <msIdentifier>
                        <institution>SLUB Dresden</institution>
                        <repository>Nachlass Böttiger</repository>
                        <!-- -->
                        <idno>
                            <idno type="shelfmark">Mscr.Dresd. h 37, 4°, Bd. 87, Nr. 16</idno>
                        </idno>
                        <!-- -->
                    </msIdentifier>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName key="prov_ztg_3sx_sr">Hirt, Aloys (1759-1837)</persName>
                    <placeName key="prov_ycp_cpr_js">Berlin</placeName>
                    <date when="1799-08-15" cert="high"/>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName key="prov_g5d_v2p_5r">Böttiger, Karl August (1760-1835)</persName>
                    <placeName key="prov_u24_mmg_f5">Weimar</placeName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                    <ref type="prev" target="hirt_iry_4sz_xz"/>
                    <ref type="next" target="hirt_nrn_f4s_zz"/>
                </correspContext>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text type="letter">
        <body>
            <div type="writingSession" n="1">
                <opener>
                    <dateline rend="align(right)">Berlin den 15<hi rendition="#sup">
                            <hi rendition="#u">ten</hi>
                        </hi> Aug. 1799.</dateline>
                </opener>
                <p>Also für dieß Jahr, lieber Freund! wäre die Hofnung <seg type="comment">
                        <orig>Sie zu sehen</orig>
                        <note xml:id="ndlt_mht_xz">Vgl. 1799-04-11-a-Böttiger.</note>
                    </seg> vorüber: nun wollen wir wenigstens für's künftige hoffen; und uns desto
                    öfters mit einem freundschaftlichen Wort in Briefen zu begegnen suchen.</p>
                <p>H. <persName key="prov_eyz_5ts_hv">Weiland</persName> will die
                    Güte haben, einen Pak meiner gedruckten und geschriebenen Sudeleyen mitzunehmen.
                    Leztere kann man freylich niemanden, als einem Freunde, wie Sie sind
                    anvertrauen; denn theils sind sie nicht für’s Publikum geschrieben, theils sind
                    sie noch in ihrer ersten Rohheit hingeworfen. Allein aus allem, wenn anders Sie
                    die Gedult haben, den Wust durchzugehen, <add place="superlinear" hand="">werden
                        Sie</add> den Sinn nehmen, und an dem unpolirten sich nicht stoßen. Ich
                    übersende Ihnen 1. <bibl sameAs="prov_y21_1ht_hv">die Abhandlung über die
                        Malarten der Alten</bibl>, um Ihr Urtheil zu hören, <seg type="comment">
                        <orig>da Sie mit dem nemlichen Gegenstand selbst vielseitig beschäftigt
                            waren</orig>
                        <note xml:id="notn_sht_xz">Siehe hierzu v.a. Böttigers "Griechische
                            Vasengemälde mit archäologischen und artistischen Erläuterungen".</note>
                    </seg>, 2. <seg type="critical">
                        <orig>meine Entwürfe für das Kunststudium allhier</orig>
                        <note xml:id="nw5v_fzh_5v">Siehe das Gutachten Hirts "Die Etablirung einer
                            Bauschule, und die von einem hiezu niedergesezten Commissorium
                            abgefaßten Beschlüße zur Organisation derselben betreffend", gerichtet
                            an das Kuratorium der Akademie der Künste, Berlin, 15. Februar 1799
                            (GStA PK, I. HA, Rep. 76 alt IV Nr,. 2, Bl. 86r-90v).</note>
                    </seg>, aus dem Sie am beßten ersehen werden, in wie fern <persName key="prov_tsc_grz_v5">Meyer</persName> u. ich <seg type="comment">
                        <orig>
                            <bibl sameAs="ed_s5m_jdm_xz">zusammentreffen</bibl>
                        </orig>
                        <note xml:id="njmh_hjt_xz">Vgl. J. H. Meyers Aufsatz "Ueber Lehranstalten,
                            zu Gunsten der bildenden Künste" in den "Propyläen".</note>
                    </seg>, 3. <seg type="critical">
                        <orig>
                            <bibl sameAs="prov_vmw_ynv_3v">Die Hauptidee des Planes von der
                                Vereinigung des königl<ex>ichen</ex> Kunstschazes</bibl>
                        </orig>
                        <note xml:id="nhfs_xzh_5v">Vgl. die Denkschrift Hirts "Ueber die Errichtung
                            eines kgl. Museums der Antiken, und einer kgl. Gemäldegallerie" (GStA
                            PK, I. HA, Rep. 76 alt III Nr. 62, Bl. 4r-24v).</note>
                    </seg>. (All dieß werden Sie mir gelegentlich – zugleich mit dem <seg type="comment">
                        <orig>Manuskript</orig>
                        <note xml:id="nxqg_wjt_xz">Siehe 1797-10-31-a-Böttiger, Beilage</note>
                    </seg>, was ich Ihnen im vorigen Jahre über die <seg type="critical">
                        <orig>Gemäldeausstellung 1797.</orig>
                        <note xml:id="nwvh_rzh_5v">Die Ausstellung der Kunstakademie fand ab 26.
                            September 1797 statt; vgl. den zugehörigen Katalog "Beschreibung
                            derjenigen Kunstwerke, welche von der Königlichen Akademie der bildenden
                            Künste und mechanischen Wissenschaften in den Zimmern der Akademie dem
                            Königl. Marstalle auf der Neustadt den 26. September und folgende Tage
                            [...] öffentlich ausgestellt sind. Berlin 1797": Börsch-Supan, Bd.
                            1).</note>
                    </seg>
                    zusandte, wieder zurückschicken) -</p>
                <p>Mit Übersendung <seg type="comment">
                        <orig>der beyden gedrukten Aufsäze</orig>
                        <note xml:id="nonv_jkt_xz">Vgl. 1799-08-22-a-Goethe.</note>
                    </seg>
                    <seg type="critical">
                        <orig>habe ich <persName key="prov_hwd_hmp_5r">Göthe</persName> als
                            Biedermann geschrieben</orig>
                        <note xml:id="nq15_2c3_5v">1799-08-22-a-Goethe.</note>
                    </seg>, und gesagt, daß ich ihm und <persName key="prov_w4b_lwr_js">Fernow</persName> in einer besondern Schrift antworten werde. Auch meldete
                    ich ihm einiges über die Manuscripte, die ich Ihnen zusende und bat ihn, wenn er
                    Neugierde hätte, einen Blick darauf zu werfen, sie von Ihnen abholen zu laßen. –
                    Ich werde wie Sie, diesen Mann immer ehren, und auch seine guten moralischen
                    Seiten nie verkennen: doch nicht auf Unkosten deßen, <pb n="2"/> was ich aus
                    beßerer Überzeugung als wahr annehmen muß. – </p>
                <p>H. <persName key="prov_kds_gnv_3v">Henry</persName> ist zur Stunde noch nicht
                    eingetroffen; wird aber täglich erwartet. Den Umriß <seg type="comment">
                        <orig>des Mosaik’s</orig>
                        <note xml:id="nukn_4kt_xz">Vgl. auch 1799-07-27-a-Böttiger.</note>
                    </seg> sollen Sie haben. – Über den Ursprung dieser Kunst weiß ich nichts, und
                    werde daher mit doppeltem Vergnügen <seg type="critical">
                        <orig>Ihre Ideen</orig>
                        <note xml:id="nj22_nd3_5v">1801 veröffentlicht Böttiger die Schrift "Mosaik
                            von Alexander Delaborde im Jahre 1799 unweit Sevilla in Spanien
                            gefunden", in: ALZ 1801, Bd. 3, S. V-VIII.</note>
                    </seg> darüber vernehmen. Sie wißen, <seg type="critical">
                        <orig>daß kürzlich H. <unclear>N</unclear>- in <placeName key="prov_u24_423_5v">Klosterbergen</placeName> hierüber geschrieben
                            hat</orig>
                        <note xml:id="nohb_d23_5v">Johannes Gurlitt: Ueber die Mosaik: Zur
                            Ankündigung der in der Schule des Klosters Bergen von Ostern bis
                            Michaelis 1798 zu haltenden Lectionen vom Professor und Director
                            Gurlitt. Magdeburg, bei Georg Christian Keil, [1798]. - Johannes
                            Gurlitt: Ueber die Mosaik. Bergen bei Magdeburg 1798. - Hirt erwähnt die
                            Schrift in seiner Abhandlung "Ueber die verschiedenen Mosaikarten bei
                            den Alten" (s. unten, a.a.O., S. 137).</note>
                    </seg>. Ich las aber nur die <seg type="comment">
                        <orig>Anzeige</orig>
                        <note xml:id="nxdh_mmt_xz">Allgemeine Literatur-Zeitung, Jg. 1799, Bd. 3,
                            191.</note>
                    </seg> in der <bibl sameAs="prov_csp_vs1_z5">A<ex>llgemeinen</ex>
                            L<ex>iteratur</ex> Z<ex>eitung</ex>
                    </bibl> die vielleicht von Ihnen ist, davon. – Sie werden auch am Schluß der
                        <bibl sameAs="prov_y21_1ht_hv">Abhandlung über die Malarten</bibl> sehen,
                    daß ich zwar auch gesinnt war <seg type="critical">
                        <orig>etwas über Mosaik zu sagen</orig>
                        <note xml:id="naqc_xr3_5v">Am Schluss von Hirts Abhandlung "Ueber die
                            Mahlerey bey den Alten" heisst es: "Auch verdienen die verschiedenen
                            Mosaikarten der Alten als eine besondere Gattung von Mahlerey angeführt
                            zu werden. / Allein es ist soviel hierüber zu sagen, dass ich mir die
                            Behandlung dieser Materie zu einer andern Zeit vorbehalte." (a.a.O., S.
                            230). - Später erscheint zu dieser Thematik: Ueber die verschiedenen
                            Mosaikarten bei den Alten. Vom Hofrath Hirt. Vorgelesen in der Königl.
                            Akad. d. Wissenschaften, am 19. März 1801. In: Sammlung der deutschen
                            Abhandlungen welche in der Königlichen Akademie der Wissenschaften (und
                            schönen Künste) zu Berlin, vorgelesen worden in den Jahren 1801-1802 -
                            Schöne Wissenschaften. Berlin 1805, S. 209-230. - Dass. in franz.
                            Sprache, in: Mémoires de l'Académie Royale des Sciences et
                            Belles-Lettres [...] Berlin 1804, S. 185-230.</note>
                    </seg>. Allein dieß würde sicher im ganzen wesentlich auf das technische der
                    Kunst, und auf das verschiedene Material, deßen man sich in verschiedenen Zeiten
                    bediente, so wie auf den wesentlichen Gebrauch desselben bey den Alten,
                    beschränkt haben. – Haben Sie seitdem über das <seg type="comment">
                        <orig>Wachsmosaik</orig>
                        <note xml:id="nkkj_bwy_xz"/>
                    </seg> v<ex>on</ex> H. <persName key="prov_tsc_grz_v5">Meyer</persName> nähere
                    Kunde eingezogen? mir scheint, daß ich eine deutliche Idee davon habe. – Da ich
                    übrigens die verschiedenen Mosaiken der ältern, mittlern, u. neuern Kunst
                    ziemlich gegenwärtig habe, so will ich Ihnen sehr gerne aushelfen, wenn Sie wo
                    einen Anstand fänden. Ich thue übrigens sehr gerne Verzicht auf die Behandlung
                    dieses Gegenstandes besonders wenn ich denselben in so guten Händen, wie die
                    Ihrigen sind, weiß. –</p>
                <p>Die gute liebe <persName key="prov_ydx_vry_cv">Brun</persName>
                    sagt in ihrer natürlichen u. gutmüthigen Schwärmerey manchmal Sachen, die eben
                    ihren <seg type="critical">
                        <orig>römischen Führern</orig>
                        <note xml:id="nsxb_c53_5v">Neben Hirt auch Fernow und Zoëga.</note>
                    </seg> nicht immer viel Ehre machen. Alles drängt sich confus in ihrer Fantasie
                    umher: indeßen bleibt es als eine <seg type="critical">
                        <orig>Lektüre des Momentes</orig>
                        <note xml:id="ngv2_ky3_5v">Wohl Friederike Bruns "Tagebuch über Rom"
                            gemeint, dessen erster Band Zürich 1800 erschien. Darin wird auch Hirt
                            als archäologischer Führer erwähnt.</note>
                    </seg> immer intereßant genug. - <pb n="3"/>
                </p>
                <p>Grüßen Sie <persName key="prov_hy4_jx2_rs">
                        <persName key="prov_jvr_yy5_fv">Herder’s</persName>
                    </persName> vielmal und
                    herzlich.</p>
                <p>
                    <seg type="comment">
                        <orig><persName key="ed_on3_v1z_xz">H. Zöllner</persName> las</orig>
                        <note xml:id="nvzr_lkz_33b">In den Protokollen der Akademie der
                            Wissenschaften ist vermerkt: Assemblée Publique, 8. August 1799: "M
                            Zoellner. Beytrag zur Kritik der neuesten Philosophie." (Archiv der
                            BBAW, PAW (1700-1811), I-IV-33, Bl. 315v).</note>
                    </seg> in der lezten öffentlichen Sizung der <orgName key="ed_znn_dfc_b1b">Acad<ex>emie</ex> der Wißensch<ex>aften</ex>
                    </orgName> – <hi rendition="#u">Beytrag zur neuesten Philosophie</hi>, der unter
                    Kantianern und Nichtkantianern viel Aufmerksamkeit erweckte, weil er sonst ein
                    entschiedener Kantianer war. Doch bestand das Wesentliche bloß darin, daß er den
                        Unfug<del rendition="#s" next="rügte">en</del> rügte, die [!] man mit dieser
                    Philosophie, die doch übrigens wieder zum Nachdenken geweckt hätte, trieb. Ist
                    übrigens der Meinung, daß weder <persName key="prov_szb_rcb_3v">Kant</persName>
                    noch <persName key="prov_brv_k5v_rv">Fichte</persName> – weder was Neues, noch
                    Entscheidendes in die Philosophie gebracht, wohl aber durch eine neue Sprache
                    viel verwirrt hätten. etc. Übrigens schreyen die Kantianer: <seg type="comment">
                        <orig>
                            <persName key="prov_hy4_jx2_rs">Herder</persName> hätte <persName key="prov_szb_rcb_3v">Kant</persName> nicht verstanden</orig>
                        <note xml:id="nopr_5jz_xz">Bezieht sich auf Herders "Metakritik".</note>
                    </seg>: und daß, wo <persName key="prov_hy4_jx2_rs">Herder</persName> Recht
                    hätte, <persName key="prov_szb_rcb_3v">Kant</persName> derselben Meinung sey.
                    übrigens bemerkt man doch manches Wanken: und die Kantische Unfehlbarkeit fängt
                    an mit der päbstlichen in der nemlichen Linie zu stehen. –</p>
                <p> Was sagen Sie zu den lezten <seg type="comment">
                        <orig>
                            <bibl sameAs="prov_eck_mb1_kv">Schlegeliaden</bibl>
                        </orig>
                        <note xml:id="najg_vvz_xz">Hier das "Athenäum" Zweiten Bandes Zweites Stück
                            gemeint.</note>
                    </seg>? – Man sagt hier, sie wären bestellt, einen wäßrigen Commentar zu den
                        <bibl sameAs="ed_lxn_3kz_xz">Xenien</bibl> zu schreiben: andere behaupten;
                        <persName key="ed_n1l_xkz_xz">Frölich</persName> habe nicht länger Verleger
                    seyn wollen, wenn sie nicht etwas Ragoutantes in’s Publikum geben würden.
                    Übrigens sey einmal Prostituirten alles erlaubt – doch dürfte diese
                    Marktschreyer-Bude nicht von langem Bestand seyn. - Kennen Sie die <seg type="comment">
                        <orig>
                            <rs type="artwork" key="prov_ykc_fyf_yz">Umriße</rs> von <persName key="ed_rcw_xlz_xz">J. Flaxman</persName>
                        </orig>
                        <note xml:id="nfzn_zcb_yz">Während seines Italienaufenthaltes fertigte
                            Flaxman 1793 klassizistische Umrisszeichnungen zu Homers "Ilias", die
                            1795 von Tommaso Piroli in Kupfer gestochen wurden. Es folgten
                            Zeichnungen zur Odyssee, gestochen von William Blake; weitere zu Dante
                            und Aeschylus: La divina Commedia di Dante Alighiere, cioé l'Inferno, il
                            Purgatorio ed il Paradiso, disegnata da Giovanni Flaxman, Sculture
                            Inglese, ed incisa da Tommaso Piroli Romano. 1793. In possesso di
                            Tommaso Hope, scudiere, Amsterdam. Klein Querfol. 110 Blätter. - The
                            Iliad of Homer engraved by Thomas Piroli from the compositions of John
                            Flaxman, scultor. Rome 1793. Querfolio, 34 Blätter. - The Odyssey of
                            Homer engraved by Thomas Piroli from the compositions of John Flaxman,
                            Sculptor. Rome 1793. Querfol, 28 Blätter. - Compositions from the
                            tragedies of Aeschylus, designed by John Flaxman, engraved by Thomas
                            Piroli. The original drawings in possession of the Countess Dowager
                            Spencer. Gr. Querfol., 31 Blätter.</note>
                    </seg>? – Ich war zeuge ihrer Entstehung: und genug gesagt: <seg type="comment">
                        <orig>sie haben in <persName key="prov_htp_dkz_jv">W<ex>ilhelm</ex>
                                Schlegel</persName> einen würdigen <bibl sameAs="ed_ehg_jvz_xz">Lobpreiser</bibl> gefunden</orig>
                        <note xml:id="ngpx_2wz_xz">Im "Athenäum" Zweiten Bandes Zweites Stück,
                            heisst es zu Beginn der Ausführungen über Flaxman: "Warum sollte es
                            nicht eine pittoreske Begleitung der Poesie, nach Art der musikalischen,
                            geben können? [...] Ein Englischer Bildhauer, John Flaxman, hat diese
                            Idee in zahlreichen Sammlungen von Umrissen zu Dante's göttlicher
                            Komödie, zur Ilias und Odyssee, und zu den Tragödien des Aeschylus, mit
                            so viel Verstand, Geist, und klassischem Schönheitssinne ausgeführt, daß
                            man ihn in seiner Gattung Erfinder nennen, und wünschen muß, er möge
                            bald glückliche und selbständige Nachfolger darin finden" (S. 203).
                            Schlegel schreibt weiter: "Wenn Flaxmann [...] auch die alten Sprachen
                            nicht besaß, so ist er doch in so fern mit großer Gelehrsamkeit
                            verfahren, daß er in Beobachtung des Kostums selbst bis in das
                            Auserlesnere und selten Vorkommende hineingeht, so daß sich über seine
                            Blätter sehr artige antiquarische Vorlesungen müßten halten lassen." (S.
                            227)</note>
                    </seg>. Dieser <persName key="ed_rcw_xlz_xz">John Flaxman</persName> hat zu
                    meiner Zeit in <placeName key="prov_vkl_ndl_js">Rom</placeName>
                    <seg type="comment">
                        <orig>eines der ungeheuresten Werke in Bildhauerey</orig>
                        <note xml:id="nucm_h1g_yz">http://www.nationaltrustcollections.org.uk/object/852233</note>
                    </seg>, die jemals gesehen worden, <pb n="4"/> ausgehen laßen. Es stellt den
                    rasenden <persName key="ed_kcc_q1g_yz">Athamas</persName> vor, der eben den
                        <persName key="ed_ans_t1g_yz">Learchus</persName> schwingt, um ihn gegen den
                    Felsen zu zerschmettern. Die <persName key="ed_v4h_x1g_yz">Ino</persName> folget
                    ihm, den <persName key="ed_a1x_z1g_yz">Melicertes</persName> in ihrem Arm, um
                    den <persName key="ed_kcc_q1g_yz">Athamas</persName> abhalten zu wollen.
                        <persName key="prov_jvs_32v_dv">Milord Bristol</persName>, wie er das Modell
                    davon in Gips sah, war davon so enchantirt, daß er es den Künstler in Marmor,
                    und zwar in <subst>
                        <del rendition="#s">Figuren</del>
                        <add>Statuen</add>
                    </subst> über Lebensgröße ausführen ließ. Die Karakteristik im kurzen ist
                    folgende: <persName key="ed_kcc_q1g_yz">Athamas</persName>
                    <rs type="artwork" key="prov_lqb_23g_yz">Stellung und Körper ist nach dem
                        barbarischen Fürsten <del rendition="#s" next="geformt">formirt</del>
                        geformt, der unter dem namen Pætus bekannt</rs>: den Kopf dazu nahm er
                    aber von <seg type="comment">
                        <orig>der bekannten <rs type="artwork" key="prov_etj_tcg_yz">Büste des alten
                                Bacchus</rs>
                        </orig>
                        <note xml:id="nz4p_p2g_yz">Die Büste war von Winckelmann beschrieben worden
                            (vgl. J. J. Winckelmann, Geschichte der Kunst des Alterthums II -
                            Katalog der Denkmäler, hrsg. von Adolf H. Borbein, Thomas W. Gaethgens,
                            Johannes Irmscher und Max Kunze (2006), 286), befand sich in der
                            Gipsabgusssammlung von Anton Raphael Mengs in Dresden (vgl. M. Kiderlen
                            (Hrsg.): Die Sammlung der Gipsabgüsse von Anton Raphael Mengs in
                            Dresden. Katalog der Abgüsse, Rekonstruktionen, Nachbildungen und
                            Modelle aus dem römischen Nachlass des Malers in der Skulpturensammlung,
                            Staatliche Kunstsammlungen Dresden (Dresden 2006) 209 Kat.Nr. 21) und
                            war zudem durch die Aufzeichnungen von Wilhelm Heinse bekannt (W.
                            Heinse, Die Aufzeichnungen. Frankfurter Nachlass. Aufzeichnungen
                            1768-1783, Bd. III (München 2005) 1017). Siehe auch: C. Capaldi, S.
                            Pafumi, S. Spina (Hrsg.): Le sculture Farnese I. Rom 2009, 130 Kat.Nr.
                            57. </note>
                    </seg>, die unter dem Namen <persName key="ed_kts_mdg_yz">Mithridates</persName>
                    bekannt, ehedem im <placeName key="ediarum_ffm_zmz_xz">Palast
                        Farnese</placeName>, iezt in <placeName key="prov_myp_lbv_35">Neapel</placeName>: - doch so, daß dieser <add place="superlinear" hand="">Kopf</add> da in der absurdesten Caricatur von Raserey erscheint. <persName key="ed_ans_t1g_yz">Learchus</persName> ist nach den <persName key="prov_c2r_4qy_cv">Berninischen</persName> Engeln - die wie Sie wißen,
                    alle von Wind aufgeblasen sind – geformt. Die <persName key="ed_v4h_x1g_yz">Ino</persName>, deren Figur, und fliegenden Fezen gespensterartig gebildet,
                    hat den Kopf von <rs type="artwork" key="prov_trz_tpz_xz">einer Tochter der
                        Niobe</rs>: und <persName key="ed_a1x_z1g_yz">Melicertes</persName> ist
                    unter ihrem Arme wie ein Schwamm zusammen gedrückt. – Kurz mit diesem Monstrum
                    Karrendum etc ist nur das leztere Werk von dem berühmten <persName key="prov_bff_yhn_1v">Canova</persName> nemlich <rs type="artwork" key="prov_skt_wgz_cv">der rasende Hercules, der den Lichas in’s <subst>
                            <del rendition="#s">mah</del>
                            <add>Meer</add>
                        </subst> wirft</rs>, zu vergleichen. Ein solcher Kerl ist <persName key="ed_rcw_xlz_xz">John Flaxman</persName>, der seine Kunstphantasie nach
                    dem <placeName key="prov_efv_ssv_rv">Londner</placeName>
                    <persName key="ed_qpk_qnz_xz">Füßly</persName> gebildet: eben so wenig zeichnen
                    kann: und nun ohne das mindeste urtheil das Heterogeneste Zeug von den ältesten
                    u. neuesten Werken zusammen stihlt; und dann nach einer schlechten Verdauung in
                    eigener <del rendition="#s" next="Composition">verr</del> Composition dem
                    Publiko wieder vorspeyt: - Wir nannten diesen Künstler, um ihn unter uns zu
                    bezeichnen, den rasenden <persName key="ed_kcc_q1g_yz">Athamas</persName> oder
                    auch <persName key="ed_ctl_nzw_5w">Pseudophidias</persName>, oder den <persName key="ed_tfv_s4z_xz">Thersites</persName> der griechischen Kunst – letzteres
                    vorzüglich weil er selbst eine wahre <persName key="ed_tfv_s4z_xz">Thersites</persName> Figur hatte, und alles was er gestohlen hatte, unter
                    seinen Händen so entsezlich verkrizzelt wieder erschien. - Dieser ist der Heros
                    von <del rendition="#s" next="W.">J. Flaxman</del>
                    <persName key="prov_htp_dkz_jv">W<ex>ilhelm</ex> Schlegel</persName>, der den
                        <persName key="prov_hwd_hmp_5r">Götheischen</persName>
                    <pb n="5"/> Schönheits- und Anmuths-sinn so lebendig und klar in sich gesogen.
                    Solche genies werden der deutsche verkrizzelten Kunst als modelle vorgeschlagen:
                    solche Ungeheuer wollen <persName key="prov_htp_dkz_jv">
                        <persName key="prov_ocn_xjz_jv">die Schlegel</persName>
                    </persName> als griechischen Geist unter uns verpflanzen – doch ich zürne, oder
                    lache umsonst! - Leute, welche ganz verzuckert überall Schönheit und Anmuth
                    erblicken, und diese qualitäten so herrlich in <rs type="artwork" key="prov_u2q_dhc_z5">Laokoon</rs> und in den Werken der <rs type="artwork" key="prov_trz_tpz_xz">Niobe</rs> gebildet erblicken, dürfen das nemliche
                    auch wieder in den Zerrbildern eines <persName key="ed_rcw_xlz_xz">John
                        Flaxman</persName> finden. Ich gratulire indeßen der Universität <placeName key="prov_xby_ps1_z5">Jena</placeName>, daß sie einen Professor hat, der
                    wahrscheinlich bald <hi rendition="#u">
                        <seg type="comment">
                            <orig>gar artige Vorlesungen über das griechische Costum, welches in den
                                Werken des <persName key="ed_rcw_xlz_xz">J. Flaxman</persName> so
                                vortrefflich, und idealisch beobachtet ist, halten wird</orig>
                            <note xml:id="nu5k_tfb_yz">Hirt bezieht sich hier fast wörtlich auf A.
                                W. Schlegels Ausführungen zu Flaxman; siehe oben.</note>
                        </seg>.</hi>
                </p>
                <p>Wenn <persName key="prov_kyr_yvr_js">Tischbein</persName> seitdem <seg type="critical">
                        <orig>zu Ihnen gekommen ist</orig>
                        <note xml:id="nvrs_mwh_5v">J. H. W. Tischbein war bis 1799 Direktor der
                            Accademia di Belle Arti di Napoli und lebte seit Juli 1799 bei seinem
                            Bruder Johann Heinrich d. J. in Kassel</note>
                    </seg>, so grüßen Sie ihn herzlich. Auch der <persName key="prov_wct_hfy_2v">Deßauer Tischbein</persName> mit Familie soll zu Ihnen kommen. Auch bey
                    diesen gedenken Sie meiner. ich sah lezthin beym lezten, außer vielen
                    wohlgetroffenen Porträts ein schönes <seg type="critical">
                        <orig>historisches Stück – <rs type="artwork" key="prov_cmx_rrz_xz">Zephyr
                                der die Psyche zur Behausung des amors führt</rs>
                        </orig>
                        <note xml:id="nprc_csh_5v">Nach Parthey, Deutscher Bildersaal, S. 646,
                            befand sich das Gemälde "Zephyr trägt Psyche" im Schloss Dessau. Vgl.
                            auch: Adolf Stoll: Der Maler Johann Friedrich August Tischbein und seine
                            Familie - Ein Lebensbild nach den Aufzeichnungen seiner Tochter.
                            Stuttgart 1923, S. 182. - Nach Martin Franke: Johann Friedrich August
                            Tischbein: Leben und Werk. Bd. 2, Stuttgart, Univ. Diss. 1992, S. 573,
                            sei das Gemälde „Psyche, von Zephir durch die Luft getragen“ um 1801
                            entstanden, Öl auf Lwd., 180 x 200 cm; Provenienz: 1923 Herzog zu
                            Anhalt, Dessau Schloss, Inv.-Nr. 493; Besitz unbekannt.</note>
                    </seg>: dabey noch einige Skizzen, wovon <del rendition="#s" next="mir">mir</del> mir eine Szene aus <bibl sameAs="prov_ttd_ryh_5v">Oberon</bibl>
                    besonders glücklich erfunden schien.</p>
                <p>Den 21<hi rendition="#sup">
                        <hi rendition="#u">ten</hi>
                    </hi> Zum Glück ist unser Freund <persName key="prov_eyz_5ts_hv">Weyland</persName> solange geblieben, und <seg type="critical">
                        <orig>Ihr leztes</orig>
                        <note xml:id="nakj_czh_5v">Brief erschlossen:
                            [1799-08-vor21x-v-Böttiger].</note>
                    </seg> noch zur Zeit angekommen, daß nun <pb n="6"/> hiemit die Zeichnung und
                    Abdrücke auch übersandt werden können. – </p>
                <p>
                    <persName key="prov_ofd_5yj_gv">Sander</persName> grüßt Sie:
                    übrigens habe ich weiter keine Zeit, als Ihnen ein freundliches Lebewohl zu
                    sagen – </p>
                <closer rend="paragraph">Ihr <signed>Hirt.</signed>
                </closer>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>