<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:telota="http://www.telota.de" telota:doctype="letter hirt" xml:lang="de" xml:id="prov_ewb_bvm_4v">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>An Karl August Böttiger. Berlin, den 27. Juli 1799. Sonnabend</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>
                    <title>Alois Hirt - Briefausgabe</title>
                </edition>
                <respStmt>
                    <name/>
                    <resp/>
                </respStmt>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</publisher>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc rend="manuscript">
                    <msIdentifier>
                        <institution>SLUB Dresden</institution>
                        <repository>Nachlass Böttiger</repository>
                        <collection/>
                        <idno>
                            <idno type="shelfmark">Mscr.Dresd. h 37, 4°, Bd. 87, Nr. 15</idno>
                        </idno>
                    </msIdentifier>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName key="prov_ztg_3sx_sr">Hirt, Aloys</persName>
                    <placeName key="prov_ycp_cpr_js">Berlin</placeName>
                    <date when="1799-07-27" cert="high"/>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName key="prov_g5d_v2p_5r">Böttiger, Karl August</persName>
                    <placeName key="prov_u24_mmg_f5">Weimar</placeName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                    <ref type="prev" target="hirt_lpr_hr2_xz"/>
                    <ref type="next" target="hirt_iry_4sz_xz"/>
                </correspContext>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text type="letter">
        <body>
            <div type="writingSession" n="1">
                <opener>
                    <dateline rend="align(right)">Berlin den 27<hi rendition="#sup">
                            <hi rendition="#u">ten</hi>
                        </hi> July 99.</dateline>
                    <salute/>
                </opener>
                <p>Es war mir eine wahre Labung, <seg type="comment">
                        <orig>wieder einmal etwas von Ihnen zu vernehmen</orig>
                        <note xml:id="nr32_ss2_xz">Brief erschlossen:
                            [1799-07-vor27x-v-Böttiger].</note>
                    </seg>. – Gerne hätte ich meine diesjährige Excursion bis zu Ihnen ausgedehnt,
                    aber ich war in der Zeit genirt: und doch war es billig, auch einen andern
                    intereßanten Theil unserer vaterländischen Gegenden, der mir bis iezt ganz fremd
                    war, zu besuchen. <seg type="comment">
                        <orig>In <placeName key="prov_qht_zxr_js">Dessau</placeName> brachte ich die
                            ganze Zeit, als <persName key="prov_h53_ylj_3v">Iffland</persName> da
                            spielte, zu:</orig>
                        <note xml:id="nt3r_xt2_xz">Hirt kam am 22. Mai 1799 nach Dessau, Wörlitz und
                            Luisium und reiste am 2. Juni 1799 wieder ab. - Über Ifflands Gastspiel
                            in Dessau berichtet das "Journal des Luxus und der Moden", Jg. 14, 1799,
                            Juli, S. 345: "Theater. / Iffland in Dessau und Leipzig. / Dessau 8.
                            Juny. / Noch ist alles bey uns von Ifflands vortrefflichem Spiele
                            begeistert. Die erste Rolle, in der er hier auftrat, war Siward im
                            leichten Sinn. Dann spielte er den Bittermann, hierauf den gutherzigen
                            Alten; dieses war eine meisterhafte Darstellung. Weiter sahen wir von
                            ihm den Lieutenant Wallen, Wardam in der Erinnerung, Constant in
                            Selbstbeherrschung, und den Hofr. Reinhold in den Hagestolzen. - Auf den
                            Herbst will er, wie er versprochen hat, wieder zu uns zu kommen". - Am
                            24. Mai 1799 vermerkt Louise von Anhalt-Dessau, die vergeblich auf einen
                            Besuch Hirts an diesem Tag gehofft hatte, in ihrem Tagebuch: "Und nun
                            ist's bald 5 uhr. Der wagen kam, ich muste zum Schauspiel und sahe den
                            Iffland zum ersten Mal agieren. Es ist ein guter Schauspieler, aber Ich
                            hatte beßer noch ihn mir vorgestellt. Auch ist seine Gestalt, dünkt mir,
                            denen Hauptrollen zuwieder, aber mein Innerstes war - Ach! nicht auf der
                            Bühne - und ich sahe nichts und fühlte auch den Druck des Aufruhrs der
                            Elemente." Und am 27. Mai schreibt sie: "[...] und ich fuhr zum
                            Schauspiel mit mein Camerfrau und M[atthisson] und sahe den Guten Alten
                            und Stille Waßer sind tief" (Tagebuch von Louise von Anhalt-Dessau, Bd.
                            1, S. 372f.).</note>
                    </seg> und mit <persName key="prov_ams_xtr_js">Rode</persName> wurde da viel
                        <bibl sameAs="prov_uyj_35j_qv">vitruvirt</bibl>: auch <persName key="prov_qws_l53_3v">H. v. Racknitz</persName> traf ich eben da. In
                        <placeName key="ed_cj1_q3w_dw">Halle</placeName> brachte ich ein paar
                    vergnügte Tage zwischen <persName key="ed_jzw_xhq_bw">Wolf</persName>, u.
                        <persName key="ed_iwv_5y2_xz">Eberhard</persName> zu. In <placeName key="ed_c32_nz2_xz">Wolfenbüttel</placeName>, <placeName key="ed_c2k_4z2_xz">Salzdalen</placeName>, <placeName key="prov_kl1_tsv_pv">Braunschweig</placeName> sah ich natürlich alles, was man dort zum
                    merkwürdigen zählt: und ich sah wirklich sehr viel. <persName key="ed_rwl_21f_xz">Eschenburg</persName> war abwesend; den Abend brachte
                    ich mit <persName key="ed_a4y_51f_xz">Campe</persName> und <seg type="comment">
                        <orig>
                            <persName key="ed_z3s_mbf_xz">Vieweg</persName>
                        </orig>
                        <note xml:id="njwd_hcf_xz">Vieweg, der bereits in Berlin ein eigenes
                            Verlagsgeschäft besessen hatte, heiratete 1795 Joachim Heinrich Campes
                            einzige Tochter und siedelte im Frühjahr 1799 mit seinem Verlag nach
                            Braunschweig über, wo er von Herzog Karl Wilhelm Ferdinand von
                            Braunschweig-Wolfenbüttel ein Grundstück am Burgplatz geschenkt bekam
                            (das heutige Vieweghaus, in dem sich das Braunschweigische Landesmuseum
                            befindet). Vieweg übernahm zudem Campes Schulbuchhandlung sowie im
                            Frühjahr 1799 eine Druckerei.</note>
                    </seg> gewöhnlich zu. Nach <placeName key="prov_dyb_3sn_pv">Hannover</placeName>
                    machte ich nur eine Excursion auf wenige Tage, hauptsächlich um allda <seg type="comment">
                        <orig>meine italienischen Freunde</orig>
                        <note xml:id="nnys_dnk_xz">Der hannoversche Staatsminister Ernst Friedrich
                            Herbert Graf zu Münster war erstmals 1793 in Italien, um den Prinzen
                            August von England wegen einer  nichtstandesgemäßen Liaison nach England
                            zurückzuholen. Anfang 1794 reist er erneut als Begleiter des
                            asthmakranken Prinzen August nach Italien. In Rom und Umgebung wird "der
                            Antiquar" Hirt sein regelmäßiger Begleiter und kunstgeschichtlicher
                            Führer. Im Oktober 1794 unternimmt Hirt mit der Reisegesellschaft des
                            Prinzen August die berühmte Tour zum Lago Fucino. Hirt und Graf Münster
                            verbindet zunehmend eine Freundschafts- und Arbeitsbeziehung, die auch
                            nach der Rückkehr nach Deutschland (Hirt 1796; Münster 1798) fortdauert.
                            In Italien begann Graf Münster unter Hirts Anleitung mit dem Sammeln von
                            Gemmen und antiken Skulpturen und legte in der Folge eine beachtliche
                            Gemäldesammlung an. In Italien hatte Hirt weiterhin den hannoveraner
                            Hofarzt Wilhelm Friedrich Domeier und den britisch-hannoveraner
                            Legationsrat Georg Ernst Tatter kennengelernt.</note>
                    </seg> zu sehen. <seg type="comment">
                        <orig>
                            <rs type="artwork" key="prov_sx3_3tk_xz">Die Sammlung</rs> von <persName key="ed_fjl_nsk_xz">Walmoden</persName>
                        </orig>
                        <note xml:id="nnkk_ktk_xz">Der Graf von Wallmoden hatte auf seiner
                            Italienreise 1765/66 unter Anleitung von Winckelmann eine Sammlung von
                            44 antiken Statuen, Büsten und Reliefs aus römischer Zeit und zwölf
                            neuzeitliche Nachahmungen antiker Werke angelegt. Seine berühmte
                            Antiken- und die fast 600 Werke umfassende Gemäldesammlung fand in den
                            1780er Jahre im Wallmoden-Palais im Georgengarten in Hannover
                            Aufstellung. Vgl. dazu: Ralf Bormann: Die Kunstsammlung des Reichsgrafen
                            Johann Ludwig von Wallmoden-Gimborn. In: Katja Lembke (Hrsg.): Als die
                            Royals aus Hannover kamen. Hannovers Herrscher auf Englands Thron
                            1714-1837. Katalog zur Niedersächsischen Landesausstellung im
                            Landesmuseum Hannover und im Herrenhäuser Schloss vom 17. Mai bis zum 5.
                            Oktober 204. Dresden 2014, S. 238-261. </note>
                    </seg> ist nicht so bedeutend – weder an Antiken, noch <del rendition="#s" prev="noch">modernen</del> Gemälden, wie ich glaubte, oder der Ruf sie
                    machet. Bedeutender fand ich aber <seg type="comment">
                        <orig>die <rs type="artwork" key="prov_ajb_1xk_xz">Sammlung</rs> von
                                <persName key="prov_avm_ftv_pv">Brabeck</persName> in <placeName key="prov_f5b_wsv_pv">Söder</placeName>
                        </orig>
                        <note xml:id="nojz_gxk_xz">Die Gemäldesammlung von Friedrich Moritz von
                            Brabeck war von 1788 an auf Schloss Söder bei Hildesheim zu besichtigen.
                            Sie enthielt u.a. Werke von Holbein, Cranach, Raphael, Dürer, Leonardo
                            da Vinci, Rubens, Tizian, Correggio, Rembrandt, Breughel und Riusdael. -
                            Caroline Schlegel spricht anlässlich ihres Besuches auf Schloss Söder im
                            Oktober 1800 von einem "Feenschloß": "Brabecks Gemählde-Sammlung ist
                            auserlesen, kein Stück ist gleichgültig, fast alle vortreflich und
                            einige von der höchsten Schönheit. Nimm nun dazu, daß Du diese Kleinode
                            in der anmuthigsten Fassung findest, auf einem Landhause, dessen
                            Einrichtung von aller Pracht und Ueberladung frey in einem reinen
                            harmonischen Sinne angeordnet ist, und alles den Charakter einer recht
                            durchsichtigen Heiterkeit trägt" (Brief an Schelling, [Braunschweig],
                            15. Oktober 1800, in: Caroline. Breife an ihre Geschwister, ihre Tochter
                            Auguste, die Familie Gotter, F. L. W. Meyer, A. W. und Fr. Schlegel, J.
                            Schelling u.a. [...]. Hrsg. von G. Waitz, Bd. 2, Leipzig 1871, S.
                            7).</note>
                    </seg>. bey'm <seg type="comment">
                        <orig>Saltimbanco</orig>
                        <note xml:id="nhcb_vfl_xz">(Ital.:) Schwindler, Scharlatan,
                            Seiltänzer.</note>
                    </seg>
                    <persName key="prov_x31_hvv_pv">Beireis</persName> paßirte ich einen herrlichen
                    Tag: <seg type="comment">
                        <orig>
                            <rs type="artwork" key="prov_ebq_d1l_xz">seine Gemäldesammlung</rs>
                        </orig>
                        <note xml:id="nrjj_h1l_xz">Der Arzt und Chemiker Beireis, der als Polyhistor
                            und verdienter Wissenschaftler, aber auch als geheimnisvoller Sonderling
                            galt und mit Alchemie in Verbindung gebracht wurde, hatte in Helmstedt
                            eine Art Kunstkabinett zusammengetragen, in dem seltsame Gegenstände,
                            aber auch physikalische Apparate, die Magdeburger Halbkugeln sowie
                            Gemälde von Rubens, Dürer und aus der Cranach-Werkstatt vereint waren.
                            Goethe hat den "wunderliche[n], "problematische[n] Mann", "der wie ein
                            geheimnißvoller Greif über außerordentliche und kaum denkbaren Schätzen
                            waltete" und "sein sonderbares Betragen" nach einem Besuch, den er
                            Beireis zusammen mit F. A. Wolf und seinem Sohn August 1805 abstattete,
                            in seinen "Tag- und Jahresheften" 1805 beschrieben (Goethe, WA, I Werke,
                            Bd. 35, 1892, S. 205-206, 210-232.</note>
                    </seg> ist wirklich bedeutender, als er selbst glaubt, und seine Münzsammlung
                    ein wahrer Schaz. Aber das <pb n="2"/> merkwürdigste bleibt der Mann selbst.</p>
                <p>Wenn <persName key="prov_kds_gnv_3v">Henry</persName> zurückkommt, werde ich
                    nicht ermangeln, mitzuwirken, daß Ihr Verlangen mit dem Mosaik vollführt werde.
                    – ich weiß aber nicht, ob es nicht schon <seg type="comment">
                        <orig>von <persName key="ed_w3h_jgl_xz">Beger</persName>
                            <bibl sameAs="ed_ay2_jhl_xz">edirt</bibl> ist</orig>
                        <note xml:id="nhjl_xhl_xz">Der kurfürstlich-brandenburgische Antikenbesitz
                            ist im 3. Band von Begers Stichwerk "Thesaurus Brandenburgicus selectus"
                            1701 beschrieben.</note>
                    </seg>, denn so viel ich weiß, stammt es noch aus der ältern Sammlung.</p>
                <p>Was ich mache? – Ich bin ziemlich fleißig: aber alles geht so durcheinander, daß
                    ich doch nicht vom Fleck komme, wie ich wünschte. Kaum glaube ich an etwas
                    festzusizen, so kommt wieder was anders dazwischen. Im hiesigen <bibl sameAs="prov_b1w_ddv_pv">Baujournal</bibl> ist eben ein <bibl sameAs="prov_lpb_jfv_pv">Aufsaz</bibl> – Über die Toskanische Bauart nach
                    Vitruv – von mir gedruckt, und <bibl sameAs="prov_p4r_zgj_qv">meine erste
                        Vorlesung</bibl> in der <orgName key="ed_znn_dfc_b1b">Acad<ex>emie</ex>
                            d<ex>er</ex> W<ex>issenschaften</ex>
                    </orgName> – über das Vogelhaus des
                    M. Varro ist auch gedruckt. Ich habe von beyden einige besondere Exemplare
                    abziehen laßen, wovon zwey natürlich für Sie bestimmt sind. Ich würde sie Ihnen
                    iezt überschicken, wenn Sie mir nicht Hoffnng machten, bald selbst zu kommen:
                    oder ich eine Gelegenheit hätte, um Ihnen die Postkosten zu sparen. Nächsten<del rendition="#s" next="Donnerstag">s</del> Donnerstag <seg type="comment">
                        <orig>lese ich meine nun fertige Abhandlung</orig>
                        <note xml:id="nsvn_w3l_xz">Der am 1. August 1799 vorgetragenen ersten
                            Abhandlung über dieses Thema folgten weitere.</note>
                    </seg> – <bibl sameAs="prov_y21_1ht_hv">über die verschiedenen Arten zu mahlen
                        bey den Alten</bibl> – in der <orgName key="ed_znn_dfc_b1b">Acad<ex>emie</ex> der Wiß<ex>enschaften</ex>
                    </orgName> – vor. Sollten
                    Sie nicht kommen (wodurch Sie aber viele meiner <pb n="3"/> Freuden, die ich
                    erwarte, stören würden) so werde ich Ihnen dieselbe mit den gedruckten Sachen
                    zur Inspection übersenden. – Ich bin neugierig, etwas näheres von <persName key="prov_kyr_yvr_js">Tischbein</persName> zu erfahren. – Diesen Abend bin
                    ich mit <persName key="prov_i3k_lfk_qv">Ramdohr</persName>, der einige Wochen
                    hier bleibt, in eine Gesellschaft geladen. <persName key="ed_l5q_tr3_wz">Feßler</persName> haben Sie wahrscheinlich zur Zeit schon gesehen: Ihr
                    Brief ist ihm nachgesandt. – Die <bibl sameAs="ed_a3r_ptl_xz">Metakritik</bibl>
                    hat mir ein seltenes Vergnügen gemacht: umarmen, zehnmal umarmen hätte ich gerne
                    den <persName key="prov_hy4_jx2_rs">Verfaßer</persName> gemocht. Aber <seg type="comment">
                        <orig>gedroht wird ihm von allen Seiten</orig>
                        <note xml:id="nmlf_d5l_xz">Siehe u.a. Johann Gottfried Karl Christian
                            Kiesewetter: Prüfung der Herderschen Metakritik zur Kritik der reinen
                            Vernunft. Berlin 1799. - Nach August Ferdinand Bernhardi "wimmele" es in
                            Herders "Spätling und Sterbling" "von halb verstandenen, und durchaus
                            misverstandenen Sätzen"; er enthalte "Cardinal-Irrthümer und
                            Misverständnisse" ("Notizen", in: Athenäum. Dritter Band, Zweites Stück,
                            1800, S. 266-283, hier S. 270, 266-267). - Positiv urteilten neben Jean
                            Paul und Klopstock vor allem Wieland ("Ein Wort über Herders Metakritik
                            zur Kritik der reinen Vernunft", in: NTM 1799, Bd. 2, S. 69-90).</note>
                    </seg>. –</p>
                <p>Ich danke Ihnen für die <seg type="comment">
                        <orig>Berichtigung in <placeName key="prov_xby_ps1_z5">Jena</placeName>
                        </orig>
                        <note xml:id="nrkj_rwl_xz">Hirt hatte das architektonische Werk von Peyre an
                            die Redaktion der Allgemeinen Literatur-Zeitung zurückgehen lassen, da
                            er es nicht rezensieren wollte; vgl. 1798-08-17-a-Böttiger;
                            1799-04-11-a-Böttiger. </note>
                    </seg>: aber erhalten habe ich noch nichts. –</p>
                <p>Gestern erhielt ich endlich das lezte Stück der <bibl sameAs="prov_imx_wvf_kv">Propylæen</bibl>: noch las ich nichts, als <bibl sameAs="prov_q4b_tpv_pv">den Kunstroman</bibl>, <seg type="comment">
                        <orig>der mich auch zuförderst mehr angehet, als ich erwartete</orig>
                        <note xml:id="nskb_pcm_xz">Im 5. und 6. Brief, S. 66 ff. werden die
                            ästhetischen Kunstprinzipien das Schöne und das Charakteristische
                            diskutiert. In dem "Charakteristiker", der die Kunstschätze des
                            "Sammlers" begutachtet und die Laokoon-Gruppe nach seinen Grundsätzen
                            deutet, musste sich Hirt wiedererkennen: "Das ist eben das Unglück wenn
                            gute Köpfe, wenn Leute von Verdienst solche falsche Grundsätze, die nur
                            einen Schein von Wahrheit haben, immer allgemeiner macher, niemand
                            spricht sie lieber nach als wer den Gegenstand nicht kennt und versteht.
                            So hat uns Lessing den Grundsatz aufgebunden daß die Alten nur das
                            Schöne gebildet, so hat uns Winkelmann mit der stillen Größe der Einfalt
                            und Ruhe eingeschläfert, anstatt daß die Kunst der Alten unter allen
                            möglichen Formen erscheint; aber die Herren verweilen nur bey Jupiter
                            und Juno, bey den Genien und Grazien, und verhelen die unedlen Körper
                            und Schädel der B arbaren, die strippichten Haaren, den schmutzigen
                            Bart, die dürren Knochen, die runzlichte Haut des entstellten Alters,
                            die vorliegenden Adern und die schlappen Brüste. [...] Treten Sie vor
                            den Laokoon, und sehen Sie die Natur in voller Empörung und
                            Verzweiflung, den letzten erstickenden Schmerz, krämpfartige Spannung,
                            wüthende Zuckung, die Wirkung eines ätzenden Gifts, heftige Gährung,
                            stockenden Umlauf, erstickende Pressung, und paralitischen Tod" (a.a.O.,
                            S. 70-71; siehe auch die "Charakteristiker" S. 112ff.). In die Debatte
                            über das Charakteristische lässt Goethe teilweise wörtliche Zitate aus
                            Hirts Aufsätzen "Über das Kunstschöne", "Laokoon" sowie "Nachtrag über
                            Laokoon" einfließen. - Die beiden im 7. und 8. Brief geschilderten
                            Besucher ....werden zur Gruppe der "Nachahmer" gezählt (S.
                            108ff.)</note>
                    </seg>. Ich mußte lachen, daß ich das wirklich erfolgt sehe, was ich schon lange
                    instinktmäßig schloß – nemlich daß ich <persName key="prov_htp_dkz_jv">
                        <persName key="prov_ocn_xjz_jv">die Schlegels</persName>
                    </persName> als bloße Colporteurs ansah. Zugleich hätte aber auch dieser Aufsaz
                    nicht bequemer kommen können. <seg type="comment">
                        <orig>Ich habe wirklich schon über 30. Briefe über diese Materie
                            geschrieben, die an <persName key="prov_w4b_lwr_js">Fernow</persName>
                            gerichtet sind</orig>
                        <note xml:id="nv4z_qmr_xz">Weder sind Briefe Hirts an Fernow überliefert,
                            noch erschienen Hirts Ausführungen im Druck.</note>
                    </seg>. Die Veranlaßung hiezu ist <bibl sameAs="prov_cwj_ybb_3v">einer seiner
                        Aufsäze</bibl> im <bibl sameAs="prov_cst_qhr_gv">D<ex>eutschen</ex>
                            Merk<ex>ur</ex>
                    </bibl> Nov<ex>ember</ex> 1797. und <bibl sameAs="prov_frq_clv_pv">sein
                        neuester</bibl> im Aprilstück des <bibl sameAs="prov_ahk_llv_pv">Deutschen
                        Magazins</bibl>, den Sie wahrscheinlich kennen. Ich suche die Materie noch
                    einmal von Kopf bis zu Fuß zu behandeln – im friedlichen ton versteht sich's, um
                    zu sehen, ob ich mich mit den Schönheitlern werde verständigen können. Ich kann
                        <pb n="4"/> iezt glauben, daß Sie damals, als Sie <bibl sameAs="prov_u3g_fyh_gv">meine erste Antwort</bibl> übergaben, nicht gerne
                    gesehen wurden. Allein es gehört Erfahrung zu allem. – Der höhere Arm hat nun
                        <persName key="prov_htp_dkz_jv">
                        <persName key="prov_ocn_xjz_jv">die Schlegels</persName>
                    </persName> gerettet, und wahrscheinlich wird <del rendition="#s" next="die">es</del> die künftige Recension der <bibl sameAs="prov_imx_wvf_kv">Propylæen</bibl> in d<ex>er</ex>
                    <bibl sameAs="prov_csp_vs1_z5">A<ex>llgemeinen</ex> L<ex>iteratur</ex>
                            Z<ex>eitung</ex>
                    </bibl> mich das näher fühlen laßen. –</p>
                <p>Den <persName key="prov_tsc_grz_v5">Mayerschen</persName>
                    <bibl sameAs="ed_s5m_jdm_xz">Aufsaz über das Kunststudium</bibl> werde ich mit
                    Aufmerksamkeit lesen. Und hierüber dann ein mehrers hier, oder im Künftigen
                    Briefe.</p>
                <p>
                    <seg type="comment">
                        <orig>ob ein hiesiger Künstler an der <bibl sameAs="ed_a2b_m5r_xz">Aufgabe</bibl> in den <bibl sameAs="prov_imx_wvf_kv">Propylæen</bibl> arbeitet</orig>
                        <note xml:id="nnz2_tsr_xz">In den "Propyläen. Zweyten Bandes Erstes Stück"
                            1799 wurden zum ersten Mal "Weimarer Preisaufgaben" ausgeschrieben. Die
                            "Nachricht an Künstler und Preisaufgabe" (S. 162-174) ist von J. H.
                            Meyer verfasst, wurde jedoch von Goethe stark überarbeitet. S. 170-174
                            steht die Übersetzung der bezeichneten Stelle aus der Ilias nach J. H.
                            Voß. Im Dritten Band Erstes Stück, 1800, finden sich zwei Kupfer, die
                            beiden preisgekrönten Zeichnungen von F. Hartmann und H. Kolbe
                            darstellend; o. U., nach einer Zeichnung von J. H. Meyer gestochen von
                            J. Ch. E. Müller. Im gleichen Stück außerdem S. 130-149: Preisertheilung
                            und Recension der eingegangenen Concurrenzstücke. S. 167-168:
                            Preisaufgabe fürs Jahr 1800. - Der Dritte Band Zweites Stück, 1800,
                            enthält: S. 97-169: Die Preisaufgabe betreffend. (1. Preisertheilung
                            1800. 2. Recension der eingegangenen Stücke).</note>
                    </seg>, weiß ich nicht. Ich habe mit einigen darüber gesprochen; aber keiner
                    zeigte Lust dazu, soviel ich auch zusprach.</p>
                <p>Unsere <placeName key="prov_r1s_swv_pv">Bauakademie</placeName> wird wirklich
                    künftigen Oktober <seg type="comment">
                        <orig>anfangen</orig>
                        <note xml:id="nhwf_kxr_xz">Der Unterricht begann am 1. Oktober 1799.</note>
                    </seg>. ich habe nichts weiter dabey zu thun, als <seg type="comment">
                        <orig>
                            <bibl sameAs="ed_kwx_hwr_xz">meine Vorlesungen</bibl> über Theorie und
                            Geschichte der Baukunst</orig>
                        <note xml:id="nf3k_cxr_xz">Angekündigt wurde Hirts Vorlesung unter dem Titel
                            "Kritische Geschichte der Bau-Kunst". Zum Inhalt seiner Vorlesungen vgl.
                            den Bericht Hirts vom 28. Januar 1799 (GStA PK, I. HA, Rep. 76 alt IV
                            Nr. 2, Bl. 35r-36v). Hirt hatte wöchentlich an drei Tagen zu lesen,
                            dienstags, freitags und sonnabends Nachmittags von 15 bis 16 Uhr.</note>
                    </seg>, wie vordem, zu halten. <seg type="comment">
                        <orig>Der angestellten Lehrer sind wohl sechszehn</orig>
                        <note xml:id="nyg2_5jd_jx">Vgl. dazu 1799-08-22-a-Goethe:
                            Sachanmerkung.</note>
                    </seg>: Nach meinem Vorschlag sollten derer nicht mehr, als 6. seyn: obwohl
                    dadurch keine Vermehrung der Sache (wohl eher das Gegentheil) bewirkt worden:
                    Aber die Führer hatten so viel Geld zu vertheilen, und soviele machten daran
                    Protension, daß endlich fast keiner etwas davon erhält, als diejenigen, die im
                    eigentlichen Sinne nichts dabey thun. C'est aussi chez nous, comme partout. –
                    leben Sie wohl, und benachrichtigen Sie bald von Ihrer Ankunft</p>
                <closer rend="paragraph">Ihren aufrichtigen Fr<ex>eund</ex>
                    <signed>Hirt.</signed>
                </closer>
            </div>
            <postscript>
                <p>An <persName key="prov_hy4_jx2_rs">
                        <persName key="prov_jvr_yy5_fv">Herder's</persName>
                    </persName> tausend Grüße. </p>
                <p>
                    <add place="left">Ich habe vergeßen, Ihnen zu sagen, daß ich von obgenannten
                            <seg type="comment">
                            <orig>architektonischen arbeiten</orig>
                            <note xml:id="ndkz_gyr_xz">Siehe oben sowie 1799-08-22-a-Goethe..</note>
                        </seg> auch ein Exemplar an <persName key="prov_hwd_hmp_5r">Göthe</persName>
                        schicken werde: mit einem <seg type="comment">
                            <orig>Schreiben</orig>
                            <note xml:id="nttv_lyr_xz">1799-08-22-a-Goethe</note>
                        </seg>, worin ich auch einiges von den <bibl sameAs="prov_imx_wvf_kv">Propylæen</bibl> werde einfließen laßen, und zwar über <bibl sameAs="prov_q4b_tpv_pv">den lezten Aufsaz</bibl> – was sagen Sie dazu?
                        – </add>
                </p>
            </postscript>
        </body>
    </text>
</TEI>