<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:telota="http://www.telota.de" telota:doctype="letter hirt" xml:lang="de" xml:id="prov_ldd_4wt_rv">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>An Georg Zoega. Berlin, den 8. Juni 1800. Sonntag</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>
                    <title>Alois Hirt - Briefausgabe</title>
                </edition>
                <respStmt>
                    <name/>
                    <resp/>
                </respStmt>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</publisher>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc rend="manuscript">
                    <msIdentifier>
                        <institution>Universitäts- und Landesbibliothek Bonn</institution>
                        <repository>Nachlass Welcker</repository>
                        <collection/>
                        <idno>
                            <idno type="shelfmark">S 711 (III), 375r-376v</idno>
                        </idno>
                    </msIdentifier>
                </msDesc>
                <listWit>
                    <witness>
                        <bibl type="print" n="1">Georg Zoega. Briefe und Dokumente, Bd. IV, 2013,
                            Nr. 830, S. 237-240</bibl>
                    </witness>
                </listWit>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName key="prov_ztg_3sx_sr">Hirt, Aloys</persName>
                    <placeName key="prov_ycp_cpr_js">Berlin</placeName>
                    <date when="1800-06-08" cert="high"/>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName key="prov_ijp_xvr_xr">Zoega, Georg</persName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                    <ref type="prev" target="hirt_s1j_dh1_rx"/>
                    <ref type="next" target="prov_ogj_p5j_sv"/>
                </correspContext>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text type="letter">
        <body>
            <div type="writingSession" n="1">
                <opener>
                    <dateline rend="align(right)">Berlino 8. giugno 1800</dateline>
                    <salute/>
                </opener>
                <p>Con sommo ed unico piacere ho ricevuto la vostra, Caro amico! ma disgraziatamente
                    in un tempo, dove tutti i <seg type="comment">
                        <orig>nostri Libraj</orig>
                        <note xml:id="ng4z_nlb_b1b">Brief erschlossen:
                            [1800-05-vor03x-v-Zoega].</note>
                    </seg> erano partiti per <seg type="comment">
                        <orig>la fiera di <placeName key="prov_lxk_b4b_z5">Lipsia</placeName>
                        </orig>
                        <note xml:id="ndbz_q31_rx">Die Leipziger Oster- oder Jubilatemesse des
                            Jahres 1800 begann am 4. Mai (am 3. Sonntag nach Ostern). Sie dauerte in
                            der Regel drei Wochen.</note>
                    </seg>. Ecco la ragione, che ritarda questa mia risposta. <seg type="comment">
                        <orig>Scrissi subito dopo la ricevuta della vostra ad un pajo di libraj
                            capaci a simili intraprese, ma la loro risposta non contenne niente di
                            concludente</orig>
                        <note xml:id="nd54_z31_rx">Derartige Briefe von und an Hirt sind nicht
                            bekannt. Da weder die Namen der Buchhändler - außer dem im Folgenden
                            erwähnten Sander -, ermittelt, noch die Existenz der Briefe sicher
                            nachgewiesen werden konnten, wurden keine entsprechenden Briefe
                            erschlossen.</note>
                    </seg>, e per questo era necessario di aspettare il loro ritorno. - Vi dico in
                    parentesi, che nel tempo <seg type="comment">
                        <orig>che scrissi a <persName key="prov_hph_d2l_cv">Tatter</persName>
                        </orig>
                        <note xml:id="ns2c_4k1_rx">Brief erschlossen: [1800-03-vor09x-a-Tatter]. -
                            Am 15. Mai 1800 hatte Tatter aus Hannover an Zoega geschrieben: "Hirt
                            schreibt mir selten; aber ich erfuhr manches und oft von ihm durch den
                            Doctor, so lange der noch in Berlin war; jezt wird wol unser
                            Briefwechsel selbst wieder anfangen und des Doctors Stelle ersezen."
                            (Zoega, Briefe, Nr. 827, S. 229). Am 15. Januar 1801 schreibt Tatter an
                            Zoega: "Von Hirt erfahre ich selten was, er schreibt nach löblichem,
                            alten Brauche nur bei besondern Veranlassungen" (ebd., Nr. 859, S. 306);
                            und am 3. Juni 1801 heisst es in einem weiteren Brief Tatters an Zoega:
                            "Von Hirt erfahren wir jezt gar nichts mehr." (ebd., Nr. 885, S.
                            357).</note>
                    </seg>, <seg type="comment">
                        <orig>per incoraggi<unclear>arvi</unclear> ad una simile
                                intrapre<unclear>s</unclear>[r?]a</orig>
                        <note xml:id="nqt3_5q1_rx">Tatter hatte sich lange in Italien aufgehalten:
                            1792 für ein halbes Jahr als Begleiter des Prinzen August von England
                            und ab 1793 für 4 1/2 Jahre, bis er 1797 wieder in Hannover eintraf. In
                            Italien betrieb er archäologische und kunsthistorische Studien und wurde
                            Mitglied der Königlichen Akademie der Wissenschaften zu Neapel und der
                            Gesellschaft der Arcadier zu Rom.</note>
                    </seg>, era vivente il Barone <persName key="prov_amk_hvr_js">Erdmannsdorf</persName> a <placeName key="prov_qht_zxr_js">Dessau</placeName>, <seg type="critical">
                        <orig>morto</orig>
                        <note xml:id="nhdr_q2v_rv">Erdmannsdorff starb am 9. März 1800 in
                            Dessau.</note>
                    </seg> adesso pochi mesi fa. Era colui che voleva intraprendere la <bibl sameAs="prov_r5g_ypm_rv">publicazione</bibl> di tali vostri lavori, come
                    direttore <seg type="comment">
                        <orig>dell'<orgName key="ed_r2l_1nx_31b">istituto calcografico</orgName>
                        </orig>
                        <note xml:id="ndlw_kt1_rx">Die Chalkographische Gesellschaft zu Dessau wurde
                            1795 als Kupferstecher-Gesellschaft gegründet. Im Folgejahr kaufte Franz
                            von Anhalt-Dessau den Verlag auf, Künstlerischer Leiter wurde Friedrich
                            Wilhelm Freiherr von Erdmannsdorff, Kaufmännischer Direktor war
                            Friedrich Johann Justin Bertuch (vgl. dazu u.a.: Susanne Netzer: Die
                            Chalcographische Gesellschaft zu Dessau. Profil eines Kunstverlags um
                            1800. Ausstellung Kunstsammlungen der Veste Coburg, Coburg 1987. -
                            Joachim Kruse: Dass., Ausstellung Goethe-Museum, Düsseldorf 1990. -
                            Jürgen Laubner: Die Chalkographische Gesellschaft. Anspruch und
                            Wirklichkeit einer Aktiengesellschaft in Dessau um 1800. Halle a. d.
                            Saale 1997). </note>
                    </seg>, eretto alcuni anni fà, a <placeName key="prov_qht_zxr_js">Dessau</placeName>: e non dubito che la cosa sarebbe stata in buonissime
                    mani, se lui avesse vissuto ma adesso l'istituto manca di una testa capace per
                    intraprese simili, perciò non ho neppure tentato d'informarmene appresso la
                    direzione presente: Giudicando che l'affare so tratterebbe molto meglio per un
                    librajo, intendente, e di solidità, tanto più che essendo <bibl sameAs="ed_icg_gtg_yv">l'originale vostro in italiano</bibl>, e
                        facendo<unclear>si</unclear>[re?] <bibl sameAs="prov_r5g_ypm_rv">
                        <bibl sameAs="ed_cym_dsg_yv">la publicazione</bibl>
                    </bibl> nel luogo, dove sto, potrò sempre meglio invigilare e all'esattezza
                    della traduzione, come agli altri vostri interessi. - Ecco adesso fin'ora il
                    concluso: <seg type="comment">
                        <orig>Il libraro <persName key="prov_ofd_5yj_gv">Sander</persName>, per la
                            di cui onestà ed intelligenza posso garantirvi, vuole fare
                            l'intrapresa</orig>
                        <note xml:id="nqxx_jhn_rx">Das Projekt wird nicht realisiert. "Die antiken
                            Basreliefe von Rom" erscheinen erst 1811, nach Zoegas Tod. </note>
                    </seg>: 1<hi rendition="#sup">
                        <hi rendition="#u">mo</hi>
                    </hi> egli è con voi e con me d'opinione di fare la publicazione per cahier, e
                    come proponete ciasched'un cahier di 12. Rami. 2<hi rendition="#sup">
                        <hi rendition="#u">do</hi>
                    </hi> egli <del rendition="#s" next="lascia">ni</del> lascia la scelta, e
                    l'ordine de' monumenti intieramente al vostro giudizio. 3<hi rendition="#sup">
                        <hi rendition="#u">o</hi>
                    </hi> Egli desider<subst>
                        <del rendition="#s">xxx</del>
                        <add>rebbe</add>
                    </subst> almeno nell'anno la publicazione di due cahiers, cioè uno per la fiera
                    di pasqua, e l'altro per quella di S. Michele. 4<hi rendition="#u">
                        <hi rendition="#sup">to</hi>
                    </hi> I Rami, come i disegni si farebbero <pb n="2"/> sotto i vostri occhj a
                        <placeName key="prov_vkl_ndl_js">Roma</placeName>: ma per risparmiar spese,
                    e rendere l'opera vendibile ad un gran numero di dilettanti, non ci vorrebbe
                    altro, che contorni precisi, con indicazione delle mancanze e delle
                    ristaurazioni. 5<hi rendition="#u">
                        <hi rendition="#sup">to</hi>
                    </hi> Voi scegliereste, contrattereste, e paghereste i disegnatori, ed incisori,
                    come se fosse intrapresa unica vostra. 6<hi rendition="#sup">
                        <hi rendition="#u">to</hi>
                    </hi> Per questo sarebbe necessario, d'informarvi al preciso delle spese per il
                    quinterno di 12. Rami, e di notificarmi tanto presto che possibile una tale
                    somma: acciòche il librajo possa fare il suo calcolo, e vedere, se l'opera non
                    sia troppo costosa per il pubblico. 7<hi rendition="#u">
                        <hi rendition="#sup">mo</hi>
                    </hi> quanto all'onorario per il vostro manuscritto il librajo non vi offre
                    adesso, ma egli non dubita, che vi accorderete facilmente, quando le spese per i
                    disegni e i Rami si possano avere ad un prezzo mercantile. Intanto egli brama,
                    che nella futura vostra vi aggiungeste le richie<unclear>s</unclear>[r?]te
                    giuste. 8<hi rendition="#u">
                        <hi rendition="#sup">mo</hi>
                    </hi> Sapendo tali spese, egli vi avanzarebbe la somma per ogni quinterno, per
                    pagare gli artisti subito: le spese<add place="superlinear" hand=""> ed il
                        rischio</add> del trasporto o con la posta, e forse per altra strada sarebbe
                    unicamente per il librajo: il vostro Onorario sarebbe pagato
                        s<unclear>u</unclear>bito che i Rami col manuscritto vostro sarebbero
                    arrivati a <placeName key="prov_ycp_cpr_js">Berlino</placeName>, e colla
                        mede<unclear>s</unclear>ima ambiale si mandarebbe la somma per il nuovo
                    quinterno: cosi che l'intrapresa resterebbe <add place="superlinear" hand="">in</add>interrotto. 9<hi rendition="#u">
                        <hi rendition="#sup">o</hi>
                    </hi> quanto alla forma, e grandezza de' Rami, il librajo ha molte ragione di
                    non publicare l'opera in folio, ma nella grandezza della presente carta, sulla
                    quale vi scrivo. Anche per risparmio di Rami, e di carta, egli desidererebbe più
                    objetti sull'istesso rami, dove cioè la cosa sarebbe fattibile. Del resto la
                    carta e per i Rami, e per <add place="superlinear" hand="">la</add> stampa
                    sarebbe buona, e tutta l'edizione si farebbe con somma polizia, così <add place="superlinear" hand="">che</add> sono persuaso, che sareste più, che
                    contento. Ecco, caro amico, i preliminarj di questa negoziazione, che spero, si
                    finirà col<unclear>le</unclear> vostro e nostro contentamento. <pb n="3"/> voi
                    potreste principiare subito colle vostre memorie sul<damage/>
                    <seg type="comment">
                        <orig>
                            <bibl sameAs="ed_mkw_3nb_b1b">culto mithriaco</bibl>
                        </orig>
                        <note xml:id="nmc1_3x1_rx">Vgl. Bassirilievi di Roma, Tav. LVIII, LIX. -
                            Zoega trug die Abhandlung im Römischen Institut am 10. Mai 1798, in der
                            folgenden Sitzung und am 1. Februar 1799 vor. Das Manuskript "Memoria
                            sui Monumenti Romani spettanti al culto Mithriaco, cum excerptis ad
                            eandem rem pertinentibus" (1798, Königl. Bibliothek Kopenhagen) wurde
                            zuerst gedruckt in dänischer Übersetzung in den Schriften der Königl.
                            Gesellschaft der Wissenschaften zu Kopenhagen, 4. Bd. für 1805 und 1806,
                            S. 113-232. - In deutscher Übersetzung "Ueber die den Dienst des Mithras
                            betreffenden Römischen Kunstdenkmäler" gedruckt in: Georg Zoegas
                            Abhandlungen. Herausgegeben und mit Zusätzen begleitet von Friedrich
                            Gottlieb Welcker. Göttingen 1817, S. 89-210 (= Übersetzung aus dem
                            Originalmanuskript in Kopenhagen). Welcker schreibt dazu S. V: "In
                            Ansehung der Schrift über den Mithras war es lang meine Absicht, den
                            Theil, welchen der Verfasser für zwey Artikel der <foreign xml:lang="Lat">Bassirilievi di Roma</foreign> herausgehoben hatte,
                            und welcher das Allgemeine über Mithras und Aeon enthält,
                            auszuschliessen, und also diese Artikel hier nur zu vervollständigen. Da
                            aber jenes Werk seines größeren Umfangs wegen in nicht allzuviele Hände
                            kommen kann, so habe ich nachher [...] geglaubt, der Bequemlichkeit und
                            dem Wunsche der meisten Leser zu dienen, wenn ich beyde Theile in ihrem
                            ursprünglichen Zusammenhang wieder vereinigte, so wie es Zoegas Absicht
                            gewesen ist, sie in einem Werk, wenn es fortgesetzt worden wäre,
                            zusammenzubringen." - Siehe auch den Nachtrag des Herausgebers "Zur
                            vierten Abhandlung über die Mithrischen Denkmäler", ebd., S. 394-416.
                        </note>
                    </seg>, avendo le già pronte. Egli s'intende che non dareste solamente
                    bassirilievi, ma anche quelli monumenti, che sarebbero a proposito per la
                    maggiore illustrazione della materia che trattareste.</p>
                <p>
                    <persName key="prov_ofd_5yj_gv">Il librajo</persName> istesso intraprenderebbe
                    anche volontieri la vostra <bibl sameAs="prov_znn_hqm_rv">topografia di Roma
                        antica</bibl>. Se pensaste dunque a pu<unclear>blicarla</unclear>, datene
                    una notizia più precisa: anche per rapporto ai Rami necessarj, ed anche di
                    quelli, coi quali vorreste ornar l'edizione. S'intende che dareste anche sopra
                    di une apperçue delle spese, che ci vorrebbero. Credete mi, la <placeName key="prov_xym_pdx_w5">Germania</placeName> è l'unico paese nell'<placeName key="prov_ebw_npv_rv">Europa</placeName>, dove cose simili sono ben ricevute
                    e stimate. Compiango lo stato del <bibl sameAs="prov_m3m_4cj_3v">vostro libro
                        sugli obelischi</bibl>. i tedeschi lo desiderano da lungo tempo ma posso
                    figurarmi l'infelice stato di <placeName key="prov_vkl_ndl_js">Roma</placeName>,
                    e quanto ci vorrà, a ricondurre i tempi passati di quiete a di sonno. La mia
                    sorte voleva saluarmi ancora in tempo in <seg type="comment">
                        <orig>un porto quieto</orig>
                        <note xml:id="nr5t_pkh_rx">Hirt kam nach 14-jährigem Aufenthalt in Italien
                            im Herbst 1796 nach Berlin. Er verließ Rom, bevor die Franzosen es
                            besetzten und die Kunstschätze plünderten.</note>
                    </seg> e <unclear>sicuro</unclear>, ma la mia mente non ha mai cessato a volgere
                    gli occhi verso il paese, che mi diventò un'altra patria, e dove tutta la mia
                    rimembranza e studio se fissat<unclear>a</unclear>[o?] per sempre. questi tempi
                    di sconvolgimento (che per disgrazia non sono ancora passati) mi hanno fatto
                    soffrire qualche volta più nell'imaginazione, che forse ne avete sofferto voi in
                    realtà. ho saputo in tempo l'ajuto che <seg type="comment">
                        <orig>havete ricevuto dalla vostra patria</orig>
                        <note xml:id="nmjq_zkh_rx">1790 war Zoega Mitglied der Kunstakademie in
                            Kopenhagen geworden, der er für ein jährliches Honorar von 100
                            Reichstalern Monatsberichte über den Zustand der Künste in Italien
                            sandte. Im Februar 1798 wurde er zum dänischen Agenten und Konsul
                            ernannt mit einem Gehalt von 300 Reichstalern. Er berichtete u.a. über
                            Geld- und Handelssachen nach Kopenhagen. Im gleichen Jahr wurde er zum
                            Mitglied der dänischen Gesellschaft der Wissenschaften ernannt. </note>
                    </seg>, e questo mi fù, come potete credere, di vera consolazione. prendo
                    sincera parte de' dettagli che mi date della vostra famiglia, mi trovo non rade
                    volte in mezzo a voi, e entro in ogni vostra situazione. Salutate la <persName key="prov_tfl_sbl_cv">Sig<hi rendition="#sup">
                            <hi rendition="#u">ra</hi>
                        </hi> Maria</persName>, e <seg type="comment">
                        <orig>
                            <persName key="ed_ivv_xym_rx ed_s21_bzm_rx">le figlie</persName>
                        </orig>
                        <note xml:id="nlrt_k4h_rx">Zoegas Töchter Laura und Isidore (Isis).</note>
                    </seg>, se esse si ricordano di me. - Io meno ancora sempre la mia vita isolata
                    di <placeName key="prov_vkl_ndl_js">Roma</placeName>: e sarà difficile, che sarà
                    mai altrimenti. Noi viviamo quieti e liberi: la società è eccellente: e l'amore
                    per le scienze come anche la cultura del sesso generale. Intanto la natura del
                    mio studio mi forza a ristringermi alle Società di poche persone.<del rendition="#s" next="Sin'ora"> Sti</del> Sin'ora sono stato <add place="superlinear" hand="">qui</add> più studente che scrivente: e benchè
                    io non abbia altra occupazione, che quella de' m<unclear>iei</unclear> studj
                    favoriti, non ho potuto arrivare alla publicazione d'un'Assieme. Eccettuate
                    alcune dissertazioni <pb n="4"/> nelle <bibl sameAs="ed_i32_gwl_hw">memorie
                        dell'academia delle scienze</bibl>, ed in altri giornali. Niente di meno
                    vorrei trovar un'occasione di <del rendition="#s" next="mandarvi">xxxxxx</del>
                    mandarvi queste bagatelle, perche riguardano i nostri studj communi. L'opera,
                    alla quale lavoro da molto tempo, con assiduità, è la <bibl sameAs="ed_cdf_ffp_dw">Teorica della architettura secondo i principj degli
                        antichi</bibl>, ma ci vorrà un anno sin'alla publicazione. - <persName key="prov_o2t_ybl_cv">Domejer</persName> è partito pochi giorni prima
                    dell'arrivo della vostra lettera, seguitando <seg type="comment">
                        <orig>il <persName key="prov_o12_bfx_w5">Principe</persName>
                        </orig>
                        <note xml:id="nvvn_qrb_b1b">Zum Aufenthalt des Prinzen August von England in
                            Berlin und dessen freimaurerische Aktivitäten vgl.
                            1798-12-07-a-Böttiger.</note>
                    </seg> a <placeName key="prov_efv_ssv_rv">Londra</placeName>, dove è arrivato
                    felicemente. <seg type="comment">
                        <orig>Gli ho già dato parte delle vostre nuove</orig>
                        <note xml:id="ncwm_sph_rx">Brief erschlossen:
                            1800-06-vor08x-a-Domeier.</note>
                    </seg>. Da <persName key="prov_hph_d2l_cv">Tatter</persName> non ho lettera da
                    molto tempo, benchè lui sia molto esatto nella sua correspondenza. Jeri ho
                    ricevuto il <seg type="comment">
                        <orig>secondo tomo dell'Archeologia</orig>
                        <note xml:id="nisb_wqh_rx">Joh. Phil. Siebenkees ehemaligen Professors der
                            Philosophie zu Altdorf Handbuch der Archaeologie oder Anleitung zur
                            Kenntniss der Kunstwerke des Alterthums und zur Geschichte der Kunst der
                            alten Völker. Zweyte Abtheilung. Nürnberg: in der Steinischen
                            Buchhandlung, 1800. - Der 1. Band war Nürnberg 1799 erschienen. - Johann
                            Philipp Siebenkees war am 25. Juni 1796 in Altdorf bei Nürnberg
                            gestorben. </note>
                    </seg> del defunto <persName key="prov_fvf_ftv_rv">Siebenkees</persName>. il suo
                    sistema è restato molto imperfetto, e pieno di mancanza, ed errori: e sarebbe
                    stato meglio di non publicarla. - La rabbia di scrivere è sempre l'istesso in
                        <placeName key="prov_xym_pdx_w5">Germania</placeName>, e <seg type="comment">
                        <orig>l'ultimo catalogo della <add place="superlinear" hand="">ultima</add>
                            fiera di <placeName key="prov_lxk_b4b_z5">Lipsia</placeName>
                        </orig>
                        <note xml:id="nkdl_1sh_rx">Allgemeines Verzeichniß der Bücher, welche in der
                            Frankfurter und Leipziger Ostermesse des 1800 Jahres entweder ganz neu
                            gedruckt, oder sonst verbessert wieder aufgelegt worden sind, auch
                            inskünftige noch herauskommen sollen. Leipzig, in der Weidmannschen
                            Buchhandlung.</note>
                    </seg> forma un grossissimo volume: si scrive sopra ogni scibile: e mai è stato
                    un maggior traffico d'idee come in nostri tempi da Noi. <persName key="prov_g5d_v2p_5r">Böttiger</persName> tra i altri suoi infiniti lavori,
                    la maggior parte antiquarj, continua le sue spiegazioni de' <bibl sameAs="prov_bjq_czj_gv">vasi greci</bibl> - già spiegati da <persName key="prov_v4n_3lr_gv">Italinsky</persName>. Lo studio dell'antica
                    litteratura è estesissima, <seg type="comment">
                        <orig>e si pubblicano nuove edizioni</orig>
                        <note xml:id="nfz1_h5h_rx">Tischbein [zusammen mit Italinsky und Hamilton]:
                            Collection of engravings from ancient vases mostly of pure Greek
                            workmanship discoverd in sepulchres in the Kingdom of two Sicilies but
                            chiefly in the neighbourhood of Naples during the course of the years
                            MDCCLXXXIX and MDCCLXXXX: now in the possessions of Sir W. Hamilton with
                            remarks on each vase by the collector (3 Bde., Neapel 1791-1795). -
                            Böttiger: Griechische Vasengemälde. Mit archäologischen und artistischen
                            Erläuterungen der Originalkupfer [von J. W. Tischbein]. Herausgegeben
                            von C. A. Böttiger. 1<hi rendition="#sup">sten</hi> Bandes 1<hi rendition="#sup">stes</hi>- 2<hi rendition="#sup">tes</hi> Heft.
                            Weimar: Industrie-Comtoir, 1797-1798. 3<hi rendition="#sup">tes</hi>
                            Heft. Magdeburg: Keil, 1800. - Gemeint ist hier das 3. Heft von
                            Böttigers und Tischbeins Werk "Griechische Vasengemälde". - Tischbein
                            hatte bereits Anfang der 1790er Jahre aus Neapel Böttiger diese neue
                            Ausgabe angetragen. Am 27. Mai 1795 schreibt Tischbein: "Mein werther
                            Herr Botiger! Sie werden einige Kupferstiche bey Ihrer Durchlaucht der
                            Herzogin sehen, die nach Vasen gezeichnet sind, welche auser dem Werk
                            des Hamiltons sind. wo von wir ein ganz neues Werk machen können. Ich
                            habe Zeichnungen genug das wir eben so viele theile machen können als
                            die Hamiltons und dieses kann nicht anders als Ihnen lieb sein das Sie
                            ein ganz neues Werk schreiben" (zitiert nach: Sternke / Gerlach:
                            Briefwechsel Böttiger - Heyne, Erläuterung zu Brief 28 zu Z. 84-85, S.
                            409).</note>
                    </seg> - corrette ed illustrate - l'una sopra l'altra.</p>
                <p>La Filosofia Speculativa resta sempre in gran voga. Il <persName key="prov_szb_rcb_3v">Kantianismo</persName> commincia a invecchiarsi:
                    avendo <persName key="prov_brv_k5v_rv">Fichte</persName> guadagnato molto sopra
                    di lui. ma adesso s'é levato un nuovo lume, nominato <persName key="prov_tcr_x5v_rv">Bardili</persName> di <placeName key="prov_o5c_fvv_rv">Studtgardia</placeName>, che butta di nuovo giù tutti, che sono mai stati,
                        <seg type="comment">
                        <orig>e particolarmente egli combatte il Criticismo di <persName key="prov_szb_rcb_3v">Kant</persName>, e l'idealismo di <persName key="prov_brv_k5v_rv">Fichte</persName>
                        </orig>
                        <note xml:id="nydd_ttb_b1b">Hier wohl Bardilis zu dieser Zeit gerade
                            erschienene Hauptschrift "Grundriß der Ersten Logik, gereinigt von den
                            Irrthümern bisheriger Logiken überhaupt, der Kantischen insbesondere;
                            Keine Kritik, sondern eine Medicina mentis, brauchbar hauptsächlich für
                            Deutschlands Kritische Philosophie" (Stuttgart 1800) gemeint, die mit
                            der Widmung "Der Berliner Akademie der Wissenschaften, den Herren
                            Herder, Schlosser, Eberhard, Jedem Retter des erkrankten Schulverstandes
                            in Deutschland, mithin vorzüglich auch dem Herrn Friedrich Nicolai
                            widmet dies Denkmal die deutsche Vaterlandsliebe." versehen war. - Zu
                            Bardilis Kritik an der Kantschen Philosophie siehe auch dessen frühere
                            Schriften "Sophylus oder Sittlichkeit und Natur als Fundamente der
                            Weltweisheit. In zwey Gesprächen. Nebst einer Abhandlung über den Geist
                            des Zeitalters" (Stuttgart 1794), "Allgemeine praktische Philosophie"
                            (Stuttgart 1795), "Ueber den Ursprung des Begriffes von der
                            Willensfreiheit" (Stuttgart 1796), "Ueber die Gesetze der
                            Ideen-Association und insbesondere ein bisher unbemerktes Grundgesetz
                            derselben" (Tübingen 1796), "Briefe über den Ursprung einer Metaphysik
                            überhaupt" (Altona 1798).</note>
                    </seg>. Bisogna essere spettatore di simili revoluzioni, per averne una idea.
                    l'istesso combattimento è nella teoria del bello, nella medicina, nella chimia,
                    nella politica, e sin' nella storia. <persName key="prov_hwd_hmp_5r">Goethe</persName> publica da un anno un giornale, unicamente consacrato
                    alle belle arti sotto il nome, <bibl sameAs="prov_imx_wvf_kv">Propylæen</bibl> -
                        <persName key="prov_hy4_jx2_rs">Herder</persName> viene da dare una nuova
                    opera - <bibl sameAs="prov_ipr_2kb_sv">Über das Angenehme u. Schoene</bibl>. -
                    Salutate <persName key="prov_ffk_snl_cv">Uhden</persName> ed altri conoscenti
                    nostri, anche la <persName key="prov_wmk_lxw_g5">Sig<hi rendition="#u">
                            <hi rendition="#sup">ra</hi>
                        </hi> Angelica</persName>, se la vedete.
                    Spero presto avere delle vostre nuove: sono di mente e di cuore, invariabilmente
                    - </p>
                <closer rend="paragraph">
                    <salute>il vostro amico vero</salute>
                    <signed>Hirt.</signed>
                </closer>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>