<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:telota="http://www.telota.de" telota:doctype="letter hirt" xml:lang="de" xml:id="prov_br2_k22_qv">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>An Karl August Böttiger. Berlin, den 8. März 1800. Sonnabend</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>
                    <title>Alois Hirt - Briefausgabe</title>
                </edition>
                <respStmt>
                    <name/>
                    <resp/>
                </respStmt>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</publisher>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc rend="manuscript">
                    <msIdentifier>
                        <institution>SLUB Dresden</institution>
                        <repository>Nachlass Böttiger</repository>
                        <collection/>
                        <idno>
                            <idno type="shelfmark">Mscr.Dresd. h 37, 4°, Bd. 87, Nr. 17</idno>
                        </idno>
                    </msIdentifier>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName key="prov_ztg_3sx_sr">Hirt, Aloys</persName>
                    <placeName key="prov_ycp_cpr_js">Berlin</placeName>
                    <date when="1800-03-08" cert="high"/>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName key="prov_g5d_v2p_5r">Böttiger, Karl August</persName>
                    <placeName key="prov_u24_mmg_f5">Weimar</placeName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                    <ref type="prev" target="hirt_nrn_f4s_zz"/>
                </correspContext>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text type="letter">
        <body>
            <div type="writingSession" n="1">
                <opener>
                    <dateline rend="align(right)">Berlin den 8<hi rendition="#u">
                            <hi rendition="#sup">ten</hi>
                        </hi> März 1800.</dateline>
                </opener>
                <p>Leider sehe ich, daß ich Ihnen, mein lieber Freund, wieder <seg type="comment">
                        <orig>seit dem Nov<ex>ember</ex> eine Antwort schuldig bin</orig>
                        <note xml:id="nhfq_4bs_zz">Brief erschlossen: [1799-11x-v-Böttiger].</note>
                    </seg>. Allein Sie wißen schon, daß Sie mit einem saumseeligen Schreiber zu thun
                    haben, der doch im Grunde an Niemand lieber, als an Sie, schreibet.</p>
                <p>Mich freuet es, daß Sie einiges in <seg type="critical">
                        <orig>meinen Papieren</orig>
                        <note xml:id="nmkx_smj_qv">Vgl. 1799-08-15-a-Böttiger</note>
                    </seg> gefunden, das Sie intereßiren konnte; und es ist mir angenehm, daß
                        <persName key="prov_pmb_rnj_qv">H. v. Wollzogen</persName> dießelben auch
                    hat durchblättern wollen. Seine Erinnerung, daß es für den Architekt wesentlich
                    sey, sich in der Steinmezkunst geübt zu haben, ist allerdings gut; doch glaube
                    ich, ist es viel wesentlicher und hinreichend, daß der junge Architekt Übung im
                    Modellmachen erlerne, sey es in Thon, Gips, Holz, oder Pappe, denn der Architekt
                    ist es, welcher die Muster dem Steinmezen vorlegen muß. Praktische Übung im
                    Steinhauen bedarf der Architekt übrigens wohl nicht.</p>
                <p>Was Sie selbst über das Alter des Schiffbemahlens erinnern: möchte ich wohl, daß
                    Sie gelegentlich der Sache näher nachspürten. <seg type="critical">
                        <orig>Nach den Worten des <persName key="prov_gh4_4y3_3v">Plinius</persName>
                        </orig>
                        <note xml:id="ngxf_q4j_qv">Hirt geht in seiner ersten Abhandlung "Ueber die
                            Mahlerey bey den Alten", die er am 1. August 1799 in der Akademie der
                            Wissenschaften las, ausführlich auf die Enkaustik ein und zitiert
                            Plinius (Naturalis Historia): "Es ist bekannt, dass es vor Alters zwey
                            Arten in Encaustik zu mahlen gegeben hat, nehmlich mit Wachs und auf
                            Elfenbein, vermittelst des Griffels, bis man anfing die Schiffe zu
                            bemahlen. Dann kam die dritte Art hinzu, nehmlich das Wachs am Feuer
                            aufzulösen, und den Pinsel zu gebrauchen. Diese Mahlerey an den Schiffen
                            leidet weder durch die Sonne, noch das Meersalz, noch durch die Winde."
                            (S. 214-215). </note>
                    </seg> sollte man glauben, daß das Encaustik auf Schiffe sehr neu sey. Es wäre
                    daher sehr intereßant, etwas zu finden, daß uns zu glauben autorisirte, daß die
                    frühere Schiffsmahlerey (etwa bey den Phoeniziern) wirklich Bestand gegen Sturm,
                    und Salzwaßer gehabt habe, und ob die Temperatur der Farben mit Oel schon früher
                    bekannt gewesen sey. Ich kann es mir kaum denken: sonst glaube ich nicht, daß
                    man je darauf verfallen seyn würde, Wachs damit zu mischen. Ich selbst werde
                    auch noch mehr hierüber nachspüren, besonders da ich noch Zeit habe, bis die
                        <bibl sameAs="prov_y21_1ht_hv">Abhandlung</bibl> gedruckt wird, das wohl
                    noch ein paar Jahre anstehen könnte. – <pb n="2"/>
                </p>
                <p>H. <persName key="prov_ams_xtr_js">Rode</persName> hat mir schon vor längerer
                    Zeit eine <bibl sameAs="prov_uyj_35j_qv">Widerlegung</bibl> über meine <bibl sameAs="prov_lpb_jfv_pv">Abhandlung der toskanischen Bauart</bibl>
                    zugesandt: und etwas später auch manche <bibl sameAs="prov_aj5_4yj_qv">Einwürfe</bibl> gegen <bibl sameAs="prov_p4r_zgj_qv">meine
                        Darstellung</bibl> des <rs type="artwork" key="prov_bsf_c3j_qv">varronischen
                        ornithon's</rs> . Beyde werden im hiesigen <bibl sameAs="prov_b1w_ddv_pv">Baujournal</bibl> gedrukt, zugleich mit einer <bibl sameAs="prov_uhm_bzj_qv">
                        <bibl sameAs="prov_f1f_cvj_qv">Replik</bibl>
                    </bibl>: wodurch die Rodischen Gegendarstellungen überwogen seyn möchten. - Mir
                    ist leid, daß er bey dieser Gelegenheit eine ganz falsche bekannte Leseart
                    wieder in Text, den er iezt drucken läßt, aufgenommen hat. - <persName key="prov_gh1_t3w_dv">Piranesi's</persName> magnif<ex>icenza</ex>
                        Rom<ex>ani</ex> ist eitel Prunk. Als architekt ist er <hi rendition="#u">gar
                        nicht</hi> zu betrachten, und seine Kupfer beynahe gar nicht zu gebrauchen
                    für den, der die monumente nicht kennet, weil er alles so unreif, übereilt und
                    beflißentlich lügenhaft giebt.</p>
                <p>
                    <seg type="critical">
                        <orig>Ihr mythologisches Spinnfüßelein</orig>
                        <note xml:id="ngmd_5dk_qv">Möglicherweise ist hier Böttigers Aufsatz "Pallas
                            Musica und Apollo der Marsyastödter" (Attisches Museum 1796, I) gemeint.
                            Wieland hatte darin eine Stelle als falsch kritisiert. Dazu schreibt
                            Böttiger in seinem Beitrag über Wieland in "Literarische Zustände und
                            Zeitgenossen": "Den 24. Decembr. 96. […] <hi rendition="#u">Spinfüßeleien</hi> nennt Wieland seine scharfen Kritiken über
                            kleine historische Unrichtigkeiten. So rügte er meine fehlerhafte
                            Benennung des Octavianus in einer Anmerkung zum 2ten Stück des attischen
                            Museums, wo von Apollo Tortor die Rede ist, u. ich von der coena
                            δωδεκαθεοι sagte, <hi rendition="#u">August</hi> habe ihr als Apollo
                            beygewohnt. Dieß sei um so unverzeihlicher, da Octavian als August sich
                            solcher ὑβρις gewiß <hi rendition="#u">nie</hi> schuldig gemacht habe,
                            weil ihm alsdann von Mäcenas und Agrippa schon der Kopf zu Recht gesetzt
                            worden. Dieß habe er in seiner Anmerkung im Horaz bewiesen. Hierbey
                            ereiferte er sich, daß man trotz seiner Deductionen den Horaz immer noch
                            für einen Schmeichler, die Faustina immer noch für eine Hure hält"
                            (zitiert nach: Klaus Gerlach und René Sternke (Hrsg.): Karl August
                            Böttiger: Literarische Zustände und Zeitgenossen, Taschenbuchausgabe,
                            Berlin 2005, S. 210). - Es kann jedoch ebenso - in Anlehnung an Wielands
                            Ausspruch - eine Kritik Böttigers an einer fehlerhaften Darstellung in
                            einem Aufsatz eines Dritten gemeint sein. - Gegenüber Christian Gottlob
                            Heyne erwähnt Böttiger diesen Begriff ebenfalls; hier ist er auf den 3.
                            Band seiner "Griechischen Vasengemälde" bezogen: "Das gütige Lob, was
                            Sie meinen Vasenerklärungen geben, soll mich nicht stolz machen. […]
                            Ach, wenn Sie wüßten, unter welchen traurigen Zerstreuungen und
                            Unterbrechungen ich diese antiquarischen Spinnfüßeleien, wie sie Wieland
                            nennt, gewöhnlich zusammenstückeln muß; Sie würden Nachsicht mit mir
                            haben." (Böttiger an Heyne, 22. Juni 1800: Böttiger-Heyne-Briefwechsel,
                            S. 100). </note>
                    </seg> war mir ein sehr angenehmes Geschenk, so wie alles, was ich in dieser Art
                    von Ihnen sehe u. lese. Mit großem Vergnügen las ich heute noch Ihren <bibl sameAs="prov_olw_cck_qv">Aufsaz über die Neujahrslampe</bibl>, und
                    Ihren <bibl sameAs="prov_bjn_m1k_qv">Beytrag der Gartenkunst der
                        Alten</bibl>. Ich bewundere Sie immer, und kann nicht begreiffen, woher Sie
                    Zeit zu allem finden. Ich wünschte sehr, daß Sie Ihre weitern Forschungen über
                    die Gartenkunst <seg type="critical">
                        <orig>fortsezten</orig>
                        <note xml:id="nr25_v1k_qv">Im März-Heft des NTM 1800.</note>
                    </seg>.</p>
                <p>Es freuet mich, daß Sie die <seg type="critical">
                        <orig>
                            <bibl sameAs="prov_bjq_czj_gv">Vasenerklärungen fortsezen wollen</bibl>
                        </orig>
                        <note xml:id="nv3f_tyb_sv">Das 3. Heft erschien 1800 bei dem neuen Verleger
                            Georg Christ. Keil in Magdeburg. Der Vorbericht ist datiert: "Weimar,
                            den 1sten May 1800". – Eine von Böttiger und Tischbein geplante
                            Fortsetzung, an der beide bis 1801 arbeiteten, wurde nicht realisiert.
                            In Böttigers Nachlass in der SLUB Dresden befindet sich ein von Böttiger
                            verfasster Plan zu "Neues Tischbeinisches Vasen-Werk", datiert: Weimar
                            den 28 August 1800 (vgl. dazu ausführlich: Böttiger-Heyne-Briefwechsel,
                            Anm. zu Brief 96, Z. 28).</note>
                    </seg>. <seg type="critical">
                        <orig>Gerne erlaube ich Ihnen zu gebrauchen, <bibl sameAs="prov_y21_1ht_hv">was ich über die Vasenencaustik gesagt habe</bibl>
                        </orig>
                        <note xml:id="ngfp_1zb_sv">Das 3. Heft enthält "Auszug aus Hrn. Hofrath
                            Hirts Vorlesung über die verschiedenen Arten zu mahlen bei den Alten in
                            der Berliner Academie der Wissenschaften den 1. August 1799" (S.
                            24-28)</note>
                    </seg>. Auch möchte ich gerne mit Beyträgen behülflich seyn: aber wahrlich es
                    ist etwas schwer, bey mir auf etwas sicheres, und auf eine bestimmte Zeit zu
                    rechnen. Ich habe noch eine so große Menge von Arbeiten vor mir und je mehr man
                    voranschreitet, desto mehr häufen sich Schwierigkeiten, besonders wenn man etwas
                    bestehendes vollendetes liefern möchte. Ich arbeite immer fort ununterbrochen so
                    viel es möglich ist, an meinen architektonischen Sachen. Bis ich da nicht etwas
                    voran bin, mag ich nicht gerne an anderes denken. <pb n="3"/> Von <persName key="prov_hwd_hmp_5r">Goethe</persName> habe ich damals auf <seg type="critical">
                        <orig>meine kleinen übersendungen</orig>
                        <note xml:id="nlbz_jdk_qv">Vgl. 1799-08-22-a-Goethe</note>
                    </seg> einen höflichen <seg type="critical">
                        <orig>Brief</orig>
                        <note xml:id="ng2q_ldk_qv">1799-11-04-v-Goethe</note>
                    </seg> gehabt: aber von den Papieren, welche er von Ihnen verlangen sollte,
                    sagte er nicht ein Wort. <seg type="comment">
                        <orig>über unsern Streit</orig>
                        <note xml:id="negr_4db_b1b">Über die kunstästhetischen Prinzipien des
                            "Schönen" und des "Charakteristischen", abgehandelt an der
                            Laokoon-Gruppe.</note>
                    </seg> schreibet er gelaßen, und scheinet es, als eine Große Nebensache zu
                    behandeln. übrigens obwohl ich wohl ein <seg type="critical">
                        <orig>Alphabet</orig>
                        <note xml:id="nqmj_ndk_qv">Im Buchdruck wurden bis ins 19. Jahrhundert die
                            Druckbogen mit den Buchstaben des Alphabets bezeichnet (außer J, U und
                            W). Ein Alphabet entspricht daher 23 Bogen.</note>
                    </seg> hierüber zusammengeschrieben habe, werde ich doch nichts für iezt bekannt
                    machen. Kommt Zeit, kommt Rath! übrigens ist das Betragen gegen Sie die lezte
                    der Schwachheiten eines großen Mannes. Er sagt mir, daß er mit allem Ernst u.
                    Kraft die <bibl sameAs="prov_imx_wvf_kv">Propylæen</bibl> fortsezen werde. Die
                    gegebenen Proben vom <bibl sameAs="prov_bts_ydk_qv">Mahomet</bibl> sind
                    vortrefflich. - übrigens schwimmen die Aufsäze in dieser Zeitschrift bis iezt
                    noch in der allgemeinen Oberflächlichkeit umher, und wenn sich die Herrn
                    Verfaßer auch im Innern der <rs type="artwork" key="prov_zkl_2db_b1b">Propylæen</rs> zu seyn wähnen, so halten sie wenigstens ihre Leser, als
                    ungeweihte, biß iezt unter der Traufe. Ich bin zwar nicht der Meinung der
                        <persName key="prov_i3k_lfk_qv">Ramdohrischen</persName>
                    <seg type="critical">
                        <orig>
                            <bibl sameAs="prov_t51_1jv_rv">Kritik in d<ex>er</ex>
                                    a<ex>llgemeinen</ex> d<ex>eutschen</ex> B<ex>ibliothek</ex>
                            </bibl>
                        </orig>
                        <note xml:id="nyff_djv_rv">In der "Neuen allgemeinen deutschen Bibliothek",
                            Bd. 55, 1800, 1. St., S. 302-304, findet sich eine Rezension "Propyläen.
                            Eine periodische Schrift, herausgegeben von Göthe. Erster Band.
                            Tübingen, bey Cotta. 1798. Zweyter Band. 1799.", unterzeichnet mit dem
                            Autorenkürzel "So." </note>
                    </seg> – aber ich bin ihres Aesthetisirens müde, oder wünschte wenigstens, daß
                    ihre Ideen deutlicher gegeben würden: die Ideen schweben immer im Nebel; und
                    nicht jeder ist ein <persName key="prov_g2t_phk_qv">Oedipus</persName>, um
                    Räthsel zu lösen.</p>
                <p>
                    <bibl sameAs="prov_rck_hhk_qv">Der hyp<ex>erboreische</ex> Esel</bibl> war ein
                    herrliches Produkt: und <seg type="critical">
                        <orig>Persiflage scheint die <add place="superlinear" hand="">ächte</add>
                            Waffe zu seyn, die Aufgedunsenheit <persName key="prov_htp_dkz_jv">
                                <persName key="prov_ocn_xjz_jv">dieser Herrn</persName>
                            </persName> anzupacken</orig>
                        <note xml:id="nimj_k3k_qv">Zur Figur des Karl heißt es darin: "Die Rolle des
                            Karl ist einzig und allein, und zwar wörtlich aus den bekannten und
                            berühmten Schriften der Herren Gebrüder Schlegel gezogen. Alle die
                            goldenen Sprüchlein dieser Weisen sind sorgfältig unterstrichen worden,
                            theils, damit man nicht glauben möge, ich wolle mich mit fremden Federn
                            schmücken, theils weil – wie gleichfalls Einer ihrer goldenen Sprüche
                            behauptet – in der wahren Prosa Alles unterstrichen sein muß".</note>
                    </seg>. Es ist nun wieder ein Band <bibl sameAs="prov_eck_mb1_kv">Athenæum</bibl> unter der Preße. – <persName key="prov_xsn_1cg_f5">Bury</persName> schrieb uns vor einiger Zeit, <seg type="critical">
                        <orig>er wollte hieher kommen</orig>
                        <note xml:id="nnyx_vhk_qv">Aus Weimar, vgl. 1799-11-04-v-Goethe,
                            Sachkommentar</note>
                    </seg>: Aber da es nicht geschehen, weiß ich nicht, was er weiter beginnen wird.
                    Von <persName key="prov_kyr_yvr_js">tischbein</persName> weiß ich nichts, als
                    daß er <seg type="critical">
                        <orig>abwechselnd in <placeName key="prov_trs_5xm_1v">Cassel</placeName> und
                                <placeName key="prov_sp5_tmk_4v">Göttingen</placeName>
                        </orig>
                        <note xml:id="nndf_bzq_qv">Christian Gottlob Heyne schreibt am 27. November
                            1799 aus Göttingen an Böttiger: "Tischbein geht zwischen hier u. Cassel.
                            Jetzt hat er seinen Neveu hier u. läßt seine Zeichnungen radiren"
                            (Briefwechsel Böttiger-Heyne, S. 93). Und Georg Tatter berichtet an
                            Georg Zoëga, Hannover, 15. Mai 1800: "Tischbein theilt seine Zeit
                            zwischen Göttingen und Cassel und lebt und webt mehr wie jemals in  <hi rendition="#g">seinem</hi> Homer und in seinem
                            Thierphysionomiksystem" (Georg Zoëga. Briefe und Dokumente, Bd. IV,
                            2013, Nr. 827, S. 227).</note>
                    </seg> seyn soll. – Wie verhält es sich denn mit der<seg type="critical">
                        <orig>
                            <bibl sameAs="prov_est_w3k_qv">Aurora</bibl> von <persName key="prov_hy4_jx2_rs">Herder</persName>
                        </orig>
                        <note xml:id="nubg_djk_qv">Herder hatte für die dann "Adrastea" genannte
                            Zeitschrift ursprünglich den Titel "Aurora" vorgesehen; nahm aber davon
                            Abstand, als er erfuhr, dass bereits eine Zeitschrift "Aurora.
                            Deutschlands Töchtern geweiht" angekündigt werde. Eine "Ankündigung
                            einer neuen Zeitschrift 'Aurora', herausgegeben von J. G. Herder" war am
                            20. Mai 1799 von Herder geschrieben worden. Günter Arnold hat im
                            Herder-Nachlass einen Entwurf zur 'Aurora' gefunden (nach: Gerhard
                            Sauder: Die Darstellung von Aufklärung in Herders 'Adrastea' und die
                            Kritik Schillers und Goethes. In: Andre Rudolph, Ernst Stöckmann
                            (Hrsg.): Aufklärung und Weimarer Klassk im Dialog, S. 171f.). - Vgl.
                            Günter Arnold: Geschichte und Geschichtsphilosophie in Herders
                            'Adrastea'. In: Impulse 7 (1984), S. 224-261. - Ders.: 'Den besten
                            Begriff einer Sache gibt ihr Ursprung'. Herders Entwürfe zur 'Adrastea'.
                            In: Editio 14 (2000), S. 144-158. - Auch: Otto Stammeier: Herders
                            Zeitschrift 'Adrastea'. Diss. München 1950.</note>
                    </seg>? bis iezt habe ich nicht davon vernommen. wer ist denn der <persName key="prov_w2g_h4l_qv">Stifter</persName> des <bibl sameAs="prov_ggg_xnl_qv">Janus</bibl> ? selbst habe ich noch nichts davon gelesen.</p>
                <p>Empfehlen Sie mich der guten <persName key="prov_qn2_zhp_5r">Herzogin</persName>: meine herzlichen Grüße an das 
                    <persName key="prov_jvr_yy5_fv prov_hy4_jx2_rs">Herdersche Haus</persName>, und <persName key="prov_pmb_rnj_qv">Wollzogen</persName>.</p>
                <closer rend="paragraph">
                    <salute>Ich bin von Herzen <lb/>Ihr</salute>
                    <signed>Hirt</signed>
                </closer>
            </div>
            <postscript>
                <p>Ich bitte den <seg type="critical">
                        <orig>Einschluß</orig>
                        <note xml:id="nxjx_t4l_qv">Nicht ermittelt.</note>
                    </seg> gelegentlich <seg type="critical">
                        <orig>an Behörde</orig>
                        <note xml:id="njjs_54l_qv">"Behörde […] Der gehörige Ort, der Ort, an
                            welchen eine Sache hin gehöret" (Johann Christoph Adelungs Auszug aus
                            dem grammatisch-kritischen Wörterbuche, Bd. 1, 1793, S. 676).</note>
                    </seg> zu übersenden.</p>
            </postscript>
        </body>
    </text>
</TEI>