<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:telota="http://www.telota.de" telota:doctype="letter hirt" xml:lang="de" xml:id="prov_w4x_gsb_sv">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>An Karl August Böttiger. Berlin, den 28. Juni 1800. Sonnabend</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>
                    <title>Alois Hirt - Briefausgabe</title>
                </edition>
                <respStmt>
                    <name/>
                    <resp/>
                </respStmt>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</publisher>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc rend="manuscript">
                    <msIdentifier>
                        <institution>SLUB Dresden</institution>
                        <repository>Nachlass Böttiger</repository>
                        <collection/>
                        <idno>
                            <idno type="shelfmark">Mscr. Dresd. h 37, 4°, Bd. 87, Nr. 19</idno>
                        </idno>
                    </msIdentifier>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName key="prov_ztg_3sx_sr">Hirt, Aloys</persName>
                    <placeName key="prov_ycp_cpr_js">Berlin</placeName>
                    <date when="1800-06-28" cert="high"/>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName key="prov_g5d_v2p_5r">Böttiger, Karl August</persName>
                    <placeName key="prov_u24_mmg_f5">Weimar</placeName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                    <ref type="prev" target="hirt_inq_hnc_b1b"/>
                </correspContext>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text type="letter">
        <body>
            <div type="writingSession" n="1">
                <opener>
                    <dateline rend="align(right)">Berlin den 28<hi rendition="#u">
                            <hi rendition="#sup">ten</hi>
                        </hi> Juny 1800.</dateline>
                    <salute>Geliebter Freund!</salute>
                </opener>
                <p>
                    <seg type="comment">
                        <orig>Ihr Brief</orig>
                        <note xml:id="ncjd_p4c_b1b">Brief erschlossen:
                            [1800-06-vor28x-v-Böttiger].</note>
                    </seg> mit der <seg type="critical">
                        <orig>
                            <bibl sameAs="prov_bjq_czj_gv">neuen Sendung</bibl>
                        </orig>
                        <note xml:id="npsq_1g3_sv">Der 3. Band von Böttigers "Griechischen
                            Vasengemälden", die Hirt im Folgenden bespricht.</note>
                    </seg>, wovon Ihr freundlicher <seg type="critical">
                        <orig>junger Freund</orig>
                        <note xml:id="nq1k_fkk_sv">Möglicherweise Heinrich Karl Friedrich Peucer
                            (1779-1849) gemeint. Er war von Juni 1796 bis 1799 Schüler Böttigers am
                            Weimarer Gymnasium und danach Student der Rechte und der Philosophie in
                            Göttingen und ab 1801 in Jena.</note>
                    </seg>, der ein zweyter <seg type="critical">
                        <orig>
                            <persName key="prov_om4_sjk_sv">Sturm</persName>
                        </orig>
                        <note xml:id="nzym_gkk_sv">Sturm kam wohl auf Empfehlung Böttigers nach
                            Berlin. Nachdem er von 1798 bis 1800 an der Universität Jena Ökonomie
                            und Kameralwissenschaften studiert hatte, wurde er Schüler an der
                            Bauakademie zu Berlin und hörte Hirts Vorlesungen zur Geschichte der
                            Baukunst. Für das Winterhalbjahr 1800/1801 sowie 1801/1802 ist er im
                            Schülerverzeichnis aufgeführt und wird als "fleißig" beschrieben (vgl.
                            Christiane Salge: Aloys Hirt und die Berliner Bauakademie. In: Hirt-Band
                            II, S. 138-139). 1800 erschien von ihm in Chemnitz "Mineralogie der
                            Baukunst".</note>
                    </seg> zu werden verspricht, Überbringer war, machte mir, so wie alles, was von
                    Ihnen komt, viel Vergnügen. – Wie ein Vielfraß, fiel ich über Ihre neuen
                    Erklärungen her, und wohlgenährt, und belehrt über meine Erwartung (obwohl ich
                    von Ihnen immer vieles erwarte) bin ich <subst>
                        <del rendition="#ow">da</del>
                        <add>von</add>
                    </subst> dem Tische aufgestanden. Es gefällt mir, daß Sie nicht eben eigensinnig
                    darauf verpicht sind, jedem Kinde einen bestimmten Namen zu schöpfen, und Sie
                    mehr den allgemeinen Sinn, der sich aus der Darstellung ersehen läßt, zu
                    erklären suchen. Vorzüglich gefallen mir ihre allgemeinern Excursionen, um den
                    Ursprung sowohl, als <add place="superlinear" hand="">die</add> allmählige
                    Ausbildung einer Mythe näher zu beleuchten, wie über Centauren, Amazonen etc. </p>
                <p>Hier einige meiner Bemerkungen.<lb/>
                    <hi rendition="#u">1.</hi> Dasjenige, was Sie in der <seg type="critical">
                        <orig>schönen Spinnerinn</orig>
                        <note xml:id="ndhk_kzb_sv">Griechische Vasengemälde, 3. Heft, 1800: Zehntes
                            Vasengemälde. Die schöne Spinnerin. (S. 37-74). Dort schreibt Böttiger
                            u.a.: "Setze man nur an die Stelle der Minerva die in Minervens
                            Lieblingkunst, dem Spinnen und Weben, hocherfahrene Frau, die wir auf
                            unserm Bilde erblicken, und man hört gleichsam auch aus ihrem
                            bescheidenen Munde: <hi rendition="#g">bringet mir nicht den
                                Spiegel</hi>. Gewiss es spricht uns ein feiner Gedanke des Mahlers
                            in dieser einfachen Vorstellung der gehenden und kommenden Dienerin an.
                            Die <hi rend="spacing">Fortgehende</hi> trägt das Werkzeug des Putzes,
                            den <hi rend="spacing">Spiegel</hi>. Denn das ist hier völlig
                            überflüssig. […] Der Spiegel, der auf unsern Vasen überall, wo wir in
                            die Badezimmer und Putzgemächer der Griechischen Frauen eingeführt
                            werden, eine so bedeutende Rolle spielt, hat auch hier seine gewöhnliche
                            eyrunde Gestalt mit dem Griffe, und einer Verzierung oben, die oft einem
                            Ring oder Kreuze zum Aufhängen gleicht." (S. 43-46) </note>
                    </seg>, als einen Spiegel ansehen, ist für meine Augen eine Spuhle.<lb/>
                    <hi rendition="#u">2.</hi> sollte <seg type="critical">
                        <orig>der Stern</orig>
                        <note xml:id="nbz4_ryc_sv">Böttiger schreibt dazu: "Sowohl auf dieser [12.
                            Vasenabbildung] als der vorhergehenden Vasenabbildung erblicken wir oben
                            in der Mitte den Gott, <hi rendition="#g">der alles siehet und
                                höret</hi>, wie Homer den Helios oder Sonnengott bezeichnet, mit
                            wenig Strichen angedeutet. Auf beiden Seiten sehen wir ein Epheublatt
                            mit drei Kügelchen eingefasst. Wie weit die Begierde, alles aufs
                            gelehrteste auszulegen, uns verführen könne, beweisen die Bemerkungen,
                            welche die Hrn. <hi rendition="#g">Hamilton</hi> und <hi rendition="#g">Italinski</hi> über diese Mahlerschnörkel gemacht haben.'Was die
                            Lichtstrahlen, die Epheublätter und die drei geheimnissvollen Punkte in
                            dieser und der folgenden Tafel bedeuten, mag der tiefgelehrte
                            Alterthumsforscher entscheiden.' […] Noch seltsamer klingt die
                            Erklärung, die Italinski von den Lichtstrahlen über den Kampf des
                            Hercules mit der Amazone giebt. 'Ich weiss nicht,' sagt er, 'ob die
                            Strahlen, die man oben auf dem Gemälde erblickt, die erlauchte Geburt
                            des Hercules anzeigen sollen. Die Chaldäer nannten den Planeten Mars den
                            Stern des Hercules. Wir haben aber auch noch ein Sternbild, das den
                            Hercules vorstellt. Einen dieser Umstände hat wahrscheinlich der Mahler
                            im Sinne gehabt.' / Sollte es bei unbefangenen Beschauern dieser Gemälde
                            wohl mehr als eines Fingerzeigs bedürfen, dass der Mahler, indem er die
                            Sonne über diesen Centauren- und Amazonenkampf scheinen lässt, weiter
                            nichts andeuten will, als: das geschieht im Freyen! Und die
                            geheimnissvollen drei Punkte neben dem Epheublatt, sind doch offenbar
                            nichts anders, als die Beeren des Epheu (Corymbi), wie wir aus so vielen
                            andern Vasen, wo ähnliche Blätter mit ganzen Träubchen dieser Beeren
                            gleichfals blos als Verzierung oben über den Figuren angebracht sind"
                            (S. 192-195). </note>
                    </seg> im <seg type="critical">
                        <orig>11. u. 12<hi rendition="#sup">
                                <hi rendition="#u">ten</hi>
                            </hi> Stück</orig>
                        <note xml:id="nex2_3bc_sv">Eilftes Vasengemälde. Kampf des Lapithen mit dem
                            Centauren (S. 75-162). - Zwölftes Vasengemälde. Hercules mit der Amazone
                            ( S. 163-201). </note>
                    </seg> nicht auf <seg type="critical">
                        <orig>constellationen</orig>
                        <note xml:id="nyfy_l1d_sv">Stand der Gestirne; Sternzeichen.</note>
                    </seg> zeigen? -<hi rendition="#u">
                        <lb/>3.</hi> im <seg type="critical">
                        <orig>13ten St<ex>ück</ex>
                        </orig>
                        <note xml:id="nj13_zlc_sv">Dreizehntes Vasengemälde. Hercules mit zwei
                            Centauren (S. 202-208)</note>
                    </seg> zeiget sich in der gestrecktern Figur, und in der längern Keule der
                        <persName key="prov_klb_5mc_sv">Theseus</persName>, wie er in andern
                    Monumenten <add place="superlinear" hand="">immer</add> erscheint - und nicht
                    den <persName key="prov_ctb_wmy_cv">Hercules</persName>. -<hi rendition="#u">
                        <lb/>4.</hi>
                    <seg type="critical">
                        <orig>Der jagende <persName key="prov_rk2_d12_1v">Jupiter</persName> bey
                                <persName key="prov_tlq_wlw_z5">Winkelm<ex>ann</ex>
                            </persName>
                        </orig>
                        <note xml:id="nodm_51d_sv">Böttiger schreibt dazu: "Zu den sinnreichsten
                            Allegorien möchte ich auch das Relief auf einer alten dreieckigten Ara
                            in den Borghesischen Kellern rechnen, welches Winkelmann zuerst für ein
                            ganz unlösbares Räthsel, in der Folge aber für die Vorstellung eines <hi rend="spacing">jagenden Jupiters (!)</hi>hielt. Jupiter erscheint da
                            in stiller Erhabenheit auf einem schnell fortsprengenden Centauren
                            sitzend, der ein erjagtes Rehböckchen in der Hand hält. Hinter dem
                            Jupiter sitzt ein Adler mit dem bekannten Symbol der von ihm
                            überwundenen Schlange. Die Allegorie dürfte doch in der That hier nicht
                            viel schwerer zu finden seyn, als die Stufenfolge leicht anzugeben ist,
                            auf welche sich der Künstler bis zu dieser Allegorie erhob" (S.
                            154-155). </note>
                    </seg> auf dem borghesischen Kandelaber ist <persName key="prov_rk2_d12_1v">Jupiter</persName> (das Gestirn, wie auch der Stern im Felde anzeiget) im
                    Schüzen (Centaur) - die beyden <pb n="2"/> andern Seiten stellen gleichfalls
                    Constellationen dar: nemlich <persName key="prov_wpp_v2h_y5">Merkur</persName>
                    im Krebs, und <persName key="prov_vmw_wnc_sv">Luna</persName> in der Jungfrau.
                        <persName key="prov_wpp_v2h_y5">Mercur</persName> ruhet gleichfalls auf dem
                    Rücken des Krebses, der bis auf die Hälften ein geharnischter Jüngling <del rendition="#s" next="und">dx</del> und sich Beine, u Schenkel in einen
                    Seekrebs endigen. <persName key="prov_vmw_wnc_sv">Luna</persName> ruhet
                    gleichfalls auf dem Rücken einer schwebenden Jungfrau. Die Gestirne sind
                    gleichfalls im Felde. Der berühmte <persName key="prov_swc_3cd_sv">Barthelemy</persName>
                    <seg type="critical">
                        <orig>hat schon dergleichen Sujets auf Münzen erklärt</orig>
                        <note xml:id="nsdb_tk3_sv">In: Memoires de l'Academie des Inscriptions T.
                            XXIV</note>
                    </seg>.<lb/>
                    <hi rendition="#u">5.</hi>
                    <seg type="critical">
                        <orig>N<hi rendition="#u">
                                <hi rendition="#sup">o</hi>
                            </hi> XIV.</orig>
                        <note xml:id="nirs_34c_sv">Vierzehntes Vasengemälde. Die Schaale des
                            Abschieds (S. 209-221)</note>
                    </seg> sehe auch ich als Abschied an - möge es übrigens <persName key="prov_vwp_d4c_sv">Telemach</persName>, <persName key="prov_vvl_g4c_sv">Jason</persName>, oder ein anderer Abentheu<ex>r</ex>er seyn. -<hi rendition="#u">
                        <lb/>6.</hi>
                    <seg type="critical">
                        <orig>N<hi rendition="#sup">
                                <hi rendition="#u">o</hi>
                            </hi> XV.</orig>
                        <note xml:id="niqb_cpc_sv">Funfzehntes Vasengemälde. Die Brautwerbung (S.
                            221-228).</note>
                    </seg> In Rücksicht der Brautwerbung kann ich nicht miteinstimmen. <seg type="critical">
                        <orig>Zuversichtlich ist der Schildtragende ein Knappe des
                            Bepanzerten</orig>
                        <note xml:id="nozr_vwc_sv">Böttiger hatte eine frühere Auslegung
                            wiedergegeben, wonach die das Schild tragende Person Menelaos sein solle
                            und hatte entgegnet: "Ich möchte die ältliche Figur mit dem angeknüpften
                            Reisehuthe über dem Kopfe auf den erfarenen Führer und Begleiter eines
                            jungen Prinzen beziehn […] und im Jüngling seinen Reisegefährten und
                            Zögling erblicken. (S. 223-224).</note>
                    </seg>. <seg type="critical">
                        <orig>Doch auch Brautwerbung</orig>
                        <note xml:id="niqg_xvc_sv">Böttiger schreibt: "Wie nun, wenn wir diese holde
                            Jungfrau, und den ihr gegenüber stehenden Jüngling als ein für einander
                            bestimmtes Brautpaar ansähen? Ich habe es daher gewagt, dieses Vasenbild
                            die <hi rend="spacing">Brautwerbung</hi> zu nennen, ohne jedoch meiner
                            Vermuthung einen höhern Grad von Wahrscheinlichkeit zuzuschreiben, als
                            jeder andern, die man passender zu finden, und an ihre Stelle zu setzen
                            Belieben tragen sollte" (S. 226).</note>
                    </seg>, wenn Sie wollen, nemlich <persName key="prov_ozg_smt_fv">Ulysses</persName>, der für <persName key="prov_pvd_4jb_w5">Achilles</persName> um die <persName key="prov_kq3_byc_sv">Polyxene</persName>
                    <add place="superlinear" hand="">bey <persName key="prov_blw_dyc_sv">Priamus</persName>
                    </add> wirbt. <seg type="critical">
                        <orig>Das Rad auf dem Schilde hat wohl seine Bedeutung</orig>
                        <note xml:id="nmkk_v5c_sv">Böttiger schreibt dazu: "Einige werden vielleicht
                            das Zeichen auf dem Schilde des Jünglings für ein bedeutendes Emblem zu
                            halten geneigt seyn. Allein dann wäre erst zu bestimmen, ob das, was wir
                            hier sehen, ein Rad mit seinen Speichen (wie es fast in derselben Figur
                            in Münzen von Massilia, Argyrium uns Tarent vorkommt) oder, was freilich
                            wahrscheinlicher ist, einen Stern bezeichne. Denn nichts ist
                            willkührlicher als diese Schildembleme auf alten Denkmälern, die nicht
                            einmal bei den berühmten <hi rend="spacing">Sieben Helden</hi> gegen
                            Theben in den Beschreibungen des Aeschylus […] und Euripides […]
                            übereinkommen. […]" (S. 223-224).</note>
                    </seg>, vielleicht sich auf den verstellten Wahnwitz des <persName key="prov_ozg_smt_fv">Ulysses</persName> beziehend. - Aber eben dieß Rad war
                    die Ursache, daß ich lange in diesem Stücke den <persName key="prov_w42_hyc_sv">Pelops</persName>, der bey <persName key="prov_l2c_nyc_sv">Oenomaus</persName> für die <persName key="prov_gzy_kyc_sv">Hyppodamia</persName> wirbt, zu sehen glaubte. Nur ist mir <persName key="prov_w42_hyc_sv">Pelops</persName> zu bartig: und die Kriegsrüstung,
                    anstatt des Phrygischen Costum's <add place="superlinear" hand="">von <persName key="prov_w42_hyc_sv">Pelops</persName>
                    </add> machte mir den <persName key="prov_ozg_smt_fv">Ulysses</persName>
                    wahrscheinlicher.</p>
                <p>Für andere Bemerkungen ist der Raum eines Briefes zu beengt. – Da Sie nun
                    bestimmt mit den Erklärungen fortfahren, so darf ich Ihnen mein Versprechen mit
                    Beyträgen erneuern. Nur verlaßen Sie sich bey mir auf keine bestimmte Zeit. <pb n="3"/>
                </p>
                <p>Zu meiner Lektür von den Produkten der <seg type="critical">
                        <orig>lezten Meße</orig>
                        <note xml:id="ncm4_b2d_sv">Die Frühjahrs- oder Jubilatemesse in
                            Leipzig.</note>
                    </seg> gehört auch die <bibl sameAs="prov_i42_f2d_sv">Kalligone</bibl> von
                        <persName key="prov_hy4_jx2_rs">Herder</persName>. mit den ersten zwey
                    Bänden bin ich ziemlich zufrieden; mit dem dritten weniger. Mit dem
                    Verschönerungsprincip, das die individuelle Bedeutsamkeit aufhebt, und die
                    Phantasie ihr beliebiges Spielwerk zum Nachtheil der Wahrheit treibet, werden
                    sich meine Kunstprincipien nie befreunden.</p>
                <p>
                    <seg type="critical">
                        <orig>
                            <persName key="prov_ofd_5yj_gv">Sander</persName> u. <persName key="prov_l5h_zfd_sv">Frau</persName> sind voll von <placeName key="prov_u24_mmg_f5">
                                <hi rendition="#aq">Weimar</hi>
                            </placeName>
                        </orig>
                        <note xml:id="nzrl_q3d_sv">Sander und seine Frau hielten sich nach dem
                            Besuch der Leipziger Ostermesse, wo sie bereits mehrfach mit Goethe
                            zusammengetroffen waren und Sophie Sander einen starken Eindruck auf
                            Goethe gemacht haben soll, über Pfingsten in Weimar auf. Sie besuchten
                            u.a. Böttiger, Goethe und Wieland. – Wieland schreibt am 6. Juni 1800
                            aus Oßmannstedt an Böttiger: „Die lieben Sanders haben mir die Freude
                            gemacht, mich noch im Vorbeyreisen zu besuchen, und haben sich
                            unversehens so lange verweilt, daß sie von ihren Freunden in Halle, wo
                            sie abends noch einzutreffen versprochen hatten, höchstwahrscheinlich
                            vergebens werden erwartet worden seyn“. Als Erinnerung an den Besuch
                            schickt Wieland im Januar 1801 „für die Dame Sander“ seinen „Aristipp“
                            (Wielands Briefwechsel, Bd. 15.1, bearbeitet von Thomas Lindenberg und
                            Siegfried Scheibe, 2004, Brief Nr. 186, Z. 32-35, und Nr. 328, Z.
                            37-38).</note>
                    </seg>, und erzählen Wunder. <seg type="comment">
                        <orig>Das Betragen des <persName key="prov_hwd_hmp_5r">G<ex>oethe</ex>
                            </persName> gegen Sie ist wahrhaft
                            grillenhaft</orig>
                        <note xml:id="nuzg_b5c_b1b">Näheres nicht ermittelt. Möglicherweise handelt
                            es sich um die Absicht Böttigers, auf Grund seines hohen Arbeitspensums
                            Weimar zu verlassen und einem Ruf nach Kopenhagen zu folgen; vgl.
                            1798-12-07-a-Böttiger.</note>
                    </seg>, und wäre kaum einer Prude zu verzeihen. In dem engen Kreise, worin Sie
                    leben, ist zwar so etwas immer unangenehm, aber am Ende möchte doch ein je m'en
                    f– <ex>[fous?]</ex> nicht am unrechten Orte seyn.</p>
                <p>Von den <seg type="critical">
                        <orig>
                            <persName key="prov_hjb_ykd_sv">Mionetischen</persName>
                            Münzpasten</orig>
                        <note xml:id="ngnf_gkd_sv">Böttiger berichtet im NTM mehrfach über diese
                            Nachbildungen von altgriechischen Münzen, der "bis auf den alten Firniß"
                            "täuschend nachgeahmten Schwefelpasten": "Ueber Mionnet's Münzen- und
                            Gemmenpasten", in: NTM, 1799, Bd. 2, Juni, S. 170-172; "Münzpasten des
                            B[ürgers] Mionet in Paris", in: NTM 1800, 1. Bd., S. 44-57; "Fernere
                            Nachricht über Mionet's Münzpasten", in: NTM, 1800, 2. Bd., S. 148-150.
                            – Zu den Münzpasten schreibt Böttiger, dass "der Versuch <hi rendition="#g">Mionnets</hi>, eines Unteraufsehers des
                            Antikenkabinets bey der Nazionalbibliothek in Paris, […] durch scharfe
                            in Schwefel geformte Abdrücke der alten Medaillen im Münzkabinette der
                            Nation dasselbe für das Studium der Numismatik" leisten wollte, "was
                            einst <hi rendition="#g">Lippert</hi> für das Studium der geschnittenen
                            Steine durch seine Daktyliothek bewirkte" (NTM 1799, S. 170-171). –
                            Böttiger liess Hirt durch Morgenstern ein Probestück zukommen, vgl.
                            [1800-08-vor08x-v-Böttiger]. </note>
                    </seg> sah ich noch keinen <seg type="critical">
                        <bibl sameAs="ed_d5r_tpc_b1b">
                            <orig>Catalog</orig>
                        </bibl>
                        <note xml:id="ngy4_nkd_sv">[Théodore Edme Mionnet]: Catalogue d'une
                            collection d'empreintes en soufre des medailles Grecques et Romaines.
                            Paris: Crapelet, l'an 8 [1799/1800] (79 S. in 4°). – In seinem
                            letztgenannten Beitrag im NTM schreibt Böttiger: "Der Katalog von der
                            ersten allgemeinern Sammlung ist schon zu Ende des Winters in Paris
                            gedruckt erschienen, und enthält in geografischer Ordnung nach <hi rendition="#g">Eckhel's</hi> klassischem Werke eingetheilt die
                            vorzüglichsten <hi rendition="#g">griechischen</hi> Städte-, Völker- und
                            Königsmünzen nebst einem Anhang von römischen und italischen Assen, in
                            1473 Numern. Zu gleicher Zeit ist auch die erste vollständige Sammlung
                            der Pasten selbst, so weit sie in diesem Verzeichnisse begriffen sind,
                            aus Paris angekommen, und zwei Tabletten daraus von No. 200-300, die
                            schönen Sizilischen Münzen darstellend, sind in der verflossenen
                            Ostermesse in Leipzig, sowohl im Beygangischen Museum als bei dem
                            Kommissionair, der für Teutschland die Bestellung und Besorgung
                            derselben übernommen hat [Gebrüder Gädicke], mit unzweideutigen Beifall
                            der Kenner und Liebhaber gesehen worden" (NTM 1800, Bd. 2, S.
                            148-149).</note>
                    </seg>, und auch kenne ich die Preise nicht. Ich konnte die Sammlung daher auch
                    noch nirgends vorschlagen. Wie übrigens solche Pasten gemacht werden, und
                    aussehen, ist mir sehr wohl bekannt. wie hoch kommt das Stück? –</p>
                <p>Von <persName key="prov_ijp_xvr_xr">Zoega</persName> erwarte ich nun ehestens
                    eine <seg type="critical">
                        <orig>Rückantwort</orig>
                        <note xml:id="nlkv_hn3_sv">1800-08-01-v-Zoega</note>
                    </seg>. <persName key="prov_ffk_snl_cv">Uhden</persName> ist in <placeName key="prov_vkl_ndl_js">Rom</placeName>: aber bey den erneuerten Unruhen in
                        <placeName key="prov_vxr_xxr_js">Italien</placeName>, kann ich Ihnen für
                    keinen Weg zu Ihren übersendungen an ihn vorschlagen.</p>
                <p>Leider <seg type="critical">
                        <orig>wird am neuen <placeName key="prov_y3f_tn3_sv">Komœdienhause</placeName> fortgebaut</orig>
                        <note xml:id="nnmt_5q3_sv">Das neue Schauspielhaus auf dem Gendarmenmarkt
                            wurde 1800 bis 1801 nach einem Entwurf von Karl Gotthard Langhans
                            errichtet. Langhans erhielt am 24. Januar 1800 den königlichen Auftrag,
                            den in seinen Rissen (s. unten) vorgelegten Theaterneubau auszuführen;
                            Ende 1801 war der Bau fertiggestellt; die feierliche Eröffnung fand am
                            1. Januar 1802 statt; am 24. Februar 1803 wurde der im Obergeschoss
                            befindliche Konzertsaal eingeweiht. - Das neue Gebäude war umstritten;
                            an ihm entzündete sich "eine Diskussion um eine Reform der Architektur
                            für Theatergebäude, die zwischen den Vertretern traditioneller und
                            innovativer Positionen um 1800 geführt wurde". Die Akademie der Künste
                            forderte in einem von Hans Christian Genelli verfassten Promemorium
                            (erfolglos) eine öffentliche Konkurrenz für den Um- bzw. Neubau des
                            "National-Theaters". 1800 veröffentlichte der vom König berufene
                            Architekt Langhans seine Schrift "Vergleichung des neuen
                            Schauspielhauses zu Berlin mit den verschiedenen ältern und neuern
                            Schauspielhäusern, in Rücksicht auf akustische und optische Grundsätze"
                            (mit 2 Kupfertafeln, Berlin: Unger, 1800.). Noch bevor der Bau
                            abgeschlossen war, setzte auf der Grundlage von "drey Blättchen, welche
                            das neue Schauspielhaus darstellen" (vgl. Ueber das neue Schauspielhaus,
                            in: Jahrbücher der preußischen Monarchie 3, 1800, 3. Bd., S. 131), und
                            Langhans' eigener Veröffentlichung die Kritik an Architektur und
                            Situierung des Gebäudes und seiner Ausstattung ein. "Vor allem war es
                            die Form des langgestreckten Baukörpers mit dem hohen gebogenen
                            Bohlenbinderdach, die man kritisierte und die ihm den Spottnamen
                            'Koffer' einbringen sollte" (alle Angaben sind dem Text von Matthias
                            Hahn über das Nationaltheater in: Matthias Hahn: Schauplatz der Moderne.
                            Berlin um 1800 - Ein topographischer Wegweiser. Hannover 2009, S.
                            329-341 (= Berliner Klassik. Eine Großstadtkultur um 1800, Bd. 16),
                            entnommen). - Eine Beschreibung des fertiggestellten neuen
                            Schauspielhauses findet sich in Johann Christian Gädickes "Lexicon von
                            Berlin und der umliegenden Gegend" (Berlin 1806, S. 411ff.). - Das alte
                            Französische Komödienhaus auf dem Gendarmenmarkt wurde am 31. Dezember
                            1801 geschlossen (Abriss im Frühjahr 1802). - Das Langhanssche
                            Schauspielhaus brannte am 29. Juli 1817 vollständig nieder. Der Neubau
                            an derselben Stelle wurde nach einem Entwurf von Karl Friedrich Schinkel
                            1818-1821 ausgeführt.</note>
                    </seg>. Kürzlich <seg type="critical">
                        <orig>erschienen auf drey Kupferblättchen Riße davon</orig>
                        <note xml:id="noqc_d53_sv">[Anton Wachsmann nach Karl Ferdinand Langhans]:
                            "Grund und Aufriß des neuen Schauspielhauses zu Berlin". [3
                            Kupferblätter geheftet für 12 Groschen] Berlin o. J. [1800].</note>
                    </seg> Ich habe einen <seg type="critical">
                        <orig>
                            <bibl sameAs="prov_ofc_jhl_tv">Aufsaz</bibl>
                        </orig>
                        <note xml:id="nqmy_vn3_sv">Nicht bekannt; nicht gedruckt.</note>
                    </seg> in vier Gesprächen darüber <subst>
                        <del rendition="#s">aufgesezt</del>
                        <add>gemacht</add>
                    </subst>, welche aber schwerlich je in's Publikum kommen werden.</p>
                <p>Kennen Sie die <bibl sameAs="prov_vrg_b43_sv">Archæologie</bibl> von meinem
                    Freund <persName key="prov_fvf_ftv_rv">Siebenkees</persName>? – wie ist es
                    möglich, den Todten durch solches albernes <pb n="4"/> mit Fehlern, Unkenntniß, und Mängeln strozendes Gewäsch auch moralisch zu
                    tödten! - Der gute <persName key="prov_fvf_ftv_rv">Siebenkees</persName> hatte
                    nie ein Fünkchen Sinn für Kunst: auch hat er <add place="superlinear" hand="">sich</add> während seinem Aufenthalt in <placeName key="prov_vkl_ndl_js">Rom</placeName> nie im mindesten mit dem Studium der Monumente befaßt.
                    Außer einigen <hi rendition="#aq">codices</hi> der <hi rendition="#aq">vaticana</hi> sah er nichts.</p>
                <p>
                    <persName key="prov_n22_cq3_sv">Gurlitt</persName> zeigt sich in seiner <bibl sameAs="prov_yng_kq3_sv">Büstenkunde</bibl> als ein fleißiger Sammler: aber
                    in manchen Sachen sezt er uns wieder in's 18. Jahrhundert zurück.</p>
                <p>Unser iezt eröffnetes <seg type="critical">
                        <orig>Panorama</orig>
                        <note xml:id="ni5v_hbj_sv">Das im Juni 1800 errichtete Panorama befand sich
                            in einer runden Bretterbude auf dem Gendarmenmarkt. "Durch einen dunklen
                            Gang und eine Wendeltreppe gelangte der Besucher auf eine kreisförmige
                            Plattform im Inneren. Wie von einer Anhöhe sah er auf ein von oben
                            beleuchtetes Gemälde, das sich an der Innenwand des sonst dunklen Raumes
                            entlangzog. Es zeigte eine Ansicht der Stadt Rom im Abendrot, wie sie
                            sich vom Palatin aus darbot" (Florian Maurice: Identität und Immersion.
                            Neue Erlebnisräume in Berlin um 1800. In: Claudia Sedlarz (Hrsg.): Die
                            Königsstadt. Stadträume und Wohnräume in Berlin um 1800. Hannover 2008,
                            S. 16 (= Berliner Klassik. Eine Großstadtkultur um 1800, Bd. 6).</note>
                    </seg> auf dem <placeName key="prov_hfl_w1j_sv">Gensdarmenmarkt</placeName> ist
                    eine schlecht gemalte Decoration bey Tage gesehen. Es stellt die Gegenden
                        <placeName key="prov_vkl_ndl_js">Rom's</placeName>, wie sie sich auf dem
                    südwestlichen Punkt des <placeName key="prov_wbl_cbj_sv">Monte
                        Palatino</placeName> darstellen, vor. Ich begreife wohl, wie gewiße
                    Gegenstände, als Seeaussichten, u. architekt<ex>onische</ex> Perspektiven, sich
                    in dieser Art sich bis zu einer gewißen Täuschung erheben laßen: aber dann muß
                    der Künstler den Effekt beßer zu behandeln wißen, als in unserm Panorama
                    hier.</p>
                <p>En revanche sende<del rendition="#s" prev="sende">gx</del> ich Ihnen hier <bibl sameAs="prov_uhm_bzj_qv">einige Blätter</bibl> aus dem <bibl sameAs="prov_b1w_ddv_pv">Baujournal</bibl>, die ich eben vom Drucker
                    erhalte. <bibl sameAs="prov_aj5_4yj_qv">Die Abhandlung worauf sie sich
                        beziehen</bibl>, ist in Ihren Händen. Gerne hätte ich Ihnen auch <bibl sameAs="prov_aj5_4yj_qv">den Brief</bibl> von <persName key="prov_ams_xtr_js">Rode</persName> , mit <bibl sameAs="prov_f1f_cvj_qv">meiner Antwort</bibl>, die toskanische Baukunst <persName key="prov_qpz_vyr_js">V<ex>itruv</ex>s</persName> betreffend - welche im
                    vorigen Hefte abgedruckt sind, zugesandt; aber ich habe keinen besondern Abdruck
                    hievon. <persName key="prov_ams_xtr_js">Rode</persName> antwortete hierauf mit
                    einem 2<hi rendition="#u">
                        <hi rendition="#sup">ten</hi>
                    </hi> Schreiben; allein
                    ehe ich es wollte abdrucken laßen, sandte ich ihm meine Antwort im Manuscript
                    zu: und dieß bewog ihn, seinen Aufsaz unabgedrukt zurückzufordern: so daß <subst>
                        <del rendition="#s">die</del>
                        <add>unsere</add>
                    </subst> Akten hierüber als geschloßen betrachtet werden können. Vielleicht
                    erneuert sich aber der Streit, wenn die täglich erwarteten <bibl sameAs="prov_q1v_xtj_sv">exegetischen Briefe</bibl> über <persName key="prov_qpz_vyr_js">Vitruv</persName> von <persName key="prov_qps_ktj_sv">Genelli</persName> erschienen sind.</p>
                <closer rend="paragraph">
                    <salute>Gruß u. Freundschaft</salute>
                    <signed>Hirt.</signed>
                </closer>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>