<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:telota="http://www.telota.de" telota:doctype="letter hirt" xml:lang="de" xml:id="prov_xvd_zjq_sv">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>An Karl August Böttiger. Berlin, den 19. November 1800. Mittwoch</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>
                    <title>Alois Hirt - Briefausgabe</title>
                </edition>
                <respStmt>
                    <name/>
                    <resp/>
                </respStmt>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</publisher>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc rend="manuscript">
                    <msIdentifier>
                        <institution>SLUB Dresden</institution>
                        <repository>Nachlass Böttiger</repository>
                        <collection/>
                        <idno>
                            <idno type="shelfmark">Mscr. Dresd. h 37, 4°, Bd. 87, Nr. 20</idno>
                        </idno>
                    </msIdentifier>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName key="prov_ztg_3sx_sr">Hirt, Aloys</persName>
                    <placeName key="prov_ycp_cpr_js">Berlin</placeName>
                    <date when="1800-11-19" cert="high"/>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName key="prov_g5d_v2p_5r">Böttiger, Karl August</persName>
                    <placeName key="prov_u24_mmg_f5">Weimar</placeName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                    <ref type="prev" target="prov_khs_xcq_sv"/>
                </correspContext>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text type="letter">
        <body>
            <div type="writingSession" n="1">
                <opener>
                    <dateline rend="align(right)">Berlin den 19<hi rendition="#sup">
                            <hi rendition="#u">ten</hi>
                        </hi> Nov. 1800.</dateline>
                </opener>
                <p>Seit lange wieder, mein theuerster Freund! <seg type="comment">
                        <orig>bin ich in Ihren Schulden</orig>
                        <note xml:id="nx34_2lx_b1b">Hirt beantwortet Böttigers Brief
                            [1800-08-vor08x-v-Böttiger].</note>
                    </seg>. Allein ich bin nun einmal einer von den Menschen, bey denen es immer
                    schwer läßt, die Feder zum Briefschreiben zu ergreiffen, wenn nicht Noth am Mann
                    ist.</p>
                <p>Zuerst meinen Dank für die <seg type="critical">
                        <orig>Pasten von <persName key="prov_hjb_ykd_sv">Mionet</persName>
                        </orig>
                        <note xml:id="ndmf_cgl_tv">Vgl. 1800-06-28-a-Böttiger, Sachanmerkungen, und
                            1800-08-vor08x-v-Böttiger.</note>
                    </seg>, welche ich Ihnen hiemit wieder zusende. Ich brachte den
                        <?oxy_comment_start author="motschmann" timestamp="20170809T102439+0200" comment="Wurden die Münzpasten von der Akademie angekauft???"?>
                    <seg type="comment">
                        <orig>Ankauf<?oxy_comment_end?></orig>
                        <note xml:id="nq4y_ycf_v1b"/>
                    </seg> derselben bey unsern <orgName key="ed_u5s_1fc_b1b ed_znn_dfc_b1b">Akademieen</orgName> in Anregung, und es scheint, daß die <orgName key="ed_u5s_1fc_b1b">Kunstakademie</orgName> sie werde kommen laßen.</p>
                <p>
                    <bibl sameAs="prov_ofc_jhl_tv">Meine 4. Dialogen über den hiesigen
                        Theater</bibl> schlafen, und das deswegen, weil die hiezu erforderlichen
                    Zeichnungen, die ich dazu entwarf, noch nicht in's Reine gezeichnet sind. Mein
                    Freund <persName key="prov_at2_4rw_gv">Genz</persName>, der sie auszuführen
                    übernahm, war forthin zu vielseitig beschäftigt.</p>
                <p>Freund <persName key="prov_ijp_xvr_xr">Zoega</persName>
                    <seg type="critical">
                        <orig>hat mir seitdem über die nähern Bedingungen zur Herausgabe <subst>
                                <del rendition="#ow">s</del>
                                <add>der</add>
                            </subst>
                            <bibl sameAs="prov_r5g_ypm_rv">Reliefs</bibl>   berichtet</orig>
                        <note xml:id="nu4w_vhl_tv">Vgl. 1800-08-01-v-Zoega</note>
                    </seg>. Freund <persName key="prov_ofd_5yj_gv">Sander</persName> sollte nun
                    darauf bestimmt antworten, allein bis iezt liegt <add place="superlinear" hand="">der Brief</add> bey ihm, und sein Zaudern läßt begreiffen, daß er
                    nicht viel Aufmunterung zu einem solchen Unternehmen <add place="superlinear" hand="">in</add> sich fühlt. <pb n="2"/>
                </p>
                <p>Sie werden bereits das Nähere von <persName key="prov_xsn_1cg_f5">Büry</persName>
                    wißen, und bald das <seg type="critical">
                        <orig>
                            <bibl sameAs="prov_elx_p4n_tv">
                                <rs type="artwork" key="prov_pb3_wmq_zz">Porträt</rs> der Erbprinzeß
                                von Taxis </bibl>
                        </orig>
                        <note xml:id="nops_znn_tv">Das Porträt von 1800, wie auch eine Replik,
                            ebenfalls von 1800, gelten als verschollen (vgl. Bury,
                            Ausstellungskatalog, 2013, S. 216, VG 10).</note>
                    </seg> in <placeName key="prov_u24_mmg_f5">Weimar</placeName> von seiner Hand
                    sehen, <seg type="comment">
                        <orig>das einzige Porträt, das er bißher machte</orig>
                        <note xml:id="nnr4_jff_v1b">Hirt meint wohl das erste Porträt, das Bury in
                            Berlin fertigte; denn Bury hatte u.a. bereits ein Ölporträt von Goethe
                            geschaffen (es gilt heute als verschollen). Dieses wurde auf Anregung
                            und unter Federführung Hirts in Berlin in einer Privatausstellung (aber
                            nicht auf der im Anschluss stattfindenden Akademieausstellung) gezeigt.
                            Hirt trug seine Beurteilung dieses Porträts am 30. August in einer
                            Sitzung der Akademie der Künste und am selben Tag in der
                            Humanitätsgesellschaft vor. Die Vorlesung erschien im September gedruckt
                            u.d.T. "Das Bildniß von Goethe, gemalt von F. Buery", in: Berlinisches
                            Archiv der Zeit und ihres Geschmacks, Jg. 1800, Bd. 2, Sept., Berlin:
                            Maurer, 1800, S. 232-241. - Über den Vortrag Hirts vor seinen
                            Akademiekollegen berichtet Daniel Chodowiecki an Anton Graff am 1.
                            September 1800: "Vorigen Sonnabend nachdem [die] Academischen Geschäffte
                            geendigt waren verlangte Hofr. Hirt uns etwas vorzutragen. Das war, Es
                            sey aus Weimar ein Portrait Mahler Nahmens Büry aus Hanau gebürtig der
                            Lange in Italien, vorzüglich den Michel Angelo studirt hatte,
                            angekommen. In Weymar habe er ein vortrefliches Bild von Göthe ganz im
                            Geschmack des Mr. Angely gemalt, habe es mit hieher gebracht um damit
                            eine Privat ausstellung a 12 g die Person anzustellen, und verlangte
                            unsere Meinung über dieses Unternehmen. / Unsere Meinung war, daß wir
                            uns in diese Sache garnicht mischen Könnten auch im Protocol keine
                            Erwähnung davon machen werden; Nun laß er einen hochtrabenden Aufsatz
                            darüber für die Zeitungen vor, der aber noch nicht darinn erschienen
                            ist. Endlich lud er uns im Nahmen des Künstlers ein sein Bild
                            unentgeldlich zu Besehen, das thaten wir sogleich und gingen mit ihm
                            zuhause, wo es war. Es ist ein Kniestück, etwas größer als die Natur
                            ganz von forne anzusehen, ein grosser Mann in einem Lehnstuhl sitzend,
                            stark von Knochen und doch fleischig. Schwartze abgeschnittene Haare,
                            dunkelBlaues Kleid und einen schönen Scharlachnen Mantel umgeworfen aber
                            nicht schön gefaltet, Kräftig und Hart gemahlt." (Briefe Daniel
                            Chodowieckis an Anton Graff, hrsg. von Charlotte Steinbrucker. Berlin
                            u.a. 1921, Nr. 122, S. 192-194, hier: S. 192f.). Über die
                            Privatausstellung schreibt Bury am 30. September 1800 an Goethe: "Hirt
                            blieb auf dem Gedanken, Ihr Bild mit 6 meiner Zeichnungen auf einer
                            privaten Ausstellung [!]. Diese wurde in zwei Wochenblättern
                            angekündigt, auf 14 Tage zu sehen, 3 Stunden alle Tage, den Eingang zu
                            einem halben Thaler. Hirts Bedienter war der Aufseher, zweimal war ich
                            zugegen. Bei Prinz Wilhelm und der alten Prinzess Heinrich, einige 80
                            Personen waren im ganzen da. Die Neugierde hätte gewiss mehr
                            herbeigeführt, wenn nicht die Künstler, darüber aufgebracht, in allen
                            ihren Gesellschaften gesagt hätten, dass die Gemälde in ihre Ausstellung
                            kommen und dieselben für 4 Groschen sehen könnten. An dem Tag, als die
                            akademische Ausstellung anfing, endigte die meinige. Wie die Liebhaber
                            Ihr Porträt allda nicht fanden, geschahen häufige Anfragen sowohl bei
                            Mir, dasselbe zu sehen, es wurde gezeigt, aber unentgeltlich, worüber
                            man sich sehr wunderte" (Walter Scheidig: Goethes Preisaufgaben für
                            bildende Künstler 1799-1805, in: Schriften der Goethe-Gesellschaft 57,
                            Weimar 1958, S. 134-136, hier: s. 34). </note>
                    </seg>. Auch ich habe 20. Louisd'or auf die Seite gelegt, um <seg type="critical">
                        <orig>
                            <rs type="artwork" key="prov_z31_n4q_zz">mich von ihm mahlen zu
                                laßen</rs>
                        </orig>
                        <note xml:id="nk3c_p3l_tv">Das Porträt von Hirt von 1800, ein Kniestück?,
                            gilt als verschollen (vgl. Bury, Ausstellungskatalog, 2013, S. 216, VG
                            12).</note>
                    </seg>. Noch ist er mit Kopien beschäftigt, u. dann wird <add place="superlinear" hand="">er</add> mit mir anfangen.</p>
                <p>Übrigens, lieber Freund! bin ich so vielseitig beschäftigt, daß ich gleichsam
                    voraussehe, daß ich schwerlich Ihnen <seg type="comment">
                        <orig>meine versprochenen Beyträge</orig>
                        <note xml:id="npy1_vnx_b1b">Hirt lieferte keine Beiträge.</note>
                    </seg> zu den <bibl sameAs="prov_bjq_czj_gv">Vasengemälden</bibl>
                    <seg type="comment">
                        <orig>bis Ostern</orig>
                        <note xml:id="nflf_wnx_b1b">Bis zur Ostermesse 1801.</note>
                    </seg> werde liefern können. Doch ich werde, und muß zu seiner Zeit wieder auf
                    diese Materie zurückkommen, und früher, oder später sollen Sie meine
                    versprochenen Beyträge erhalten.</p>
                <p>Gestern erhielt ich ein sehr verbindliches <seg type="critical">
                        <orig>Schreiben</orig>
                        <note xml:id="njfj_vql_tv">Nicht überliefert,
                            [1800-11-vor19-v-Seckendorf]</note>
                    </seg> von <persName key="prov_apg_bkl_tv">H. v. Seckendorf</persName>, wo er
                    mich zum Mitarbeiter an dem vierteljährigen <bibl sameAs="prov_kmc_gjl_tv">Taschenbuch</bibl> auffordert. <seg type="comment">
                        <orig>Da Sie auch als Mitarbeiter dabey aufgeführt sind,</orig>
                        <note xml:id="nzg2_rj1_wv">In einer Anzeige von Seckendorfs „Neujahrs
                            Taschenbuch [...] auf das Jahr 1801“ im Intelligenzblatt der ALZ, Nr.
                            168 vom 11. Oktober 1800 werden als Mitarbeiter genannt: „Jean Paul
                            Richter, Böttiger, F. Maier, Matthisson, Friederike Brun, und die
                            Verfasserinnen der Agnes von Lilien und der Schwestern von
                            Lesbos“.</note>
                    </seg> und ihn ohne Zweifel näher kennen, so bäte ich wohl, daß Sie in meinem
                    Namen ihm auf's artigste danken, <pb n="3"/> ihm aber zugleich insinuirten, wie
                    wenig Zeit ich übrig hätte, mich <del rendition="#s" next="zu">über</del> zu
                    einem bestimmten Beytrag engagiren zu können. Da ich aber übrigens nicht
                    zweifle, daß sein <bibl sameAs="prov_kmc_gjl_tv">Taschenbuch</bibl> vom Publikum
                    gut aufgenommen werden würde, und daher demselben eine längere Dauer versprechen
                    könne: so würde ich diese Einladung <del rendition="#s" next="nicht">von x</del>
                    nicht ganz von mir ablehnen, sondern wenn es mir zeit u. Gelegenheit erlaubten,
                    etwas zu arbeiten, was hiezu paßen könnte, so würde ich es ihm zur Einsicht
                    übersenden.</p>
                <p>Von <persName key="prov_ffk_snl_cv">Uhden</persName> sind die Nachrichten sehr
                    sparsam, und leider! ist mir das Personale des auswärtigen <hi rendition="#aq">Departement</hi> so fremd, daß ich nicht weiß, wie ich es machen soll, um
                    von dort her Nachrichten zu erforschen. Übrigens trübt sich der Himmel wieder
                    auf's neue, und vielleicht schlimmer, als jemals. Ich bleibe bey meinem alten
                    Saz: Franzosen können nur Unheil verbreiten: und <seg type="comment">
                        <orig>die lezte Geschichte mit <placeName key="prov_rdk_xn4_y5">Toskana</placeName>
                        </orig>
                        <note xml:id="nrsq_4px_b1b">1799 wurde Florenz von einer französischen
                            Truppe besetzt. Der Großherzog Ferdinand III. musste fliehen, es wurde
                            ein Freiheitsbaum gepflanzt und eine provisorische Regierung rief eine
                            "Etrurische Republik" aus. "Die grosse Masse des Volks war vom
                            unreligiösen Charakter des neuen Regimes allerdings entsetzt, und eine
                            Konterrevolution, die von papst Pius VII., den Anhängern des
                            Großherzogtums und dem Klerus geschürt wurde, brach in Arezzo aus.
                            Banden bewaffneter Bauern zogen mit dem Ausruf 'Viva Maria!' durch das
                            Land und vertrieben die Franzosen, nicht ohne Gräueltaten zu begehen.
                            [...] Aber nach Napoleons Sieg bei Marengo kehrten die Franzosen mit
                            einem großen Heer zurück, zerstreuten die Banden und besetzten im
                            Oktober 1800 Florenz erneut. Auch sie begingen Gräueltaten und
                            plünderten Kirchen, aber sie wurden herzlicher als zuvor vom Volk
                            empfangen. Joachim Murat (später König von Neapel) veranlasste die
                            Bildung einer provisorischen Regierung" (Wikipedia-Artikel Großherzogtum
                                Toskana<ref target="https://de.wikipedia.org/wiki/Gro%C3%9Fherzogtum_Toskana"/>). </note>
                    </seg> zeiget auch den Kurzsichtigsten, daß sich die <hi rendition="#aq">Gloriole</hi> des <hi rendition="#aq">Sanscullottismus</hi> nur in <subst>
                        <del rendition="#s">dxx</del>
                        <add>dem</add>
                    </subst> Tageshelden <persName key="prov_ilt_bml_tv">
                        <hi rendition="#aq">Buonaparte</hi>
                    </persName> concentrirt hat. – Doch wenn <placeName key="prov_xym_pdx_w5">Deutschland</placeName> von einem Ende zum andern überhaufen geschmießen
                    wird - was ist daran Schuld, als die Stockdummheit seiner Bewohner, die sich von
                    jenen <seg type="critical">
                        <orig>Baladinen</orig>
                        <note xml:id="nkyp_qzm_tv">Franz.: Baladin - Hanswurst.</note>
                    </seg> auf der Nase tanzen, und am Narrenseil führen laßen! – <pb n="4"/>
                </p>
                <p>– Doch diese Saite berühre ich nicht gern; denn die beyspiellose <hi rendition="#aq">Lâcheté</hi> unserer nördlichen Hälfte von <placeName key="prov_xym_pdx_w5">Germanien</placeName>, welche so viele herzenslose
                    Skribler fortdaurend zu vermehren suchen machet mich rasend. </p>
                <p>
                    <persName key="prov_om4_sjk_sv">Sturm</persName>, Ihr ehemaliger, und iezt mein
                    Schüler wird iezt die
                    <?oxy_comment_start author="motschmann" timestamp="20170330T143725+0200" comment="Wohl ein Modell gemeint? Astrid Fendt fragen"?>Restauration
                    des 
                        Mausoleum's<?oxy_comment_end?>
                     nach meinem Entwurfe, und Angaben im Großen ausführen. Ich hoffe, er soll
                    brav werden, wenn er anders nicht zu früh in Geschäfte <del rendition="#s" next="komt">ge</del> komt.</p>
                <p>
                    <seg type="critical">
                        <orig>Den Überbringer</orig>
                        <note xml:id="njwy_tql_tv">Möglicherweise Louis Catel gemeint, der auch in
                            späteren Briefen in diesem Zusammenhang genannt wird.</note>
                    </seg> dieses habe ich nicht nöthig, Ihnen zu empfehlen, Sie kennen ihn schon
                    von ehedem als einen wakern, u. verdienstvollen Künstler. Machen Sie
                        <ex>ihn</ex> doch mit <persName key="prov_hy4_jx2_rs">
                        <persName key="prov_jvr_yy5_fv">Herder's</persName>
                    </persName>, <persName key="prov_asz_hz5_fv">Bertuch</persName>, <persName key="prov_lyk_c3g_f5">Wieland</persName>, <persName key="prov_pmb_rnj_qv">Wollzogen</persName> – bekannt.</p>
                <closer rend="paragraph">
                    <salute>Wie immer der<lb/>Ihrige</salute>
                    <signed>Hirt.</signed>
                </closer>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>