<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:telota="http://www.telota.de" telota:doctype="letter hirt" xml:lang="de" xml:id="prov_zv1_2qc_qv">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Von Louise von Anhalt-Dessau. Wörlitz, den 1. März 1800. Sonnabend</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>
                    <title>Alois Hirt - Briefausgabe</title>
                </edition>
                <respStmt>
                    <name/>
                    <resp/>
                </respStmt>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</publisher>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc rend="copy">
                    <msIdentifier>
                        <institution>LASA Abt. Dessau</institution>
                        <repository/>
                        <collection/>
                        <idno>
                            <idno type="shelfmark">Z 44, A7a Nr. 67 Bd. I</idno>
                        </idno>
                    </msIdentifier>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName key="prov_cnf_bpl_cv">Anhalt-Dessau, Louise Wilhelmine Henriette
                        Fürstin von, geb. Prinzessin von Brandenburg-Schwedt</persName>
                    <placeName key="prov_qht_zxr_js">Dessau</placeName>
                    <date when="1800-03-01" cert="high"/>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName key="prov_ztg_3sx_sr">Hirt, Aloys</persName>
                    <placeName key="prov_ycp_cpr_js">Berlin</placeName>
                </correspAction>
                <note>H: Verbleib unbekannt; das Original wurde Hirt erst nach dem Tod der Fürstin
                    zugestellt; nur Abschrift von Hirt überliefert; vgl. auch die Nachlassakten,
                    LASA, Abt. Dessau A 7 Nr. 671 fol. 23</note>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text type="letter">
        <body>
            <div type="writingSession" n="1">
                <opener>
                    <salute>Lieber Hirt</salute>
                </opener>
                <p>Zum Andenken der Erkenntlichkeit für den sorgsamen Fleiß, <seg type="comment">
                        <orig>womit im Jahr 1795 und 1796, Sie mir <placeName key="prov_vkl_ndl_js">Rom</placeName> und das Schönste, was in <placeName key="prov_vxr_xxr_js">Italien</placeName> Kunst und Natur
                            hervorbringt, zeigten</orig>
                        <note xml:id="nbdn_vzr_zz">Hirt hatte für die Fürstin und ihre
                            Reisegesellschaft in Rom einen kunsthistorischen Kursus abgehalten und
                            die Fürstin auf vielen Ausflügen begleitet. Eine Nachschrift der Fürstin
                            von Hirts kunsthistorischen Ausführungen, eine Art Künstlerlexikon,
                            befindet sich in LASA, Abt. Dessau,
                            <?oxy_custom_start type="oxy_content_highlight" color="255,64,0"?>Signatur<?oxy_custom_end?>
                        </note>
                    </seg>, sowohl <add place="superlinear" hand="">auch</add> aus Dankbarkeit für
                    den Unterricht, den Sie mir in der Geschichte der Kunst ertheilten; bestimme ich
                    Ihnen hiedurch aus meiner Nachlaßenschafft, zwey Banko-Zettel jeder von
                    Eintausend Thaler - auf der Berlinerbank stehend und zahlbar; ferner, meine mit
                    kleinen Brillanten umgebene goldene Taschenuhr mit der Kette von antik
                    geschnittenen Steinen, die Sie selbst in <placeName key="prov_vkl_ndl_js">Rom</placeName> theils mir schenkten, theils mir aussuchen halfen. Ferner,
                    den in <placeName key="prov_vkl_ndl_js">Rom</placeName> gehauenen weißen <seg type="critical">
                        <orig>
                            <rs type="artwork" key="prov_ih3_4k1_dv">Marmorkopf der Venus</rs>
                        </orig>
                        <note xml:id="ng1w_kwc_qv">Die sogenannte "Venus Augustea" gehörte zum
                            Fundkomplex einer 1796 vorgenommenen Nachgrabung des Prinzen August von
                            England bei Ardea. Die Fürstin von Anhalt-Dessau hatte die Entdeckung
                            der Statue miterlebt und sei, wie Matthisson berichtet, "von dem
                            hinreißenden Liebreitze des Kopfes der Venus-Augustea, wie man das
                            treffliche Kunstgebilde taufte, so lebhaft ergriffen, dass der Bildhauer
                            Schmidt, des verewigten Trippels würdiger Schüler, auf der Stelle von
                            ihr den Auftrag« erhalten habe, »die Büste davon in Marmor auszuführen"
                            (Matthisson, Erinnerungen 1815, S. 129). Vgl. auch die
                            Tagebucheintragungen der Fürstin vom 9. und 15. April 1796 (Tagebücher
                            der Fürstin Louise von Anhalt-Dessau, Bd. 1, S. 208, 210).</note>
                    </seg>, mit seinem Gips und Holz Fußgestell (was zugleich ein Schrank ist) so
                    ganz wie diese Büste <seg type="comment">
                        <orig>in meinem Wohnzimmer hier</orig>
                        <note xml:id="nv13_41s_zz">Im Schloss Luisium.</note>
                    </seg> steht. Ferner, das kleine <seg type="comment">
                        <orig>
                            <rs type="artwork" key="prov_tzp_p12_qv">Gemälde in Öl von <persName key="prov_xtt_rsc_qv">Unterberger</persName>, die sich
                                erblickende Unschuld vorstellend</rs>
                        </orig>
                        <note xml:id="nxwr_4bl_hw">Es handelt sich um eine Arbeit, die Hirt 1796
                            beim Besuch des Malers in dessen Atelier in Wien für die Fürstin in
                            Auftrag gegeben hatte. Hirt wie auch die Fürstin waren von Ignaz
                            Unterbergers Gemälde „Hebe dem Adler Jupiters den Nektar reichend“, das
                            sie in Wien gesehen hatten, tief beeindruckt, so dass die Fürstin wohl
                            selbst ein kleines Werk dieses Malers besitzen wollte. In ihrem Tagebuch
                            schreibt sie zu dem Bild: 18. November 1798: „Auch hatte ich doch
                            täglich seit diesen Tagen das Vergnügen, mein klein Gemälde von
                            Unterberger, was Hirt mir in Wien bestelt hatte, öfters anzuschauen,
                            denn noch ist's in einer Art von Kasten mit Dekel“ (Tagebücher der
                            Fürstin, Bd. 1, S. 355-356).</note>
                    </seg>. Diese meine hier deutlich aufgesezte Willensmeinung, schreibe ich hier
                    eigenhändig zweymal gleichlautend <pb n="2"/> auf; <seg type="comment">
                        <orig>Diese hier, zeigen Sie <persName key="prov_ak2_x5c_qv">meinem
                                Sohne</persName> vor, gleich nach meinem Ableben</orig>
                        <note xml:id="namz_2vc_qv">Louise von Anhalt-Dessau starb am 21. Dezember
                            1811 in Dessau. Vgl. Hirts Brief
                            1811-12-30-a-ErbprinzvAnhalt-Dessau</note>
                    </seg>
                     -, und die andere Schrift lege ich bey meinen Papieren, und
                    verlange bestimmt und angelegentlichst, daß nach meinem Ableben, mein lieber
                        <persName key="prov_ak2_x5c_qv">Sohn</persName> und Erbe, oder desselben
                    Erben und Nachfolger dieses mein gewißenhaftes und aufrichtiges Versprechen
                    Ihnen halten und gegen Sie <seg type="comment">
                        <orig>erfüllen mögen</orig>
                        <note xml:id="nu1y_jbl_hw">Vgl. 1812-02-02-v-Nachlasskommission</note>
                    </seg>. Dieses schreibe ich hier eigenhändig und vollziehe es mit meinem Siegel
                    und eigenhändiger Unterschrift. So geschehen hier in Wörlitz am 1<hi rendition="#u">
                        <hi rendition="#sup">ten</hi>
                    </hi> März 1800. (Hier folgt die
                    Unterschrift der Hochseeligen, mit dem beygesezten Siegel).</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>