<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:telota="http://www.telota.de" telota:doctype="letter hirt" xml:lang="de" xml:id="prov_g3g_rtl_tv">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Von Georg Zoëga. Rom, den 28. November 1800. Freitag</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>
                    <title>Alois Hirt - Briefausgabe</title>
                </edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</publisher>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc rend="manuscript">
                    <msIdentifier>
                        <institution>SLUB Dresden</institution>
                        <repository>Nachlass Böttiger</repository>
                        <collection/>
                        <idno>
                            <idno type="shelfmark">Mscr. Dresd. h 37, 4°, Bd. 87, Nr. 21 [in
                                Kalliope irrtümlich Böttiger als Absender vermutet]</idno>
                        </idno>
                    </msIdentifier>
                </msDesc>
                <listWit>
                    <witness>
                        <bibl type="print" n="1">
                            <bibl type="print" n="2">NTM, 1801, 2. Bd., S.
                                54-61: Auszüge aus Briefen. 1. Zoega an Hirt. Rom, im Januar 1801
                                (Teilabdruck: "Mein Buch über die Obelsiken ... die er versprochen
                                hatte, abbestellt. Leben Sie wohl.")</bibl>
                        </bibl>
                    </witness>
                    <witness>
                        <bibl type="print" n="1">Georg Zoëga. Briefe und Dokumente, Bd. IV,
                            2013, Nr. 851, S. 287-291</bibl>
                    </witness>
                    <witness> </witness>
                </listWit>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName key="prov_ijp_xvr_xr">Zoega, Georg</persName>
                    <placeName key="prov_vkl_ndl_js">Rom</placeName>
                    <date when="1800-11-28" cert="high"/>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName key="prov_ztg_3sx_sr">Hirt, Aloys</persName>
                    <placeName key="prov_ycp_cpr_js">Berlin</placeName>
                </correspAction>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text type="letter">
        <telota:envelope>
            <telota:envPart side="front">
                <address>
                    <addrLine>à Monsieur / Monsieur le Conseiller Hirt / à Berlin / fr. Trento. Mit
                        Postvermerk und Siegel</addrLine>
                </address>
            </telota:envPart>
        </telota:envelope>
        <body>
            <div type="writingSession" n="1">
                <opener>
                    <dateline rend="align(right)">Rom den 28 Novbr 1800</dateline>
                    <salute>Lieber Freund,</salute>
                </opener>
                <p>
                    <seg type="critical">
                        <orig>Ich schrieb Ihnen</orig>
                        <note xml:id="np5b_xts_tv">
                            <ref target="prov_ogj_p5j_sv">1800-08-01-v-Zoega</ref>
                        </note>
                    </seg> den 1 August, und habe seitdem nichts von Ihnen erfahren. Jener war nur
                    ein ausweichender Brief, dieser ist im Gegentheil ein einladender. <seg type="critical">
                        <orig>
                            <bibl sameAs="prov_m3m_4cj_3v">Mein Buch</bibl> über die <rs type="artwork" key="prov_ql2_jws_tv">Obeliske</rs>
                        </orig>
                        <note xml:id="ntrm_2sn_tv">Böttiger vermerkt dazu anlässlich des
                            Teilabdruckes des Briefes im NTM, 1801, 2. Bd., S. 54-55: "<hi rendition="#g">Zoega's</hi>, ohnstreitig des gelehrtesten und
                            gewissenhaftesten Antiquars, der jetzt in Rom lebt, Hauptwerk über die
                            Obelsiken wurde seit vielen Jahren von allen, die seinen Werth kannten
                            oder auch nur ahneten, mit heißer Sehnsucht begehrt. Es war aber als
                            päbstliches Eigenthum lang unter Siegel und Schloß. Seine Entkerkerung
                            muß den Alterthumsforschern um so willkommner seyn, da gerade diese
                            Hieroglyfenentzifferung neuerlich durch die Entdeckungen der Franzosen
                            in Aegypten stärker als je an die Tagesordnung gekommen, aber, wie es
                            scheint, weder durch die Kanalkosten-Berechnung in dreierlei Schrift,
                            worüber <hi rendition="#g">Ameilhon</hi> vor kurzem im Nazional-Institut
                            eine sehr unbefriedigende Nachricht vorgelesen hat, noch durch die
                            übrigen Versuche der Aegyptischen Kommission in Kairo um vieles weiter
                            gebracht worden ist. Von eben diesem gründlichen Antiquar haben wir nun
                            auch ein treffliches Werk über die in Rom befindlichen Basreliefs zu
                            erwarten, welches Heftweise erscheinen und immer eine Hauptklasse
                            zusammenstellen wird. B."</note>
                    </seg>, so lange versprochen, so lange vollendet, so lange vergraben, ist nun
                    endlich ans Tageslicht gekommen. Mir sind 100 Exemplare davon versprochen
                    worden, und also ist mir izt nichts angelegneres als mir wenns möglich wäre
                    Absaz davon zu verschaffen, woran hier in diesem Augenblick nicht zu denken ist.
                    Können Sie mir in dortiger Gegend dazu behülflich seyn, so erzeigen Sie mir
                    einen Freundschaftsdienst. daß Sie das Ihrige thun werden, davon bin ich
                    überzeugt: ob sich aber bey der izigen Schwierigkeit und Gefahr des Transports
                    etwas ausrichten lasse, ist eine grosse Frage. Der Preis ist hier zu 12 scudi
                    angesezt auf Schreibpapier, 10 Scudi auf geringerm, und verlangt man die Kupfer
                    auf grossen Bogen und mit breitem Rande komt es einen Scudo mehr. Einem
                    Buchhändler der sich entschlösse hier auf der Stelle 10 Exemplare zu nehmen,
                    würde ich einen Rabat von 20 per cent zugestehen. Eine kurze Anzeige davon in
                    dortigen Journalen einrücken zu lassen, würde wol nicht übel gethan seyn. Der
                    Titel ist: <hi rendition="#aq">De origine et usu obeliscorum ad Pium VI. P. M.
                        auctore Georgio Zoega Dano, Romae 1797 typis Lazarinii</hi>: 700 Seiten in
                    grossem Folio, eleganter Druk, mit 10 Vignetten, von denen 9 alte meistentheils
                    unedirte Monumente enthalten. Dabey folgen 8 Kupfertafeln, von denen die 3
                    grösten, ohne Rand, 4 Palm hoch, 2 ¼ breit sind, die 3 kleinsten 2 Palm hoch, 13
                    Unzen breit. Diese leztern stellen die <rs type="artwork" key="prov_m1s_bxs_tv">Obeliske von <placeName key="prov_kzt_j5s_tv">Montecavallo</placeName>
                    </rs>, <rs type="artwork" key="prov_c2f_dxs_tv">
                        <placeName key="prov_lnc_q5s_tv">Montepincio</placeName>
                    </rs>, <rs type="artwork" key="prov_hk3_2xs_tv">
                        <placeName key="prov_axh_v5s_tv">Montecitorio</placeName>
                    </rs> im Prospecte vor, wie sie izt aufgerichtet stehen: die drey ersten
                    enthalten die Obeliske von <rs type="artwork" key="prov_hk3_2xs_tv">
                        <placeName key="prov_axh_v5s_tv">Montecitorio</placeName>
                    </rs>, <rs type="artwork" key="prov_czc_pxs_tv">
                        <placeName key="prov_al3_lvs_tv">Belvedere</placeName>
                    </rs>, <rs type="artwork" key="prov_c2f_dxs_tv">
                        <placeName key="prov_lnc_q5s_tv">Montepincio</placeName>
                    </rs>, als Monumente mit dem Detail ihrer Sinbilder und Hieroglyfen mit
                    möglichster Genauigkeit nachgezeichnet. Die beiden mitlern enthalten, eine die
                    Spize des <rs type="artwork" key="prov_hk3_2xs_tv">Obelisks von <placeName key="prov_axh_v5s_tv">Montecitorio</placeName>
                    </rs> im Grossen ausgeführt, die andre die Spize des <rs type="artwork" key="prov_ghg_qws_tv">Obelisks von <placeName key="prov_bfy_svs_tv">Piazzanavona</placeName>
                    </rs> die sich in fragmentarischem Zustande im <rs type="artwork" key="prov_czc_pxs_tv">
                        <placeName key="prov_o3t_gyj_bs">Borgianischen Museum</placeName>
                    </rs> befindet. Das Werk ist in 5 Sectionen abgetheilt, von denen die erste
                    überschrieben: <hi rendition="#aq">Veterum de obeliscis et de stelis aegyptiis
                        testimonia</hi>, 4 Capitel enthält, deren erstes alle Stellen der
                    Griechischen und Lateinischen Schriftsteller einbefast, wo von Obelisken die
                    Rede ist, theils mit Anmerkungen und Berichtigungen aus Handschriften, besonders
                        <seg type="comment">
                        <orig>die berühmte Stelle des <persName key="prov_gh4_4y3_3v">Plinius</persName>
                        </orig>
                        <note xml:id="nsdq_lfq_sx">Plinius, hist. nat. XXXVI §§ 64-74.</note>
                    </seg> mit den Varianten von 30 Handschriften, wovon ich 16 die hier in
                        <placeName key="prov_vkl_ndl_js">Rom</placeName> vorhanden mit gröstem
                    Fleisse collationirt habe. Das 2 Capitel liefert auf gleiche Weise alle Stellen
                    der Griechen und Lateiner die von Egyptischen Stelen handeln. Das 3 die auf uns
                    gekomne Steinschriften Obeliske betreffend. Das 4 die bildlichen Alterthümer, wo
                    Obeliske vorkommen. Die zweite Section: <hi rendition="#aq">Enarratio
                        obeliscorum aegyptiorum, qui hodie vel integri vel aliqua sui parte
                        superstites offenduntur</hi>: enthält im ersten Capitel eine genaue
                    Beschreibung, Ausmessung pp der in <placeName key="prov_vkl_ndl_js">Rom</placeName> vorhandnen <rs type="artwork" key="prov_ql2_jws_tv">Obeliske</rs>; im 2 ein gleiches <rs type="artwork" key="prov_ykd_mys_tv">von denen die in <placeName key="prov_ebw_npv_rv">Europa</placeName>
                    </rs> ausser <placeName key="prov_vkl_ndl_js">Rom</placeName> existiren; im 3
                    alles <rs type="artwork" key="prov_npc_nys_tv">was sich von den in <placeName key="prov_oxg_n4j_2v">Egypten</placeName>
                    </rs> und <rs type="artwork" key="prov_i51_4ys_tv">
                        <placeName key="prov_sjg_gys_tv">Ethiopien</placeName>
                    </rs> noch übrigen Obelisken hat zusammenlesen lassen, wobey in den Noten die
                    Stellen der Reisebeschreiber, so viele ich habe auftreiben können, in den
                    Originalsprachen <pb n="2"/> geliefert sind. Die dritte Section: <hi rendition="#aq">De usu obeliscorum in Aegypto</hi>: handelt im 1 Capitel von
                    Namen, im 2 von der Figur, im 3 von der Materie, im 4 von der Grösse, im 5 von
                    der Placirung, im 6 von der Bestimmung <del rendition="#s" next="der">in 7</del>
                    der Obeliske, im 7 vom Inhalt der auf ihnen vorkommenden Sculpturen, im 8 von
                    ihrer mechanischen Bearbeitung und Aufrichtung. Die 4 Section: <hi rendition="#aq">De origine obeliscorum</hi>: bey weitem die ausführlichste
                    und wichtigste ist in 3 Capitel vertheilt. Das erste Capitel: <hi rendition="#aq">De monumentorum instituto</hi>: verbreitet sich über den
                    Ursprung der Denkmäler im algemeinen, über die Natur und Beschaffenheit der
                    ältesten Denkmäler, die ihnen beygelegte Heiligkeit, die verschiednen daraus
                    entstandenen Gottheiten, über die unförmlichen Götterbilder der ältesten Zeiten,
                    die heiligen Bäume, die Fetischen und mancherley Amulete; ferner über die
                    Grabsteine und die Begrabnisgebräuche alter und neuer Völker, besonders der
                        <placeName key="prov_oxg_n4j_2v">Egypter</placeName>, über ihre Mumien,
                    Sarcofage, Catacomben, Felsenfaçaden, Pyramiden und Grabcapellen, über ihre
                    Begriffe vom Zustande nach dem Tode verglichen mit denen der andern Nazionen.
                    Über die <rs type="artwork" key="prov_nz3_2cq_2v">Pyramiden</rs> ist bey dieser
                    Veranlassung alles gesammelt was ich habe aufbringen können, wie auch über die
                    andern hiehergehörende <placeName key="prov_oxg_n4j_2v">Egyptische</placeName>
                    Alterhümer. Das 2 Capitel: <hi rendition="#aq">Litterarum apud Aegyptios usus et
                        origo</hi>: giebt zuerst alle Nachrichten der Alten über die <placeName key="prov_oxg_n4j_2v">Egyptische</placeName> Schriftarten, handelt sodann
                    von der Natur, dem Gebrauch, der Anzahl der Hieroglyfen, und ihren Schiksalen in
                    den verschiednen Zeitaltern, wobey eine grosse Anzahl <placeName key="prov_oxg_n4j_2v">Egyptische</placeName> Monumente angeführt und
                    erläutert wird. Ferner von dem gedoppelten Alfabete der <placeName key="prov_oxg_n4j_2v">Egypter</placeName>, dem Gebrauch derselben, ihren
                    heiligen und andern uns bekant gewordnen Büchern. Endlich von dem Ursprunge der
                    verschiednen Schriftarten so wol bey den <placeName key="prov_oxg_n4j_2v">Egyptern</placeName> als den übrigen uns bekanten Völkern, und von der
                    Entstehung der Alfabete aus den Hieroglyfen. Das 3 Capitel <hi rendition="#aq">De stelis aegyptiis atque de obeliscis originem trahentibus a stelis</hi>:
                    beschäftigt sich mit den Hermetischen und andern <placeName key="prov_oxg_n4j_2v">Egyptischen</placeName> Denksäulen, und den in den
                    Tempelbezirken errichteten und verschiednen Gotheiten geheiligten Obelisken;
                    enthält eine Erklärung der auf den vorhandnen Obelisken vorkommenden und von den
                    Hieroglyfen verschiednen Sinbildern, und eine Beurtheilung der <seg type="critical">
                        <orig>
                            <persName key="prov_fnj_21t_tv">Hermapionischen</persName> Auslegung des
                                <rs type="artwork" key="prov_fmx_3zs_tv">Flaminischen Obeliskes</rs>
                        </orig>
                        <note xml:id="nw4s_p1t_tv">Hermapion beschrieb eine der seit Augustus nach
                            Rom verbrachten ägyptischen Obelisken und übersetzte dessen Inschriften
                            ins Griechische. Durch den spätantiken Historiker Ammianus Marcellinus
                            wurde diese Übersetzung im griechischen Originalwortlaut überliefert.
                            (Vgl. Andreas Blasius: Königtum der Ramessiden im Spiegel der
                            griechisch/römischen Überlieferung, in: Das Königtum der Ramessidenzeit.
                            Akten des 3. Symposions zur ägyptischen Königsideologie in Bonn
                            7.-9-6-2001. Hrsg. von Rolf Gundlach und Ursula Rößler-Köhler, Wiesbaden
                            2003, S. 342).</note>
                    </seg>. Die 5 Section: <hi rendition="#aq">De historia obeliscorum</hi>:
                    begreift im ersten Capitel was wir vom Obeliskenbau von den ältesten Zeiten bis
                    auf die Persische Erobrung wissen, im 2 von <persName key="prov_mv4_kct_tv">Cambyses</persName> bis auf <persName key="prov_zy2_wct_tv">Augustus</persName>, im 3 bis auf <persName key="prov_ncs_gdt_tv">Sixtus
                        V</persName>, im 4 bis auf unsre Zeit. Das 5 enthält eine dreyfache
                    Chronologie der Obeliske, <seg type="comment">
                        <orig>nach <persName key="prov_m15_5dt_tv">Mercati</persName>
                        </orig>
                        <note xml:id="nhcf_v12_c1b">Michele Mercati: De gli obelischi di Roma. Roma
                            1589.</note>
                    </seg>, <seg type="comment">
                        <orig>nach <persName key="prov_fm2_pft_tv">Kircher</persName>
                        </orig>
                        <note xml:id="nxdw_gb2_c1b">Athanasius Kircher: Athanasii Kircheri Soc. Iesv
                            Oedipi Aegyptiaci Tomus III. Theatrum Hieroglyphicvm, Hoc Est, Noua et
                            hucusque intentata Obeliscorvm Cœterorumque Hieroglyphicorum
                            Monumentorum, quæ tùm Romæ, tùm in Aegypto, ac celebrioribus Europæ
                            Musæis adhuc supersunt, Interpretatio Iuxta sensum Physicum,
                            Tropologicum, Mysticum, Historicum, Politicum, Magicum, Medicum,
                            Mathematicum, Cabalisticum, Hermeticum, Sophicum, Theosophicum; ex omni
                            Orientalium doctrina, et sapientia demonstrata. Felicibus Auspicijs
                            Ferdinandi III. Caesaris. Romæ MDCLIV [1654] [= Theatrum
                            Hieroglyphicum].</note>
                    </seg>, nach den im vorhergehenden angegebnen Gründen. Hier haben Sie einer [!]
                    gedrängte Inhaltsanzeigung, von der Sie etwa bey Ankündigung des Werks Gebrauch
                    machen können. Eine ausführlichere und accuratere Synopsis, die auch dem Buche
                    beygedrukt ist, hat <persName key="prov_hph_d2l_cv">Tatter</persName>
                    handschriftlich seit er lezt hier war, und <seg type="comment">
                        <orig>auch an ihn habe ich eben heute in eben der Absicht geschrieben</orig>
                        <note xml:id="nsvc_bgq_sx">Ein Brief an Tatter vom 28. November 1800 ist
                            nicht bekannt; in: Zoega, Briefe und Dokumente nicht enthalten. -<note xml:id="nlrg_1n4_rx">Wie Hirt bemühte sich auch Tatter, die
                                italienische Ausgabe Zoegas in Deutschland bekannt zu machen. Am 15.
                                Januar 1801 antwortet Tatter auf Zoegas Brief vom 28. November 1800:
                                "Herzlich freue ich mich über die endliche Erscheinung Ihres Werks;
                                ich bitte Sie inständigst, lassen Sie sich die Ihnen zugehörigen 100
                                Exemplare nicht aus den Händen spielen. Wir wollen dann hier sorgen,
                                daß wir sie unterbringen; ich schreibe deswegen mit nächster Post an
                                Heyne um mit ihm sowohl diesen Punkt, als den vorläufigen andern des
                                Einrückens einer Anzeige in Journale, zu überlegen. / Meine Idee
                                wäre, aus dem Auszuge des Werks, die Sie so gut waren, uns
                                mitzugeben, den Hauptgang Ihrer Ideen auszuzeichnen und dem die
                                Notizen beizufügen, welche Sie mir in Ihrem lezten Briefe gaben.
                                Wenn ich denn im Stande bin, Ihnen etwas Positives zu melden, so
                                werde ich gleich schreiben. Auf jeden Fall wird aber der Transport
                                zu Lande vorzuziehen seyn" (zitiert nach: Zoega, Briefe, Nr. 859, S.
                                307). - Am 21. Januar 1801 berichtet er dann über Heynes Antwort:
                                "Eben erhalte ich Heyne's Antwort, [...] und eile, Ihnen das
                                Resultat seiner Meinung über die in Betreff Ihres Werks zu machenden
                                Maaßregeln, mitzutheilen. Er sagt: 'mit meinem Buchhändler ist
                                nichts zu machen, sie nehmen nur in Commission und warten nur ab,
                                bis jemand nachfragt. Eine Kunsthandlung ist für solche Werke,
                                welche gleich eine Anzahl zum eignen Vertriebe nimmt; ich schreibe
                                heute /18 Jan/ so fort nach Nürnberg an Frauenholz und mache den
                                Antrag so, daß er gerade zu von dort aus an Herrn Zoega sich wenden
                                soll. Ferner schreibe ich an Treuttel und Würz, welche den
                                Kunsthandel mit Bücherhandel und Frankreich mit Deutschland
                                verbinden.'. / Zugleich räth mir Heyne, mich auch an die
                                Kunsthandlung Artaria in Manheim zu wenden, da er Gründe hat, dieß
                                nicht selbst zu thun, und verspreche Ihnen, ich will es versuchen,
                                mir den Canal dahin zu eröffnen. / Ferner schreibt Heyne: 'Was die
                                Ankündigung anlangt, so kann sie für sich wenig oder nichts
                                bewirken, kein Buchhändler schreibt deswegen nach Rom; aber daß die
                                Notiz sich verbreite, da das Werk nun erschienen sey, kann helfen.
                                Nun ist das eine lästige und kostspielige Sache, denn überall muß
                                viel bezahlt werden. Aber ein Blatt zur Anzeige kann ich drucken
                                lassen und mit den nächsten gel. götting. Anzeigen ausgeben lassen,
                                wenn sie es so gut finden; aus dieser Nachricht wird bald die Notiz
                                auch in andern Zeitungen und Journale kommen, ohne weitere Mühe.
                                Eben diese Anzeige können Sie ins französische übersezt, auch als
                                bloße Ankündigung, nach London für die Reviews senden, in den
                                Appendix. Ich denke auf vorgeschlagnem Wege erreichen wir alle
                                Zwecke.' / Es ist recht Schade, wie auch Heyne bedauert, daß wir
                                noch kein Exemplar in Händen haben; als dann könnte sogleich eine
                                umständliche Anzeige in die gött. gel. Anz. eingerückt werden; denn
                                in den übrigen Journalen von Ansehen läßt sichs mit den baldigen
                                Einrücken nicht so leicht bewerkstelligen, als bei diesem, bei dem
                                es von Heyne allein abhängt. Ich will indessen nach Heyne's
                                Vorschlag eine solche Ankündigung verfertigen, auch dieselbe
                                Englisch aufsezen; sorgen Sie nur, liebster Zoega, daß wir auch bald
                                ein Exemplar wenigstens, hieher erhalten. / Mein Rath ist auch, daß
                                Sie sich mit Frauenholz in ein festes Verhältniß sezen; das kürzt
                                die Sache ab und Nürnberg ist im Mittelpunkte von Deutschland; ich
                                wünsche und hoffe herzlich, daß wir diese Angelegenheit zu Ihrer
                                Zufriedenheit werden in Gang bringen können" (ebd., Nr. 862, S.
                                311). - Am 3. Juni 1801 schreibt Tatter erneut in dieser
                                Angelegenheit an Zoega: "In Beziehung auf Ihr Werk, liebster Zoega,
                                habe ich Ihnen zu sagen, daß ich gleich damals, als ich Ihnen zulezt
                                schrieb, aus der Synopsis einen Auszug verfertigte, den Heyne die
                                Liebe für mich hatte, auf einen separaten vierthel Bogen
                                auszudrucken und den gött. Anzeigen beigeben zu lassen, ungefähr
                                abgefaßt, wie der Ihrige, den Sie mir zugeschickt haben. (Sie hatten
                                mir den vollständigen Titel, auch eine Anzeige der Kupfertafeln in
                                Ihrem damals erhaltnen Briefe mitgetheilt). In eben der Zeit
                                verfertigte ich auch einglisch eine ähnliche Anzeige, die ich nach
                                London schickte und Sir William Hamilton versprach, in irgend ein
                                englisches Journal einrücken zu lassen; ich habe nicht erfahren, was
                                daraus geworden ist; da ich auch aus Ihrem lezten Briefe sehe, daß
                                sich schon andere Freunde in England der Sache annehmen wollten, so
                                ist es gleich viel, ob Hamilton sein Versprechen erfüllt hat, oder
                                nicht. / Mit vieler Ungeduld erwarte ich nun das mir von Ihnen
                                versprochne Exemplar, das ich sogleich Heynen zuschicken würde,
                                damit er die Anzeige und Recension für die gelehrten Blätter daraus
                                verfertigte; denn der Plan derselben erlaubte nicht, aus Ihrer
                                handschriftlichen Synopsis, ehe noch das Buch selbst zu Händen
                                gekommen war, eine solche Recension einzurücken, wie mir Heyne
                                damals schrieb. / Ich hoffe, daß Sie jezt von Frauenholz schon
                                Nachricht erhalten haben, ich habe die Anzeige Ihres Werks auch
                                schon nach Wien befördert. Das Beste wäre, wenn Sie eine gewisse
                                Anzahl Exemplare nach Deutschland und England abschickten; wenn ein
                                Mal das Werk da ist, so läßt sich mit ordentlichen Buchhändlern
                                leicht Uebereinkunft treffen und Ihre Exemplare hätten dann den
                                Vorsprung, indem ich ohnedes nicht glaube, daß die Chalkographie
                                recht thätig mit dem auswärtigen Absaze zu Werke gehen wird. Recht
                                viel hätten wir schon gethan, wenn nur erst eine Recension in
                                Deutschland gelesen ist; die bloße Anzeige wirkt so viel nicht, weil
                                man die mehr für das Werk eines Buchhändlers hält, und eine solche
                                Recension von Heyne erregt Aufsehen. Nach Frankreich sollten auch
                                gleich Exemplare gehen, zumal, in einem Zeitpunkte, in welchem die
                                Aufmerksamkeit so bestimmt auf Aegypten gerichtet ist." (ebd., Nr.
                                885, S. 354f.).</note>
                        </note>
                    </seg> wie an Sie. Was ich von dem innern Gehalt desselben denke ist Ihnen schon
                    bekant, doch halte ich das Buch so wie es ist nicht für ganz unnüz, und manches
                    ist hin und wieder darinn was mir noch nicht leid ist geschrieben zu haben. Dem
                    sey nun wie es wolle, man kaufe es nur und beurtheile es dann mit aller Strenge.
                    Allemal bleibt es ein Buch das die öffentliche Bibliotheken und alle diejenigen
                    die mehr zum Anschauen als zum Gebrauch bestimt sind, kaufen müssen. Vielleicht
                    schicke ich Ihnen, wenn sich Gelegenheit anbiethen solte, ein Par Exemplare zu,
                    die Sie suchen mögen unterzubringen. Weiter habe ich Ihnen eben dismal nichts zu
                    sagen. Litterärische Neuigkeiten giebts hier nicht, und um die übrigen bekümre
                    ich mich so wenig als möglich. In der Künstlerwelt ist <persName key="prov_bff_yhn_1v">Canova</persName> der einzige von dem man reden hört.
                    Er bringt ein Werk nach dem andern hervor, neulich hat er eine Gruppe in Marmor
                    vollendet, die sehr vielen Beyfal findet, und deucht mich auch verdient: <seg type="critical">
                        <orig>
                            <rs type="artwork" key="prov_zct_fpt_tv">Amor und Psyche die einen
                                Schmetterling betrachten</rs>
                        </orig>
                        <note xml:id="nbct_lpt_tv">Die Skulpturengruppe gelangte nach Malmaison in
                            die Sammlung von Joséphine de Beauharnais; seit 1814 im Museum Ermitage,
                            St. Petersburg.</note>
                    </seg>. Der Amor be- <pb n="3"/> sonders scheint mir sehr schön. Aber vielleicht
                    bin ich parteiisch, denn <persName key="prov_bff_yhn_1v">Canova</persName>
                    bezeigt mir seither viele Freundschaft, und je näher ich ihn kennen lerne, je
                    mehr schäze ich ihn als Mensch. Ihr andern Kenner mögt nur von seiner
                    Bildhauerej urtheilen was Ihr wolt. Von seinem grossen für <placeName key="prov_hrq_zzg_y5">Wien</placeName> bestimten <rs type="artwork" key="prov_svn_ygt_tv">Grabmonumente</rs>, wovon das Model hier ausgestelt
                    ist, und täglich von neuen Zuschauern bewundert wird, haben Sie ohne Zweifel
                    schon reden hören. Dis hat nun, unter uns gesagt, meinen Beyfal nicht: aber wer
                    macht denn in unsern Tagen Grabmonumente, wo Menschenverstand drin ist? und wenn
                    einer sie machte, würde man ihn nicht steinigen? Es ist eine gegen die Wand der
                    Capelle <del rendition="#s" next="angelehnte">anbx</del> angelehnte Halbpyramide
                    gegen 30 Palm hoch, ihr Zockel, worauf noch Zwey Treppenstuffen sind, ungfähr
                    eben so breit. Die Thür der Pyramide ist offen, und vor der Façade sind Statüen
                    in Lebensgrösse auf den Treppen hingestelt, von denen ein Zettel, der den
                    Betrachtern auf der Stelle mitgetheilt wird, folgende <seg type="critical">
                        <orig>Erklärung giebt</orig>
                        <note xml:id="npwx_nts_tv">Böttiger gibt die Stelle im NTM in deutscher
                            Übersetzung an: "Die Figur in der Matronenkleidung, die am Eingang der
                            Pforte des Monuments steht, bezeichnet die Tugend, die von zwei
                            eingeweihten Kindern begleitet, in einer Urne die Asche der Verstobenen
                            hineinträgt. Ihr folgt die Barmherzigkeit oder Wohlthätigkeit, eine
                            karakteristische Tugend der Prinzessin, und führt einen armen blinden
                            Mann mit einem Kinde. Auf der andern Seite der Pyramide bemerkt man den
                            Genius des Fürstl. Gemahls, der die eheliche Zärtlichkeit ausdrückt,
                            über einen Löwen hingestreckt, dem Bilde der Unerschrockenheit der
                            erhabenen Prinzessin, die hier betrauert wird. Der am Kopf des Löwen
                            angebrachte Stammbaum der Erzherzogin, und der andere von ihrer königl.
                            Hoheit, an welchen der Genius sich anlehnt, erklären diese beiden
                            Symbole. Oben an den Pyramiden erblickt man im Basrleief die
                            Glückseligkeit, die mit dem Bilde der Verstorbenen gen Himmel fliegt.
                            Das Bild ist mit dem Symbol der Ewigkeit umkreist, und ein Genius reicht
                            ihm die Palme." (NTM, a.a.O., S. 60). </note>
                    </seg>: <hi rendition="#aq">La figura in abito matronale che stà per entrare
                        nella porta del monumento, rappresenta la Virtù, la quale accompagnata da
                        due fanciulle iniziate, reca dentro in una urna le ceneri delle Defunta al
                        Sepolcro. Esse è seguita dalla Pietà osia Beneficenza, virtù caratteristica
                        della principessa, e seco conduce un povero vecchio cieco, con una bambina.
                        Dall'altra parte della piramide osservasi il Genio del principe sposo,
                        esprimente la tenerezza conjugale, abbandonato sopra un leone, immagine
                        della fortezza d'animo della principessa augusta di lui consorte, die cui ne
                        piange la perdita. Lo stemma della medesima posto alla testa del leone, e
                        l'altro di Sua Altezza Reale, su cui appoggia una mano il genio, spiegano
                        questi due simboli: All'alto della piramide vedesi in bassorilievo la
                        Felicità che vola in cielo coll'immagine di essa Defonta, circondata dal
                        simbolo dell'Eternità, e un Genietto che le porge la palma, premio dovuto
                        alle di lei Virtù</hi>. Uber der Thür der Pyramide ist die Inschrift: <hi rendition="#aq">
                        <persName key="prov_yzc_3ht_tv">Mariae Christinae</persName> Austriacae
                        Alberti Saxoniae Principis Conjugi</hi>. Die Tugend hat um den Kopf einen
                    vergoldeten Oelkranz, und trägt mit beiden Händen einen Aschentopf von <del rendition="#s" next="orientalischem">gxxxx</del> orientalischem Alabaster,
                    von welchem grosse Festonen herabhängen zu den beiden <hi rendition="#aq">fanciulle iniziate</hi>, die ausserdem jede eine vergoldete Fackel tragen.
                    Die <del rendition="#s" next="nachfolgende">zw</del> nachfolende Gruppe trägt
                    auch einen Feston, und vor ihren Füssen liegt noch ein Blumenkranz. <seg type="critical">
                        <orig>
                            <persName key="prov_aq4_qjt_tv">Delfrate</persName> hat das Monument
                            unter zwey Ansichten gezeichnet, und vermuthlich wird es nächstens in
                            Kupfer gestochen</orig>
                        <note xml:id="ndrk_mkt_tv">In einer Beschreibung von "Canova's Denkmal auf
                            die Erzherzogin Christiana in der Augustinerkirche in Wien" in "Der
                            Freimüthige oder Ernst und Scherz", Nr. 215 vom 28. Oktober 1805, heisst
                            es dazu: " Man verkauft jetzt in Wien und Rom ein Kupferblatt im größten
                            Format, wo das von Dominico del Frate gezeichnete, vom Venetianer Pietro
                            Bonato in Rom 1805. gestochene Monument in seiner ganzen Herrlichkeit
                            sich darstellt", mit der Anmerkung: "Es kostet 24 Fl. und ist bei
                            Artaria in Wien und Mannheim und auch in andern Kunsthandlungen zu
                            haben. Zeichnung und Stich sind brav und vortrefflich auf den Effekt
                            berechnet, den die dunklen Partien des Marmors der Pyramide mit den in
                            carrarischen Marmor gearbeiteten Reliefs und Statuen am Monument selbst
                            hervorbringen. Vom Stich rühmt Vau de Vivere, daß er die bezaubernde
                            Weichheit, die dem Werke Canovas eigen sey, meisterhaft darstellt. Man
                            kann dieß Lob sehr gegründet finden, ohne jene zuweilen in Schlaffheit
                            aufgelöstete Weichlichkeit zu billigen".</note>
                    </seg>. Der berühmte <persName key="prov_jvs_32v_dv">vescovo Inglese</persName>
                    ist wiederum hier, aber ohne Geld, und hat eine Menge Kunstwerke <seg type="comment">
                        <orig>die er besprochen hatte</orig>
                        <note xml:id="nvln_43q_sx">In der Bedeutung: Über die er im Voraus (in
                            Kaufabsicht) verhandelt hatte (nach Adelung, Wörterbuch der
                            Hochdeutschen Mundart, Leipzig 1793: "Zum voraus mündlich behandeln.
                            Waaren besprechen".</note>
                    </seg> abgesagt. Leben Sie wohl. </p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>