<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:telota="http://www.telota.de" telota:doctype="letter hirt" xml:lang="de" xml:id="prov_ogj_p5j_sv">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Von Georg Zoëga. Rom, den 1. August 1800. Freitag</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>
                    <title>Alois Hirt - Briefausgabe</title>
                </edition>
                <respStmt>
                    <name/>
                    <resp/>
                </respStmt>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</publisher>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc rend="manuscript">
                    <msIdentifier>
                        <institution>SLUB Dresden</institution>
                        <repository>Nachlass Böttiger</repository>
                        <idno>
                            <idno type="shelfmark">Mscr. Dresd. h 37, 4°, Bd. 232, Nr. 70</idno>
                        </idno>
                    </msIdentifier>
                </msDesc>
                <listWit>
                    <witness>
                        <msDesc type="copy">
                            <msIdentifier>
                                <institution>SLUB Dresden</institution>
                                <collection>Nachlass Böttiger</collection>
                                <idno>
                                    <idno type="shelfmark">Mscr. Dresd. h 37, 4°, Bd. 232, Nr.
                                        70a</idno>
                                </idno>
                            </msIdentifier>
                        </msDesc>
                    </witness>
                    <witness> </witness>
                    <witness> </witness>
                </listWit>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName key="prov_ijp_xvr_xr">Zoega, Georg (1755-1809) (dän. Archäologe,
                        überwiegend in Rom lebend)</persName>
                    <placeName key="prov_vkl_ndl_js">Rom</placeName>
                    <date when="1800-08-01" cert="high"/>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName key="prov_ztg_3sx_sr">Hirt, Aloys (1759-1837)</persName>
                    <placeName key="prov_ycp_cpr_js">Berlin</placeName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                    <ref type="prev" target="prov_ldd_4wt_rv"/>
                </correspContext>
                <note>Mit Empfängerbemerkung: empf. den 13<hi rendition="#sup">ten</hi> Sept.</note>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text type="letter">
        <body>
            <div type="writingSession" n="1">
                <opener>
                    <dateline rend="align(right)">Roma 1 agosto 1800.</dateline>
                    <salute>Mio caro amico,</salute>
                </opener>
                <p>Molto vi sono obligato <seg type="comment">
                        <orig>dell'impegno preso per la publicazione dei miei <bibl sameAs="ed_icg_gtg_yv">Bassirilievi</bibl>
                        </orig>
                        <note xml:id="njhd_cr4_rx">Zu den Bemühungen um eine deutsche Ausgabe von
                            Zoegas Werk vgl. 1800-06-08-a-Zoega mit <ref target="prov_ldd_4wt_rv/#nqxx_jhn_rx">Sacherläuterung</ref>.</note>
                    </seg>, ma temo che non otterremo il fine proposto. Alla prima lettura della
                        <seg type="comment">
                        <orig>Vostra lettera</orig>
                        <note xml:id="ngz1_whq_b1b">1800-06-08-a-Zoega.</note>
                    </seg> le condizioni esibite dal Sigr <persName key="prov_ofd_5yj_gv">Sander</persName> mi parvero accettabilissime, e credevo la cosa già
                    conclusa: ma dopo più maturi riflessi e dopo avere su di quest'oggetto
                    consultato diversi artisti ed altre persone intendenti, vedo che
                    coll'intenzionata economia non si potrà corrispondere nè all mire avute
                    coll'opera ideata, nè per quanto mi sembra all'interesse di chi
                    l'intraprendesse, giacchè senza una certa apparenza di nitidezza e di liberalità
                    non pare che una opera dove i rami sarebbero il principale oggetto possa
                    promettersi molti compratori. Vedo ancora benissimo che nelle presenti
                    congionture un libraio non si possa compromettere a molto spendere in una tale
                    intrapresa, laquale dopo tutto considerare non è da libraio che debba calcolare
                    il suo immediato ed istanteneo profitto. Tre sono le difficoltà nel piano
                    comunicatomi: la prima il volersi tutti disegni a soli contorni, locché <del rendition="#s" next="bensi">per</del> bensi per la più gran parte dei
                    monumenti destinati andrebbe bene, ed è sempre stata la mia idea, ma parecchj
                    però vi sono ove per fare conoscere la perfezione dell'arte o l'epoca del lavoro
                    sarebbe indispensabile incidere dei disegni ombreggiati in tutti i riguardi
                    terminati. La seconda risulta dal sesto proposto per i rami, il quale per ogni
                    verso è troppo piccolo. il più piccolo modulo in cui si possano fornire dei
                    disegni esatti di Bassirilievi è che ciasche figura espressavi abbia almeno
                    cinque once d'altezza, ed allora una facciata di sarcofago, che <pb n="2"/> ne
                    costituiscono in maggior numero, e che generalmente hanno dieci e più figure,
                    richiederebbe compresovi il margine della carta una larghezza di foglio di circa
                    20 once, in vece d'once 12 che mi dà il foglio Vostro: e volendo sopra una
                    medesima carta imprimere due tali disegni, l'altezza della medesima dovrebbe
                    essere d'once 16 invece di 14 che voi m'accennate. in tal caso converrebbe che
                    ancora il sesto della stampa del testo avesse l'altezza d'once 16, quant'alla
                    larghezza le carte dei rami si potrebbero piegare, come in molte publicazioni di
                    questa natura s'è usato: in una parola per la stampa vi vorrebbe un sesto come
                    quello della <del rendition="#s">Car</del>
                    <seg type="critical">
                        <orig>
                            <bibl sameAs="ed_pcz_2s4_rx">Casandra</bibl> di <persName key="prov_g5d_v2p_5r">Böttiger</persName>
                        </orig>
                        <note xml:id="ne5y_ppp_sv">Karl August Böttiger, Johann Heinrich Meyer: Über
                            den Raub der Cassandra auf einem alten Gefässe von gebrannter Erde. Zwey
                            Abhandlungen. Nebst drey Kupfertafeln. Weimar: Verlag des
                            Industrie-Comtoirs, 1794. - Das Werk erschien in Quart.</note>
                    </seg>. La terza e di tutte la più grande difficoltà è che <del rendition="#s">xxx</del> le spese dei rami non si possono con alcun grado d'esatezza
                    calcolare d'innanzi. Tutto ciò dipende da tante circostanze e combinazioni che
                    qualunque sommo proponessi avrei da temere che nel medesimo tempo fosse troppo
                    grande e troppo piccola. In primo luogo la tavola di rami che anticamente qui si
                    pagava paoli 4½, presentemente costa, a quel che m'ha detto <persName key="prov_azg_crk_sv">Piroli</persName>, paoli 9 in 10 di moneta fina, e non
                    si può prevedere quanto fra pochi mesi possa venire à pagarsi. L'incisione poi a
                    soli contorni s'è esibito il medesimo <persName key="prov_azg_crk_sv">Piroli</persName> di farla a ragione di 5 paoli fini per ciasche figura del
                    bassorilievo, alta once 5; ed altre cose occorrenti in proporzione. come
                    quest'uomo è il più accreditato quì in questo genere, si troverebbero forse
                    altri che a minor prezzo la facessero: ma la prima condizione essendo che la
                    cosa sia ben fatta, non imbarazzerei facilmente con altri, se non fosse nel caso
                    d'un risparmio molto notabile. Finalmente i disegni non si possono in alcuna
                    maniera apprezzare per l'avanti, bisogna contrattare ciascuno aparte secondo la
                    grandezza del monumento, la distanza del luogo, la comodità del sito, e secondo
                    che si trovano disegnatori disoccupati e bisognosi. e dopo tutto altro è
                    contrattare col denaio in mano, altro è fare <pb n="3"/> una proposizione alto
                    alto per una eventuale intrapresa. bisogna anche provare tanto disegnatori
                    quanto incisori e renderli intesi del grado d'esatezza che da loro richieggo, e
                    di cui generalmente non hanno idea, e pagarli in conformità di questo. Vedo in
                    fine che all'ultimazione dell'opera di cui si tratta non v'è da pensare fin che
                    io non abbia un capitale in mano da potere impiegare secondo le occorrenze senza
                    essere astretto ad una angusta economia nè ad un preciso rendimento di conti,
                    che troppo m'incomoderebbe. Un centinaio di zecchini sarebbe a quel che
                    m'imagino richiesto per fornire un cahier contenente su 12 rami una ventina di
                    monumenti: ma come è difficile ch'io mai metta tanto da parte del mio, e
                    difficile parimente ch'alcuno mi faccia un tale sborso sul rischio della
                    riuscita, probabile cosa è che di quest'opera non si parlerà più. La <seg type="critical">
                        <orig>
                            <bibl sameAs="ed_mkw_3nb_b1b">Memoria sul Culto Mithriaco</bibl>
                        </orig>
                        <note xml:id="nxtx_kyp_sv">Vgl. 1800-06-08-a-Zoega mit Sachanmerkung.</note>
                    </seg> sarebbe una cosa da stamparsi isolatemente, e farebbe un libretto giusto
                    come <bibl sameAs="ed_pcz_2s4_rx">la Casandra</bibl> sopraccennata. si potrebbe
                    dare anche senza rami, essendo che tutti i monumenti ad essa spettanti vi si
                    trovano minutamente descritti. ma sempre riesce stentoso ed incomodo il
                    formarsene delle idee per mezzo di sole descrizioni, e tali idee non hanno mai
                    il dovuto grado di chiarezza e di complessività. a darne alcuni pochi incisi non
                    saprei quali scegliere, mentre in tutti sono circa 60, e di questi la metà
                    meriterebbe incidersi. questi come in parte sono sole statue, in parte
                    bassirilievi di non molta estensione, potrebbero comprendersi in circa 16 rami,
                    ammessa l'altezza d'once 16, la larghezza le più delle volte 12, in qualche caso
                    14: e mentre che alcuni pezzi che non esistono quì' averebbero soltanto da
                    copiarsi da rami anteriori, fo conto che tutta la spesa dei rami si ridurrebbe a
                    circa 150 scudi moneta fina. ma ciò digià mi pare troppo per un Soggetto che non
                    grandemente interessa altri che i soli letterati di professione. Se credete
                    opportuno di farla stampare costì senza rami, avvisatemene che la fo copiare per
                    mandarvela, e per l'onorario mi rimetto intieramente à Voi. se stimate
                    d'aggiungervi due o più rami per saggio, fate conto che ciascuno venga a costare
                    12 scudi. dico due rami almeno, perche vi si tratta di due deità, <persName key="prov_cyn_t4r_qv">Mithra</persName> ed <persName key="ed_c2q_1dq_sx">Eona</persName> casa piena di quai al mio solito: il <persName key="ed_mfc_jdq_sx">mio figlio</persName> si trova col vajuolo, <pb n="4"/>
                    e la <persName key="prov_tfl_sbl_cv">Sig<hi rendition="#sup">ra</hi>
                        Maria</persName> ha partorito giorni sono prima del tempo, onde la creatura
                    dopa pochi momenti è morta ed ella si trova ancora in uno stato di gran
                    debolezza avendo molto sofferto. Quanto invidio la Vostra sorte, o con più
                    umanità parlando quanto disederei essere come Voi, o almeno con Voi. Senza
                    essere mai solo saro sempre isolato, e totti i <seg type="critical">
                        <orig>miei figli</orig>
                        <note xml:id="nxm2_qyp_sv">Im Hausstand von Zoega (Stand am 3. März 1800)
                            sind zwei Töchter, <persName key="ed_s21_bzm_rx">Laura</persName> (15
                            Jahre) und <persName key="ed_ivv_xym_rx">Isidora</persName> (11 Jahre),
                            und ein Sohn <persName key="ed_mfc_jdq_sx">Federico</persName> (3 Jahre)
                            verzeichnet (Zoega-Briefe, Bd. 4, Nr. 809, S. 187). 1801 kommt eine
                            weitere Tochter, Emilia, hinzu.</note>
                    </seg> ch'à vicenda fanno la mia felicità e la mia Sciagura, non v'è qui cosa
                    che s'accosti al mio cuore, nè veramente interessi i miei pensieri. Non sento
                    che vuoto in me e attorno di me, una vita senza scopo, una strada senza guida e
                    senza compagnia. Questi vostri studi che sono sopra tutto <seg type="comment">
                        <orig>vanitas vanitatum</orig>
                        <note xml:id="nhj4_ydq_sx">Eitelkeit der Eitelkeiten; Alles ist eitel (nach
                            den Anfangsworten des "Predigers Salomo" im Alten Testament).</note>
                    </seg>, sarebbero un supplemento per la realtà mancante, se avessi con cui
                    discorrere, onde il calor del discurso gli dasse quel che non hanno, li facesse
                    diventare quel che mon sono: ma cosi solo come mi trovo li vedo per quel che
                    sono, e mi nauseano. Nelle occupazioni utili è buone avere dei compagni, ma <del rendition="#s">nelle</del> in quelle inutili è necessario, acciochè almeno
                    quel di più che in esso vi lusingate di fare degli altri vi dia la
                    consapevolezza d'un per quanto sia imaginario merito. Non so se quella filosofia
                    che mi Scrivete essere tanto agitata ora nella Vostra <placeName key="prov_xym_pdx_w5">Germania</placeName>, sia cosa molto più pregievole
                    della nostra antiquaria: almeno di nome lo è, e sempre pare più degno d'un uomo
                    sensato Scrutare la natura delle cose che sono e sempre saranno che affiticarsi
                    intorno alle opinioni ed ai costumi delle genti che più non sono e della cui
                    passata esistenza poco di preciso possiamo sapere. Mi consolo però malignamente
                    che anche costoro poco possono sapere: sono stato anch'io una volta filosofo.
                    Grazia a Dio che non lo sono più. ma che sono? Mandatemi colla prima buona
                    occasione i Vostri opuscoli. Gli amici vi salutano. Se scrivete a <persName key="prov_o2t_ybl_cv">Domeier</persName>, mandategli i miei saluti. Sono di
                    tutto cuore Vostro. Vivete felici e scrivetemi quando non vi distolgono migliori
                    occupazioni. Non dispero <seg type="comment">
                        <orig>ancora di rivedervi</orig>
                        <note xml:id="netg_4s4_rx">Hirt und Zoega sahen sich nicht wieder</note>
                    </seg>.</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>