<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:telota="http://www.telota.de" telota:doctype="letter hirt" xml:lang="de" xml:id="prov_i1t_ldr_qv">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>An Karl August Böttiger. Berlin, den 3. Mai 1800. Sonnabend</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>
                    <title>Alois Hirt - Briefausgabe</title>
                </edition>
                <respStmt>
                    <name/>
                    <resp/>
                </respStmt>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</publisher>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc rend="manuscript">
                    <msIdentifier>
                        <institution>SLUB Dresden</institution>
                        <repository>Nachlass Böttiger</repository>
                        <collection/>
                        <idno>
                            <idno type="shelfmark">Mscr. Dresd. h 37, 4°, Bd. 87, Nr. 18</idno>
                        </idno>
                    </msIdentifier>
                </msDesc>
                <listWit>
                    <witness>
                        <bibl type="print" n="1">Hirt, Aloys: Ueber Zoega's neueste Unternehmungen.
                            In: NTM, 1800, Bd. 2, S. 145-147 (Teilabdruck, mit redaktionellen
                            Eingriffen von Böttiger) </bibl>
                    </witness>
                    <witness>
                        <bibl type="print" n="1">Karl August Böttiger Briefwechsel mit Christian
                            Gottlob Heyne. Hrsg. und komm. von René Sternke und Klaus Gerlach.
                            Berlin [u.a.] 2015, S. 455-457 [= Anm. zu Brief 90]</bibl>
                    </witness>
                </listWit>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName key="prov_ztg_3sx_sr">Hirt, Aloys</persName>
                    <placeName key="prov_ycp_cpr_js">Berlin</placeName>
                    <date when="1800-05-03" cert="high"/>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName key="prov_g5d_v2p_5r">Böttiger, Karl August</persName>
                    <placeName key="prov_u24_mmg_f5">Weimar</placeName>
                </correspAction>
                <note>Der Brief wurde mit redaktionellen Eingriffen von Böttiger u.d.T. "Ueber
                    Zoega's neueste Unternehmungen. Berlin, d. 3. May." im NTM, 1800, Bd. 2, S.
                    145-147, abgedruckt. Böttiger hat seine Änderungen direkt in Hirts
                    Briefhandschrift eingetragen.</note>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text type="letter">
        <telota:envelope>
            <telota:envPart side="front">
                <address>
                    <addrLine>An / Herrn Consistorialrath / Böttiger / in / <hi rendition="#u">Weimar</hi>
                    </addrLine>
                </address>
            </telota:envPart>
        </telota:envelope>
        <body>
            <div type="writingSession" n="1">
                <opener>
                    <dateline rend="align(right)">Berlin den 3<hi rendition="#u">
                            <hi rendition="#sup">ten</hi>
                        </hi>
                        <hi rendition="#sup"/> May
                        1800</dateline>
                </opener>
                <p>Ich habe Ihnen, l<ex>ieber</ex> F<ex>reund</ex>, zu andern Zeiten so viel von
                        <persName key="prov_ijp_xvr_xr">
                        <hi rendition="#aq">Zoega</hi>
                    </persName> gesprochen, daß Sie sich seiner noch leicht erinnern werden. Mit
                    Freude erhielt ich dieser Tage einen <seg type="critical">
                        <orig>Brief</orig>
                        <note xml:id="nkr2_2sr_qv">Brief erschlossen:
                            [1799-05-vor03x-v-Zoega].</note>
                    </seg> von ihm, worin er mir manches von seiner iezigen Lage, und Beschäftigung
                    schreibt, und besonders von dem Wunsche, verschiedenes von seinen Arbeiten zu
                    publiziren, wenn er hinreichende Aufmunterung hiezu erhielte.</p>
                <p>Erstlich hat er eine <seg type="critical">
                        <orig>
                            <bibl sameAs="prov_znn_hqm_rv">
                                <hi rendition="#aq">topographie der Roma antica</hi>
                            </bibl>
                        </orig>
                        <note xml:id="ny5l_r1s_qv">Mit einer Darstellung der Topographie Roms war
                            Zoega schon in den 1790er Jahren beschäftigt. Eine französische
                            Niederschrift aus dem Jahr 1800 und eine ausführlichere deutsche von
                            1803 befinden sich in Kopenhagen. Zur Anlage des Werks vgl. die
                            Tagebücher von Friederike Brun und Elisa von der Recke. - 1805
                            interessiert sich Christoph Martin Wieland für das Werk und möchte es
                            gern an den Verlag seines Schwiegersohnes Heinrich Geßner in Zürich
                            vermitteln, der auch bereit ist, das Werk herauszubringen (vgl. den
                            Brief Fernows an Zoëga vom 13. April 1805 (Fernow-Briefe, 2013, Nr. 261)
                            und den Brief Heinrich Geßners an Wieland vom 6. März 1805 (Wielands
                            Briefwechsel, Bd. 16.1, Nr. 434, Z. 14, mit den Erläuterungen in Bd.
                            16.2, S. 396-397). Das Werk erschien allerdings nie im Druck. </note>
                    </seg> ganz fertig liegen, welche er <seg type="comment">
                        <orig>seit meiner Abwesenheit</orig>
                        <note xml:id="nrdx_ylb_b1b">Hirt hatte Rom im Mai1796 verlassen.</note>
                    </seg> ausarbeitete, weil er, wie er mir sagt, mein Nachfolger im <hi rendition="#aq">Ciceroniat</hi> werden wollte, – daß er seitdem <seg type="critical">
                        <orig>dänischer Agent geworden</orig>
                        <note xml:id="nfrk_ysr_qv">Im Februar 1798 war Zoega zum dänischen Agenten
                            und Konsul ernannt worden mit einem Gehalt von 300 Reichstalern.</note>
                    </seg>, und dadurch gegen das Nothdürftigste gedeckt ist, wissen Sie. –</p>
                <p>Zweytens <seg type="critical">
                        <orig>hat er <hi rendition="#u">alle</hi> antiken <hi rendition="#aq">Reliefs</hi>, wovon ich selbst Zeuge bin, auf's genaueste
                            beschrieben</orig>
                        <note xml:id="nrc2_d1s_qv">Vgl. dazu die Angaben in der Allgemeinen
                            Deutschen Biographie: "Zu Zoegas's alten Lieblingswünschen gehörte ein
                            kritisches Verzeichniß aller Antiken in Rom. Er hatte sich von allen,
                            besonders den Reliefs, ausführliche Beschreibungen angefertigt, die
                            durch ihre Genauigkeit, Klarheit, Uebersichtlichkeit fast eine Abbildung
                            ersetzen konnten. Die modernen Ergänzungen wurden genau angegeben, alle
                            Erklärung, selbst die Nächstliegende, fürs erste vermieden. Wo die
                            Reliefs zu hoch angebracht waren, hatte Z. ein Fernglas zu Hülfe
                            genommen. Er berichtet selbst über seine Arbeitsweise in einem
                            interessanten Brief an Suhm vom 20. Oct. 1791 […]. Die Beschreibungen
                            erstreckten sich auch außerhalb Roms über alle Orte, wo Z. sich
                            aufgehalten hatte (z.B. Venedig). Daß die Reliefs bevorzugt wurden, lag
                            in der Richtung von Zoega's Studien; eine ähnliche Bearbeitung der
                            Statuen erschien ihm als viel leichter". - Die im vorliegenden Brief
                            erwähnte Ausgabe bei Sander kam nicht zustande, wohl weil die
                            Beschaffung guter Abbildungen unmöglich schien. Das Projekt wurde 1807
                            neu belebt durch den Kunstverleger Pietro Piranesi, der Zoega anbot,
                            durch den Stecher Tommaso Piroli die sämtlichen Basreliefs Rom abbilden
                            zu lassen und mit Zoegas Erläuterungen herauszugeben. "Die einzelnen
                            Sammlungen sollten in alphabetischer Folge vorgenommen werden, das
                            weitaussehende Werk in monatlichen Lieferungen zu 6 Tafeln erscheinen;
                            als Honorar für Z. ward 5 Scudi […] fürs Heft festgesetzt, wobei der
                            Verleger solche leichte populäre Artikel im Auge hatte, wie sie der
                            junge Schweighäuser und Petit-Radel für das 'Musée Napoléon' geliefert
                            hatten. Z. ging mit Feuereifer auf das Anerbieten ein. […] 'Ich bin nun
                            tutto bassorilievo' an Münter (26. August [1807]). […] Schon im Juni
                            erschien das erste Heft. Zoega's Text beschränkte sich oft auf eine
                            genaue Beschreibung mit den nothwendigen Erklärungen und Vergleichen,
                            nicht selten aber erweiterte er sich bei gewissen Lieblingsgegenständen
                            […] zu längeren Abhandlungen (z. B. über Mithras, über die Arbeiten des
                            Herakles) […] Nach Jahresfrist (Juni 1808) war der erste Band mit 54
                            Tafeln und 268 Folioseiten Text fertig, der zweite ward sofort in
                            Angriff genommen. Aber Piranesi fand bei den unruhigen Zeitläuften […]
                            nicht den gehofften Erfolg und beschloß im December das Unternehmen mit
                            dem zweiten Bande zu beendigen." Zoega kam bis Tafel 96, dann erkrankte
                            er schwer und starb kurz darauf. "Das verwaiste Werk ward nach seinen
                            Papieren von dem früheren Buchhändler, späteren Archöologen Fil. Nur.
                            Visconti zu Ende geführt. Von dem ganzen Unternehmen war nur etwa der
                            zwölfte Theil, Palast und Villa Albani umfassend, fertig gestellt […]."
                            (Michaelis, Adolf: Artikel "Zoega, Georg", in: Allgemeine Deutsche
                            Biographie 45 (1900), S. 386-402). Der Titel lautet: "Li bassirilievi
                            antichi di Roma incisi da Tommaso Piroli colle illustrazioni di Giorgio
                            Zoega publicati in Roma da Pietro Piranesi'" 2 Bände in Folio, mit 115
                            Tafeln, Roma 1808". Die deutsche Ausgabe "Die antiken Basreliefe von Rom
                            in den Originalkupferstichen von Tomaso Piroli, mit den Erklärungen von
                            Georg Zoëga, übersetzt und mit Anmerkungen begleitet von F. G. Welcker"
                            erschien Gießen: Müller, 1811-1812.</note>
                    </seg>: und wäre nun gesinnt, dieselben Partieweise – etwa 12. Stücke <hi rendition="#aq">par Cahier</hi> – <bibl sameAs="prov_r5g_ypm_rv">zu
                        publiziren</bibl> - etwa ein <hi rendition="#aq">Cahier</hi> für jede Meße.
                    Sein Wunsch wäre, daß ein Buchhändler, oder ein Unternehmer, wie <persName key="prov_qrv_qqm_rv">Frauenholz</persName>, ihm die nöthige Summe, welche
                    erfordert würde, Zeichner und Kupferstecher für das jedesmalige <hi rendition="#aq">Cahier</hi> zu bezahlen, anticipirte. Denn daß Zeichner und
                    Kupferstecher unter seinen Augen arbeiten, ist eine <hi rendition="#aq">condition sine qua non</hi>. Und dieses ist nöthig, wenn einmal ein Werk
                    erscheinen soll, auf deßen <hi rendition="#u">genaueste</hi> Treue man sich
                    verlaßen könnte, und dergleichen leider noch nichts existirt. Auch ist eine
                    solche <hi rendition="#aq">Anticipation</hi> des Geldes nöthig, weil die
                    arbeitenden Künstler immer prompt zu bezahlen sind, wenn sie ununterbrochen, und
                    wohlfeil arbeiten sollen. Indeßen, um das Werk so wenig, wie möglich zu
                    vertheueren, <add place="superlinear" hand="">würden</add> die Zeichnungen bloß
                    in Conturen seyn. <pb n="2"/>
                </p>
                <p>3<hi rendition="#u">tens</hi>
                    <lb/>Die Übersendung der Platten würde ganz auf Unkosten des Unternehmers
                    geschehen; das Manuscript würde so viel möglich immer vorher übersandt werden,
                    so daß der Druck desselben bey Ankunft der Platten immer vollendet seyn könnte.
                    Es ist aber zu bemerken, daß sein Manuscript italienisch ist und es daher in
                    Deutschland zu übersezen wäre, weil, wie er sagt, es für ihn zu <hi rendition="#aq">seccant</hi> seyn würde, sich selbst zu übersezen. In
                    Rücksicht des Honorar's für sein Manuscript, fordert er nicht, sondern wünschet,
                    daß man ihm hierwegen bestimmte Anerbietungen mache. Die Summe für das Honorar
                    würde ihm zugesandt werden, sobald die Platten angekommen seyn würden, und zwar
                    zugleich mit der Summe, welche auf <add place="superlinear" hand="">das</add>
                    kommende <hi rendition="#aq">Cahier</hi> für Zeichner u. Kupferstecher <hi rendition="#aq">anticipirt</hi> werden müßte. Nb. Was diese <hi rendition="#aq">Anticipation</hi> für jedes <hi rendition="#aq">Cahier</hi>
                    in Deutschland betragen könnte, schreibet er mir nicht, und er selbst scheint
                    noch keine Berechnung darüber gemacht zu haben.</p>
                <p>4<hi rendition="#u">tens</hi>
                    <lb/>In Rücksicht der Objekte würde er bey der Publication sich an kein
                    bestimmtes System halten: als in soweit, daß er alle Monumente, welche zu einer
                    Mythe gehören, zusammen nehmen, und alles darüber sagen würde, was gleichsam zur
                    Erschöpfung der Sache gehört. Auf diese Weise hat er schon mehrere Gegenstände
                    fertig liegen: unter andern alles was zum <seg type="critical">
                        <orig>
                            <bibl sameAs="ed_mkw_3nb_b1b">Cultus des <persName key="prov_cyn_t4r_qv">
                                    <hi rendition="#aq">Mithras</hi>
                                </persName>
                            </bibl>
                        </orig>
                        <note xml:id="ngbc_4zr_qv">Zoega hielt anlässlich seiner Aufnahme in das
                            wissenschaftliche Nationalinstitut in Rom 1798 drei Vorlesungen über den
                            Mithras-Kult (vgl. Ueber die den Dienst des Mithras betreffenden
                            Römischen Kunstdenkmäler, in: Georg Zoegas Abhandlungen. Herausgegeben
                            und mit Zusätzen begleitet von Friedrich Gottlieb Welcker, Göttingen
                            1817, S. 89-210). - Darin kommentiert Welcker: "Die mit einem Sternchen
                            bezeichneten Paragraphen sind in den Bassiril. di Roma Tav. LVIII. LIX.
                            aufgenommen, und, da bey dieser Gelegenheit der Verfasser einige kleine
                            Aenderungen angebracht hat, daraus übersetzt worden. […] Diese
                            Abhandlung wurde in dem Römischen Institut zur Zeit der Republik den 10.
                            May 1798, in einer folgenden Sitzung, und (mit Uebergehung der
                            beschriebenen Denkmäler) den 1. Febr. 1799 vorgelesen (ebd., S.
                            89).)</note>
                    </seg> gehört, wovon er das Manuscript gleich übersenden könnte. Die Übersetzung
                    und Druck könnte sogleich beginnen, indeßen die Monumente hiezu gezeichnet, und
                    gestochen würden. Was über den Stil, die Epoche u.s.w. jedesmal hinzuzufügen
                    wäre, würde dann mit eben der Sorgfalt, und Kenntniß – worin <hi rendition="#aq">
                        <persName key="prov_ijp_xvr_xr">Zoega</persName>
                    </hi> über alle
                    Sterbliche erhoben ist – geschehen. <pb n="3"/>
                </p>
                <p>Dieß, lieber Böttiger! habe ich Ihnen sogleich berichtigen wollen, weil ich
                    überzeugt bin, daß Sie das lebhafteste Intereße an der Sache nehmen, und wobey
                    ich Sie im Voraus versichern kann, daß Ihre höchsten Erwartungen von einem
                    Manne, wie <hi rendition="#aq">
                        <persName key="prov_ijp_xvr_xr">Zoega</persName>
                    </hi>, nie zu groß seyn können. Daher bitte ich Sie um
                    Rath, und Hülfe. – Ich habe noch mit Niemand, als mit dem wackern <persName key="prov_ofd_5yj_gv">Sander</persName>, hievon gesprochen; und er scheint
                    nicht abgeneigt zu seyn, sich mit der Unternehmung zu befaßen. Ich wünschte
                    allerdings, daß sich die Sache zwischen beiden arrangiren ließe, weil ich beyde,
                    jeden in seiner Art, als die biedersten Leute kenne, und ich überzeugt bin, daß
                    in der Folge weder von der einen, noch andern Seite weder Kniffe, noch
                    Vernachläßigungen statt haben würden. Indeßen muß auch der Vortheil eines jeden
                    hiebey so abgewogen werden, daß keiner zum Vortheil des andern zurückstehen
                    müßte.</p>
                <p>
                    <seg type="critical">
                        <orig>Ich schreibe heute vorläufig an <hi rendition="#aq">Zoega</hi>
                        </orig>
                        <note xml:id="npxl_3rm_rv">Brief nicht bekannt.</note>
                    </seg>, um vor allem andern das Genaueste über die Unkosten der Zeichner u.
                    Kupferstecher für jedes <hi rendition="#aq">Cahier</hi> zu erforschen. Indeßen
                    bäte ich Sie, das weitere mit <persName key="prov_ofd_5yj_gv">Sander</persName>
                    zu besprechen, und nachdem Sie zusammen ein Resultat gefaßt, so <del rendition="#s" next="übersenden">ber</del> übersenden Sie mir dasselbe
                    sogleich.</p>
                <p>Auch werde ich mich des Nähern wegen der <bibl sameAs="prov_znn_hqm_rv">
                        <hi rendition="#aq">topog<ex>raphie</ex>
                        </hi>der <hi rendition="#aq">R<ex>oma</ex> antica</hi>
                    </bibl> erkundigen:
                    wie stark das Manuscript sey, und welche Art von Kupfern, und wieviel – mit den
                    erforderlichen Unkosten hiezu – er dafür nothwendig bestimme u.s.w.? – aber
                    sagen Sie mir auch zugleich, welches <hi rendition="#aq">Honorar</hi> ihm für
                    den Bogen anzubieten wäre. – Sollte <persName key="prov_ofd_5yj_gv">Sander</persName> die Sachen seinem Kalkül nicht gemäß finden, so wünschte
                    ich, daß Sie dieselbe einem andern tüchtigen Unternehmer vorlegen, und soviel
                    hierüber bestimmen möchten, als vor der Hand es möglich ist. –</p>
                <p>
                    <seg type="critical">
                        <orig>
                            <bibl sameAs="prov_m3m_4cj_3v">Sein Werk über die Obelisken</bibl>
                        </orig>
                        <note xml:id="nflj_w4b_sv">Zoëga hatte Georg Tatter den Abschluss seines
                            Werks "De origine Obeliscorum" mitgeteilt, und dieser hatte sich
                            umgehend an Christian Gottlob Heyne gewandt, um das Buch in Deutschland
                            bekannt zu machen. Am 21. Januar 1801 schreibt Tatter dazu an Zoëga:
                            "Eben erhalte ich Heyne's Antwort, mein theurer Freund, und eile, Ihnen
                            das Resultat seiner Meinung über die in Betreff Ihres Werks zu machenden
                            Maaßregeln, mitzutheilen. Er sagt: 'mit einem Buchhändler ist nichts zu
                            machen, sie nehmen nur in Commission und warten nur ab, bis jemand
                            nachfragt. Eine Kunsthandlung ist für solche Werke, welche gleich eine
                            Anzahl zum eignen Vertriebe nimmt; ich schreibe heute /18 Jan/ so fort
                            nach Nürnberg an Frauenholz und mache den Antrag so, daß er gerade zu
                            von dort aus an Herrn Zoega sich wenden soll. Ferner schreibe ich an
                            Treuttel und Würz, welche den Kunsthandel mit Bücherhandel und
                            Frankreich mit Deutschland verbinden.' / Zugleich räth mir Heyne, mich
                            auch an die Kunsthandlung Artaria in Manheim zu wenden, da er Gründe
                            hat, dieß nicht selbst zu thun, und verspreche Ihnen, ich will es
                            versuchen, mir den Canal dahin zu eröffnen. / Ferner schreibt Heyne:
                            'Was die Ankündigung anlangt, so kann sie für sich wenig oder nichts
                            bewirken, kein Buchhändler schreibt desweden nach Rom; aber daß die
                            Notiz sich verbreite, daß das Werk nun erschienen sey, kann helfen. Nun
                            ist das eine lästige und kostspielige Sache, denn überall muß viel b
                            ezahlt werden. Aber ein Blatt zur Anzeige kann ich drucken lassen und
                            mit den nächsten gel. götting. Anzeigen ausgeben lassen, wenn sie es so
                            gut finden; aus dieser Nachricht wird bald die Notiz auch in andern
                            Zeitungen und Journale kommen, ohne weitere Mühe. Eben diese Anzeige
                            können Sie ins französische übersezt, auch als bloße Ankündigung, nach
                            London für die <hi rendition="#g">Reviews</hi> senden, in den Appendix.
                            Ich denke auf vorgeschlagnem Wege erreichen wir alle Zwecke.' / Es ist
                            recht Schade, wie auch Heyne bedauert, daß wir noch kein Exemplar in
                            Händen haben; als dann könnte sogleich eine umständliche Anzeige in die
                            gött. gel. Anz. eingerückt werden; denn in den übrigen Jorunalen von
                            Ansehen läßt sichs mit den baldigen Einrücken nicht so leicht
                            bewerkstelligen, als bei diesem, b ei dem es von Heyne allein abhängt.
                            Ich will indessen nach Heyne's Vorschlag eine solche Ankündigung
                            verfertigen, auch dieselbe Englisch aufsezen; sorgen Sie nur, liebster
                            Zoega, daß wir auch bald ein Exemplar wenigstens, hieher erhalten. /
                            Mein Rath ist auch, daß Sie sich mit Frauenholz in ein festes Verhältniß
                            sezen; das kürzt die Sache ab und Nürnberg ist im Mittelpunkte von
                            Deutschland; ich wünsche und hoffe herzlich, daß wir diese Angelegenheit
                            zu Ihrer Zufriedenheit werden in Gang bringen können." Und am 3. Juni
                            1801 schreibt Tatter in dieser Angelegenheit erneut an Zoëga: "In
                            Beziehung auf Ihr Werk, liebster Zoega, habe ich Ihnen zu sagen, daß ich
                            gleich damals, als ich Ihnen zulezt schrieb, aus der Synopsis einen
                            Auszug verfertigte, den Heyne die Liebe für mich hatte, auf einen
                            separaten vierthel Bogen abdrucken und den gött. Anzeigen beigeben zu
                            lassen, ungefähr abgefaßt, wie der Ihrige, den Sie mir zugeschickt
                            haben. /Sie hatten mir den vollständigen Titel, auch eine Anzeige der
                            Kupfertafeln in Ihrem damals erhaltnen Briefe mitgetheilt/. In eben der
                            Zeit verfertigte ich auch englisch eine ähnliche Anzeige, die ich nach
                            London schickte und Sir William Hamilton versprach, in irgend ein
                            englisches Journal einrücken zu lassen; ich habe nicht erfahren, was
                            daraus geworden ist; da ich auch aus Ihrem lezten Briefe sehe, daß sich
                            schon andere Freunde in England der Sache annehmen wollten, so ist es
                            gleich viel, ob Hamilton sein Versprechen erfüllt hat, oder nicht. / Mit
                            vieler Ungeduld erwarte ich nun das mir von Ihnen versprochne Exemplar,
                            das ich sogleich Heynen zuschicken würde, damit er die Anzeige und
                            Recension für die gelehrten Blätter daraus verfertigte; denn der Plan
                            derselben erlaubte nicht, aus Ihrer handschriftlichen Synopsis, ehe noch
                            das buch selbst zu Händen gekommen war, eine solche Recension
                            einzurücken, wie mir Heyne damals schrieb. / ich hoffe, daß Sie jezt von
                            Frauenholz schon Nachricht erhalten haben, ich habe die Anzeige Ihres
                            Werks auch schon nach Wien befördert. Das Beste wäre, wenn Sie eine
                            gewisse Anzahl Exemplare nach Deutschland und England abschickten; wenn
                            ein Mal das Werk da ist, so läßt sich mit ordentlichen Buchhändlern
                            leicht Uebereinkunft treffen und Ihre Exemplare hätten dann den
                            Vorsprung, indem ich ohnedes nicht glaube, daß die Chalkographie recht
                            thätig mit dem auswärtigen Absaze zu Werke gehen wird. Recht viel hätten
                            wir schon gethan, wenn nur erst eine Recension in Deutschland gelesen
                            ist; die bloße Anzeige wirkt so viel nicht, weil man die mehr für das
                            Werk eines Buchhändlers hält, und eine solche Recension von Heyne erregt
                            Aufsehen. Nach Frankreich sollten auch gleich Exemplare gehen, zumal, in
                            einem Zeitpunkte, in welchem die Aufmerksamkeit so bestimmt auf Aegypten
                            gerichtet ist" (Georg Zoëga. Briefe und Dokumente, Bd. IV, 2013, Nr.
                            862, S. 310-311 und Nr. 885, S. 354-355).</note>
                    </seg> ist immer noch nicht publizirt, und zwar aus Mangel an Geld, um die
                    angefangenen Kupfer beendigen zu laßen. –</p>
                <closer rend="paragraph">
                    <salute>Leben Sie wohl! Ich bin wie immer<lb/>Ihr</salute>
                    <signed>Hirt.</signed>
                </closer>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>