<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:telota="http://www.telota.de" telota:doctype="letter hirt" xml:id="hirt_utk_hvl_vv">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>An Prinz Wilhelm von Preußen (Bruder des Königs). Berlin, 27. März
                    1801</title>
                <title>. Freitag</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>
                    <title>Aloys Hirt. Briefwechsel 1787–1837</title>
                </edition>
                <respStmt>
                    <name>Uta Motschmann</name>
                    <resp>
                        <note type="remarkResponsibility">Herausgeberin</note>
                    </resp>
                </respStmt>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften (BBAW)</publisher>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc rend="manuscript">
                    <msIdentifier>
                        <institution>Hess. StA Darmstadt</institution>
                        <collection>D 22 (Fischbacher-Archiv)</collection>
                        <idno>
                            <idno type="shelfmark">12/78, Bl. 2r-3r</idno>
                        </idno>
                    </msIdentifier>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName key="prov_ztg_3sx_sr">Hirt, Aloys (1759-1837)</persName>
                    <placeName key="prov_ycp_cpr_js">Berlin</placeName>
                    <date when="1801-03-27" cert="high"/>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName key="prov_vpp_kmx_2v">Preußen, Friedrich Wilhelm Karl, Prinz von
                        (1783-1851) (jüngster Sohn von König Friedrich Wilhelm II. und Prinzessin
                        Friederike Luise von Hessen-Darmstadt, Bruder von Friedrich Wilhelm III.,
                        1799 Stabskapitän, General, Generalgouverneur der Rheinprovinzen und
                        Gouverneur der Bundesfestung Mainz, seit 1804 verh. mit Marianne von
                        Hessen-Homburg)</persName>
                    <placeName key="prov_ycp_cpr_js">Berlin</placeName>
                </correspAction>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text type="letter">
        <body>
            <div type="writingSession">
                <opener>
                    <salute> Gnädiger Herr!</salute>
                </opener>
                <p>Der Mahler <persName key="prov_xsn_1cg_f5">Büry</persName> sagt mir eben, daß Ew.
                        Königl<ex>iche</ex> Hoheit die Note von den Gemälden, welche er für
                        <persName key="prov_l3d_vsx_nv">Ihre Mayestät die Königin</persName> zu
                    machen die Ehre hatte, zu haben wünschten: und er trägt mir <add place="superlinear">auf</add>, dieselbe hier aufzusezen. </p>
                <p>
                    <hi rendition="#u">1</hi>. <seg type="comment">
                        <orig>
                            <rs type="artwork" key="prov_skh_5nh_d1b">Eine büßende
                            Magdalena</rs>
                        </orig>
                        <note xml:id="nkyp_rqr_vv">“Büßende Magdalena“, nach Guido Reni, um 1797. Im
                            September 1800 Verkauf an Königin Luise von Preußen. Die Graphik gilt
                            als verschollen. (Eine zweite Graphik schickte Bury mit seinem Brief vom
                            13.1.1798 von Rom aus als Geschenk an Goethe nach Weimar; ebenfalls
                            verschollen.) (Nach: Katharina Bott: Der Maler Friedrich Bury, 2013, S.
                            223, VGr 74-75).</note>
                    </seg> nach<persName key="ed_urz_krr_vv"> Guido</persName> – 30 Dukaten. </p>
                <p>
                    <hi rendition="#u">2</hi>. <seg type="comment">
                        <orig>
                            <rs type="artwork" key="prov_f5l_d4h_d1b">Ein Johann Baptist als
                                Kind</rs>
                        </orig>
                        <note xml:id="nrhg_ysr_vv">Möglicherweise gemeint: „Kleiner Knabe (aus der
                            Dresdener Galerie?), 1800, für Königin Luise von Preußen. Provenienz: im
                            Besitz der Therese von Thurn und Taxis (1773-1839)“; das Gemälde gilt
                            als verschollen (nach Katharina Bott: Der Maler Friedrich Bury, 2013, S.
                            216, VG 11). </note>
                    </seg> nach <persName key="ed_rqz_csr_vv">Albani</persName> – 20. Dukaten. </p>
                <p>
                    <hi rendition="#u">3</hi>. Rahm und Glas für beyde Stücke - - - - - -  6.
                    Reichstaler. </p>
                <p>Außer dem hatte <persName key="prov_xsn_1cg_f5">Büry</persName> die Ehre vorigen
                    Herbst <persName key="prov_l3d_vsx_nv">Ihrer Mayestät der Königin</persName>
                    noch drey andere Gemälde in <placeName key="prov_lh2_hxd_2v">Potsdam</placeName>
                    zu zeigen, welche zur Zeit noch in Allerhöchstdero Verwahr sind. </p>
                <p>Im Falle Ihre Mayestät noch etwas davon zu besizen wünschten, nimmt er sich auch
                    die <pb n="2"/> Freyheit die Preise von diesen herzusezen. </p>
                <p>
                    <hi rendition="#u">1</hi>. <seg type="comment">
                        <orig>
                            <rs type="artwork" key="prov_fhb_y4h_d1b">Der stille Ernst, und der
                                Leichtsinn</rs>:</orig>
                        <note xml:id="nsqh_4tr_vv">Das Gemälde “Bescheidenheit und Eitelkeit (Martha
                            und Maria), nach Bernardo Luini (damals „Leonardo da Vinci“ im Palazzo
                            Barberini, Paris Sammlung Rothschild, Pregny/Genf, eine Replik im Museum
                            Ajaccio), 1793. Provenienz: September 1800 Kauf von Königin Luise von
                            Preußen, ehemals Berlin, Stadtschloss, Rotes Eckzimmer“ (nach: Katharina
                            Bott: Der Maler Friedrich Bury, 2013, S. 214, G 6). - Ein weiteres
                            Gemälde gilt als verschollen: „Bescheidenheit und Eitelkeit - Martha und
                            Magdalena, nach Leonardo da Vinci (bereits um die Mitte des 19. Jh.
                            Bernardino Luini zugeschriebenes Gemälde im Palazzo Barberini in Rom),
                            1793-96, Technik unbekannt. Provenienz: im Jahr 1802 Verkauf für 50
                            Friedrichsdor an König Friedrich Wilhelm III. von Preußen; Berlin,
                            Kronprinzenpalais, 1802 Zimmer der Königin, 1823 Rosa Eckzimmer, 1836
                            Rotes Eckzimmer (Schreibzimmer des Königs)“ (ebd., S. 216, VG 6). - Eine
                            Graphik „Bescheidenheit und Eitelkeit (Martha und Maria), nach Barnardo
                            Luini, 1793, Aquarell, Erstkopie und Wiederholungen; Verbleib
                            unbekannt“, kaufte König Friedrich Wilhelm III. im Jahr 1802 für 50
                            Friedrichsdor, „Berlin, Königliches Palais (Kronprinzenpalais), 1802
                            Zimmer der Königin, 1823 Rosa Eckzimmer, 1836 Rotes Eckzimmer
                            (Arbeitszimmer des Königs)“ (ebd., S. 223, VGr 62-68). </note>
                    </seg> zwey weibliche Figuren nach <persName key="prov_bfj_11v_35">Leonardo da
                        Vinci</persName> copirt – kostet 35. Fred. d’or. </p>
                <p>
                    <hi rendition="#u">2</hi>. <seg type="comment">
                        <orig>
                            <rs type="artwork" key="prov_vx5_nph_d1b">Moses von der Tochter
                                Pharao’s gefunden</rs>
                        </orig>
                        <note xml:id="nb53_vvr_vv">Die Graphik Die „Fündung Moses“, nach Raffael,
                            1798, gilt als verschollen (nach: Katharina Bott: Der Maler Friedrich
                            Bury, 2013, S. 223, VGr 79). </note>
                    </seg> nach <persName key="prov_abl_fz5_35">Raphael</persName> – kostet 30 Fred.
                    d’or. </p>
                <p>
                    <hi rendition="#u">3</hi>. <seg type="comment">
                        <orig>
                            <rs type="artwork" key="prov_uqs_3rh_d1b">Joseph legt Pharao den Traum
                                aus</rs>
                        </orig>
                        <note xml:id="nwvw_dwr_vv">Die Graphik „Joseph deutet Pharaos Traum“, nach
                            Raffael, 1798, gilt als verschollen (nach: Katharina Bott: Der Maler
                            Friedrich Bury, 2013, S. 223, VGr 81). </note>
                    </seg>: nach <persName key="prov_abl_fz5_35">Raphael</persName> – kostet 30.
                    Fred. d’or. </p>
                <p>
                    <persName key="prov_xsn_1cg_f5">Büry</persName> mahlt eben iezt das <seg type="comment">
                        <orig>
                            <rs type="artwork" key="prov_oxz_dqh_d1b">Bildniß</rs> der <persName key="ed_g1s_dxr_vv">Gräfin Tolstoi</persName>
                        </orig>
                        <note xml:id="nc1p_k2s_vv">Drei von Bury 1801 geschaffene Gemälde der Gräfin
                            gelten als verschollen: „Gräfin Tolstoi, 1801, Gemälde auf Goldgrund,
                            früher Petersburg Eremitage“. - „Gräfin Tolstoi, geb. Bariatinsky, 1801,
                            Gemälde auf Goldgrund für Caroline Friederike Freiin von Berg, geb.
                            Gräfin von Haeseler (1760-1826)“. - „Gräfin Tolstoi mit ihrer Tochter,
                            1801“ (alle Angaben nach: Katharina Bott: Der Maler Friedrich Bury,
                            2013, S. 216, VG 14, VG 15, VG 16). - Die Gräfin Tolstoi lebte 1800 bei
                            ihrer Mutter, einer geborenen Prinzessin Holstein-Beck von Oldenburg, in
                            Berlin. </note>
                    </seg>, und da er hoffet, daß es ihm gelingen soll, so wünschet er nichts so
                    sehr, als daß er nach deßen Vollendung die Erlaubniß erhielte, nach <placeName key="prov_lh2_hxd_2v">Potsdam</placeName> zu kommen, um es Ihrer Mayestät
                    der <persName key="prov_l3d_vsx_nv">Königin</persName> zu zeigen.   </p>
                <closer>
                    <salute>Ich verbleibe mit wahren Ergebenheit <lb/>Ew. Königl<ex>iche</ex> Hoheit
                        <lb/>unterthänigster</salute>
                    <signed>Hirt</signed>
                </closer>
                <closer>Berlin den 27ten März 1801. <pb n="3"/>
                </closer>
            </div>
            <postscript>
                <p>P.S. / <seg type="comment">
                        <orig>Die <persName key="ed_bvz_tfs_vv">Gräfin v. Voss, geb. v.
                                Berg</persName>
                        </orig>
                        <note xml:id="nhxv_5gs_vv">Bury wird die Gräfin 1810 malen: „Luise Gräfin
                            von Voss, geb. Freiin von Berg auf Wolfsleben (1780-1865), 1810, Öl auf
                            Leinwand, 76,6 x 56 cm, Staatliche Museen zu Berlin, Gemäldegalerie,
                            Inv.-Nr. GG 4/55“ (eine Replik, 1810, Öl auf Leinwand, 76,6 x 55,8 cm,
                            Privatbesitz Lübbenau, Schloss, Graf Guido zu Lynar) (nach: Katharina
                            Bott: Der Maler Friedrich Bury, 2013, S. 215, G 22, G 23).</note>
                    </seg> versicherte Herrn <persName key="prov_xsn_1cg_f5">Büry</persName> noch
                    dieser Tagen, daß er auch <rs type="artwork" key="prov_yz3_qqh_d1b">den
                        christus</rs> von <persName key="prov_bfj_11v_35">Leonardo da
                        Vinci</persName> noch einmal machen sollte. Er wünschet also sehr, etwas
                    Bestimmtes hierwegen zu erfahren, denn in diesem Fall würde er diese Arbeit
                    sogleich übernehmen, und zwar um den Preis von 80. Dukaten, <seg type="comment">
                        <orig>so wie derjenige, den er für <persName key="prov_bxf_jt5_fv">Seine
                                Mayestät</persName> zu mahlen die Ehre hatte</orig>
                        <note xml:id="nsc4_qhs_vv">“Christus und die Pharisäer (später Christus
                            unter den Schriftgelehrten), nach Leonardo da Vinci (bereits um die
                            Mitte des 19. Jahrhunderts Bernardino Luini zugeschriebenes Gemälde in
                            der Sammlung des Prinzen Aldobrandini im Palazzo Borghese in Rom),
                            1792-96. Provenienz: im April 1799 von Bury mit nach Hanau gebracht; im
                            September 1800 Verkauf für 80 Dukaten an König Friedrich Wilhelm III.
                            von Preußen; Berlin, Kronprinzenpalais, 1802 Zimmer der Königin, 1823
                            Rosa Eckzimmer, 1836 Rotes Eckzimmer (Schreibzimmer des Königs); vor
                            1840 im Berliner Stadtschloss, Grünes Zimmer in der Wohnung des Prinzen
                            Wilhelm und der Prinzessin Marianne nachgewiesen; um 1840 im Berliner
                            Kronprinzenpalais, Schreibzimmer des Königs; 1845 in der Münchner
                            Residenz, Schreibzimmer der Königin Marie“; gilt als verschollen (nach:
                            Katharina Bott: Der Maler Friedrich Bury, 2013, S. 216, VG 5). - Bury
                            fertigte von diesem Gemälde 1792 zehn Aquarelle an; Erstkopie und
                            Wiederholungen; Verbleib unbekannt; spätere Kopien sind nicht
                            bekannt.</note>
                    </seg>. </p>
            </postscript>
        </body>
    </text>
</TEI>