<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:telota="http://www.telota.de" telota:doctype="letter hirt" xml:id="hirt_vtd_p3m_vv">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>An Karl August Böttiger. Berlin, 24. August 1801</title>
                <title>. Montag</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>
                    <title>Aloys Hirt. Briefwechsel 1787–1837</title>
                </edition>
                <respStmt>
                    <name>Uta Motschmann</name>
                    <resp>
                        <note type="remarkResponsibility">Herausgeberin</note>
                    </resp>
                </respStmt>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften (BBAW)</publisher>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc rend="manuscript">
                    <msIdentifier>
                        <institution>SLUB Dresden</institution>
                        <collection>Böttiger-Nachlass</collection>
                        <idno>
                            <idno type="shelfmark">Mscr. Dresd. h 37, 4°, Bd. 87, Nr. 23</idno>
                        </idno>
                    </msIdentifier>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName key="prov_ztg_3sx_sr">Hirt, Aloys (1759-1837)</persName>
                    <placeName key="prov_ycp_cpr_js">Berlin</placeName>
                    <date when="1801-08-24" cert="high"/>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName key="prov_g5d_v2p_5r">Böttiger, Karl August (1760-1835)
                        (Schriftsteller)</persName>
                    <placeName key="prov_u24_mmg_f5">Weimar</placeName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                    <ref type="next" target="hirt_dnq_vyw_d1b"/>
                </correspContext>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text type="letter">
        <body>
            <div type="writingSession">
                <opener>
                    <dateline>Berlin den 24<hi rendition="#sup">
                            <hi rendition="#u">ten</hi>
                        </hi> Aug. 1801.</dateline>
                </opener>
                <p>Auch dießmal will ich <seg type="comment">
                        <orig>
                            <persName key="ed_hkq_fvh_d1b">Herrn Catel</persName>
                        </orig>
                        <note xml:id="nrcx_nvh_d1b">Louis Catel gründete 1801 mit seinem Bruder, dem
                            Maler und Holzbildhauer Franz Ludwig Catel, eine Firma für Stuckarbeiten
                            in Berlin, die "Fabrik von musivischen Stuck-Arbeiten", die kurz nach
                            ihrer Gründung im März 1801 von Herzog Karl August von Sachsen-Weimar
                            besucht wurde. Der Herzog zog Louis Catel bald darauf zu
                            Ausstattungsarbeiten am Weimarer Stadtschloss hinzu. Catel hielt sich
                            deshalb von 1801 bis 1803 meist in Weimar auf, wo er eine Gipsmühle
                            einrichtete und Stuckierungsarbeiten ausführte. - Zu den Erzeugnissen
                            der Fabrik und den Arbeiten in Weimar siehe detailliert die <ref target="http://www.berliner-klassik.de/forschung/dateien/Louis_Catel_Dez_2001_Johannsen.pdf">Biographie und das Schriften- und Werkverzeichnis Louis Catels von
                                Rolf H. Johannsen</ref> (abgerufen am 6. Juni 2017). </note>
                    </seg> nicht in Ihre Gegenden wandeln laßen, ohne <subst>
                        <del rendition="#s">Ihnen</del>
                        <add place="superlinear">ihm</add>
                    </subst> ein Zeichen meiner freundschaftlichen Erinnerung an Sie mitzugeben.
                    Zwar erwarte ich noch die Antwort auf <seg type="comment">
                        <orig>mein erstes</orig>
                        <note xml:id="nm1h_3wh_d1b">Überliefert ist ein Brief Hirts vom 27. Februar
                            1801, der allerdings durch den Architekten Martin Friedrich Rabe
                            übermittelt wurde. Hingegen wurde möglicherweise der Brief vom 19.
                            November 1800 durch Catel befördert.</note>
                    </seg>, welches dieser Künstler Ihnen einhändigte. Fast hätte ich geglaubt, daß
                    Sie dieses Schreiben nicht erhalten hätten, wenn mich H. <persName key="ed_hkq_fvh_d1b">Catel</persName> nicht deßen auf's gewißeste
                    versicherte: denn vor einigen Tagen war der wackere <persName key="ed_ifk_ktj_xv">
                        <hi rendition="#aq">Levezow</hi>
                    </persName> bey mir, und forderte mich in Ihrem Namen auf, Ihnen doch bald <hi rendition="#u">über das Bewußte</hi> Auskunft zu geben. Was dieß bedeuten
                    soll, kann ich nicht wohl errathen: Sollten Sie mir etwa geschrieben haben, und
                    ich Ihren Brief nicht erhalten haben? Auf jeden Fall laßen Sie mir Ihren Sinn
                    wißen; denn Alles was Sie angeht, liegt mir immer am Herzen.</p>
                <p>
                    <seg type="comment">
                        <orig>
                            <bibl sameAs="ed_k4n_h43_d1b">Ihr erstes archæologisches
                            Heft</bibl>
                        </orig>
                        <note xml:id="ngbg_dc3_d1b">Böttiger veröffentlichte 1801 zwei
                            archäologische Titel, die zueinander in Beziehung stehen; beide
                            erschienen im Bertuchschen Industrie-Comptoir: "Archäologische Hefte,
                            oder Abbildungen zur Erläuterung des klassischen Alterthums, aus alten
                            zum Theil noch unbekannten Denkmählern, für Studierende und
                            Kunstfreunde. Herausgegeben von C. A. Böttiger und H. Meyer. Erster
                            Theil, mit 4 Kupfertafeln und 8 S. Text. 4.", Weimar 1801; und
                            "Archäologisches Museum zur Erläuterung der Abbildungen aus dem
                            klassischen Alterthum. Für Studierende und Kunstfreunde, von C. A.
                            Böttiger. Erster Theil", 16 u. 102 S., 8., Weimar 1801. - Der Rezensent
                            im "Jahrbuch der neuesten Literatur", 120. Stück, 11. März 1802, S. 474,
                            bemerkt zu den beiden Büchern: "Form und Anlage dieses Werks sind sehr
                            verständig gemacht. Um es auch in die Hände derer zu bringen, welche die
                            Archäologie nicht als Gelehrte oder Künstler interessirt, sondern die
                            sie durch Anwendung auf Gebäude und Hausgeräthe, in das
                            gesellschaftliche Leben zu übertragen, durch ihre Verhältnisse vermögend
                            sind, wurde diese Form gewählt, wornach das Werk, in Heften von 5 bis 6
                            Blättern, nach Antiken gestochen, nebst einer kurzen historischen
                            Erklärung eines jeden Blatts, ausgegeben wird. Dem Hrn. Prof. Meyer zu
                            Weimar, welcher die hier kopirten Originale meistens selbst gesehen und
                            geprüft, auch die davon in Kunstbüchern enthaltenen Abzeichnungen,
                            wornach hier die Kopien gegeben werden, verbessert hat, verdankt man
                            zugleich die Auswahl der Kunstwerke, die Aufsicht über die Ausführung
                            des Stichs, und eigene artistische Bemerkungen. Die ausführlichere
                            Erklärung für den Kenner und Gelehrten ist in dem Museum enthalten.
                            Dieses soll die neusten Forschungen und Resultate über Mythologie und
                            Alterthum in Umlauf bringen, theils neue Ansichten eröfnen; der Mythos,
                            der jedem Kunstwerke zum Grunde liegt, soll bis auf seine frühste
                            historische Veranlassung aus den ältesten Dichtersagen entwickelt, und
                            die verschiedenen Anwendungen, die der griechische Kunstsinn nach
                            Verschiedenheit des Stoffs und der Bestimmung des Kunstwerks davon
                            machte, gezeigt; auch bey berühmten Kunstwerken die Geschichte ihrer
                            Auffindung und Deutung beygebracht werden. Die Nebenbestimmung des Werks
                            für Liebhaber machte Abwechselung und Mannigfaltigkeit nothwendig; um
                            jedoch nicht ungleichartige Gegenstände neben einander zu stellen, soll
                            allezeit eine Fabel zum Grunde gelegt werden, welche ein Gegenstand der
                            bildenden Kunst geworden ist. - Hier wird der Anfang mit der Ariadne
                            gemacht, welche als Verlassene, als Schlummernde und als Vermählte, nach
                            einem herkulanischen Gemählde, einer Bildsäule in Marmor und einem
                            Relief erscheint." </note>
                    </seg> ist mir durch die Hände gegangen: aber auch bis iezt nur dieß. Mir ward
                    keine Zeit gelaßen, es mit Muße durchzugehen; folglich kann ich Ihnen noch kein
                    Urtheil darüber sagen. Die Sache scheint mir gut: nur wunderte ich mich, daß Sie
                    in mitte <seg type="comment">
                        <orig>der Fabel</orig>
                        <note xml:id="nkbd_243_d1b">Der Ariadne-Mythos.</note>
                    </seg> anheben: da wir doch sehr intereßante <foreign xml:lang="Lat">monumente</foreign> für den frühern Theil der <foreign xml:lang="Lat">Mythe</foreign> haben, u. so viel wichtiges über den Labyrinthe, <foreign xml:lang="Lat">
                        <persName key="ed_h2n_q43_d1b">Minotaur</persName>
                    </foreign>,
                    die künstliche Kuh der <foreign xml:lang="Lat">
                        <persName key="ed_cg3_543_d1b">Pasiphae</persName>
                    </foreign>, den Künstler <persName key="ed_ojd_z43_d1b">
                        <foreign xml:lang="Lat">Dædalus</foreign>
                    </persName>,
                    u. seine Flügel etc. zu sagen wäre. Wirklich dieser erstere Theil der Fabel wäre
                    eines vielgewandten Mannes, wie Sie sind, würdig. Sollen wir dieß im nächsten
                    Heft erhalten?</p>
                <p>Hierbey übersende ich <bibl sameAs="prov_osd_djq_3v">eine architektonische
                        Kleinigkeit</bibl>: <pb n="2"/> über welche unser Freund <persName key="prov_ams_xtr_js">Rode</persName>, u. besonders <seg type="comment">
                        <orig>der architektonische Archæologe</orig>
                        <note xml:id="nxlf_y53_d1b">Hier wohl Christian Ludwig Stieglitz aus Leipzig
                            gemeint, der bereits mit einer "Geschichte der Baukunst der Alten"
                            (Leipzig 1792), "Die Baukunst der Alten - ein Handbuch für Freunde der
                            Kunst; nebst einem architektonischen Wörterbuche" (Leipzig 1796) und
                            einer "Encyklopäadie der bürgerlichen Baukunst (Leipzig 1792-1798)
                            hervorgetreten war.</note>
                    </seg> in <placeName key="prov_lxk_b4b_z5">Leipzig</placeName> mächtig viel zu
                    sagen haben werden. Leider wird diese Exposition nicht die lezte seyn, die
                    unsern Architektonikern nicht gefallen wird. – Aber sagen Sie mir, wie ist es
                    möglich, daß der spekulative <persName key="prov_asz_hz5_fv">Bertuch</persName>
                    <bibl sameAs="ed_ymy_fq3_d1b">die Saalbaderey</bibl> des guten <persName key="prov_ywn_zvq_qv">Stiegliz</persName> verlegen konnte? Wie schrecklich
                    ist alles Geschichtliche durcheinander geworfen! – und von dem, was eigentlich
                    Kunst ist, hat der Mensch auch nicht <hi rendition="#u">einen</hi> gesunden
                    Begriff: daher kann ich es mir sehr wohl gefallen laßen, daß ihm <bibl sameAs="prov_lpb_jfv_pv">meine Ideen über die toskanische Bauart<foreign xml:lang="Lat"> Vitruv</foreign>'s</bibl>
                    <seg type="comment">
                        <orig>so sehr nahe gehen</orig>
                        <note xml:id="nwjg_qs3_d1b">Stieglitz zitiert in seiner "Archäologie der
                            Baukunst der Griechen und Römer", Bd. 1, S. 204, Hirts Aufsatz "Ueber
                            die Toscanische Bauart nach Vitruv" und kritisiert dessen Auslegung der
                            Deckenbalken bei Vitruv: "Hr. Hirt bezieht die Worte, 'parte quarta
                            altitudinis columnae' zu 'trajecturae mutilorum' und nicht zu
                            'projiciantur', und übersetzt diese Stelle Vitruv's so: 'Ueber die
                            Hauptbalken und Zellenmauern lege man die Deckenbalken ein Viertel der
                            Säulengänge von einander und lasse die Köpfe derselben, um die Traufe zu
                            stützen, vortreten.' Allein in dem Texte ist weder das Auseinanderlegen
                            der Deckenbalken noch auch die Unterstützung der Traufe erwähnt. Und
                            wenn man auch die Worte Vitruvs so mit einander verbindet, wie es H.
                            Hirt vorschlägt, so findet sich demungeachtet von der Entfernung der
                            Deckenbalken nichts darin, vielmehr giebt das Wort 'trajectura' deutlich
                            zu erkennen, dass nur allein von einem Vorsprunge die Rede ist, welcher
                            durch 'projiciantur' noch näher bestimmt wird."</note>
                    </seg>: und er alles so leicht findet, worüber andere so lange Zeit geschwizt
                    haben.</p>
                <p>Bey dieser Gelegenheit noch eines: Sagen Sie doch gelegentlich an <persName key="prov_cgv_j23_35">Schüz</persName>: er soll sich doch einen beßern
                    Recensenten der architektonischen Sachen verschaffen. <seg type="comment">
                        <orig>In der lezten Recension</orig>
                        <note xml:id="npft_5z3_d1b">In der Allgemeinen Literatur-Zeitung, Nr. 190
                            vom 1. Juli 1801 <ref target="http://zs.thulb.uni-jena.de/rsc/viewer/jportal_derivate_00084082/ALZ_1801_Bd.3+4_008_A2.tif?q=Sammlung%20n%C3%BCtzlicher%20Aufs%C3%A4tze%20und%20Nachrichten%20die%20Baukunst%20betreffend"/>
                        </note>
                    </seg> des <bibl sameAs="prov_b1w_ddv_pv">Baujournals</bibl>, worin auch ein
                    Wort von <persName key="prov_ams_xtr_js">Rode</persName>, u. mir vorkomt, werden
                    wir in einem absprechenden Tone zu recht gewiesen, „Doch ehe wir schrieben, die
                    architektonische Sprache zu lernen“. Und was ist es? Der Recensent (vermuthlich
                        <persName key="ed_pld_lch_yz">
                        <foreign xml:lang="Lat">Huth</foreign>
                    </persName>) gab sich nicht einmal die Mühe, den <foreign xml:lang="Lat">
                        <persName key="prov_qpz_vyr_js">Vitruv</persName>
                    </foreign>
                    aufzuschlagen, um zu sehen, von was die Rede ist. übrigens ist es zu ekelhaft,
                    dergleichen öffentlich zu rügen. Eben so, wie es mir nie einfallen wird, ein
                    Wort gegen <persName key="prov_ywn_zvq_qv">Stiegliz</persName> zu verlieren.</p>
                <p>Wie hat Ihnen <bibl sameAs="ed_gtr_mpm_vv">der erste Versuch von Levezow</bibl>
                    gefallen? – obwohl ich ihm ein [!] <seg type="comment">
                        <orig>scharfe Kritik hierüber</orig>
                        <note xml:id="nkwn_t1j_d1b">Nicht bekannt.</note>
                    </seg>
                    <pb n="3"/> schrieb, so habe ich <add place="superlinear">doch</add> viel
                    Vergnügen an demselben gehabt, und ihn aufgemuntert, sich ferner zu versuchen.
                    Die absurde <seg type="comment">
                        <orig>
                            <bibl sameAs="ed_dt5_c2v_h1b">Erzählung</bibl> von <persName key="ed_czs_4dv_h1b">Conon</persName>
                        </orig>
                        <note xml:id="nsvc_fgj_d1b">Das aus fünfzig mythologischen Erzählungen
                            bestehende Werk des Konon "Diegeseis" ist vor allem in einem Auszug des
                            Photios aus byzantinischer Zeit erhalten. Hier: Conon. narrat. 34. ap.
                            Phot. p. 442; vgl. Levezow, a.a.O., S. 57-58.</note>
                    </seg>, u. der Glaube, daß <persName key="ed_yyw_hgj_d1b">Diomed</persName>
                    <seg type="comment">
                        <orig>sich im Innern des Tempels vom Altar, anstatt außerhalb vom Stylobat
                            des Tempels, herablaße</orig>
                        <note xml:id="nsbk_lgj_d1b">Vgl. Levezow, a.a.O., S. 24-26, 64.</note>
                    </seg>, haben seinen ganzen Gesichtspunkt verrückt. –</p>
                <p>
                    <seg type="comment">
                        <orig>Ich sehe aus der <bibl sameAs="prov_csp_vs1_z5">A<ex>llgemeinen</ex>
                                    L<ex>iteratur</ex> Z<ex>eitung</ex>
                            </bibl>
                        </orig>
                        <note xml:id="nw11_qhj_d1b">[Karl August Böttiger]: Mosaik von Alexander
                            Delaborde im Jahre 1799 unweit Sevilla in Spanien gefunden. (Zur
                            Erklärung der beyliegenden Kupfertafel. In: Allgemeine
                            Literatur-Zeitung, 1801, Bd. 3, S. III-VIII. Dort heisst es: "Seit
                            mehrern Monaten beschäftigt sich nun Laborde, der nach Paris
                            zurückgekehrt ist, mit einem Werke, welches ganz allein dieser von ihm
                            nun besessenen Antike gewidmet seyn soll. Es wird 70 Seiten Text in
                            gross Folio, nebst 18 colorirten Kupfern und 9 eingerückten Vignetten
                            haben. Die Beschreibung zerfällt in 5 Theile; der erste wird der alten
                            Coloniestadt Italica gewidmet seyn; im zweyten wird die Mosaik selbst
                            erläutert [...]; der dritte enthält allgemeine Betrachtungen über die
                            Mosaikmalerey, über ihren Ursprung, ihre Fortschritte und
                            Wiederherstellung. [...] Die Kupfertafeln werden mit grösster Sorgfalt
                            von Langlois [...] farbig [...] abgedruckt werden. [...] Alles wird
                            unter La Bordes Augen in seinem Hause, welches ein wahrer Tempel der
                            Kunst genannt werden kann, gearbeitet [...]. Zu Ende des Monats Julius
                            wird das Ganze vollendet und auch zur Versendung ins Ausland
                            eingerichtet seyn. [...] Das hier angekündigte Werk über die spanische
                            Mosaik ist nur als ein Vorläufer einer weit grössern und prächtigern
                            anzusehn, worin der Verfasser alle Alterthümer und die schönsten
                            Naturscenen Spaniens, eines Reiches, das noch immer in ganzen
                            Landstrichen und Provinzen eine wahre terra incognita für uns ist, und
                            in seinem Schoosse nicht bloss Metalle, sondern auch Kunstschätze in
                            Menge verschliesst, aus eigenen Ansichten und Untersuchungen
                            mitzutheilen gedenkt. Vorher wird er aber zum Behuf jenes Werks noch
                            eine zweyte Reise machen, und zu seiner Zeit das ganze Unternehmen durch
                            einen Prospectus ankündigen" (S. VI, VIII). </note>
                    </seg> daß wir bald ein<del rendition="#s">en</del> großes <bibl sameAs="ed_ngh_xks_vv">Werk über die Mosaik der Alten</bibl> von <persName key="ed_w32_3ks_vv">Laborde</persName> aus <placeName key="prov_tnd_dt1_5v">Paris</placeName> erhalten werden. – Ich bin darauf um so neugieriger, da
                    ich diese Materie selbst in meinem lezten in der <orgName key="ed_znn_dfc_b1b">Akademie</orgName> vorgelesenen <bibl sameAs="ed_rjh_dnk_jw">Memoire</bibl>
                    behandelte: und glaube dieselbe sowohl in Rücksicht ihres technischen, als
                    geschichtlichen Theiles so ziemlich erschöpft zu haben. <bibl sameAs="ed_nrw_zkj_d1b">Die seichte Behandlung dieses Gegenstandes</bibl>
                    von <persName key="prov_n22_cq3_sv">Gurlitt</persName> war vorzüglich Ursache
                    meiner Bearbeitung.</p>
                <p>Ich bin neugierig auf das nächste Stück der <bibl sameAs="prov_imx_wvf_kv">Propylæen</bibl>: so wie über Ihr Privaturtheil der zu eröffneten
                    Ausstellung der <seg type="comment">
                        <orig>Preiszeichnungen</orig>
                        <note xml:id="ntwy_rf4_d1b">Seit 1799 wurde in den "Propyläen" ein
                            Kunstpreis ausgeschrieben; vgl. 1801-1-29-v-Goethe mit Sachanmerkung.
                            Für 1801 waren den Künstlern zwei Gegenstände zur Bearbeitung
                            vorgegeben: 1. Achilles auf Syros, in Frauentracht unter den Töchtern
                            Lycomeds verborgen, wird von Ulysses und Diomedes entdeckt; 2. Achill,
                            welcher die flüchtigen Trojaner bis in den Skamander verfolgt hatte,
                            wird durch die erzürnten Flüsse bekämpft. Das Preisgeld betrug 30
                            Dukaten; es wurde zu gleichen Teilen an die Gewinner Hoffmann aus Köln
                            und Nahl aus Kassel für die Gestaltung des 1. Themas vergeben. Nur die
                            preisgekrönten Künstler wurden namentlich angezeigt, die anderen
                            Konkurrenzstücke wurden lediglich mit einem Buchstaben
                            bezeichnet.</note>
                    </seg>. Es sind <seg type="comment">
                        <orig>ein paar Stücke von <placeName key="prov_ycp_cpr_js">Berlin</placeName>
                        </orig>
                        <note xml:id="noqc_2g4_d1b">Zum 1. Thema "Achilles auf Scyros" wurde eine
                            "Colorirte Zeichnung aus Berlin" (bezeichnet mit dem Buchstaben E)
                            eingereicht; zum 2. Thema "Streit der Flußgötter mit dem Achilles" ein
                            "Oehlgemählde aus Berlin" (bezeichnet mit Lit. D.). Von den insgesamt
                            acht eingereichten Konkurrenzstücken zum 2. Thema, wovon keines einen
                            Preis erhielt, sind einige nicht mit Ortsangaben versehen, so dass hier
                            noch weitere Berliner Arbeiten vertreten sein könnten.</note>
                    </seg> dahin abgegangen, welche, wie ich hoffe, Sie nicht unbemerkt laßen
                    werden. <persName key="prov_htp_dkz_jv">W<ex>ilhelm</ex> Schlegel</persName> war
                    der Überbringer derselben. Was sagen Sie dazu, daß dieser und Ich gute Freunde
                    geworden sind? – Er suchte nemlich mich auf; ich erwiederte ihm die Höflichkeit,
                    und amüsirte mich manchmahl an der Suffisance, und <add place="superlinear">dem</add> Wohlbehagen dieser Superlunarischen Köpfe. Indeßen that er über
                    die Kunst sehr modest, nemlich in unserem <seg type="comment">
                        <orig>Künstlerzirkel</orig>
                        <note xml:id="nuf4_1h4_d1b">Die Genannten sind auch auf einem Gemälde von
                            Johann Erdmann Hummel, betitelt "Die Schachpartie" (Öl auf Leinwand, um
                            1819, Staatliche Museen zu Berlin PK, Nationalgalerie) zu sehen, hier
                            zusammen mit den Grafen Ingenheim und Brandenburg.</note>
                    </seg> – <persName key="prov_xsn_1cg_f5">Büry</persName>, <persName key="prov_n1f_vl5_tv">Hummel</persName>, <persName key="prov_qps_ktj_sv">Genelli</persName>, u. mir. <rs type="artwork" key="prov_a1x_r44_d1b">Ersterer hat ihn gezeichnet</rs>, <rs type="artwork" key="prov_akx_h44_d1b">so wie</rs> den <seg type="comment">
                        <orig>Bocksmelker</orig>
                        <note xml:id="nwkj_kq4_d1b">"Den Bock melken" - sprichwörtlich für etwas
                            Vergebliches tun.</note>
                    </seg>
                    <persName key="prov_brv_k5v_rv">Fichte</persName>. – Suchen Sie <seg type="comment">
                        <orig>einen kleinen antiken Bronze</orig>
                        <note xml:id="nhtt_k3j_5z">Vgl. 1801-08-07-a-Goethe.</note>
                    </seg> zu sehen, den ich als geschenk an <persName key="prov_hwd_hmp_5r">Goethe</persName> überschickte. Sie werden Ihre Freude daran haben. <pb n="4"/>
                </p>
                <p>Die kleine <persName key="prov_w3h_3rj_gv">Jagemann</persName> ist <seg type="comment">
                        <orig>erst einmal aufgetretten</orig>
                        <note xml:id="nq4c_pg4_d1b">Karoline Jagemann traf am 14. August 1801 in
                            Berlin ein und "spielte 20 mal mit immer gleichen Succes" (Karoline
                            Jagemann: Autobiographie, 6. Heft, in: Selbstinszenierungen im
                            klassischen Weimar: Caroline Jagemann.. Bd. 1: Autobiographie, Kritiken,
                            Huldigungen. Hrsg. und untersucht von Ruth B. Emde. Göttingen 2004, S.
                            253). Möglicherweise ist die Aufführung der "Maria Stuart" am 21. August
                            gemeint, in der die Jagemann die Rolle der Elisabeth spielte, über die
                            in der "Eunomia", Jg. 180, Bd. 1, S. 370 f., berichtet wird: "Maria
                            Stuart. / Demoiselle Jagemann - die Elisabeth: so hieß es, und das Haus
                            war frühzeitig mit Zuschauern, Bewunderern, Tadlern, Kritikern und
                            Zionswächtern voll" (ebd., S. 355). In der "Zeitung für die elegante
                            Welt", Sonnabend, 14. November 1801, Nr. 137, Sp. 1105, heisst es zu
                            ihrem Gastspiel: "In allem hat in zwei Monaten Demoiselle Jagemann 19
                            Gastrollen gespielt, als: Myrha im 'Opferfest'; zweimal Mariane in
                            'Suliman'; zweimal die 'schöne Müllerin'; dreimal 'Oberon'; zweimal
                            Friederike Heinfeld im 'Hausfrieden'; zweimal 'Amenaide'; 'Madame
                            Sievart im 'Leichten Sinn'; Bertha in 'Lilla'; zweimal Sextus im
                            'Titus'; zweimal Elisabeth, und endlich Eurille im 'Kästchen mit der
                            Chiffer'." (ebd., S. 358). - Karoline Jagemann kehrte nach einer
                            gefühlsaufreibenden Gastspielzeit in Berlin im Oktober 1801 nach Weimar
                            zurück. Von dort war sie am 12. August 1801 regelrecht geflohen.
                            Einerseits litt sie unter den Arbeitsbedingungen am Weimarer Hoftheater,
                            andererseits sah sie ihr Ansehen in Gefahr, denn der Herzog Karl August
                            hatte sich in sie verliebt und sie erwiderte diese Gefühle. In Berlin
                            setzte sich Iffland in einem Schreiben vom 23. August 1801 an den
                            ökonomischen Leiter des Weimarer Theaters, Franz Kirms, für eine
                            künftige finanzielle Absicherung Karoline Jagemanns in Weimar ein (vgl.
                            dazu: Selbstinszenierungen im klassischen Weimar: Caroline Jagemann. Bd.
                            2: Briefwechsel, Dokumente, Reflexionen. Hrsg. und untersucht von Ruth
                            B. Emde, kommentiert in Zusammenarbeit mit Achim von Heygendorff.
                            Göttingen 2004, besond. S. 709 ff.) </note>
                    </seg>. Sie spielte und sang mit verdienten Beyfall: und ich applaudirte kräftig
                    mit. Man spricht verschiedentlich von ihr: unter andern, daß <persName key="prov_h53_ylj_3v">Iffland</persName> ihr seinen <persName key="ed_j4m_yr4_d1b">Bettmann</persName>
                    <seg type="comment">
                        <orig>als Gemahl abtretten</orig>
                        <note xml:id="ny3l_ms4_d1b">Bethmann heiratet 1805 die Schauspielerin
                            Friederike Unzelmann.</note>
                    </seg> wolle. –</p>
                <p>
                    <seg type="comment">
                        <orig>Man erwartet <persName key="prov_mq3_mvr_js">Schillern</persName>, der
                            iezt in <placeName key="prov_zj4_hc3_g5">Dresden</placeName> seyn soll,
                            hier</orig>
                        <note xml:id="nsqq_4v4_d1b">Schiller kam 1801 nicht nach Berlin. Am 9. Juli
                            1801 schreibt er an Gottfried Körner: "Wir gehen nach Dobberan bei
                            Rostock, um das Seebad zu gebrauchen; dann wollten wir über Berlin und
                            Dresden zurückkehren. Aber nach näherer Ueberlegung hat sich gezeigt,
                            daß sich diese verschiedenen Entwürfe nicht zusammen verbinden lassen.
                            Wir hätten nur Eine Woche bei euch und eine in Berlin zubringen können,
                            weil ich nicht mehr als 6 Wochen höchstens an diese Reise wenden darf,
                            und wir auch die zwei jüngsten Kinder nicht solang können in fremden
                            Händen lassen. Wir müssen also die Entwürfe trennen, und für jezt bloß
                            die Gesundheitsreise zum Zweck machen. Es ist beschlossen, weil
                            Humboldts das nächste Jahr in Berlin sind, denn sie kommen in 3 Wochen
                            zurück, nächstes Jahr dorthin zu gehen, dort etwas länger zu bleiben,
                            und damit läßt sich dann eine Reise zu Euch und ein etwas längerer
                            Aufenthalt besser vereinigen." Die Reise ins Seebad wurde am 20. Juli
                            jedoch aufgegeben, dafür dann wieder die Reise nach Dresden "und von da
                            aus wahrscheinlich nach Berlin" ins Auge gefasst (vgl. Schiller an Leo
                            von Seckendorff, Weimar, 1. August 1801). Schiller hielt sich mit seiner
                            Familie im August und September 1801 mehrere Wochen in Körners
                            Gartenhaus in Loschwitz bei Dresden auf. Nach Berlin kam er erst
                            1804.</note>
                    </seg>. Man glaubt daher, daß die <persName key="ed_e4k_bt4_d1b">Unzelmann</persName> früher von <placeName key="ed_b3t_kzt_mx">Breslau</placeName> zurückkommen werde, <seg type="comment">
                        <orig>um vor ihm <bibl sameAs="ed_u3m_yt4_d1b">die Maria</bibl> zu
                            spielen</orig>
                        <note xml:id="nuvp_n54_d1b">Friederike Unzelmann trat am 23. Oktober 1801
                            als Maria Stuart auf dem Berliner Nationaltheater auf (zur Rezension in
                            der "Eunomia" siehe die <ref target="http://berlinerklassik.bbaw.de/BK/theater">Theaterdatenbank
                                von Klaus Gerlach</ref>), nachdem sie diese Rolle bereits am 5.
                            April 1801 übernommen hatte. - Im September 1801 war sie bereits in
                            Weimar als Maria aufgetreten. Schiller schreibt nach seiner Rückkehr aus
                            Dresden am 23. September 1801 an Gottfried Körner: "Hier haben uns bei
                            unserer Zurückkunft mancherlei Zerstreuungen empfangen. Die Unzelmann
                            war eben angekommen, und gleich den Tag nach meiner Ankunft wurde Maria
                            Stuart gegeben. Die Unzelmann spielt diese Rolle mit Zartheit und großem
                            Verstand; ihre Deklamation ist schön und sinnvoll, aber man möchte ihr
                            noch etwas mehr Schwung und einen mehr tragischen Stil wünschen. Das
                            Vorurtheil des beliebten natürlichen beherrscht sie noch zu sehr, ihr
                            Vortrag nähert sich dem Conversationston, und alles wurde mir zu
                            wirklich in ihrem Mund; das ist Ifflands Schule und es mag in Berlin
                            allgemeiner Ton seyn. Da, wo die Natur grazios und edel ist, wie bei
                            Mad. Unzelmann, mag man sichs gerne gefallen laßen, aber bei gemeinen
                            Naturen muß es unausstehlich seyn".</note>
                    </seg>. Ich glaube aber noch weder an das eine, noch das andere.</p>
                <p>Was machen <persName key="prov_hy4_jx2_rs">
                        <persName key="prov_jvr_yy5_fv">Herder's</persName>
                    </persName>? <seg type="comment">
                        <orig>Er ist also wirklicher Præsident?</orig>
                        <note xml:id="nvmm_4hp_d1b">Herder wird per Dekret des Großherzogs Karl
                            August von Sachsen-Weimar und Eisenach vom 5. Juni 1801 zum Präsidenten
                            des Oberkonsistoriums ernannt. Am 8. Oktober 1801 erhebt ihn der
                            bayerische Kurfürst Maximilian IV. Joseph in den Adelsstand.</note>
                    </seg> – Empfehlen Sie <add place="superlinear">mich</add> demselben bestens.
                    Von <persName key="prov_lyk_c3g_f5">Wieland</persName> ist lange alles so still:
                    wird denn <seg type="comment">
                        <orig>die Folge des <bibl sameAs="ed_jz5_wdp_d1b">Aristipp's</bibl>
                        </orig>
                        <note xml:id="nvj2_jfp_d1b">Der "Aristipp" besteht aus 4 Büchern oder
                            Teilen. Im Sommer 1801 arbeitet Wieland am 4. Band; Ende 1801 ist der
                            Roman in vier Büchern abgeschlossen. Im Jahr 1800 erscheinen Band 33 und
                            34 in der Oktav- und der Kleinoktav-Ausgabe. Im Jahr 1801 folgen Band 35
                            und 36 in diesen Formaten sowie die Bände 33-36 in Großoktav. In der
                            Fürstenausgabe in Quart erscheinen die Bände 33-35 1801, der Band 36
                            1802.</note>
                    </seg> nicht bald erscheinen? –</p>
                <p>
                    <persName key="prov_ofd_5yj_gv">Sander</persName> druckt iezt <bibl sameAs="ed_ths_c3p_d1b">das Merkwürdigste Lebensjahr</bibl> v<ex>on</ex>
                    <persName key="ed_cfs_ppq_zz">Kotzebue</persName>: und glaubt, daß es sowohl für
                    ihn, als für den Autor ein guter Artikel werden könnte.</p>
                <p>Ich arbeite ununterbrochen an meinen architektonischen Sachen: aber noch sehe ich
                    kein Ziel meiner Arbeit.</p>
                <closer>
                    <salute>Grüßen Sie <seg type="comment">
                            <orig>
                                <persName key="prov_at2_4rw_gv">unsern dortigen
                                    Architekten</persName>
                            </orig>
                            <note xml:id="nbgl_s3p_d1b">Hier wohl J. H. Gentz gemeint.</note>
                        </seg>, u. bleiben Sie meiner eingedenkt – <lb/>Derselbe</salute>
                    <signed>Hirt.</signed>
                </closer>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>