<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:telota="http://www.telota.de" telota:doctype="letter hirt" xml:lang="de" xml:id="prov_rb5_3bn_tv">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>An Karl August Böttiger. Berlin, den 27. Februar und 17. März 1801. Freitag
                    und Dienstag</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>
                    <title>Alois Hirt - Briefausgabe</title>
                </edition>
                <respStmt>
                    <name/>
                    <resp/>
                </respStmt>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</publisher>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc rend="manuscript">
                    <msIdentifier>
                        <institution>SLUB Dresden</institution>
                        <repository>Nachlass Böttiger</repository>
                        <collection/>
                        <idno>
                            <idno type="shelfmark">Mscr. Dresd. h 37, 4°, Bd. 87, Nr. 22</idno>
                        </idno>
                    </msIdentifier>
                </msDesc>
                <listWit>
                    <witness>
                        <bibl type="print">Ferdinand Denk: Das Kunstschöne und das Charakteristische
                            von Winckelmann bis Friedrich Schlegel. München, Phil. Diss. 1925
                            [1926], S. 123-127</bibl>
                    </witness>
                </listWit>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName key="prov_ztg_3sx_sr">Hirt, Aloys</persName>
                    <placeName key="prov_ycp_cpr_js">Berlin</placeName>
                    <date when="1801-02-27" cert="high"/>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName key="prov_g5d_v2p_5r">Böttiger, Karl August</persName>
                    <placeName key="prov_u24_mmg_f5">Weimar</placeName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                    <ref type="prev" target="hirt_x2m_qr2_c1b"/>
                </correspContext>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text type="letter">
        <body>
            <div type="writingSession" n="1">
                <opener>
                    <dateline rend="align(right)">Berlin den 27<hi rendition="#sup">
                            <hi rendition="#u">ten</hi>
                        </hi> Feb. 1801.</dateline>
                </opener>
                <p>Ein Bote reget mich auf, und fordert den Brief, den ich Ihnen schon seit so lange
                    schuldig bin. Für dießmal ist dieser Bote Herr <persName key="prov_hfj_vk5_tv">Rabe</persName>, der als Substitut von <persName key="prov_at2_4rw_gv">Genz</persName> nach <placeName key="prov_u24_mmg_f5">Weimar</placeName>
                    komt. Sie werden in ihm einen tüchtigen jungen Mann, und einen mit seiner Kunst
                    vertrauten kennen lernen. Ich bitte Sie, ihn auch mit den vortrefflichen
                        <persName key="prov_hy4_jx2_rs">
                        <persName key="prov_jvr_yy5_fv">Herders</persName>
                    </persName> bekannt zu machen – und da sein Aufenthalt länger bey Ihnen seyn
                    wird, gelegen<subst>
                        <del rendition="#ow">hei</del>
                        <add>tlich</add>
                    </subst> auch mit <persName key="prov_lyk_c3g_f5">Wielands</persName> und allen
                    Guten, die dort Ihre Mauren einschließen. Er verdient Ihre Achtung nicht bloß
                    als Künstler, sondern auch wegen seinem verständigen u. biedern Betragen. –
                    Zugleich empfehle ich Ihnen auch Herrn Mahler <persName key="prov_n1f_vl5_tv">Hummel</persName>, der diesem auf dem Fuß folgen, aber nur eine Karte an
                    Sie bringen wird. Auch für die Biederkeit, und Geschicklichkeit dieses leztern
                    kann ich Ihnen repondiren. Er verdient von allen Kunstfreunden, und guten
                    gekannt zu seyn. – Hiebey folgt ein <seg type="critical">
                        <orig>Brief von <persName key="prov_ijp_xvr_xr">Zoega</persName>
                        </orig>
                        <note xml:id="nkxz_hm5_tv">1800-11-28-v-Zoega</note>
                    </seg>, deßen Inhalt ich Sie zu beherzigen bitte. Bey Gelegenheit ersuche ich
                    aber um die <seg type="critical">
                        <orig>Rücksendung</orig>
                        <note xml:id="nkr2_km5_tv">Diese erfolgte nicht; der Brief befindet sich
                            noch heute im Böttiger-Nachlass.</note>
                    </seg>. Auch zugleich ein <seg type="comment">
                        <orig>Büchercatalog</orig>
                        <note xml:id="nzcd_ck2_c1b">Verzeichniß der von dem verstorbenen Professor
                            und Hof-Bau-Inspektor Gilly hinterlassenen auserlesenen Sammlung von
                            Büchern und Kupferstichen, meist architektonischen, antiquarischen und
                            artistischen Inhaltes. Berlin 1801 (36 S., 4°).</note>
                    </seg> unseres abgegangnen – zu <seg type="critical">
                        <orig>früh abgetrettenen <persName key="prov_dvr_4m5_tv">Gilly</persName>
                        </orig>
                        <note xml:id="ndzb_hn5_tv">Der als "das größte Genie im Baufache" geltende
                            Friedrich Gilly war am 3. August 1800 28-jährig in Karlsbad an
                            Tuberkulose gestorben.</note>
                    </seg>. <pb n="2"/>
                </p>
                <p>Nun zu Ihrem lezten Briefe. – Sie werden <seg type="critical">
                        <orig>
                            <bibl sameAs="prov_pz3_yp5_tv">Ihrer Furien</bibl>
                        </orig>
                        <note xml:id="nbbm_3t5_tv">Böttigers Aufsatz "Die Furienmaske" sind drei
                            Kupfertafeln von Johann Heinrich Meyer beigegeben. Text und Abbildungen
                            entstanden in engem Zusammenhang mit der Aufführung von Goethes
                            "Iphigenie auf Tauris" auf dem Weimarer Hoftheater 1800/1801. Dazu heißt
                            es im "Journal des Luxus und der Moden": "Ein ganz neues und
                            überraschendes Tableau bildet der Chor der Furien, die den Orest
                            umschlingen. Ihre Costumirung ist ganz nach den Angaben des Alterthums
                            und nach antiken Vasengemälden veranstaltet worden, worüber neulich der
                            Hr. OCR. <hi rendition="#g">Böttiger</hi> eine eigene Schrift mit
                            colorirten Abbildungen ins Publikum gebracht hat, die auch als ein
                            Beytrag für Schauspieldecorationen angesehen werden muß. [Anmerkung:
                            "Die auf der 2ten Kupfertafel nach einer, in Paris befindlichen Vase
                            abgebildete Furie diente hier zum Modell."] Das Bunte der Kleidung, die
                            Windungen der Schlangen, das Schwingen der Fackeln, alles thut in der
                            theatralischen Zusammenstellung eine sonderbar befremdende, schauerliche
                            Wirkung und rechtfertigt den Geschmack des Alterthums, der uns auch
                            hierin noch immer Vorbild und Richtschnur seyn sollte" ( [Karl August
                            Böttiger:] Weimar, den 5. Jan. 1801, in: Journal des Luxus und der
                            Moden, Januar 1801, S. 30-32, hier S. 32) (vgl. René Sternke: Der
                            Altertumskenner im Garten der Moderne, in: Böttiger-Lektüren: Die Antike
                            als Schlüssel zur Moderne, hrsg. von René Sternke, Berlin 2012, S.
                            X-XII). </note>
                    </seg> wegen angetastet? Ich soll Sie vor dem Publikum schüzen? – Ihre Furien
                    haben mir wahrhaft viel Spaß gemacht, obwohl ich nicht läugnen kann, daß ich
                    wegen <hi rendition="#u">der Tendenz des ganzen Büchelchens</hi> Ihnen gerne die
                    Furien ein bißchen auf den Hals schicken möchte. Der Ober Consistorial Rath
                    Böttiger ist, und bleibt ein wahrer Courtisan: Er rettet die Todten, um den
                    Lebenden die Cour zu machen und zwar Menschen, bey welchen es nichts nüzt und
                    wahrlich die Verbeugung nicht verdienen. Warum sich mit den triumpfirenden
                        <persName key="prov_htp_dkz_jv">
                        <persName key="prov_ocn_xjz_jv">Schlegels</persName>
                    </persName> auf eine Linie zu stellen? – <seg type="critical">
                        <orig>Laßt diese Günstlinge ruhig im Schoße <seg type="critical">
                                <orig>
                                    <persName key="prov_hwd_hmp_5r">
                                        <persName key="prov_rk2_d12_1v">Jupiters</persName>
                                    </persName>
                                </orig>
                                <note xml:id="nnyx_rr5_tv">Gemeint ist Goethe</note>
                            </seg> ruhen.</orig>
                        <note xml:id="ndxv_bcc_5v">Über die engen Kontakte zwischen den Brüdern
                            Schlegel und Goethe schreibt Johanna Maria Fichte Mitte Oktober 1799 an
                            ihren Mann: "Die Schlegel courtoisieren jetzt Goethe erstaunlich:
                            täglich ist einer von ihnen bei ihm, und ihr neues Journal läßt nur Dich
                            und ihn gelten" (Herwig I, S. 732). - Schiller an die Gräfin Charlotte
                            von Schimmelmann, 23. November 1800: "Dieses Verhältniß ist durchaus ein
                            litterarisches und kein freundschaftliches, wie man es in der Ferne
                            beurtheilt. Göthe schäzt alles Gute wo er es findet und so läßt er auch
                            dem Sprach- und Vers Talent des ältern Schlegel und seiner Belesenheit
                            in alter und in ausländischer Litteratur, und dem philosophischen Talent
                            des jüngern Schlegel Gerechtigkeit widerfahren. Und darum, weil diese
                            beiden Brüder und ihre Anhänger die Grundsätze der neuen Philosophie und
                            Kunst übertreiben, auf die Spitze stellen und durch schlechte Anwendung
                            lächerlich oder verhaßt machen, darum sind diese Grundsätze an sich
                            selbst was sie sind, und dürfen durch ihre schlimmen Partisans nicht
                            verlieren. An der lächerlichen Verehrung, welche die beiden Schlegels
                            Göthen erweisen ist er selbst unschuldig, er hat sie nicht dazu
                            aufgemuntert, er leidet vielmehr dadurch und sieht selbst recht wohl
                            ein, daß die Quelle dieser Verehrung nicht die reinste ist; denn diese
                            eiteln Menschen bedienen sich seines Nahmens nur als eines Paniers gegen
                            ihre Feinde, und es ist ihnen im Grund nur um sich selbst zu thun.
                            Dieses Urtheil, das ich Ihnen hier niederschreibe, ist aus Göthens
                            eigenem Munde, in diesem Tone wird zwischen ihm und mir von den Herren
                            Schlegel gesprochen" (Schiller-NA, Briefe, Bd. 30, 1961, Nr. 250, Z.
                            17-37, S. 214). </note>
                    </seg> Dieß ist die sicherste weise, um diesen Titan fühlen zu machen, daß es
                    nur Flöhe sind, die er sich in Pelz gesezt hat.</p>
                <p>Aber vielleicht ist meine Anklage gegen den O<ex>ber</ex> C<ex>onsistorial</ex>
                    Rath ungerecht! – wir wollen sehen: – Gesezt die <seg type="critical">
                        <orig>
                            <persName key="prov_dcs_vr5_tv">
                                <hi rendition="#aq">Aeschyl</hi>schen</persName> Furien</orig>
                        <note xml:id="nabl_js5_tv">Orestie, Teil 3: Die Eumeniden (458 v.
                            Chr.).</note>
                    </seg> sähen so scheußlich aus, <seg type="critical">
                        <orig>
                            <bibl sameAs="prov_icm_y55_tv">als <persName key="prov_tsc_grz_v5">Meyer</persName> sie nach Ihrer Angabe entworfen hat</bibl>
                        </orig>
                        <note xml:id="ngmq_c1c_5v">Böttiger schreibt dazu in der "Erklärung der
                            Kupfertafeln": " Hr. Prof. Meyer hat die Güte gehabt, die Figur [auf der
                            ersten colorierten Kupfertafel] nach meinen Angaben zu entwerfen und
                            auszumahlen. Die Belege hierzu befinden sich im ersten Theil der
                            vorstehenden Abhandlung, so weit sich die Spuren in einer noch sehr
                            wenig aufgehellten Region des Alterthums verfolgen ließen,
                            zusammengestellt" (Furienmasken, S. 133).</note>
                    </seg>: was bewiese dieß für <subst>
                        <del rendition="#s">das</del>
                        <add>ein</add>
                    </subst> Allgemeines Princip der alten Kunst, die Gegenstände schöner
                    darzustellen, als sie ihrer Natur nach <del rendition="#s" next="erscheinen">seyn</del> erscheinen sollen? – <hi rendition="#aq">
                        <persName key="prov_dcs_vr5_tv">Aeschylus</persName>
                    </hi> mag sich seine Furien noch so gräulich gedacht, und die Künstler seiner
                        <pb n="3"/> zeit dieselben noch so ekelhaft vorgestellt haben: was läßt sich
                    hieraus für ein Kunstprincip folgern, wenn die Furien der spätern Kunst nicht
                    mehr so verzerrt, und scheußlich aussehen, sondern vielmehr in erhabener Gestalt
                    – in großen Formen erscheinen? – Recht überlegt, und betrachtet – nichts! –
                    geschah in dieser Rücksicht im Alterthum was anders, als was in der neuern Kunst
                    bey ähnlichen Kunstobjekten geschehen <del rendition="#s" next="ist">ge</del>
                    ist? – nehmen Sie z. B. die Teufelsgestalten – <del rendition="#s" next="Höllenszenen">ein</del> Höllenszenen – von den Mahlern des 14. 15<hi rendition="#u">
                        <hi rendition="#sup">ten</hi>
                    </hi> Jahrhunderts, oder die
                    niederländischen des 16<hi rendition="#sup">
                        <hi rendition="#u">ten</hi>
                    </hi> Jahrh<ex>underts</ex> noch – wie abentheuerlich, und abscheulich! Sehen
                    Sie aber nur die Teufelgestalten von <persName key="prov_fwx_wdb_3v">Michelangelo</persName> u. andern: wie erhaben! wie groß! – und that dieß
                        <persName key="prov_fwx_wdb_3v">Michelangelo</persName> aus einem
                    Schönheitsprincip? Nein! – Aber er dachte sich die Teufel, wie ein jeder sich
                    dieselben denken muß: der sie unter dem Bild gefallener Engel, und mächtiger
                    Wesen denkt, die stolz, und ränkevoll nie rasten, ihr Reich auf Unkosten ihres
                    Stürzers zu mehren: – die herumgehen wie der Löwe, und flink sind wie die Winde
                    etc etc etc. <hi rendition="#aq">
                        <persName key="prov_dcs_vr5_tv">Aeschylus</persName>
                    </hi> u. sein Zeitalter mochte sich demnach seine Gorgonen, Furien, und Harpyen
                    denken, wie er wollte: dem kommenden Zeitalter war deswegen nicht vorenthalten,
                    diese Objekte sich anders, und zwar beßer – nemlich in erhabener großer, und
                    mächtiger Gestalt, und daher um so furchtbarer zu denken. – Und wer <pb n="4"/>
                    zweifelt daran, daß eine <rs type="artwork" key="prov_tjk_dwz_tv">
                        <hi rendition="#aq">Medusa Rondanini</hi>
                    </rs> nicht schreckbarer aussieht, als die grinsenden, zungenreckenden Larven
                    anderer Monumente von demselben Gegenstande. Dieses Grinsen, dieß Zungenrecken,
                    diese knochenmageren dieß gefaltete Leder von Haut erwecket nicht Schrecken
                    (nicht Ehrfurcht vor höhern Wesen) sondern Abscheu, u. Ekel. – Also nicht
                    Schönheitprincip war es, daß die alte Kunst diese Gegenstände in erhabener
                    Gestalt, im Götterideal schuf, sondern das nie ruhende Bestreben der Kunst, <add place="superlinear" hand="">abstrakte Ideen</add> durch Gestalten - die <subst>
                        <del rendition="#s">den abstrakten Ideen</del>
                        <add>ihnen</add>
                    </subst> entsprachen zu versinnlichen. Kurz eine Furie des <persName key="prov_dcs_vr5_tv">Aeschylus</persName> ist noch keine Furie: es ist ein
                    ekelhaftes monstrum, erst die spätere Phantasie dachte sie würdiger und so gieng
                    sie auch in würdiger Gestaltung auf die bildende Kunst über. Des Künstlers
                    Streben gieng immer auf übereinstimmung der Form (der gestalt) mit der Idee. Die
                    Kunst <hi rendition="#u">deutet</hi> durch gestalten, und ihr höchstes ist, so
                    bestimmt und individuell zu deuten wie möglich. Alle monumente des Alterthums
                    sprechen nur dieses Kunstprincip aus. – und bloß unter dieser Bedingung kann
                    Kunst existiren. </p>
                <p>Aber noch bin ich nicht am Ende: – Waren die Furien des <hi rendition="#aq">
                        <persName key="prov_dcs_vr5_tv">Aeschylus</persName>
                    </hi> wirklich so scheußlich, wie <persName key="prov_tsc_grz_v5">Meyer</persName> sie gezeichnet hat? – Die Beschreibung des Tragikers hat
                    zwar verschiedene sehr eckle Züge z. B., "daß vom Auge Blut träufle" – aber <hi rendition="#u">1</hi>. die schwarze Farbe hat nichts Eckelhaftes, sie ist
                    nur Trauer u. Unglück verkündend. 2<hi rendition="#u">
                        <hi rendition="#sup">tens</hi>
                    </hi> auch die Schlangen in den Haaren, und um den Leib nicht:
                    diese sind schreckbar; man flieht. Daher sie auch die Kunst in jeder Epoche <pb n="5"/> bey Bildung der Furien, u. Gorgonen beybehielt; so wie die bewegten
                    Haare, um die Schnellheit anzudeuten. <hi rendition="#u">3</hi>. wenn die Furien
                    mit den Gorgonen verglichen werden, warum denken Sie sich die in monumenten
                    seltnere Gorgonenmaske <subst>
                        <del rendition="#s">auf</del>
                        <add>mit</add>
                    </subst> aufgesperrtem Rachen u. blöckender Zunge, nemlich den Ausdruck des
                    Hohngelächters <subst>
                        <del rendition="#ow">?</del>
                        <add>–</add>
                    </subst> und warum nicht den gewöhnlichen Ausdruck der schreckbaren, gleichsam
                    terrassirenden Entrüstung? – Etwas schreckbarers, als der Ausdruck der <hi rendition="#aq">
                        <rs type="artwork" key="prov_tjk_dwz_tv">Medusa Rondanini</rs>
                    </hi> (des erhabensten monumentes, das existirt) läßt sich nicht denken. und
                    gerade so schreckbar, weil ihre Formen so erhaben sind. Ich persuadirte einst in
                    einer kleinen Geselschaft die <persName key="prov_acj_xjm_y5">Lady
                        Hamilton</persName>, diesen Ausdruck darzustellen: es gelang ihr nach vielen
                    Versuchen; und jeder schauerte vom [!] dem erhabenen Schrekbaren Anblick, wobey
                    die Formen der schönen Frau nicht verzerrt wurden – zurück. 4<hi rendition="#u">
                        <hi rendition="#sup">tens</hi>
                    </hi> warum suchen Sie so ängstlich alles
                    häßliche u. Scheußliche der <hi rendition="#aq">Harpyen</hi>, um dann damit Ihre
                        <bibl sameAs="prov_icm_y55_tv">Meyersche</bibl> Furie damit auszustaffiren?
                    – gesezt Ihr Bild von den <hi rendition="#aq">Harpyen</hi> sey richtig: warum
                    soll dieß alles auch den Furien beygegeben werden? warum ihre Klauenfinger an
                    denselben? sie faßen den verbrecher nicht mit den Klauen, denn ihre
                    Martyrinstrumente sind Stecken, Schlangen, Fackeln: wozu also Klauen? – 5<hi rendition="#u">
                        <hi rendition="#sup">tens</hi>
                    </hi> und welchen mindesten
                    Grund haben Sie, sich die Furien runzlicht, mager, abgezehrt, knöchern, kurz als
                    alte Gerippe von Weibern zu denken? wie kann der <add place="superlinear" hand="">ver</add>gleich mit den <hi rendition="#aq">Harpyen</hi> hiezu
                    führen? – Die Ähnlichkeit, welche <hi rendition="#aq">
                        <persName key="prov_dcs_vr5_tv">Aeschylus</persName>
                    </hi>zwischen Furie und <hi rendition="#aq">Harpye</hi> im Sinne gehabt haben
                    kann, ist wohl kein anderer, als der ähnliche Ausdruck des gierigen, des
                    hastigen nach der Beute: diese Ähnlichkeit lag im Ganzen der Miene und der
                    schwärzlich Bleichen, <add place="superlinear" hand="">aber</add> nicht
                        abgezehrten<del rendition="#s" prev="abgezehrten">bleichen</del>
                    Gesichtsfarbe <pb n="6"/> nicht aber in der gerippeartigen Gestalt, und in den
                    Krallenhänden. – Sehen Sie, Freund! so denke ich mir die Sache. </p>
                <p>Doch noch einige Bemerkungen. – Ihre <persName key="prov_tsc_grz_v5">Meyersche</persName> Furie mißfällt mir nicht bloß wegen den Klauen, der
                    rippenartigen Gestalt, der Schlangen <unclear reason="illegible" cert="">Pe</unclear>chkappe auf den <subst>
                        <del rendition="#s">zuk</del>
                        <add>strähnicht</add>
                    </subst>
                    <unclear reason="illegible" cert="">gepichten</unclear> Haaren, sondern auch
                    wegen den vielen Schlängelchen um den Gürtel. Wieviel Furchterhabner läßt die
                    einzige Schlange um den Leib der Furie in tab. II.? – dann warum eine <del rendition="#s" next="bis">eb</del> bis über die Knie geschlizte u. mit
                    einem Knöpfchen versehene <hi rendition="#aq">tunica</hi>? – eine solche <hi rendition="#aq">tunica</hi> existirt im ganzen Alterthum nicht, und rührt
                    von neuern Künstlern her: die spartanische <hi rendition="#aq">tunica</hi> war
                    an den Seiten ohne Nath, u. ohne Knöpfe. <add place="mBottom" hand="">Nach dem Ausdruck des Orpheus - <hi rendition="#u">thierumkleidet</hi> - würde ich mir eher die Furien in einer kurzen –
                        bis nahe an die Knie reichenden <del rendition="#s" next="und">
                            <hi rendition="#aq">tunica</hi>
                        </del> und Anschließung <hi rendition="#aq">Tunica</hi> von schwarzen
                        Schaffellen denken – nicht aber in langer <hi rendition="#aq">tunica</hi>
                        und der haarigten Falbeln.</add> Doch wenden wir unser Aug von diesem <hi rendition="#aq">Monstrum</hi> ab, und nun ein Wort über die Furie tav. II. –
                    Ich habe gerechten Zweifel, ob die Kleidung der Figur recht gezeichnet ist,
                    wahrscheinlich hat sich der Pariserzeichner, oder H. <persName key="prov_tsc_grz_v5">Mayer</persName> betrogen und zwey Stücke Kleidung aus
                    einem Stücke gemacht: ich sehe darin nur eine geschürzte <hi rendition="#aq">tunica</hi>, nemlich eine <hi rendition="#aq">tunica</hi>, die zwar bis auf
                    die Knöchel geht, aber um die Eilende, die Jägerin vorzustellen, das Gewand
                    aufgenommen, und um die <add place="superlinear" hand="">Hüften</add> gegürtet
                    hat, so wie bey der <seg type="critical">
                        <orig>geschürzten <persName key="prov_nbp_cf1_5v">Roma</persName>
                        </orig>
                        <note xml:id="nkmf_3f1_5v">Z.B. die Darstellung der Göttin Roma auf dem
                            Brunnen "Fontana della dea Roma" auf der Piazza del Popolo.</note>
                    </seg>, oder <persName key="prov_usp_wch_y5">Diana</persName> etc. – wenn diesem
                    so wäre so sehen Sie schon den Ungrund der verschiedenen Farbengebung. Aber das
                    Kleidungsstück sey, wie man wolle, welcher Grund ist vorhanden, das Furiengewand
                    so bunt, anstatt schwarz zu mahlen? </p>
                <p>Vergeben Sie, Freund! diese lange Epistel, in Rügung solcher Kleinigkeiten: aber
                    ich kann Ihnen nicht helfen: warum faselten Sie hier von einem Kunstprincip, das
                    auf keine Weise zur Sache paßt. Die Gestalt der Furien, u. Gorgonen ist nicht
                    schön, sondern erhaben, ihr Ausdruck ist hohe Entrüstung, so wie es
                    überirdischen Mächten zukomt, die schnellen Fußes göttliche Gerechtigkeit an
                    Verbrechern üben. Schreckbarerer Ausdruck ist nicht denkbar: und es ist
                    unglaublich wie man beym Anblick einer <hi rendition="#aq">Medusa</hi> – eine
                        <persName key="prov_j5l_2g1_5v">Charis</persName> denken kann. – <pb n="7"/>
                </p>
                <p>Im Grunde aber, mein Freund, sind wir in der Sache einig. Sie nennen schön, was
                    ich erhaben nenne: Sie nennen den hohen, furchtbaren Ausdruck <add place="mBottom" hand="">melancholische Trauer</add> lieblich <add place="superlinear" hand="">gemildert</add>, weil Sie keine Larvenartigen Verzerrungen, kein
                    niedriges Grinsen erblicken, ich nenne aber alles dieß in meiner Kunstsprache
                    dem Gegenstand angemeßen – kurz Gestalt, <add place="superlinear" hand="">Ausdruck</add> Haare, Kleidung, Schritt, attributen <hi rendition="#u">bedeutend</hi>, weil sich nur unter einem solchen Bilde eine wahre <hi rendition="#aq">Eumenide</hi>denken, und dem Auge als solche individuell
                    darstellen läßt. Woher? und wozu? das Gemilderte, das Verschönerte? – warum ein
                    Kunstprincip mit Haaren herbeyziehen, und anwenden wollen, wo der Künstler nur
                    auf Karakterisirung denken durfte, um sein Objekt so zu bilden, wie er es
                    gebildet hat? ja! wobey man mit Zuversicht behaupten kann, <add place="superlinear" hand="">daß</add> der Künstler sein Objekt verfehlt
                    haben würde, wenn er ein<del rendition="#s" prev="ein">e</del>
                    Verschönerungs- und Milderungsprincip im Kopfe gehabt hätte. Daß die Kunst bey
                    ihrem weitern Fortschreiten die Gegenstände beßer, schöner, erhabner, größer,
                    bestimmter, ausdrucksvoller, individueller bildete, ist nicht die Folge eines
                        <persName key="prov_ujj_shc_z5">Lessingschen</persName> in der Kunst
                    eingeführten Verschönerungsprincips, sondern die Folge <hi rendition="#u">1</hi>. einer immer fortschreitenden Kultur des menschlichen Verstandes, und
                    einer höhern Entwickelung des Menschen überhaupt – 2<hi rendition="#sup">
                        <hi rendition="#u">tens</hi>
                    </hi> die Folge der Fortschritte in der Kunst in den technischen sowohl als
                    wißenschaftlichen Theilen <add place="superlinear" hand="">selbst</add>. – Das
                    nemliche zeiget sich auch verhältnißmäßig in der neuern Kunst: Das 14<hi rendition="#sup">
                        <hi rendition="#u">te</hi>
                    </hi> u. 15<hi rendition="#sup">
                        <hi rendition="#u">te</hi>
                    </hi> Jahrhundert mahlte u. bildete Christuße, aber hager, knochenartig, gemein,
                    ohne Seele, und ohne Adel: - Erst <hi rendition="#aq">
                        <persName key="prov_bfj_11v_35">Leonardo</persName>
                    </hi> führte ihn aus, wie er ihn dachte, denn sein Zeitalter war so weit
                    vorangeschritten, daß ihm alles Wißenschaftliche und Technische der Kunst zu
                    theil ward: und vermöge dieser acquirirten Kenntniße ward es seinem Geiste auch
                    leichter, ein würdigers Bild von Christo zu denken. <pb n="8"/> Wenn man über
                    Kunst, und Kunstwerke raisonnirt, muß man zwey Punkte immer fest im
                    Gesichtskreis halten: erstens den Stand der Menschenkultur überhaupt, u.
                    zweytens des wißenschaftlichen u. technischen theiles der Kunst</p>
                <p>Den 17<hi rendition="#sup">
                        <hi rendition="#u">ten</hi>
                    </hi> Merz: Die verschiedenen Data zeigen Ihnen an, m<ex>ein</ex> Freund! wie
                    lange vorstehende Epistel schon geschrieben ist, aber wegen der verzögerten
                    Reise des H <persName key="prov_hfj_vk5_tv">Rabe</persName> liegen blieb. Diesen
                    morgen fällt er aber mir auf einmal auf den Hals, um den Brief zu haben, da auf
                    die Mittagsstunde die Abreise fixirt ist. Ich habe daher keine Zeit, obige
                    Epistel weder zu endigen, noch zu verbeßern, noch ihm eine Verschönerungs- und
                    Milderungsform zu geben. Da Sie sich aber angewöhnt haben,<persName key="prov_dcs_vr5_tv">
                        <hi rendition="#aq">Aeschyl</hi>ische</persName> Furien ohne Schreck zu
                    sehen, so werden Sie eben auch nicht vor Ihrem Freund Hirt, obwohl er hier etwas
                    im <persName key="prov_dcs_vr5_tv">
                        <hi rendition="#aq">Aeschyl</hi>ischen</persName> Furiengewand erscheint,
                    erschrecken. Übrigens erlaube ich Ihnen das Vergeltungsrecht gerne. -</p>
                <p>Ich sah unlängst in der <bibl sameAs="prov_csp_vs1_z5">A<ex>llgemeinen</ex>
                            L<ex>iteratur</ex> Z<ex>eitung</ex>
                    </bibl> eine 
                            <seg type="comment">
                        <orig>kurze Recension</orig>
                        <note xml:id="nuxs_fy2_c1b">Die Rezension erschien nicht in der
                                    A.L.Z., sondern im Intelligenzblatt der Neuen allgemeinen
                                    deutschen Bibliothek, Bd. 57, 2. Stück, Berlin und Stettin 1801,
                                    S. 488: "Prolusione: Deum ex machina in re scenica veterum
                                    illustrante orationes IX. Iuvenum indicit C. A. Böttiger.
                                    Vimariae XVIII. S. 4. / Der Herr O. C. R. Böttiger erläutert in
                                    dieser kleinen, aber reichhaltigen Schrift, die Maschinerie und
                                    Mechanik der Bühne bey den Alten. Zuerst zieht er eine eben so
                                    geschmackvolle als interessante Parallele, zwischen der
                                    Maschinerie auf dem Theater der Alten, und der unsrigen; welche
                                    nicht zum Vortheile der letztern ausfällt. Hierauf setzt er, mit
                                    seltener Sagacität, die verschiedenen Epochen in der
                                    Modifikation der Maschinen fest, erläutert mehrere, hierüber in
                                    den Klassikern vorkommende Ausdrücke, und liefert viele
                                    scharfsinnige Erklärungen von Stellen griechischer Autoren,
                                    welche auf das Theaterwesen Bezug haben."</note>
                    </seg>
                         von einem <seg type="critical">
                        <orig>
                            <bibl sameAs="ed_b1c_sz2_c1b">Ihrer lateinischen Programmen</bibl>
                        </orig>
                        <note xml:id="nx4m_hrb_5v">Das Schulprogramm vom Oktober 1800 des Weimarer
                            Wilhelm-Ernst-Gymnasiums: Prolusione Deum Ex Machina in Rescenica
                            Veterum Illustrante Orationes IX. Novum Iuvenum In Academiam
                            Discedentium in Gymnasio Nostro Illustri A. D. III. Octobr. [1800]. Hora
                            Pomeridiana Tertia Audia Habendas Indicit Carolus Augustus Böttiger.
                            Vimariae: Gaedicke, 1800 [Latein, XVIII S., 4°]</note>
                    </seg>: mir war es unbekannt; und da der Inhalt mich sehr intereßirte, u. mir
                    die Recension sehr auffiel, schickte ich überall umher, um diese Schrift zu
                    haben: aber bis iezt war meine Suche vergebens. Ich bitte mir sie demnach mit
                    umgehender Post zu schicken. Wahrscheinlich gerathen wir darüber in neue
                    Händel.</p>
                <p>Sagen Sie mir: wer ist der <seg type="critical">
                        <orig>Berichtgeber aus <placeName key="prov_tnd_dt1_5v">Paris</placeName>
                            über das <placeName key="prov_fvj_2t1_5v">
                                <hi rendition="#aq">National Museum</hi>
                            </placeName>
                        </orig>
                        <note xml:id="nckt_wy1_5v">Plan der Antiken-Galerie im Museum des Arts zu
                            Paris. In: A.L.Z. 1801, Bd. 1, Titelkupfer.,</note>
                    </seg>, und des <seg type="critical">
                        <orig>
                            <bibl sameAs="prov_tzm_t51_5v">Aufsazes in d<ex>er</ex>
                                    A<ex>llgemeinen</ex> L<ex>iteratur</ex> Z<ex>eitung</ex>
                            </bibl> am Anfange d<ex>ieses</ex> Jahrhunderts</orig>
                        <note xml:id="na2q_qv1_5v">Der Verfasser war Böttiger.</note>
                    </seg>. Die Sache ist so frevelnd geschrieben, daß ich nicht umhin konnte, einen
                        <seg type="critical">
                        <orig>
                            <bibl sameAs="prov_ftc_sq1_5v">Aufsaz dagegen</bibl>
                        </orig>
                        <note xml:id="nrpk_nr1_5v">Darin heißt es: "Es gereicht allerdings einem
                            Institute, wie die A. L. Z. von Jena ist, zur Ehre, daß sie auch solche
                            Nachrichten dem Publikum mitzutheilen sich bemüht, welche eben nicht
                            geradezu mit ihrem Hauptplane in Verbindung stehen. / Ein Aufsatz dieser
                            Art ist die Beschreibung der in dem Museum der Antiken zu Paris bis
                            jetzt eröffneten Säle, der, um die Aufstellung der Monumente
                            anschaulicher zu machen, der Grundriß beigefügt ist. / Diese
                            Beschreibung giebt gleichsam den Eingang zur A. L. Z. vom neunzehnten
                            Jahrhundert ab, und nimmt sechszehn Seiten ein. / Da die A. L. Z. in
                            diesem Aufsatze nicht recensirend, sondern beschreibend ist, so wird sie
                            es hoffentlich nicht übel deuten, wenn wir ihre gewöhnliche Funktion der
                            Kritik hier übernehmen, und diese Nachrichten, so wie wir es vermögen,
                            mit unsern Bemerkungen begleiten. / Der Verfasser des Aufsatzes gehört
                            zu denjenigen, welche es noch problematisch finden, ob die Versetzung
                            der Denkmäler von Rom nach Paris schädlich oder nützlich sey? Er glaubt,
                            daß die <hi rendition="#g">Zeit allein</hi> über diesen Punkt
                            entscheiden müsse. / Ueberdies hat der Verfasser zwar nicht den Muth,
                            die Franzosen über die Art der Wegnahme geradezu zu rechtfertigen, aber
                            doch das Bestreben, nicht nur ihr Verfahren möglichst zu entschuldigen,
                            oder gar zu beschönigen, sondern selbst das Gehässige der Sache auf
                            andere zu wälzen. / Wir sind überzeugt, daß die Vorsteher der A. L. Z.
                            hiedurch weder der Entstellung der Geschichte unserer Tage die Hand
                            bieten, noch willkürlich Irrthümer über das Studium der Kunst und des
                            Alterthums verbreiten wollen. Indessen, da ihr Blätter mehr Publizität,
                            und eine allgemeinere durch die Zeit bewährte Autorität, als jede andere
                            einzelne Schrift, haben; so kann der Unbefangene, bei so manchen
                            auffallenden Aeußerungen, die dieser Aufsatz enthält, nicht gleichgültig
                            seyn. Wir wollen daher die Hauptpunkte ausheben, und ihren Gehalt einer
                            nähern Prüfung unterwerfen. [...]" (Eunomia, 1801, Bd. 1, S. 309-310). -
                            Hirt las den Aufsatz vor seiner Veröffentlichung am 7. März 1801 in der
                            "Gesellschaft der Freunde der Humanität" vor.</note>
                    </seg> in die <bibl sameAs="prov_shl_dq1_5v">
                        <hi rendition="#aq">Eumonia</hi>
                    </bibl> [!] einrücken zu laßen: um einmal den Streitpunkt über die Versezung der
                        <hi rendition="#aq">monumente</hi> näher zu beleuchten. Sobald der Abdruck
                    fertig ist, werde ich Ihnen die Blätter besonders zusenden.</p>
                <p>Leben Sie wohl: empfehlen Sie mich überall, besonders den <persName key="prov_hy4_jx2_rs">
                        <persName key="prov_jvr_yy5_fv">Herders</persName>
                    </persName>. Noch gebe ich die Hoffnung, Sie dieses Frühjahr zu sehen, nicht auf
                    –</p>
                <closer rend="paragraph">
                    <salute>Der Ihrige</salute>
                    <signed>Hirt.</signed>
                </closer>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>