<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:telota="http://www.telota.de" telota:doctype="letter hirt" xml:id="hirt_hcw_gqy_vv">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>An Prinz Wilhelm von Preußen. Berlin, 29. November 1801</title>
                <title>. Sonntag</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>
                    <title>Aloys Hirt. Briefwechsel 1787–1837</title>
                </edition>
                <respStmt>
                    <name>Uta Motschmann</name>
                    <resp>
                        <note type="remarkResponsibility">Herausgeberin</note>
                    </resp>
                </respStmt>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften (BBAW)</publisher>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc rend="manuscript">
                    <msIdentifier>
                        <institution>Hess. StA Darmstadt</institution>
                        <collection>D 22 (Fischbacher Archiv)</collection>
                        <idno>
                            <idno type="shelfmark">12/78, Bl. 6</idno>
                        </idno>
                    </msIdentifier>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName key="prov_ztg_3sx_sr">Hirt, Aloys (1759-1837)</persName>
                    <placeName key="prov_ycp_cpr_js">Berlin</placeName>
                    <date when="1801-11-29" cert="high"/>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName key="prov_vpp_kmx_2v">Preußen, Friedrich Wilhelm Karl, Prinz von
                        (1783-1851) (jüngster Sohn von König Friedrich Wilhelm II. und Prinzessin
                        Friederike Luise von Hessen-Darmstadt, Bruder von Friedrich Wilhelm III.,
                        1799 Stabskapitän, General, Generalgouverneur der Rheinprovinzen und
                        Gouverneur der Bundesfestung Mainz, seit 1804 verh. mit Marianne von
                        Hessen-Homburg)</persName>
                </correspAction>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text type="letter">
        <body>
            <div type="writingSession">
                <opener>
                    <dateline>Berlin den 29<hi rendition="#sup">
                            <hi rendition="#u">ten</hi>
                        </hi>
                        Nov. 1801.</dateline>
                    <salute>Gnädiger Herr!</salute>
                </opener>
                <p>Eben erhalten ich den Einschluß durch H<hi rendition="#u">
                        <hi rendition="#sup">rn</hi>
                    </hi>. Geh<ex>eimen</ex> Finanzrath <persName key="ed_kjn_mcz_vv">Gerhard</persName>: und ich ermangle nicht, denselben
                    Ew. Königl<ex>ichen</ex> Hoheit sogleich zuzusenden.</p>
                <p>Es wäre nöthig, daß Ihre Mayestät die <persName key="prov_l3d_vsx_nv">Königin</persName> einen Paß vom <persName key="ed_tmf_42z_vv">Minister v.
                        Struensee</persName> besorgen ließen, und daß derselbe an p. <persName key="ed_kjn_mcz_vv">Gerhard</persName>, oder an mich gesandt würde, um ihn
                    sogleich an Ort und Stelle zu besorgen.</p>
                <p>Auch bäte ich gehorsamst, daß Ihre <persName key="prov_l3d_vsx_nv">Mayestät</persName> bestimmen möchten, unter welcher Adreße die
                    Hiehersendung der Gefäße geschehen sollte.</p>
                <p>Ich wünschte, daß diese Gefäße bald und unbeschädigt ankommen, und den Beyfall
                    Ihrer <persName key="prov_l3d_vsx_nv">Mayestät</persName> erhalten möchten.</p>
                <closer>
                    <salute>Ich empfehle <add place="superlinear">mich</add> zu hoher Gnade, und bin
                        mit wahrer Anhänglichkeit <lb/>Ew. königl<ex>ichen</ex> Hoheit
                        <lb/>gehorsamster</salute>
                    <signed>Hirt.</signed>
                </closer>
            </div>
            <postscript>
                <p>N. S. Ich höre viel von den Gemälden der <persName key="ed_e2m_wwy_vv">Mad.
                        Lebrun</persName> erzählen, besonders den <seg type="comment">
                        <orig>
                            <rs type="artwork" key="prov_jjm_djx_d1b">Bildnißen der Königin in
                                Pastell</rs>
                        </orig>
                        <note xml:id="nyfg_11z_vv">Die Malerin lernte die damlas 25-jährige Königin
                            Luise im Juli 1801 persönlich kennen; die Königin hatte sie nach Potsdam
                            eingeladen, um sich von ihr malen zu lassen. Élisabeth Vigée-Lebrun
                            fertigte zwei Pastellskizzen an, die sie 1802 in Paris zu einer Fassung
                            in Öl ausarbeitete. Eine der Pastellstudien befindet sich im Schloss
                            Charlottenburg, Preußischer Kulturbesitz; das Ölgemälde ist heute auf
                            der Burg Hohenzollern ausgestellt. Darauf blickt die junge Königin dem
                            Betrachter in einer Linkswendung des Kopfes entgegen. Sie trägt ein
                            hochgeschnürtes rotes Kleid. Um ihr lockiges Haar ist ein langer weißer
                            Schleier mit Goldborte gebunden, auf der Stirn sitzt ein Diadem mit dem
                            Porträt von König Friedrich Wilhelm III.. Um den Hals trägt sie eine
                            Perlenkette aus dem hohenzollernschen Hausschatz
                            (https://www.preussen.de/de/heute/kunstsammlung/luisen-portraet_von_vigee-le_brun.html;
                            aufgerufen am 08.06.2017). </note>
                    </seg>. Ich werde sie in diesen Tagen sehen. <seg type="comment">
                        <orig>Ich kenne die Mahlerin von <placeName key="prov_vkl_ndl_js">Rom</placeName> u. <placeName key="prov_myp_lbv_35">Neapel</placeName> her.</orig>
                        <note xml:id="nfkr_txy_vv">Élisabeth Vigée-Lebrun, die enge Beziehungen zum
                            französischen Königshaus unterhalten hatte, floh infolge der
                            Französischen Revolution im Oktober 1789 nach Italien. Im November 1789
                            traf sie in Rom ein. Anfang April 1790 wurde die berühmte Malerin in die
                            Accademia di San Luca aufgenommen. Nach Neapel reiste sie insgesamt drei
                            Mal. 1792 verließ sie Italien und hielt sich anschließend in Wien und
                            danach sechs Jahre in St. Petersburg auf. Im Juni 1800 wurde sie von der
                            Liste der Emigranten gestrichen und konnte nach 12-jährigem Exil wieder
                            nach Frankreich zurückkehren. Auf der Rückreise von Rußland nach Paris
                            hielt sie sich sechs Monate lang in Berlin auf. </note>
                    </seg>
                </p>
            </postscript>
        </body>
    </text>
</TEI>