<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:telota="http://www.telota.de" telota:doctype="letter hirt" xml:id="hirt_yt2_d2b_wv">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>An Wilhelm Gottlieb Becker. Berlin, März/April (?) 1803</title>
                <title> </title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>
                    <title>Aloys Hirt. Briefwechsel 1787–1837</title>
                </edition>
                <respStmt>
                    <name>Uta Motschmann</name>
                    <resp>
                        <note type="remarkResponsibility">Herausgeberin</note>
                    </resp>
                </respStmt>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften (BBAW)</publisher>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc rend="manuscript">
                    <msIdentifier>
                        <institution>Staats- und Universitätsbibliothek Hamburg Carl von Ossietzky,
                            Handschriftenabteilung</institution>
                        <collection/>
                        <idno>
                            <idno type="shelfmark">CS 9: Hirt, Bl. 1-2</idno>
                        </idno>
                    </msIdentifier>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName key="prov_ztg_3sx_sr">Hirt, Aloys (1759-1837)</persName>
                    <placeName key="prov_ycp_cpr_js">Berlin</placeName>
                    <date notBefore="1803-02-28" notAfter="1803-12-31" cert="high"/>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName key="ed_fjm_l2b_wv">Becker, Wilhelm Gottlieb (1753-1813) (Belletrist
                        und Kunstschriftsteller, 1776 Lehrer am Philanthropinum in Dessau, 1782
                        Prof. an der Ritterakademie zu Dresden; 1795 Aufsicht über die Dresdner
                        Antikengalerie und das Münzkabinett)</persName>
                    <placeName key="prov_zj4_hc3_g5">Dresden</placeName>
                </correspAction>
                <note>Zur Datierung: Die Ankündigung von Beckers „Augusteum“ erschien im „Journal
                    des Luxus und der Moden“, März-Heft 1803, so dass dies als Terminus post quem
                    angesehen werden kann. Hirt schreibt zudem vor Erscheinen des ersten Heftes, das
                    ??? erfolgte, und von „diesem Frühjahr“</note>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text type="letter">
        <body>
            <div type="writingSession">
                <opener>
                    <address>
                        <addrLine>An / Herrn Professor Becker / Aufseher der churfürstl. /
                            Antikengallerie, und des / MünzCabinets / in / <hi rendition="#u">Dresden</hi>
                        </addrLine>
                    </address>
                    <dateline/>
                    <salute>Wohlgeborner Herr <lb/>Hochzuverehrender Herr Professor!</salute>
                </opener>
                <p>Ich muß Sie um Verziehung bitten, daß ich auf Ihre <seg type="comment">
                        <orig>wiederholte für mich so ehrenvolle Zuschrift</orig>
                        <note xml:id="npxc_jhh_yv">Zwei Briefe erschlossen:
                            [1803-vor03x-v-Becker].</note>
                    </seg> so spät antworte.</p>
                <p>Sie haben mir in dem ersten Schreiben, worin Sie mir die vorläufige angenehme
                    Nachricht gaben, die <placeName key="ediarum_jhd_3b5_4x">Dresdnermonumente</placeName>
                    <bibl sameAs="ed_rrq_mzq_xv">durch den Stich, und mit Ihren Erläuterungen
                        bekannt zu machen</bibl>, zugleich einige Fragen vorgelegt, die Sie von mir
                    beantwortet wünschten. - Dieser Brief traf mich eben in mancherley Geschäften,
                    wovon ich Ihnen nur anführen will, daß ich <seg type="comment">
                        <orig>diesen Winter zwey Collegia über Materien las</orig>
                        <note xml:id="niyv_kjh_yv">Hirt las im Wintersemester 1802/03 an der
                            Bauakademie „Geschichte der Baukunst“ und an der Akademie der Künste
                            „Geschichte der Denkmäler“.</note>
                    </seg>, worüber ich bis zur zeit noch nie öffentlich gelesen hatte. Sie wißen,
                    was dieses ist: theils die Hefte gehöriger zu ordnen, so manches umständlicher
                    zu erörtern, und sich für jede Stunde gehörig zu præpariren. Ich wartete daher
                    immer auf mehrere Muße, um so [!] sehen, in wie fern ich im Stande seyn würde,
                    Ihrem Wunsche zu willfahren. Dergestalt verschwand die Zeit, bis ich Ihr zweytes
                    Schreiben zugleich mit der <seg type="comment">
                        <orig>gedrukten Ankündigung</orig>
                        <note xml:id="ntzf_qjh_yv">Im März-Heft 1803 des „Journals des Luxus und der
                            Moden“, S. 139-141: "Künste. 1. Neues Werk über die Dresdner
                            Antikengallerie". Darin heisst es: "Das Ganze ist auf 10 bis 12 Hefte in
                            Folio berechnet, wovon jedes Heft 12 Kupfertafeln nebst den erläuternden
                            Texte enthalten soll. Der Druck wird auf geglättetes
                            Schweizer-Velinpapier aus Göschens berühmter Offizin veranstaltet
                            werden. Man pränumerirt auf jedes Heft mit 6 Thalern bis zu Ende des
                            Junius 1803. und erhält davon zu Michaelis das erste Heft, das gleich zu
                            Anfang die schön erhaltenen Mumiendecken der Gallerie in ihrem
                            eigenthümlichen Farbenton liefern wird. Der Text soll dem Plane des
                            Herausgebers zufolge nicht bloß Französisch, sondern auch in unserer
                            Muttersprache, sobald sich nur hinlängliche Pränumeranten finden,
                            ausgegeben werden" (S. 141). .</note>
                    </seg> erhielt.</p>
                <p>Ich habe verschiedentlich, wo ich Eingang fand, <bibl sameAs="ed_rrq_mzq_xv">Ihr
                        Unternehmen</bibl> zu empfehlen gesucht, theils bey Hofe, theils bey den
                    <orgName key="ed_znn_dfc_b1b ed_u5s_1fc_b1b">königl<ex>ichen</ex> Akademien</orgName> , aber bis iezt
                    habe ich von Niemand eine bestimmte Antwort erhalten können. <pb n="2"/>
                    Jedermann findet Ihr Unternehmen intereßant, und schön: aber fast jedermann
                    bezeigt eine Art Abneigung von <seg type="comment">
                        <orig>Prænumeration</orig>
                        <note xml:id="noj2_csy_21b">Dem 1., 1804 erschienenen Band, ist das
                            Verzeichnis der Pränumeranten vorgedruckt. Danach pränumerierten in
                            Berlin u.a. König Friedrich Wilhelm III. von Preußen, sein Bruder, Prinz
                            Wilhelm von Preußen, die verwitwete Königin von Preußen, Hofmarschall
                            von Massow, Rittmeister Graf von Haack, Maurermeister Lindner, die
                            königliche Bibliothek, die königliche Akademie der Künste und
                            mechanischen Wissenschaften, Baron von Eckartstein der Älteste,
                            Hofbauinspektor Moser, Schloßbaumeister Bock, die königlich-preuß.
                            Porzellan-Manufaktur, Kunsthändler Gaspare Weiss und Comp., Herr von
                            Dorville, Herr von Geist, genannt von Beeren, Geh.-Rat Pastorff, Herr
                            Maurer. </note>
                    </seg>, ehe man nicht wenigstens ein erstes Heft gesehen hat. Indeßen bin ich
                    noch nicht ganz ohne Hoffnung, eines und das andere hierin für Sie thun zu
                    können. Auf jeden Fall habe ich bereits Rücksprache mit <persName key="ed_ifk_ktj_xv">Konrad Levezow</persName>, an den Sie auch deshalben
                    schrieben, genommen, um ihm die eingehenden Prænumerationsgelder
                    einzuhändigen.</p>
                <p>Ich komme nun auf Ihre Anfragen: Leider kann ich Ihnen über die Meisten nichts
                    Bestimmtes antworten, weil sie gröstentheils Gegenstände betreffen, über welche
                    ich mir nur kurze Noten aufgezeichnet habe, weil diese Gegenstände nicht von der
                    Art sind, welche <hi rendition="#u">mich</hi> vorzüglich intereßirten.</p>
                <list>
                    <item>
                        <hi rendition="#u">1</hi>. <seg type="comment">
                            <orig>Über die Mummien</orig>
                            <note xml:id="nwfk_d5y_21b">Becker schreibt in "Augusteum", Bd. 1:
                                "Unter diese ägyptische Alterthümer gehören auch vier Mumien.
                                Ungeachtet sie zwar nicht unter die Kunstwerke zu rechnen sind, so
                                haben sie doch, theils ihres Alterthums, theils anderer Beziehungen
                                wegen, viel Merkwürdiges für uns, und dienen sogar mit zur
                                Beurtheilung der Kunstwerke dieses Volks. Was sie aber in die
                                Kunstgeschichte selbst mit verwebt, sind die gemalten Decken, womit
                                einige derselben bekleidet sind." (S. 5). "Die erste dieser Mumien,
                                der Decke nach eine männliche, ist schöner erhalten als alle, die
                                bisher bekannt geworden sind; sie ist auch die einzige, auf welcher
                                sich eine griechiche Inschrift befindet" (S. 13). Es folgt die
                                Beschreibung der Malereien. [Abb. I]. - "Die Decke der weiblichen
                                Mumie gehört noch immer zu den wenigen gut erhaltenen, wiewohl sie
                                oben und unten ein wenig gelitten hat und die Farben nicht mehr so
                                frisch erhalten sind als auf jener. Wenigstens ist doch alles noch
                                sehr kenntlich auf derselben. Die Form des Gesichts scheint eben so
                                wenig ägyptisch zu seyn, als die männliche [...]" (S. 21) [Abb. II).
                                - "Die dritte Mumie, welche sich in der Churfürstlichen Sammlung
                                befindet, ist ein Kind, dessen starke Umwicklung bis über die
                                Nasenlöcher reicht und noch sehr gut erhalten ist" (S. 26). - Die
                                vierte Mumie ist leider! bis an die Beine zertrümmert. (S. 26).<ref target="https://books.google.de/books?id=d4JCAAAAcAAJ&amp;printsec=frontcover&amp;hl=de&amp;source=gbs_ge_summary_r&amp;cad=0#v=onepage%26q%26f=false"/>
                            </note>
                        </seg>: so viel ich mich erinnere, giebt es nicht nur mehrere Mummien mit
                        bemalten Decken: und zuverläßig giebt es in der Sammlung v. <persName key="prov_ic3_xk5_y5">Borgia</persName> auch bemalte Kasten. <seg type="comment">
                            <orig>hier in der königl<ex>ichen</ex> Sammlung ist eine der schönsten
                                bemalten und vergoldeten Mummien-Larven</orig>
                            <note xml:id="npn4_2kh_yv"><?oxy_custom_start type="oxy_content_highlight" color="255,64,0"?>Evtl.
                                Mumien-Portrait eines jungen Mannes, frühes 3. Jh., Antikensammlung
                                Berlin PK<?oxy_custom_end?>?</note>
                        </seg>. Sie hat die Schönheit von einem Kopfe des <persName key="prov_clk_rpz_x5">Antinous</persName>.</item>
                    <item>
                        <hi rendition="#u">2</hi>. <seg type="comment">
                            <orig>Was Sie einen Dreyfuß nennen, ist wohl das dreyseitige <hi rendition="#aq">Piedestall</hi> von einem Kandelaber</orig>
                            <note xml:id="nmrh_gxy_21b">Becker schreibt dazu in Bd. 1: "Eines der
                                ältesten und kostbarsten altgriechischen Denkmäler ist ein
                                dreiseitiges Piedestal, dessen Vorstellung die drei folgenden
                                Kupferblätter enthalten. Von allen erhoben gearbeiteten Werken, die
                                sich in Rom befanden, war kein einziges so alt als dieses. [...]
                                Höchst wahrscheinlich diente es in einem berühmten Tempel des Apoll
                                (vielleicht in Delphi selbst) zum Piedestal eines goldenen oder
                                ehernen Dreifusses, der dem Gott zum Geschenk gewidmet war. Die
                                Form, die Vorstellungen an den Seiten und selbst die Verzierungen
                                sind sprechende Beweise dafür" (S. 44 f.) [Abb. V, VI und
                                VII]</note>
                        </seg>. Der Raub des Dreyfußes durch<persName key="prov_ctb_wmy_cv">
                            <hi rendition="#aq">Hercules</hi>
                        </persName> ist im ältern griechischen Styl noch 3 bis 4. mal in
                        verschiedenen <hi rendition="#aq">musæis</hi> vorhanden. Schwer ist zu
                        sagen, welches das ältere sey? - wahrscheinlich sind alle nur spätere
                        römische Copien. <del rendition="#s">An</del> Der andern Gegenstände auf
                        diesem <hi rendition="#aq">Piedestalle</hi> erinnere ich mich nicht mehr
                        hinreichend.</item>
                    <item>
                        <hi rendition="#u">3</hi>. Eben sowenig kann ich Ihnen etwas bestimmtes über
                        die  <seg type="comment">
                            <orig>
                                <hi rendition="#aq">Minerva</hi>
                                <seg type="comment">
                                    <orig>mit der Bordür der Titanen</orig>
                                </seg>
                            </orig>
                            <note xml:id="nuzy_ryy_21b">Becker schreibt dazu in Bd. 1: "Eines der
                                schönsten, ausgeführtesten und seltensten altgriechischen Kunstwerke
                                ist unstreitig die auf dem neunten Kupferblatte dargestellte Pallas.
                                Ihrer Stellung nach ist sie im Kampfe begriffen [...]. Die Göttin
                                ist dreifach bekleidet. [...] Das eigentliche Obergewand, was an den
                                Schenkeln herabhängt, ist über dem Leibe in zierliche und
                                regelmässige Falten gelegt und an den Rändern zackicht gebrochen.
                                Das lange fast schleppende Untergewand liegt, ungeachtet der
                                leichten Faltenzüge, so dicht an den Schenkeln und Beinen an, dass
                                ihre ganze Form darunter hervortritt, und zieht sich gegen die Mitte
                                in schmale über einander gestrichene Falten, die da, wo sie
                                zusammenstossen, einen breiten Streifen bilden, auf welchen die
                                Kämpfe gegen die Giganten gestickt sind, die auf dem folgenden
                                Kupferblatte vergrössert erscheinen. Diese in eilf Felder
                                abgetheilten Basreliefs [...] sind alle sehr gut gezeichnet und
                                gleichsam Cameen zu vergleichen" (S. 71 ff.) [Abb. IX und X].</note>
                        </seg>, und <seg type="comment">
                            <orig>die Figur, die einen <hi rendition="#aq">
                                    <persName key="prov_rk2_d12_1v">Jupiter</persName>
                                </hi> oder Priester desselben vorstellen soll</orig>
                            <note xml:id="nrmm_wdz_21b">Vgl. Bd. 1, S. 69 ff. [Abb. VIII]. </note>
                        </seg>, sagen. Ich finde nichts <pb n="2"/> darüber in meinen Noten.</item>
                    <item>
                        <hi rendition="#u">4</hi>. <seg type="comment">
                            <orig>Was Sie eine <hi rendition="#aq">Dea Spes</hi> nennen</orig>
                            <note xml:id="nlfc_41z_21b">Becker beschreibt in Bd. 1: "Zum
                                altgriechischen Stil gehört auch die Statue, die sich auf dem
                                eilften Kupferblatte befindet. Das Costume derselben ist fast so
                                einzig zu nennen, als es die Vorstellung in jeder Hinsicht ist.
                                [...] Casanova glaubte in dieser Statue die Göttin der Hofnung zu
                                erkennen, und vermuthete, dass sie statt des Furchthorns eine Lilie
                                getragen habe. [...] Nach allem diesen könnte man also auch unsere
                                Statue, ungeachtet des alten Stils, für die Hofnungs-Göttin
                                erklären, wenn nicht das Füllhorn für die Bedeutung einer
                                altgriechischen Demeter spräche. Indessen hat mich die Stellung der
                                Füsse, die eine rhythmische Fortbewegung anzudeuten scheint, in
                                Verbindung mit dem in die Höhe gezogenen Gewande, auf die
                                Muthmassung geleitet, ob nicht vielleicht diese Statue für eine
                                altgriechische Priesterin der Demeter, für eine Chorführerin bei den
                                Eleusinischen Festen zu halten sei" (S. 78 ff.) [Abb. XI].</note>
                        </seg>, möchte wohl eine <persName key="ed_pgz_kkh_yv">Ceres</persName>
                        seyn. Doch kann ich auch hierüber nicht entscheiden, da ich nichts darüber
                        notirte.</item>
                </list>
                <p>Vielleicht finde ich Zeit, <seg type="comment">
                        <orig>dieses Frühjahr
                                    selbst auf einige Zeit nach <placeName key="prov_zj4_hc3_g5">Dresden</placeName> zu kommen</orig>
                        <note xml:id="nkf1_pkh_yv"/>
                    </seg>: und dann würde es für mich eine
                            wahre Freude seyn, die <seg type="comment">
                        <orig>vortreffliche
                                    Sammlung</orig>
                        <note xml:id="nafn_xkh_yv">Die
                                    kurfürstlich-sächsische Antikengalerie und das Münzkabinett in
                                    Dresden.</note>
                    </seg>, der Sie vorstehen, an Ihrer Seite zu
                            durchgehen: und dann würden wir mündlich in Ansicht der Monumente
                            manches mit wenig Worten deutlich bestimmen können, was iezt durch
                            Briefe fast unmöglich ist.</p>
                <p>Übrigens zählen Sie auf meine beste Bereitwilligkeit, und bleiben Sie
                            von meiner wahren Hochachtung überzeugt <lb/>Ihr ergebenster
                                <lb/>Fr<ex>eund</ex> u. D<ex>iener</ex>
                </p>
                <closer>
                    <signed>Hirt.</signed>
                </closer>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>