<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:telota="http://www.telota.de" telota:doctype="letter hirt" xml:id="hirt_op2_fwj_xv">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>An Johann Heinrich Carl Menu von Minutoli, etwa Herbst 1803</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>
                    <title>Aloys Hirt. Briefwechsel 1787–1837</title>
                </edition>
                <respStmt>
                    <name>Uta Motschmann</name>
                    <resp>
                        <note type="remarkResponsibility">Herausgeberin</note>
                    </resp>
                </respStmt>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften (BBAW)</publisher>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <listWit>
                    <witness select="#this">
                        <bibl type="print">Johann Heinrich Carl Menu von Minutoli: Reise durch einen
                            Theil von Teutschland, Helvetien und Ober-Italien, im Sommer 1803 in
                            Briefen an einen Freund. Bd. 1. Berlin: Himburg'sche Buchhandlung, 1804,
                            S. 112-118</bibl>
                    </witness>
                    <witness>
                        <bibl type="print">Harry Nehls: Hirt II, S. 263-264</bibl>
                    </witness>
                </listWit>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName key="prov_ztg_3sx_sr">Hirt, Aloys (1759-1837)</persName>
                    <placeName key="prov_ycp_cpr_js">Berlin</placeName>
                    <date notBefore="1803-06-30" notAfter="1803-12-01" cert="high"/>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName key="ed_ctf_3vj_xv">Menu von Minutoli, Johann Heinrich Karl
                        (1772-1846) (preuß. Offizier, zuletzt Generalleutnant, Prinzenerzieher,
                        Altertumsforscher, Ausbilder am adligen Kadettenkorps in Berlin,
                        Gründungsmitglied der "Militärischen Gesellschaft" in Berlin, 1820
                        Expedition nach Ägypten, EM der Akademie der Wissenschaften zu
                        Berlin)</persName>
                    <placeName key="prov_ycp_cpr_js">Berlin</placeName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                    <ref type="prev" target="hirt_q14_r5j_xv"/>
                </correspContext>
                <note>Zur Datierung: Bei seiner Reise durch die Schweiz im Sommer 1803 hatte
                    Minutoli in Genf die antike Silberschale gesehen, um deren Beurteilung er Hirt
                    vermutlich nach seiner Rückkehr schriftlich bat. (Der in D abgedruckte Brief „an
                    einen Freund“, in dem Minutoli seine Besichtigungen in Genf beschreibt, ist vom
                    4. Juli 1803 datiert.) Hirts Antwort ist deshalb auf etwa Herbst 1803 zu
                    datieren; vgl. D2, S. 264. Zu dieser Zeit kannten sich Hirt und Minutoli wohl
                    noch nicht persönlich.</note>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text type="letter">
        <body>
            <div type="writingSession">
                <opener>
                    <salute>P. P.</salute>
                </opener>
                <p>
                    <seg type="comment">
                        <orig>So schmeichelhaft Ihr Zutrauen auch für mich ist, und so gern ich auch
                            Ihren Wünschen entgegen käme</orig>
                        <note xml:id="nuh5_1rx_d1b">Brief erschlossen:
                            [1803-09-00x-v-Minutoli].</note>
                    </seg>; so werde ich doch denselben nur auf eine sehr unvollkommne Weise genügen
                    können.</p>
                <p>Das<seg type="comment">
                        <orig>
                            <placeName key="prov_qqb_pv5_w5">genfer</placeName>
                            <rs type="artwork" key="prov_wvs_msx_d1b">Monument</rs>
                        </orig>
                        <note xml:id="ndpq_cdl_xv">Minutoli beschreibt die Schale, die er in einem
                            Raritätenkabinett in der Stadtbibliothek in Genf (seiner Geburtsstadt)
                            gesehen hatte, wie folgt: „In einem Zimmer des Gebäudes werden auch
                            [...] mehrere Alterthümer gezeigt. Unter letztern, die besonders aus
                            Vasen bestehen, befindet sich auch ein silberner Votiv-Schild,
                            wenigstens giebt man die Sache dafür aus. / Dieser vermeintliche Schild
                            wurde im Jahre 1721 am Ufer der Arve gefunden, und einem Goldschmid
                            gebracht, der ihn bereits unter dem Hammer hatte, als ein
                            Kunstverständiger ihn glücklicher Weise vom Verderben rettete. [...] Da
                            dieser Schild meine Aufmerksamkeit sehr auf sich zog; so entwarf ich
                            davon eine möglichst getreue Copie [...]. Sie erblicken nach derselben
                            auf dem Schilde den Kaiser <hi rendition="#aq">Valentinian</hi>, der
                            seine Truppen nach einem Siege anredet, und ihnen die bekannte <hi rendition="#aq">Liberalitas</hi> anweiset. Oberhalb zeigt sich die
                            Inschrift: <hi rendition="#aq">Largitas Divi Valentiniani Augusti</hi>;
                            das heisst: Freigebigkeit des göttlichen und erhabnen Valentinian. Der
                            Durchmesser dieses Schildes, oder vielmehr dessen Chorde, beträgt zehn
                            und ein Viertel pariser Zoll; das Gewicht desselben ist mir aber
                            unbekannt. / Herr Prediger und Bibliothekar <hi rendition="#aq">Martin</hi> meinte, dass hier von dem <hi rendition="#aq">Valentinian</hi>, der im vierten Jahrhundert Mitregent <hi rendition="#aq">Theodors des Grossen</hi> war, die Rede sey. Dieser
                            kam nämlich nach <hi rendition="#aq">Gallien</hi>, nachdem er den <hi rendition="#aq">Maximus</hi> bei <hi rendition="#aq">Aquilea</hi>
                            geschlagen hatte. / Durch Herrn <hi rendition="#aq">Millin's</hi>
                            scharfsinnigen Commentar über den vermeinten silbernen Schild des <hi rendition="#aq">Scipio</hi> in der pariser Antikensammlung
                            aufmerksam gemacht, bin ich ebenfalls geneigt, den vorliegenden Schild
                            für eine <hi rendition="#aq">Patera</hi> zu halten. [...] Sonderbar ist
                            es, dass diese beiden Gefässe in Flussbetten gefunden wurden; das
                            Pariser nämlich <hi rendition="#aq">1656</hi> von Fischern in der Rhone;
                            das Genfer aber am Ufer oder im eigentlichen Bette der Arve. Beide
                            hatten gleiches Schicksal, das heisst, sie fielen Unwissenden, dann
                            Goldschmieden in die Hände, aus denen sie jedoch zum Glücke gerettet
                            wurden. Ersteres fand einen würdigen Commentator an [Aubin Louis] <hi rendition="#aq">Millin</hi>: möchte dies bei dem zweiten jetzt von
                            der gelehrten Welt noch nicht gewürdigten bald auch der Fall werden“. In
                            einer Anmerkung dazu heisst es weiter: „Dies ist der Grund, warum ich
                            benannte Zeichnung so treu als möglich nach dem Original verkleinert
                            darstellte, und sind die Figuren nicht ganz so schön, als sie seyn
                            sollten, so liegt die Schuld mehr an mir, dem Abzeichner, als an dem
                            Verfertiger dieses Gefässes. / Herr Hofrath <hi rendition="#aq">Hirt</hi> zu <hi rendition="#aq">Berlin</hi>, den ich hierzu
                            schriftlich aufforderte, hatte die Güte, mir durch den unten folgenden
                            Brief seine Meinung hierüber mitzutheilen, wofür ich demselben hiermit
                            den ergebensten Dank sage.“ (Minutoli, 1804 (wie D1), S. 107-112). Zu
                            der Schale erläutert Harry Nehls in D2, S. 264: „Bei der von Minutoli
                            und Hirt disputierten Silberschale, die 1721 am Arveufer bei Genf
                            zufällig entdeckt wurde, handelt es sich zweifellos um die bekannte
                            Largitions- bzw. Valentiniansschale, die heute im dortigen Musée d'Art
                            et d'Histoire aufbewahrt wird. [...] Beiden ist offensichtlich
                            entgangen, dass diese bereits 1724 in der „Antiquité expliquée“ des
                            Bernard de Montfaucon, also drei Jahre nach ihrer Auffindung publiziert
                            worden war. Im Zentrum des stark abgeriebenen Reliefs der ursprünglich
                            vergoldeten Silberschale steht - erhöht auf einer Basis - die Figur des
                            mit Panzer und Chlamys bekleideten römischen Kaisers, dessen Haupt von
                            einem monogrammatischen Nimbus mit A und Ω umgeben ist. In seiner Linken
                            hält er - wie Hirt richtig erkannt hat - das „berühmte“ von Constantin
                            dem Grossen eingeführte Labarum mit Christogramm, in der Rechten die
                            Erdkugel mit der Victoria, die ihm den Siegeskranz reicht. Der Kaiser
                            ist von sechs ranghohen Offizieren seines Heeres umgeben, die zufolge
                            der Schildzeichen ihrer Ovalschilde (antithetische Wolfsköpfe -
                            erkennbar bei der Figur am linken Schalenrand) Heeresabteilungen
                            germanischer Söldner befehligten. Am Boden zerstreut liegen die Waffen
                            des Kaisers: Schild, Schwert und Helm. Aus der von Minutoli nicht
                            korrekt wiedergegebenen lateinischen Inschrift am oberen Schalenrand:
                            „LARGITAS D[omini] N[ostr] VALENTINIANI AUGUSTI“ geht klar hervor, dass
                            es sich bei der Silberschale um eine Schenkung des Kaisers Valentinian
                            handelt. Welcher der drei Valentiniane der edle Schenker war, ist von
                            der archäologischen Forschung bis auf den heutigen Tag nicht
                            zweifelsfrei geklärt worden.“ </note>
                    </seg>, welches Sie meiner Beurtheilung vorlegen, scheint allerdings in mancher
                    Rücksicht interessant zu seyn. Allein nach einer blossen <seg type="comment">
                        <orig>Zeichnung</orig>
                        <note xml:id="ndlq_jdl_xv">Die von Minutoli angefertigte Zeichnung der
                            Valentininansschale ist abgebildet in D1, S. 108, sowie in D2, S.
                            262.</note>
                    </seg> zu urtheilen, ist zu gewagt, besonders da das Monument in manchen seiner
                    Theile sehr gelitten zu haben scheint. Indessen will Ew. <ex>Wohlgeboren</ex>
                    nicht vorenthalten, was mir die Ansicht der übersandten Zeichnung, und der von
                    Ihnen beigefügte Commentar zu bemerken erlauben.</p>
                <p>1) Die Grösse von etwa zehn Zoll <ex>[27 cm]</ex> im Durchmesser, und die Form
                    des Monuments lässt nicht wohl zweifeln, dass es was anders, als eine Art
                        <hi rendition="#aq">Patera</hi> (Opferschale) gewesen sey. <lb/>2)
                    Man nimmt darauf einen römischen Imperator wahr, der von seinen Truppen umgeben
                    ist. Die Kugel auf der Rechten, über welche eine geflügelte <persName key="ed_xtc_r3l_xv">
                        <hi rendition="#aq">Victoria</hi>
                    </persName> mit dem Kranze sich erhebt, zeigt auf die durch Tapferkeit erlangte
                    Oberherrschaft der Welt: und die Fahne in der Linken deutet auf einen Imperator
                    nach den Zeiten <persName key="ed_ihh_qhl_xv">
                        <hi rendition="#aq">Constantin des Grossen</hi>
                    </persName>. Denn die Fahne hat ganz die Form des berühmten <hi rendition="#aq">Labarum</hi>, auf welchen wahrscheinlich das Zeichen ☧ -
                        <hi rendition="#aq">Pax Christi</hi> - eingegraben war: jetzt aber
                    durch die Zeit verwischt seyn mag. <lb/>3) Merkwürdig ist der Kreis mit den
                    Strahlen um das Haupt. Dieser <hi rendition="#aq">Nimbus</hi> oder
                    Lichtwolke - was man gewöhnlich einen <hi rendition="#aq">Heiligen-Schein</hi> zu nennen pflegt, deutet auf einen christlichen,
                    aber bereits verstorbenen Kaiser. Wir nehmen diese Art <hi rendition="#aq">Nimbus</hi>, so wie auch das <hi rendition="#aq">Labarum</hi>
                    erst in den Zeiten <persName key="ed_ihh_qhl_xv">
                        <hi rendition="#aq">Constantins</hi>
                    </persName>, als des ersten christlichen Kaisers wahr.  <lb/>Indessen ist der
                    Strahlenschein in den heidnischen Denkmälern viel älter, und derselbe ist von
                    dem Haupte des <persName key="ed_c1x_53l_xv">
                        <hi rendition="#aq">Helios</hi>
                    </persName> in die christlichen Denkmäler übergegangen. <lb/>4) Der Kaiser steht
                    auf einer Art Plinthe, oder <hi rendition="#aq">Piedestal</hi>: und zu
                    dessen Füssen sieht man seine kriegerische <hi rendition="#aq">Isignien</hi>, den Helm, das Schwert, den Schild. Man sollte durch
                    diesen Umstand, so wie durch das übrige der Darstellung vermuthen, dass hier
                    nicht der Kaiser, sondern die Statue des Kaisers dargestellt sey, welche ihm das
                    Heer als ein Denkmal errichtete. <lb/>5) Die Zeit und die Person in der Figur
                    des Kaisers lässt uns endlich die Inschrift um den Rand des Monuments errathen.
                    Nur möchte nicht leicht auszumachen seyn, welcher <hi rendition="#aq">Valentinian</hi> - ob Vater oder Sohn - hier gemeint sey. Wenn
                    indessen die <persName key="ed_xtc_r3l_xv">
                        <hi rendition="#aq">Victoria</hi>
                    </persName> auf der Kugel nicht bloss ein Compliment wäre, sondern einen
                        <hi rendition="#aq">wirklichen</hi> Helden und Sieger bezeichnete;
                    so wäre dieser Umstand allerdings für den <persName key="ed_bvb_fjl_xv">ältern
                        Valentinian</persName> entscheidend. Der Vater war bekanntlich ein tapferer
                    Krieger; <persName key="ed_o15_njl_xv">der Sohn</persName> hingegen, von Weibern
                    erzogen, und das Spiel seiner Oberofficiere, ward in der Blüthe seiner Jugend
                    ermordet. Doch frühzeitig Regent mit seinem ältern Bruder<persName key="ed_r5h_3kl_xv">
                        <hi rendition="#aq">Gratian</hi>
                    </persName>, und dann mit seinem Schwager <hi rendition="#aq">
                        <persName key="ed_nxg_vkl_xv">Theodosius dem Grossen</persName>
                    </hi>, hatte er allerdings den Titel: <hi rendition="#aq">Augustus</hi> eben so gut, wie sein Vater. <hi rendition="#aq">
                        <lb/>Divus</hi> heisst nicht der göttliche, sondern der vergötterte:
                    und diesen Titel erhielten die Kaiser erst nach ihrem Tode. Sowohl das Wort
                        <hi rendition="#aq">Divus</hi>, als der <hi rendition="#aq">Nimbus</hi> um's Haupt zeigen auf einen bereits verstorbenen Kaiser.
                    <lb/>6) In dieser spätern Zeit <hi rendition="#aq">Largitas</hi> im
                    Sinne von <hi rendition="#aq">Liberalitas</hi> genommen zu sehen, darf
                    nicht befremden; aber wie passt ein freigebiges Ausspenden auf einen bereits
                    verstorbenen Kaiser? Ueberdem zeigt in der ganzen Darstellung nichts auf ein
                    solches Ausspenden. Auch war <hi rendition="#aq">Valentinian</hi> mehr
                    als ein strenger, als freigebiger Kaiser bekannt. Wage ich zu viel, wenn ich die
                    Inschrift an der Stelle des Wortes <hi rendition="#aq">Largitas</hi>
                    zum Theil verwischt glaube, und dass die jetzige Leseart bloss Conjectur sey? -
                    <lb/>Könnte nicht anstatt LARGITAS - EXERCITUS - zu lesen seyn? wäre letzteres,
                    so dürften wohl über das Dargestellte keine weitere Zweifel obwalten. <hi rendition="#u">
                        <lb/>Es stellte die Statue des <persName key="ed_bvb_fjl_xv">ältern
                            VALENTINIAN'S</persName> nach seinem Tode vor, welche Statue ihm sein
                        Heer errichten liess.</hi>
                </p>
                <p>Ihr -</p>
                <closer>
                    <signed>HIRT.</signed>
                </closer>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>