<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:telota="http://www.telota.de" telota:doctype="letter hirt" xml:id="hirt_j11_wbj_xv">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>An Karl August Böttiger. Berlin, 16. Juli 1803</title>
                <title>. Sonnabend</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>
                    <title>Aloys Hirt. Briefwechsel 1787–1837</title>
                </edition>
                <respStmt>
                    <name>Uta Motschmann</name>
                    <resp>
                        <note type="remarkResponsibility">Herausgeberin</note>
                    </resp>
                </respStmt>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften (BBAW)</publisher>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc rend="manuscript">
                    <msIdentifier>
                        <institution>SLUB Dresden</institution>
                        <collection>Böttiger-Nachlass</collection>
                        <idno>
                            <idno type="shelfmark">Mscr. Dresd. h 37, 4°, Bd. 87, Nr. 25</idno>
                        </idno>
                    </msIdentifier>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName key="prov_ztg_3sx_sr">Hirt, Aloys (1759-1837)</persName>
                    <placeName key="prov_ycp_cpr_js">Berlin</placeName>
                    <date when="1803-07-16" cert="high"/>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName key="prov_g5d_v2p_5r">Böttiger, Karl August (1760-1835)
                        (Schriftsteller)</persName>
                    <placeName key="prov_u24_mmg_f5">Weimar</placeName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                    <ref type="prev" target="hirt_mkw_t2z_21b"/>
                </correspContext>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text type="letter">
        <body>
            <div type="writingSession">
                <opener>
                    <dateline>Berlin den 16<hi rendition="#sup">
                            <hi rendition="#u">ten</hi>
                        </hi> July 1803.</dateline>
                </opener>
                <p>Sehr willkommen, lieber Freund! war mir <seg type="comment">
                        <orig>Ihr Schreiben</orig>
                        <note xml:id="noth_wqz_21b">Brief erschlossen
                            [1803-07-vor16x-v-Böttiger].</note>
                    </seg>: und noch willkommner wird mir Ihre Person seyn. <persName key="prov_ffk_snl_cv">Uhden</persName>, der gerade mir über wohnt, <persName key="ed_ifk_ktj_xv">Levezow</persName>, und mich werden Sie gewiß in
                        <placeName key="prov_ycp_cpr_js">Berlin</placeName> treffen. Ersterer sagt
                    mir, er hätte Ihnen kürzlich geschrieben, und Ihnen die <hi rendition="#aq">
                        <bibl sameAs="ed_ap1_sfj_xv">Fratres Arvales</bibl>
                    </hi> v<ex>on</ex>
                    <persName key="ed_udm_z2j_xv">Marini</persName>  zugesandt. <seg type="comment">
                        <orig>
                            <bibl sameAs="prov_m3m_4cj_3v">Den Zoega</bibl> werden Sie bey mir
                            finden</orig>
                        <note xml:id="nxyv_dl1_f1b">Böttiger erhält ein Exemplar schließlich über
                            Heyne zugestellt. Am 27. November 1803 schreibt dieser: "Endlich kömmt
                                <hi rendition="#aq">Zoega de Obeliscis</hi> an; vielleicht, zu einer
                            Ihnen [...] ungelegenen Zeit. Schon im Juni war der Ballen von Rom
                            abgegangen u. der Wechsel über Augsburg bezahlt, so daß ich nicht wenig
                            bange war. / Der Preiß ist 10 Ecus. die ich nach Augsburg mit 15
                            reichstalern (à 1 ½ reichstaler in Gold) bezahlt habe" (Briefwechsel
                            Böttiger - Heyne. Hrsg. u. komm. von René Sternke und Klaus Gerlach.
                            Berlin 2015, S. 185).</note>
                    </seg> - nicht mein eigenes Exemplar, denn dieß erwarte ich noch, sondern das
                    der <placeName key="prov_obz_4lv_3v">königl<ex>ichen</ex> Bibliotek</placeName>.
                    – Viel, lieber Freund, werden wir miteinander zu verhandeln haben. <seg type="comment">
                        <orig>Kommen Sie nur bald</orig>
                        <note xml:id="ngzt_msz_21b">Böttiger plante, im November 1803 für zwei
                            Wochen nach Berlin zu kommen. Da er sich aber bereits auf der Hinfahrt
                            in Dresden für die dortige Stelle entschied, war ein Aufenthalt in
                            Berlin nicht mehr notwendig. Der Verleger Sander wirft ihm deshalb auch
                            vor: "Daß Sie den unseligen Gedanken gehabt haben, sogleich in Dresden
                            abzuschließen! Sie hätten doch erst herkommen u. sich umsehen sollen!"
                            (siehe die folgende Anmerkung).</note>
                    </seg>, und suchen Sie Ihren Aufenthalt so vielmöglich zu verlängern. – Gerne
                    hätte ich Ihnen <seg type="comment">
                        <orig>meine Wohnung</orig>
                        <note xml:id="nu5t_trz_21b">Hirt wohnte als Untermieter der Familie Mila im
                            Haus Letzte Straße 1.</note>
                    </seg> angeboten; allein da ich nicht allein wohne, so bin ich zu beschränkt, um
                    Sie aufzunehmen.</p>
                <p>
                    <seg type="comment">
                        <orig>Sie reden von vakanten Stellen hier</orig>
                        <note xml:id="nhx2_d3j_xv">Böttiger hoffte auf die frei gewordene Stelle des
                            Direktors des Berlinisch-Köllnischen Gymnasiums. Nachfolger des am 3.
                            Mai 1803 verstorbenen Direktors Friedrich Gedike wurde jedoch am 23.
                            September Johann Joachim Bellermann. Am 19. Juni 1803 schreibt Böttiger
                            an Heyne: „Man hat mir Aussichten dargeboten, um die auf immer vom
                            Directorate zu trennende Oberschulrathsstelle in Berlin, die Gedicke
                            verwaltete, anzunehmen. So unangenehm und belastet auch in vieler
                            Rücksicht meine jetzige Stelle ist: so sehr widerstrebt ein Etwas in mir
                            gerade diese<ex>r</ex> Verpflichtung unter den preusischen Adler. Ich
                            hab bis jetzt nicht das geringste in der Sache gethan und es müßte sehr
                            sonderbar kommen, wenn etwas daraus werden sollte“ (Briefwechsel
                            Böttiger-Heyne, Nr. 149, S. 170). Und am 16. September 1803 schreibt er
                            an Denselben: „Gewiß, Sie wünschen mir ein wenig Glück dazu, daß der
                            Berliner Versucher bei mir vorübergegangen ist. Es ist, dem Himmel sei
                            dank, alles abgebrochen. Man schrieb mir grade zu aus jenem
                            Soldaten-Paradieß: unsere gelehrten Anstalten u. Gymnasien sind in
                            bester Blüthe. Da brauchen wir weder Rather noch Helfer. Aber der König
                            will in seinen neu acquirirten Ländern gute Bürger und Bauerschulen
                            haben. Sie sehn was ich da für ein Schulrath geworden wäre. Man kann von
                            dort noch manches erbauliche Stückchen erwarten, da unter dem Präsidium
                            der Pröbste, die mich perhorrescirten, Bellermann in Erfurt zu Gedickes
                            Nachfolger beym Gymnasium gewählt worden ist!! Wo sind denn die Früchte
                            von Wolfs philologischem Seminarium?“ (Ebd., Nr. 156, S. 174).- Böttiger
                            wurde zwar im November 1803 die Stelle eines „weltlichen
                            OberConsistorial- und Ober Schulrathes“ angeboten, er entschied sich
                            aber nach langen Verhandlungen im Mai 1804 als Direktor der Silberpagen
                            nach Dresden zu gehen. Am 23. November 1803 schreibt er an Heyne:
                            „[....] daß wider alles Vermuthen und Verhoffen vor einigen Wochen der
                            förmliche Ruf zum Oberconsistorial- und Oberschulrath in Berlin von
                            Minister Massow an mich gelangt ist. Der König hat dazu eine neue Stelle
                            geschaffen und aus der Dispositionskasse mit 1500 Thalern dotirt. Zu
                            gleicher Zeit erhielt ich aus dem Kabinette die Nachricht, daß noch 500
                            Thaler für mich zugelegt werden würden, so daß also die gleich
                            anfänglich von mir zur Bedingung gemachten 2000 Thaler Gehalt
                            zugestanden wären. Voll Verwunderung schrieb ich sogleich an meine
                            dortigen vertrauten Freunde den Arzt Hufeland und den Prinzenerzieher
                            Delbrück, um zu erfahren, welchen Geschäftskreiß man mir eigentlich
                            zudenke, u. die Antwort ist allerdings dahin sehr beruhigend
                            ausgefallen, daß ich nur mit lateinischen Schulen und den Universitäten
                            zu thun haben würde, wo die Prüfungen, Stellenbesetzungen u. s. w. mein
                            Fach seyn würden. Da nun zu gleicher Zeit der wackre Oberhofprediger
                            Reinhard in Dresden den mir durch Billets der dortigen Minister
                            beurkundete, daß fürs erste bei der Kargheit und Schläfrigkeit des
                            Dresdner Geschäftsganges für mich dort nichts zu hoffen sei, wie ich
                            wohl seit einiger Zeit aufs neue mir einzubilden die Thorheit gehabt
                            hatte, und da hier meine Lage eher schlechter als besser wird (da unser
                            Gymnasium so altväterisch und schlecht organisirt ist, daß ich es nicht
                            einmal wagen darf, einen Plan davon zu publiziren u. ich allein hie so
                            viel thun muß, als in Gotha 4 Professoren zusammen): so mußte ich
                            endlich dieser gebietenden Wolkenhand nachgeben u. nach Berlin
                            schreiben, daß falls man meiner Frau einen billigen Witwengehalt (sie
                            hat schon hier 200 Th<ex>ale</ex>r zugesichert) u. mir die
                            Transportkosten bewilligen werde: ich den Ruf annehmen würde. Ich
                            zweifle fast nicht, daß man diese unbedeutenden Bedingungen mir auch
                            noch gewähren werde. Dann muß ich freulich zu Ostern nach Berlin
                            wandern, mit schwerem Herzen, das weiß Gott, aber doch auch mit dem
                            Bewußtseyn, daß ichs nicht suchte, daß sich alles vereinte, mich zu
                            nöthigen, daß es überal gute Menschen giebt. So hat der wackre junge
                            Mann, Levezow, jetzt einen schönen Plan zur Herausgabe sämtlicher
                            Alterthümer des Königs u. eines neuen <hi rendition="#aq">Thesauri
                                Brandenburgici.</hi> So finde ich an Spalding, Buttmann, Heindorf
                            wackere Philologen. Die <hi rendition="#aq">ecclesia pressa</hi> ist oft
                            die frömmste, u. wer nöthigt mich denn, in Berlin zu bleiben, wenn mirs
                            nicht gefällt.“ (Ebd., Nr. 162, S. 183-184). Nachdem ihm von Berlin aus
                            650 Taler Reisekosten zugesagt worden waren, schreibt er am 11. Dezember
                            an Heyne: „Gewiß ist es, daß der Minister Massow mich gern perhorrescirt
                            hätte, wenn er auch nicht förmlich dagegen protestirt hatte, u. das ich
                            schon wegen dieses Unwillens und wegen der Abgunst der beiden Pröbste
                            Teller und Zölner, die beides meine Freunde nicht sind, anfangs einen
                            harten Stand bekommen werde. Allein wenn ich nur meinen Mann stehe, so
                            werden sie mir bei dem Schutz, den ich von der obersten Behörde habe, so
                            viel nicht anhaben können. Ich reise zu Ende dieser Woche mit Lodern in
                            Halle auf 14 Tage nach Berlin, um mich vorläufig in Allem zu orientiren.
                            [...] Als ich schon in Berlin zugesagt hatte, erhielt ich einen
                            ansehnlichen Ruf nach Dresden. Man war dort auf einmal sehr lebendig
                            geworden. Der erste Minister Graf v<ex>on</ex> Löben hatte meinetwegen
                            ein eignen Vortrag an den Kurfürsten gemacht und - eine fast
                            unglaubliche Schnelligkeit - schon den andern Tag erhielt der
                            Oberhofprediger Reinhard den Auftrag mir die Directorenstelle beim
                            Pageninstitut mit 1000 Thalern, freie Wohnung u. andere schöne
                            Aussichten zur höchsten Muße u. Bequemlichkeit anzutragen. Man hatte
                            also eine ganz neue Stelle gestiftet u. mit 1000 Thalern dotirt, ein
                            unerhörter Fall in Dresden. Aber es war zu meinem Leidweden zu spät.
                            Freilich hatte die Stelle das Unangenehme, daß ich dem adlichen
                            Pagenhofmeister nachstehn u. überhaupt sdehr von der Laune des
                            Hofmarschall u. s. w. abhängig seyn sollte. Auch verlo<ex>r</ex> ich
                            alle mögliche politische thätigkeit bei einer solchen Stelle. Indeß wäre
                            ich doch mit Freuden gegangen, wenn ich nur von Berlin mit Ehre hätte
                            loskommen können. Aber auch heute sehe ich wenigstens noch eine
                            Möglichkeit, wenn ich nämlich in Berlin alles wider meine Erwartung
                            belastet und widrig fände“ (ebd., Nr. 165, S. 188). - Vgl. auch die
                            Briefe Christian Gottlob Voigts an Goethe vom 30. November 1803 und 9.
                            Dezember 1803, in: Briefwechsel Goethe/Voigt, Bd. 2, Nr. 443, S. 374 und
                            Nr. 353, S. 381f. - Anfang des Jahres 1804 entscheidet sich der
                            gebürtige Sachse Böttiger für Dresden, zwar mit weniger Gehalt als in
                            Berlin (1200 Taler), aber mit Aussicht auf eine spätere höhere Dotierung
                            und die Gewissheit, viel Zeit für seine Interessen zu haben, die „in
                            Berlins Actenleben und Zerstreuungen auf immer begraben gelegen“ hätten.
                            Am 30. Januar 1804 schreibt er an Heyne: „Was hat sich nicht seit meinen
                            letzten Brief geändert, mein innigst verehrter Freund! Ich ging über
                            Dresden nach Berlin. Dort übermannte mich Vaterlandliebe und die
                            Ueberzeugung, daß die Dresdner Hälfte für meinen innern Menschen besser
                            als das Ganze sei. Ich schrieb von dort meine Absagebriefe nach Berlin
                            und gehe nun Ende Aprils als Churfürstl<ex>icher </ex>Hofrath und
                            Studiendirector der Pagen-Akademie in das friedliche, geräuschlose
                            Dresden“ (ebd., Nr. 166, S. 188-189). - Johann Daniel Sander versuchte
                            mehrfach, Böttiger Berlin schmackhaft zu machen. Nach dessen Besuch in
                            Berlin schreibt er am 13. Dezember 1803 an Böttiger: "Ich schreibe Ihnen
                            noch ein Paar Zeilen nach Halle hin, um Sie über einiges zu beruhigen.
                            Machen Sie sich nicht ohne Noth Sorgen. <hi rendition="#u">Einmal</hi>:
                            es ist in Berlin Theuer, aber die meisten Artikel sind um nichts
                            theurer, als in Weimar, Gotha, Jena, Halle, u. besonders als in Leipzig
                            [...]. <hi rendition="#u">Zweitens</hi>: wer wehrt Ihnen denn, nebenher
                            Schriftstellerei zu treiben? <hi rendition="#u">Drittens</hi>: wird es
                            denn bei den 2,000 Thlrn., die Sie Anfangs haben werden, bleiben? Eine
                            Stelle in der Akademie bekommen Sie gewiß; u. mit ihr vielleicht
                            sogleich 400 Thaler, wofür Sie sonst nichts zu thun haben, als alle
                            Jahre einmal eine Abhandlung vorzulesen [...]. / Ihr erster Gang muß,
                            denke ich, zu dem Geh. Cabinetsrath Beyme seyn, dem alle Geschäftsleute,
                            selbst die Minister nicht ausgenommen, die Cour machen. Er wird Sie, u.
                            mit Ihnen den Hrn. v. Massow, den Hrn. von Scheve u. die bedeutendsten
                            Mitglieder des Ober-Consistoriums einladen. Behalten Sie <hi rendition="#u">seine</hi> Freundschaft, was Sie ganz leicht können:
                            so kann Ihnen baldige Verbesserung Ihrer Lage gar nicht fehlen. Gewiß,
                            Sie leben in kurzer Zeit bei uns glücklich; u. ich wette darauf, sind
                            Sie nur erst bei uns eingewohnt, so mögen Sie Berlin mit keinem andren
                            Aufenthalte vertauschen. / Vielen Leuten, u. mir selbst, ist es so
                            gegangen, daß sie Anfangs in Berlin nicht recht froh geworden. [...] Sie
                            haben jetzt nur 2000 Thlr; aber wenigstens 400 bekommen Sie in Kurzem,
                            als académicien; ein Haus wird Ihnen wahrscheinlich gebauet, woraus Sie
                            mehrere hundert Thaler Miethe ziehen; und  - das Directorat des
                            Friedrich-Wilhelms-Gymnasiums kann Ihnen in der Folge gar nicht
                            entgehen. [...] Und nun der Neben-Erwerb! Sie haben in Weimar MacDonald
                            an Ihrem Tische gehabt: hier giebt es Jahr aus Jahr ein Fremde, welche
                            die Sprache lernen u. sich unterrichten wollen. Es hängt nur von Ihnen
                            ab, immer mehrere - versteht sich gegen eine gute Entschädigung - um
                            sich zu haben. / Das Resultat von dem allen ist: Sie sollen sich nicht
                            ohne Noth Sorgen machen u. den neuen <hi rendition="#u">größeren</hi>
                            Beruf, den Ihnen der Himmel bestimmt hat, mit Muth u. Vertrauen
                            antreten" (Die Briefe Johann Daniel Sanders an Carl August Böttiger.
                            Hrsg. v. Bernd Maurach, Bd. 4, S. 81-83). Am 27. Dezember 1803
                            unterstreicht er seine Argumente für Berlin nochmals: "Es kann mir nicht
                            einfallen, Ihnen zuzureden, daß Sie einen Ruf nach Berlin jedem andern
                            vorziehen sollen. Aber - was wahr ist, darf u. will ich als ehrlicher
                            Mann sagen. / 1) Sie fürchten sich vor übermäßiger, besonders
                            Akten-Arbeit. - Ich kann Ihnen aus einer guten Quelle sagen, daß Ihnen
                            folgende Geschäfte zugedacht sind: Das Examiniren aller Schullehrer in
                            der Chur-Mark, u. aller Rectoren u. Directoren von gelehrten Schulen in
                            den Preußischen Staaten (Schlesien u. das eigentliche (alte) Preußen
                            ausgenommen.) Man braucht von der politischen Rechenkunst nicht viel zu
                            verstehen, um ganz bestimmt zu wissen, daß unmöglich 100 Examina im
                            ganzen Jahre vorfallen können, folglich nicht auf jede Woche 2. Nun, u.
                            was kann es denn dabei zu thun geben? Sie legen dem Examinanden ein Paar
                            Pensa vor, geben ihm ein Paar Themata zu Ausarbeitungen auf, u. statten
                            über die Geschicklichkeit derselben einen Bericht ab, der ein Paar
                            Seiten lang ist. Was kann dazu für Zeit erforderlich seyn, wenn man ein
                                <hi rendition="#u">Gelehrter</hi> ist, wie Sie? / 2) Gedike ist, qua
                            Ober-Schulrath, nicht qua Director eines Gymnasiums, Director des
                            Seminars für gelehrte Schulen. Als solcher, hat er alle Monath eine
                            Conferenz mit den Seminaristen gehalten; es sind ihm pädagogische u.
                            philologische Aufsätze vorgelesen worden, und man hat darüber discutirt.
                            Ihnen ist nun die Direction dieses Seminars zugedacht. Es wird von Ihnen
                            abhängen, an welchem Berlinischen Gymnasium (ihrer sind, wie Sie wissen,
                            4) Sie die jungen Leute wollen unterrichten lassen. / Das werden Ihre
                            Hauptgeschäfte seyn. Mit Detail Arbeiten wird man sie, <hi rendition="#u">wie ich bestimmt weiß</hi>, so gut wie gänzlich
                            verschonen, u. Ihnen nur sogenannte generalia übertragen. Es ist
                            unmöglich, daß Ihre eigentlichen Amtsarbeiten Ihnen täglich über 5
                            Stunden kosten können, ja vielleicht nicht einmal so viel. [...] Eben so
                            ist es mit Ihrer Furcht vor der Theuerung in Berlin. [...] Gerade so
                            weit habe ich geschrieben, als mir Ihr Brief aus Dresden vom 24st. Xbr.
                            gebracht wird. Nun denn, in des Himmels Nahmen! Ich habe bei allem, was
                            ich je über Ihre Berlinische Angelegenheit geschrieben habe, keine
                            Absichten für <hi rendition="#u">mich</hi> gehabt, sondern nur für <hi rendition="#u">Sie</hi>. Von Ihnen selbst wußte ich, daß Sie Ihre
                            Verhältnisse in Weimar drückend fühlten; sie hatten mir gesagt, daß Sie
                            24 Stunden wöchentlich zu unterrichten hätten, u. daß Ihr Gehalt nur 700
                            Thlr. betrüge. Daß Sie Sich nun mit einem Gehalte von 2000 Thalrn.
                            ansehnlich verbessern, war in meinen Augen entschieden. Hätte ich voraus
                            sehen können, daß fast zu gleicher Zeit ein Ruf aus Dresden an Sie
                            kommen würde: ich würde Ihnen wenigstens einen Theil Ihres Schwankens
                            erspart haben. Uebrigens - bei allem, was heilig ist! - Sie sind mit
                            dem, was man Ihnen vom Protestiren des Ministers, von künftigen Cabalen
                            pp gesagt hat, hintergangen. Ich bin jetzt von dem ganzen Gange Ihrer
                            Sache ziemlich genau unterrichtet, u. bedaure nur, daß der G. C.Rath B-e
                            u. mein Freund N-e durch Ihr Zurücktreten compromittirt werden. Die
                            Wahrheit zu gestehen, ich weiß nicht, wie Sie es rechtfertigen können,
                            daß Sie Anfangs sagten: ja, ich will für 2000 Thlr. kommen; u. daß Sie
                            Sich dann zurückziehen. Doch - möge Sie es nur nicht gereuen, einen
                            schönen großen Wirkungskreis für ein bloß litterarisches Leben
                            aufgeopfert zu haben!" (ebd., S. 85-87). Und noch am 31. Dezember 1803,
                            als Böttigers Entscheidung für Dresden längst gefallen ist, schiebt
                            Sander noch ein weiteres Schreiben in dieser Angelegenheit nach: "Ich
                            bin es aber Ihren hiesigen Freunden u. <hi rendition="#u">mir</hi>
                            schuldig, Ihnen Eins sogleich zu sagen. - Schlagen Sie einmal im Meusel
                            nach, wie alt Merian, Director der philolog. Klasse u. Sécretaire
                            perpétuel der Berl. Akademie ist. Nun, <hi rendition="#u">Sie</hi> waren
                            zu seinem Nachfolger bestimmt; auch Sie sollten wenigstens 1500 Thlr für
                            nichts haben: denn mehr als nichts ist doch die Arbeit nicht, ein kurzes
                            éloge auf verstorbene Mitglieder der Akademie zu schreiben. Ferner: man
                            wollte Sie bei der Porzellan-Manufactur brauchen, (als artistischen
                            Rathgeber), natürlicher Weise für ein Gehalt. Ich hätte meine Ehre zum
                            Pfande setzen wollen, daß Sie nach einigen Jahren 4000 Thlr. Gehalt, <hi rendition="#u">u. dennoch Muße</hi>, gehabt hätten. Daß Sie den
                            unseligen Gedanken gehabt haben, sogleich in Dresden abzuschließen! Sie
                            hätten doch erst herkommen u. sich umsehen sollen! / [...] Ich weiß, daß
                            jetzt alles vergebens geschrieben ist; aber ich muß mich rechtfertigen.
                            Deswegen sage ich Ihnen noch einmal: eine Familie lebt in Berlin mit
                            2,000 Thlrn. <hi rendition="#u">sehr</hi> anständig. Sie aber hätten in
                            Kurzem noch einmal so viel gehabt, hätten höchst wahrscheinlich ein Haus
                            gebauet bekommen, u. wären als ein <hi rendition="#u">reicher</hi> Mann
                            gestorben." (ebd., S. 88-89). </note>
                    </seg> – Warum sollten Sie einen etwanigen Antrag (worüber ich schon manches
                    hörte) refusiren? – Es ist doch ganz was anders in einer Hauptstadt, als in
                    einem so beengten Zirkel <placeName key="prov_u24_mmg_f5">
                        <seg type="comment">
                            <orig>dort</orig>
                            <note xml:id="ngjt_f5j_xv">in Weimar.</note>
                        </seg>
                    </placeName> zu wohnen. Doch hievon mehreres zu seiner Zeit.</p>
                <p>Kommen Sie bald: Sie sollen einen ächten, und unwandelbaren Freund finden
                    <lb/>in Ihrem</p>
                <closer>
                    <signed>Hirt.</signed>
                </closer>
            </div>
            <postscript>
                <p>Ich habe vorgestern noch Ihrem <persName key="ed_cs1_tqj_xv">Erbprinzen</persName> aufgewartet. Gestern gieng er nach <seg type="comment">
                        <orig>
                            <placeName key="ed_tjm_xgj_xv">Freyenwalde</placeName>
                        </orig>
                        <note xml:id="nsyl_xsj_xv">Bereits 1683 wurde eine Heilquelle in Freienwalde
                            entdeckt. Bekannt war der Kurort seit dem 18. Jahrhundert als
                            Moorheilbad.</note>
                    </seg>. <lb/>
                    <persName key="prov_pmb_rnj_qv">Wollzogen</persName> hat Schaden an einem Bein:
                    und er wird eine schlimme <seg type="comment">
                        <orig>Reise bis <placeName key="ed_pcz_2hj_xv">
                                <hi rendition="#aq">St. Petersburg</hi>
                            </placeName>
                        </orig>
                        <note xml:id="nvcc_wrj_xv">Der sachsen-weimarische Kammerherr und Kammerrat
                            Wilhelm von Wolzogen reist in diplomatischer Mission an den russischen
                            Hof: als Brautwerber für den Erbprinzen von Weimar. Carl Friedrich von
                            Sachsen-Weimar und Eisenach heiratet am 3. August 1804 die Großfürstin
                            Maria Pawlowna, Tochter des russischen Zaren Paul I. </note>
                    </seg> haben.</p>
            </postscript>
        </body>
    </text>
</TEI>