<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:telota="http://www.telota.de" telota:doctype="letter hirt" xml:id="hirt_gmw_svq_xv">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>An die Direktion der Jenaischen Allgemeinen Literatur-Zeitung. Berlin, 10.
                    April 1804.</title>
                <title> Dienstag</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>
                    <title>Aloys Hirt. Briefwechsel 1787–1837</title>
                </edition>
                <respStmt>
                    <name>Uta Motschmann</name>
                    <resp>
                        <note type="remarkResponsibility">Herausgeberin</note>
                    </resp>
                </respStmt>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften (BBAW)</publisher>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc rend="manuscript">
                    <msIdentifier>
                        <institution>SMB-ZA</institution>
                        <collection/>
                        <idno>
                            <idno type="shelfmark">V/AS 607</idno>
                        </idno>
                    </msIdentifier>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName key="prov_ztg_3sx_sr">Hirt, Aloys (1759-1837)</persName>
                    <placeName key="prov_ycp_cpr_js">Berlin</placeName>
                    <date when="1804-04-10" cert="high"/>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName key="ed_b35_b4l_xv">Unbekannt, (Redaktion der ALZ?) (-)</persName>
                    <placeName key="prov_xby_ps1_z5">Jena</placeName>
                </correspAction>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text type="letter">
        <body>
            <div type="writingSession">
                <opener>
                    <dateline>Berlin den 10<hi rendition="#sup">
                            <hi rendition="#u">ten</hi>
                        </hi> April 1804.</dateline>
                </opener>
                <p>Bloß der aufrichtige Wunsch an einem <bibl sameAs="ed_d2z_1tq_xv">litterarischen
                        Institut</bibl> Theil zu nehmen, welches so treffliche Männer an seiner
                    Spize hat, und <seg type="comment">
                        <orig>das sich durch die ersten Monate bereits so sehr bewährt hat</orig>
                        <note xml:id="nzwr_tbc_g1b">Seit 31. Januar 1803 erschien die "Jenaische
                            allgemeine Literatur-Zeitung" unter dem verantwortlichen Redakteur
                            Heinrich Karl Abraham Eichstädt, nachdem der Herausgeber der
                            "Allgemeinen Literatur-Zeitung, Christian Gottfried Schütz, deren
                            Erscheinungsort bereits 1803 nach Halle verlegt hatte. Die Jenaische und
                            die Hallesche Literaturzeitung standen sich anfangs als Konkurrenten
                            gegenüber. Während die Jenaische ihr Profil erweitern und neue
                            Mitarbeiter gewinnen konnte, verlor die Hallesche Literaturzeitung
                            zunehmend an Bedeutung.</note>
                    </seg>, war der Grund, warum ich bis iezt mit meiner Antwort auf die <seg type="comment">
                        <orig>wiederholten Aufforderungen</orig>
                        <note xml:id="np2d_4yq_xv">Nicht überliefert.</note>
                    </seg> zögerte. Ich hofte noch immer, bey meinen andern Arbeiten <del rendition="#s">mich</del> Zeit zu finden, um einige Beyträge liefern zu
                    können. Allein ein Zusammentreffen von Umständen, welches mich bis iezt
                    hinderte, etwas für das Institut zu thun, scheint mir auch für die nächste
                    Zukunft die Aussicht zu benehmen, je mit Ordnung und Sicherheit für Dasselbe
                    arbeiten zu können. Da nun der Direction mit einem unzuverläßigen Mitarbeiter
                    nicht gedient seyn kann, so muß ich Dieselbe sehr um Vergebung bitten, Ihr
                    anfänglich auf Ihre Anfrage <seg type="comment">
                        <orig>mein Jawort gegeben zu haben</orig>
                        <note xml:id="nucr_qyq_xv">Vgl. 1803-10-04-a-ALZ.</note>
                    </seg>, das ich iezt, durch die Umstände gedrungen, wieder zurücknehmen muß.
                    Damit aber die Societät der Unternehmer nicht einen andern, als den angegebenen
                    Grund meines Zurücktrettens argwöhnen möge, so versichere ich Dieselbe <pb n="2"/> auf Ehre, <add place="superlinear">daß ich</add> an keinem andern ähnlichen
                    Institute Theil <del rendition="#s">zu</del>habe<del rendition="#s">n</del>, und
                    wahrscheinlich nie haben werde.</p>
                <p>Übrigens kann es dem Institute an trefflichen Mitarbeitern in dem Fache, worin
                    ich allenfalls arbeiten könnte, nicht fehlen. Außer den <seg type="comment">
                        <orig>weimarschen Kunstfreunden</orig>
                        <note xml:id="nlrv_vyq_xv">Unter
                            dem Verfasserkürzel „W.K.F.“ für „Weimarer Kunstfreunde“
                            veröffentlichten neben Heinrich Meyer auch Goethe und
                        Schiller.</note>
                    </seg> ha<subst>
                        <del rendition="#ow">ben</del>
                        <add place="intralinear">t</add>
                    </subst> es <seg type="comment">
                        <orig>Herrn Prof. <persName key="prov_w4b_lwr_js">Fernow</persName> in <placeName key="prov_xby_ps1_z5">Jena</placeName>
                        </orig>
                        <note xml:id="nvwn_h3r_xv">In einer von Goethe am 22. September 1803 an
                            Eichstädt geschickten Rezensentenliste der JALZ findet sich der Name
                            Fernows und die ihm zugeteilten Wissenschaftsbereiche »Archäologie. sch.
                            Künste. Italien. Sprachkunde« unter der Nummer 30 (zitiert nach:
                            Fernow-Briefe, Bd. 2, Brief 223, S. 348, Anm. zu: „zur Recension
                            vorgeschlagenen Büchern“).</note>
                    </seg> selbst. Die kurze <seg type="comment">
                        <orig>Recension des <bibl sameAs="ed_rrq_mzq_xv">
                                <hi rendition="#aq">Augusteum</hi>'s</bibl>
                        </orig>
                        <note xml:id="nghg_n1r_xv">In: JALZ, 1. Jg., 1804, Bd. 1, Nr. 18, Sp. 137-138;
                            gezeichnet: W. K. F. [= Weimarer Kunstfreunde]. Die Rezension stammt
                            vermutlich von J. H. Meyer. - Darin heisst es u.a.: „Die vier ersten
                            Kupfertafeln (zwey davon sind ausgemahlt) sollten, nach des Vf's
                            Absicht, Monumente des ägyptischen Kunstgeschmacks, die übrigen sechs
                            aber Werke von altgriechischem Style darstellen. In den Erklärungen
                            derselben zeigt sich Hr. Becker durchaus als redlichen Forscher und
                            bescheidenen Wahrheitsfreund; desto lieber und offener theilt daher Rec.
                            über verschiedene Stücke seine abweichenden Meinungen mit. Der Tab. IV
                            abgebildete behaubte Kopf von röthlichem Marmor schien ihm sonst bey
                            wiederholter Betrachtung, die Züge des Antinous zu haben. Wenn sich
                            diess wirklich bewährte, so wäre derselbe ohne Zweifel das Fragment
                            einer Statue des Antinous in ägyptischem Costume, dergleichen mehrere
                            vorhanden sind; nicht aber, wie Hr. B. vermuthet, das weibliche Haupt
                            einer ägyptisch-griechischen Sphinx. - Dass die Tab. V. VI. VII
                            abgebildete dreyseitige Base, nicht, wie S. 44 angeführt wird, älter
                            ist, als irgend eines von allen erhoben gearbeiteten Werken, die sich in
                            Rom befanden, kann bis zur augenscheinlichsten Ueberzeugung dargethan
                            werden. Genaue Vergleichungen lehren vielmehr, dass nicht nur das uralte
                            Basrelief mit der Erziehung des Bacchus in der Villa Albani, sondern
                            auch die runde Brunneneinfassung mit den XII Göttern im Capitol. Museum,
                            desgleichen die grosse dreyseitige Base in der Villa Borghese
                            beträchtlich älter seyn müssen. [...] - Gegen die allegorische Deutung
                            des apollinischen Dreyfusses und gegen die darauf gegründete Erklärung
                            der Basreliefe und übrigen Zierathen der erwähnten dreyseitigen Base,
                            als bezüglich auf die Jahreszeiten, wären allerley Einwendungen zu
                            machen, welche jedoch jetzt nicht ausgeführt werden können. Die einzige
                            Bemerkung will Rec. sich erlauben, dass, wenn die griechische Kunst
                            bloss zur Einkleidung dunkler Allegorieen, zur Hülle für mystische
                            Beziehungen hätte dienen müssen, und wenn sie nicht einen rein
                            menschlich sinnlichen Grund gehabt hätte, sie schwerlich so schön
                            aufgeblüht seyn würde, als wirklich geschehen ist. [...]“</note>
                    </seg>
                    ist vortrefflich, und ganz mit der Ansicht, die ich selbst von den publizirten
                    Monumenten habe. Über den anderweitigen <hi rendition="#aq">Commentar</hi> des <persName key="ed_fjm_l2b_wv">Herausg<ex>ebers</ex>
                    </persName> ist nichts zu sagen, denn er ist wahrlich
                    unter aller Kritik. Anstatt in der Erklärung der Denkmäler weiter zu kommen, ist
                    die Weise des Herrn <persName key="ed_fjm_l2b_wv">Becker's</persName> gerade
                    die, welche das gesammte Studium wieder in den weiten Raum der Oberflächlichkeit
                    zurückwirft. Indeßen da die Zeichner und Kupferstecher hinreichend gut sind; so
                    muß man mit dem <hi rendition="#aq">Commentar</hi> schon Geduld
                    haben.</p>
                <p>Sollte die Gesellschaft die mir zugesandten Papiere zurückgesandt haben wollen,
                    und hätte ich etwa Erstattungen der gemachten Briefauslagen wegen zu machen, so
                    bitte ich, mir es anzuzeigen, und meiner ganzen Achtung für das Institut, und
                        <persName key="ed_qbf_ytq_xv">deßen Vorsteher</persName> versichert zu
                    seyn.</p>
                <closer>
                    <signed>Hirt.</signed>
                </closer>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>