<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:telota="http://www.telota.de" telota:doctype="letter hirt" xml:id="hirt_d3t_2kr_xv">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>An Karl August Böttiger. Berlin, 6. Mai 1805.</title>
                <title> Montag</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>
                    <title>Aloys Hirt. Briefwechsel 1787–1837</title>
                </edition>
                <respStmt>
                    <name>Uta Motschmann</name>
                    <resp>
                        <note type="remarkResponsibility">Herausgeberin</note>
                    </resp>
                </respStmt>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften (BBAW)</publisher>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc rend="manuscript">
                    <msIdentifier>
                        <institution>SLUB Dresden</institution>
                        <collection>Nachlass Böttiger</collection>
                        <idno>
                            <idno type="shelfmark">Mscr. Dresd. h 37, 4°, Bd. 87, Nr. 26 (dort auf
                                "6. März 1805" datiert)</idno>
                        </idno>
                    </msIdentifier>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName key="prov_ztg_3sx_sr">Hirt, Aloys (1759-1837)</persName>
                    <placeName key="prov_ycp_cpr_js">Berlin</placeName>
                    <date when="1805-05-06" cert="high"/>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName key="prov_g5d_v2p_5r">Böttiger, Karl August (1760-1835)
                        (Schriftsteller)</persName>
                    <placeName key="prov_u24_mmg_f5">Weimar</placeName>
                </correspAction>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text type="letter">
        <body>
            <div type="writingSession">
                <opener>
                    <dateline>Berlin den 6<hi rendition="#sup">
                            <hi rendition="#u">ten</hi>
                        </hi> May 1805.</dateline>
                </opener>
                <p>Endlich, mein Freund! erfolgt das <bibl sameAs="ed_pzc_mtf_yv">1<hi rendition="#sup">
                            <hi rendition="#u">te</hi>
                        </hi> Heft des Opus</bibl>, <seg type="comment">
                        <orig>das ich Ihnen neulich ankündigte</orig>
                        <note xml:id="nj2j_r5f_yv">Eine briefliche Ankündigung war nicht
                            nachzuweisen. Da aus den Jahren 1803 und 1804 nur ein Brief Hirts an
                            Böttiger überliefert ist, scheinen Teile des Briefwechsels verloren
                            gegangen zu sein. Hirt könnte Böttiger die Nachricht allerdings auch
                            durch einen nach Weimar reisenden Bekannten übermittelt haben.</note>
                    </seg>. Was sagen Sie zu meiner Verwegenheit? – Was werden Recensenten daraus
                    machen? Das Büchlein ist zwar klein, doch glaube ich, enthält es Stoff und
                    Seiten genug, um alles Mögliche, was einem beliebt, daraus zu schnitzen.
                    Aufrichtig zu sagen, da ich eben kein sehr zärtlicher Vater von diesem Kinde
                        <add place="superlinear">bin</add>, so sehe ich mit sehr großem Gleichmuth
                    den Urtheilen entgegen, welche man darüber verhängen wird. Es ist ein Versuch:
                    gefällt er nicht; so werde ich die Suche troz der Recensenten fortsezen. Auch
                    bin ich gewiß, daß <bibl sameAs="ed_hvy_vtf_yv">das 2<hi rendition="#sup">
                            <hi rendition="#u">te</hi>
                        </hi> Heft</bibl> in jeder Rücksicht beßer werden soll, als das 1<hi rendition="#sup">
                        <hi rendition="#u">te</hi>
                    </hi>. <seg type="comment">
                        <orig>Hätte ich dieses noch einmal zu schreiben, und könnte ich besonders
                            dazu die Zeichnungen und den Stich renoviren laßen, so würde allerdings
                            manches beßer werden</orig>
                        <note xml:id="nqdn_fwf_yv">Johann Daniel Sander schreibt diesbezüglich an
                            Böttiger, 8. Januar 1805: „Unser Freund Hirt arbeitet an einem
                            'Bilderbuche für Mythologie, Archäologie u. Kunst', wovon jährlich ein
                            Heft mit 12 Kupfern u. etwa 24 Vignetten (bloße Umrisse) herauskommen
                            soll. Er hat es einem Künstler, dem er wohl will, Hrn. Hummel, zum
                            Besten unternommen; u. dieser ist nun gesonnen, das Werk im
                            Selbstverlage herauszugeben, weil er sich Vortheile davon verspricht,
                            die ihm kein Buchhändler geben will und geben kann. Die Umrisse sind nur
                            radirt, und scheinen mir zum Theil verunglückt zu seyn, so daß es ein
                            Wagstück wäre, wenn ein Buchhändler das Werk für <hi rendition="#u">seine</hi> Rechnung übernähme. Ueberdieß ist Freund Hirt eben kein
                            Meister in der Kunst zu schreiben; u. der Text ist doch bei einem Werke
                            dieser Art in der That keine Nebensache. Vielleicht bekomme ich die
                            Commission, u. dann will ich dafür sorgen, daß Fr<ex>eund</ex> Hirt sich
                            wenigstens nicht ganz im Negligé vor dem Publicum zeigt“ (zitiert nach:
                            Maurach: Briefe Böttigers an Sander, Bd. 4, S. 118-119). - Am 1. Februar
                            1805 schreibt er erneut an Böttiger: „Freund Hirt will in der nächsten
                            Woche Mscrpt. zu seinem Bilderbuche geben. Ich soll es ein wenig waschen
                            u. säubern, was ich auch sehr gern thun werde. Wenn Sie das erste Heft
                            dieses Bilderbuchs sehen, u. dann sich noch erinnern, welche Forderungen
                            Hr. Hummel für seine Platten gemacht hat, so werden Sie Sich, glaube
                            ich, ein wenig wundern! Dieser theure Künstler verlangte für 12 Platten
                            in Klein=Quart mit bloßen Umrissen, u. für 26 Vignetten, die <hi rendition="#u">höchstens</hi> zusammen noch 6 Platten ausmachen, <hi rendition="#u">tausend Thaler</hi>; für 800, sagte mir Hirt gestern,
                            würde er sie indeß wohl lassen. Bei jenem Preise also 55, u. bei diesem
                            44 Thlr. für das Stück! Ich glaube, daß ein recht guter Kupferstecher
                            anderswo die Platte für 10, höchstens für 12 Thlr. machen würde. Sagen
                            Sie mir doch, was Hr. Keyser [Friedrich Kaiser] für die Platten zu Ihrer
                            Sabrina genommen hat, die aber saubrer u. besser ausgeführt sind“ (ebd.,
                            S. 126-127). - Resümierend urteilt Sander am 9. September 1805: „Unsern
                            Hirt habe ich seit vier u. mehr Wochen nicht gesehen. Ob er schon an dem
                            zweiten Hefte seines Bilderbuches arbeiten mag? Ich zweifle. Seine u.
                            des Künstlers Hoffnungen von dem Absatze des Bilderbuches waren sehr
                            sanguinisch; aber - bis jetzt sind nicht viel über 300 abgegangen, u.
                            von denen wird zur nächsten Ostermesse ohne Zweifel noch eine gute
                            Anzahl remittirt werden! Nur lieb ist es mir, daß ich mich nicht darauf
                            eingelassen habe, Hrn. Hummel seine Platten für 800 Thlr. (Anfangs
                            wollte er gar 1000 Thlr. haben!) abzukaufen. - Ein Exemplar des
                            Bilderbuches auf Velinpap<ex>ier</ex> kann ich Ihnen nicht schaffen. Es
                            sind überhaupt nur 30 gedruckt worden, u. diese haben Hirt u. Hummel
                            sämmtlich verschenkt.“ (ebd., S. 141). </note>
                    </seg>. – Ich bin neugierig auf <seg type="comment">
                        <orig>Ihre Kritik</orig>
                        <note xml:id="ndyx_dng_yv">Böttiger rezensierte "Hirt's archäologisches
                            Bilderbuch" kritisch in: "Der Freymüthige" 1805, Nr. 110, 113 und 147. –
                            An Christian Gottlob Heyne schreibt Böttiger am 12. Oktober 1806: „Der
                            liebe Mann hat sich seit 18 Jahren, daß er in und auser Rom den
                            Demonstrator macht, so in seine Ideen hineingesprochen, daß alles, was
                            gegen diese anstößt, nothwendig falsch und ungereimt seyn muß. Und dann
                            habe ich das Todes-verbrechen begangen, nicht auf das Symbolum seines
                            Bilderbuchs schwören zu wollen“ (Briefwechsel Böttiger-Heyne, Nr. 197,
                            S. 227).</note>
                    </seg>, welche, wie ich hoffe, Sie mir nicht versagen werden: denn Sie gehören
                    zu wenigen, die in dieser Materie eine volle Stimme haben. Auch vergeßen Sie
                    nicht, mir einiges über meine Ihnen zugesandten <seg type="comment">
                        <orig>andern Papiere</orig>
                        <note xml:id="nxzv_q5f_yv">Nicht ermittelt; entsprechende Briefe sind nicht
                            überliefert.</note>
                    </seg> zu sagen. – Zugleich sende ich Ihnen auch die Folge der <bibl sameAs="prov_q1v_xtj_sv">Briefe</bibl> von <persName key="prov_qps_ktj_sv">Genelli</persName>, den <persName key="prov_qpz_vyr_js">Vitruv</persName>
                    betreffend.</p>
                <p>
                    <persName key="prov_n1f_vl5_tv">Hummel</persName> händigte mir zugleich ein
                    blaues Exemplar ein, welches ich an Sie für den Herrn <persName key="ed_vs1_qvf_yv">Conrector Breuniger</persName> in <placeName key="prov_zj4_hc3_g5">Dresden</placeName> hier beylegen soll, und das Sie
                    also demselben zu übergeben die Gefälligkeit haben werden.</p>
                <p>
                    <seg type="comment">
                        <orig>Sie schrieben mir das leztemal</orig>
                        <note xml:id="npkz_wmx_g1b">Brief erschlossen:
                            [1805-05-vor06x-v-Böttiger].</note>
                    </seg> von eine<subst>
                        <del rendition="#ow">m</del>
                        <add place="across">r</add>
                    </subst>
                    <seg type="comment">
                        <orig> periodischen Arbeit</orig>
                        <note xml:id="nuvt_xpg_yv">In dieser Zeit erschien keine periodische Schrift
                            von Böttiger. Möglicherweise sind hier die Planungen zu "Ideen zur
                            Archäologie der Malerei" gemeint, deren erster Teil Dresden 1811
                            erschien, oder zur "Archäologischen Aehrenlese" (Sammlung 1, Dresden
                            1811). Böttigers einflussreiche altertumskundliche Zeitschrift "Amalthea
                            oder Museum der Kunstmythologie und bildenden Alterthumskunde" erschien
                            erst ab 1821.</note>
                    </seg>, die Sie zu unternehmen gedächten, und wozu Sie <pb n="2"/> mich als
                    Theilnehmer einluden. Ich habe Ihnen wohl schon die Ursache gesagt, warum ich zu
                    so was nicht tauge; obwohl ich gelegentlich gerne einen und den andern Beytrag
                    geben würde. – Aber nun hören Sie einmal: vor ein paar Tagen hatte ich ein <seg type="comment">
                        <orig>Schreiben</orig>
                        <note xml:id="nrvz_t2d_g1b">Brief erschlossen:
                            [1805-05-vor06x-v-Zoega].</note>
                    </seg> von <persName key="prov_ijp_xvr_xr">Zoega</persName>. <seg type="comment">
                        <orig>Er bleibt nun fest in <placeName key="prov_vkl_ndl_js">Rom</placeName>
                        </orig>
                        <note xml:id="nqsc_2rg_yv">Zoega hatte erwogen, mit seiner Familie nach
                            Dänemark zurückzugehen: 1802 hatte er eine Ernennung zum Professor der
                            Archäologie und Oberbibliothekar in Kiel erhalten mit einem Gehalt von
                            ca. 1000 Rthlr. 1804 erbat er aus verschiedenen Gründen (u.a. seine
                            schwache Gesundheit; die Unlust seiner Frau, Rom zu verlassen) die
                            Zurücknahme seiner Berufung, die er auch erhielt, mit der Bestimmung,
                            „daß Professor Zoega als ein Gelehrter der seinem Vaterland Nutzen und
                            Ehre bringe sein volles Gehalt von 900 Rth. behalten solle unter
                            Entbindung von seinen Pflichten als Consul“ ( Artikel „Zoega, Georg“ von
                            Adolf Michaelis in: <ex>Allgemeine Deutsche Biographie</ex>
                            <ref target="https://de.wikisource.org/wiki/ADB:Zo%C3%ABga,_Georg"/>
                            abgerufen am 12. Mai 2016) </note>
                    </seg>, indem seine Existenz aldort durch die dänische Regierung gesichert ist.
                        <seg type="comment">
                        <orig>Seine <bibl sameAs="ed_cym_dsg_yv">Coptischen Arbeiten</bibl> sind
                            auch ganz vollendet</orig>
                        <note xml:id="nngv_rsg_yv">“Schon in den Anfängen seines römischen
                            Aufenthalts hatten ihn die ungewöhnlichen handschriftlichen Schätze des
                            Museums Borgia auf das Studium des Koptischen geführt. Um 1796, nach
                            Abschluß des Werkes über die Obelisken, hatte er den Katalog der
                            Sammlung wieder aufgenommen und bis 1800 langsam gefördert; galt es doch
                            aus einzelnen Blättern und Fetzen erst Bücher und Fragmente, im ganzen
                            etwa 400 Handschriften, mühsam zu gewinnen. Zugleich hatte er auch ein
                            schon 1784 begonnenes Verzeichniß der Gemmen und Amulete jener Sammlung
                            fertig gestellt. Nach seiner Rückkehr drängte nun Borgia zum Abschluß
                            des Handschriftenkatalogs und im Jahre 1802 konnte der Druck auf
                            Borgia’s Kosten beginnen. Als er aber nach vielen Mühen und Zögerungen
                            im Februar 1805 endlich beendigt war (Zoega’s Augen hatten bei der
                            Correctur wie bei der Untersuchung der Münzen ernstlich gelitten), war
                            mittlerweile Borgia in Lyon gestorben (23. Nov. 1804), und über das Buch
                            entspann sich ein Proceß mit der Propaganda, der erst nach Zoega’s Tode,
                            im September 1809, infolge der Verwendung des dänischen Geschäftsträgers
                            in Neapel, Baron Schubart, zu Gunsten seiner Erben entschieden ward: die
                            ganze Auflage, 465 Exemplare, ward diesen zugesprochen. Der weitere
                            geschäftliche Betrieb war freilich so lahm, daß noch zehn Jahre später
                            das Buch nicht im Handel war! „ (Artikel „Zoega, Georg“ von Adolf
                            Michaelis in: <ex>Allgemeine Deutsche Biographie</ex>, siehe
                            oben).</note>
                    </seg> und er wünschet nun sehr eine andere Beschäftigung zu übernehmen.
                    Erstlich würde er gerne <bibl sameAs="ed_icg_gtg_yv">seine Roma</bibl>
                    publizieren, wenn er einen räsonablen Verleger fände, der die gehörigen
                    Vorschüße für die dazu erforderlichen Kupfer zu machen sich nicht scheuen würde:
                    und zweytens wünscht er gerne eine periodische Arbeit zu übernehmen, aber nicht
                    allein, sondern in Gesellschaft eines andern wackern Mannes, worauf er sich
                    verlaßen könnte. - Was meinen Sie dazu? sind Sie wirklich gesonnen, etwas
                    anzufangen; so können Sie unmöglich einen trefflichern und sicherern Mann als
                        <persName key="prov_ijp_xvr_xr">Zoega</persName> finden. Haben Sie den Plan
                    gemacht, und einen Verleger gefunden, theilen Sie mir die Sache so bald möglich
                    mit, zugleich mit den Bedingungen. <del rendition="#s">mit</del> Ich werde alles
                    treulich besorgen.</p>
                <p>Mehr mit Ihnen zu plaudern erlaubt mir die Zeit nicht - Ich wiederhole also nur,
                    daß ich verbleibe wie immer <lb/>Ihr <lb/>treuer</p>
                <closer>
                    <signed>Hirt.</signed>
                </closer>
            </div>
            <div type="writingSession" n="1">
                <p>
                    <persName key="ed_ifk_ktj_xv">Levezow</persName>, der mit <persName key="ed_o42_5tg_yv">Millin</persName> in Correspondenz ist, schickt auch ein
                    Exemplar meines <bibl sameAs="ed_pzc_mtf_yv">Bilderbuches</bibl> an denselben
                    nach <placeName key="prov_tnd_dt1_5v">Paris</placeName>. – <lb/>Was machen
                        <seg type="comment">
                        <orig>die Cyclopenmauern</orig>
                        <note xml:id="nxkt_swg_yv">Vgl. J. L. S. Bartholdy: Das Löwenthor zu Mycenä,
                            eine Reliquie der Vorzeit. In: NTM 1805, 1. Bd., Januar, S. 3-18; mit
                            einer „Nachschrift“ von Böttiger, ebd., S. 18-31. Böttiger nimmt darin
                            Bezug auf das Werk von Louis Petit-Radel „Monumens primitifs de
                            l'histoire Grecque“ (Urdenkmäler der Griechischen Geschichte), das
                            dieser der „Prüfung des Nationalinstituts vorlegte, und das wir
                            wenigstens (ohnstreitig zur erbaulichen Belehrung auf unsere gelehrten
                            Teutschen Architekte[n] und Alterthumskenner, eines Hirt, Genelli, Genz,
                            Rode, Stieglitz, Weinbrenner u.s.w.) gedruckt erhalten werden“ (ebd., S.
                            21). Ferner notiert Böttiger: „Diese ganze Radelschen Untersuchungen
                            sowohl, als die Verhandlungen und Fragen des Nationalinstituts lernt man
                            am besten aus Millins Magazin Encyclopedique Année IX. Tom. V. n. 20. p.
                            446-470 kennen, wobei auch zwei Mustertafeln in Kupfer gestochen sich
                            befinden“ (ebd., S. 24). Am Schluss seiner Ausführungen fordert Böttiger
                            Hirt direkt auf, seine Meinung zu dieser Thematik darzulegen: „Ein
                            sachkundiger Mann, der auch zu diesem Zwecke Architektur mit Archäologie
                            zu verbinden wüßte, würde sich durch weitere Aufklärungen gewiß viele
                            Liebhaber verbinden. Ich wage es, den geschmackvollen Forscher
                            architektonischer Alterthümer, Hrn. Hofrath Hirt in Berlin, namentlich
                            aufzufordern, seine Meinung hierüber den Lesern dieser Monatsschrift
                            mitzutheilen“ (ebd., S. 31). – Böttigers Ausführungen sind erneut
                            u.d.T. „Einige Bemerkungen über die cyclopischen Mauern“ abgedruckt in:
                            C. A. Böttiger's Kleine Schriften archäologischen und antiquarischen
                            Inhalts, Bd. 2, 1838, S. 53-58. – Hirt beschäftigte sich in seiner
                            Geschichte der Baukunst ebenfalls mit dieser Thematik; am 27. April 1812
                            trägt er „einiges aus seiner Geschichte der Baukunst über die
                            Cyklopen-Mauern und andre älteste griechisch-römische Baukunst“ in der
                            Klassensitzung der Akademie der Wissenschaften vor. </note>
                    </seg>?</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>