<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:telota="http://www.telota.de" telota:doctype="letter hirt" xml:id="hirt_jtg_lbm_yv">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>An Johann Wolfgang von Goethe. Berlin, 6. Mai 1805</title>
                <title>. Montag</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>
                    <title>Aloys Hirt. Briefwechsel 1787–1837</title>
                </edition>
                <respStmt>
                    <name>Uta Motschmann</name>
                    <resp>
                        <note type="remarkResponsibility">Herausgeberin</note>
                    </resp>
                </respStmt>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften (BBAW)</publisher>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc rend="manuscript">
                    <msIdentifier>
                        <institution>GSA Weimar</institution>
                        <collection/>
                        <idno>
                            <idno type="shelfmark">28/416, St. 2</idno>
                        </idno>
                    </msIdentifier>
                </msDesc>
                <listWit>
                    <witness>
                        <bibl type="print">Ludwig Geiger, in: Goethe-Jb. 15, 1894, S. 72</bibl>
                    </witness>
                    <witness>
                        <bibl type="print">Goethe Briefe, Regestausgabe 5/97 (Regest)</bibl>
                    </witness>
                </listWit>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName key="prov_ztg_3sx_sr">Hirt, Aloys (1759-1837)</persName>
                    <placeName key="prov_ycp_cpr_js">Berlin</placeName>
                    <date when="1805-05-06" cert="high"/>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName key="prov_hwd_hmp_5r">Goethe, Johann Wolfgang von (1749-1832)
                        (Schriftsteller)</persName>
                    <placeName key="prov_u24_mmg_f5">Weimar</placeName>
                </correspAction>
                <note>Empfängerbemerkung unter der Datumszeile: „Hirt“. - Als Antwort auf Hirts
                    Brief vgl. Goethe an Eichstädt, Weimar, 21. Mai 1805: „Nächstens erhalten Sie
                    auch eine Recension von dem Hirtischen Bilderbuch für Mythologie“ (Goethe, WA
                    IV, Bd. 19, Nr. 5094, Z. 18-19).</note>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text type="letter">
        <body>
            <div type="writingSession">
                <opener>
                    <dateline>Berlin den 6<hi rendition="#sup">
                            <hi rendition="#u">ten</hi>
                        </hi> May
                        1805.</dateline>
                    <salute>Mein verehrtester Herr Geheime Rath!</salute>
                </opener>
                <p>Die Gelegenheit, Ihnen zu schreiben, bietet sich nur selten dar. Mit desto
                    größerm Vergnügen ergreiffe ich die Gegenwärtige, wo ich mir die Freyheit nehme,
                    Ihnen <seg type="comment">
                        <orig>ein Exemplar von dem <bibl sameAs="ed_pzc_mtf_yv">1<hi rendition="#sup">
                                    <hi rendition="#u">ten</hi>
                                </hi> Hefte meines Bilderbuches</bibl> zu übersenden</orig>
                        <note xml:id="nsd3_bxm_yv">Ruppert, Nr. 1972. </note>
                    </seg>. Nehmen Sie es auf, als einen Beweis der nie unterbrochenen Fortdauer
                    meiner Anhänglichkeit und Liebe zu Ihnen. Niemand kennet den Zustand unseres
                    heutigen Kunststudiums beßer als Sie. Sie sind der einzige, der nie ermüdet,
                    demselben Eingang und Aufnahme in unserm getrennten, und bedrängten Vaterlande
                    zu verschaffen. Mit ungleichen Kräften habe ich denselben Zweck, und dieß ist
                    die Ursache, daß ich dieses Bilderbuch unternahm. - Ich gebe dieses erste Heft
                    als eine Probe, um zu hören, in wie fern es dem vorgesetzten Zwecke entsprechen
                    möchte. Sind die beßern Köpfe, denen ein Urtheil in dieser Materie zukommt,
                    einiger Maßen mit der Ausführung zufrieden, und findet das Buch eine
                    hinlängliche Abnahme, um den Künstler nicht muthlos zu machen, <seg type="comment">
                        <orig>
                            <bibl sameAs="ed_hvy_vtf_yv">so werde ich die Arbeit fortsezen</bibl>
                        </orig>
                        <note xml:id="nlmt_c5m_yv">Geplant waren neben den später einzig noch
                            ausgeführten Beschreibungen der „Untergötter und Genien [Dämonen]“
                            [Berlin und Leipzig 1816] die „Mythen der Heroen, Theils nach Stämmen,
                            Theils nach Epochen und Völkern abgetheilt. Auf die mythologischen
                            Gegenstände“ sollten „die Klassen der Wettkämpfe und Spiele; die
                            religiösen Verrichtungen, Opfer, Todtenfeiern, und dergleichen“ folgen.
                            „Auf diese endlich folgen Bildnisse berühmter Personen und historische
                            Monumente überhaupt: 1) der Griechischen Völkerschaften; 2) der Römer;
                            3) der fremden Völker, welche Gegenstände der bildenden Kunst für die
                            Griechen und Römer waren: als die Ägypter, Äthiopier, Perser, Parther,
                            Phrygier, Scythen, Thracier, Gallier, Germanen, Dacier, Sarmaten“
                            (Bilderbuch, Heft 1, Einleitung, S. XII).</note>
                    </seg>: wo nicht, so bleibt es bey diesem Versuche. - Doch auch dann, wenn man
                    die Arbeit nicht ganz unzweckmäßig fände, wünschte ich aufrichtig Belehrungen
                    und Winke, wie manches in den folgenden Heften beßer behandelt werden <pb n="2"/> könnte; nemlich in so fern meine Kräfte, und die Umstände der Sache es
                    zulaßen dürften. <seg type="comment">
                        <orig>Eine Hauptstimme hierüber erwarte ich von den <persName key="ed_k2s_wsm_yv">weimarischen K<ex>unst</ex> Freunden</persName>
                            zu hören</orig>
                        <note xml:id="npxq_1tm_yv">Eine Rezension erschien in der JALZ, 2. Jg.,
                            1805, Bd. 3, Nr. 204, den 27. August 1805, Sp. 393-397. Sie ist mit
                            W.K.F. (= Weimarer Kunstfreunde) unterschrieben und stammt von J. H.
                            Meyer. Darin wird das Compendium „als zweckmässig zum Unterricht
                            angelegentlichst“ empfohlen. „Je vortheilhafter wir aber vom Werth und
                            Nutzen des Ganzen denken, desto sorgfältiger haben wir auch das Einzelne
                            geprüft, und finden uns, zur Beförderung der guten Sache, an unserem
                            Theil verpflichtet, dem würdigen Vf. über verschiedene Stellen seines
                            Textes Bemerkungen mitzutheilen, gegen welche er, falls sie ihm
                            ungegründet scheinen sollten, in den versprochenen Beylagen zu künftigen
                            Heften des Bilderbuchs seine jetzt gehegten Meinungen in Schutz nehmen
                            mag.“ Nach der detaillierten Kritik an der Bewertung einzelner
                            Kunstwerke durch Hirt, steht am Schluss das Resümee: „Wir äussern aber
                            gern noch einmal, dass uns Hn. Hs. Bilderbuch im Ganzen ein sehr
                            nützliches Unternehmen dünkt, und dass wir mit vielem Vergnügen der
                            baldigen Erscheinung neuer Hefte desselben entgegensehen. Die wohl
                            überlegte, des Vf. weitläuftige Bekanntschaft mit alten Denkmälern
                            beurkundende Auswahl der auf den Kupfertafeln und Vignetten abgebildeten
                            Monumente, gehört mit zu den guten Eigenschaften des Werks; und der
                            Künstler, Hr. Erdmann Hummel, hat seine schon bekannte Kunstfertigkeit
                            an den festgezeichneten Umrissen aufs neue bewährt. Druck und Papier des
                            Bilderbuchs sind ebenfalls einer rühmlichen Anzeige werth“ (Sp. 394;
                            397).</note>
                    </seg>.</p>
                <p>Von den <seg type="comment">
                        <orig>fruchtbaren Ansichten, die uns H. <persName key="ed_s3n_x1n_yv">Voß</persName> über die Mythologie, besonders auch in Beziehung der
                            Bildenden Kunst gegeben hat</orig>
                        <note xml:id="ndtp_sbn_yv">Vor allem in den „Mythologischen Briefen“ (2
                            Bde., 1794).</note>
                    </seg>, werde ich in <del rendition="#s">m</del>dem 2<hi rendition="#sup">
                        <hi rendition="#u">ten</hi>
                    </hi> Hefte sprechen. Die Einleitung soll sich hauptsächlich damit beschäftigen.
                    Sie besizen nun diesen trefflichen Mann seit Jahren <seg type="comment">
                        <orig>in Ihrer Nachbarschaft</orig>
                        <note xml:id="nypy_3bn_yv">J. H. Voß lebte von 1802 bis 1805 als Privatier
                            in Jena. Sein Sohn Heinrich war von 1804 bis 1806 als Professor am
                            Wilhelm-Ernst-Gymnasium in Weimar tätig.</note>
                    </seg>, um deßen Umgang, ich gestehe es, <add place="superlinear">ich</add>
                    jeden beneiden möchte.</p>
                <p>Zugleich bin ich so frey, Ihnen <seg type="comment">
                        <orig>einige einzelne Aufsäze</orig>
                        <note xml:id="nijn_c5x_g1b">Von Hirt waren im Zeitraum 1801 bis Anfang 1805
                            folgende Aufsätze erschienen: "Über die Denkmäler der nordischen Völker"
                            (in: Sammlung der deutschen Abhandlungen welche in der Königlichen
                            Akademie der Wissenschaften zu Berlin vorgelesen worden in den Jahren
                            1798-1800 - Schöne Wissenschaften. Berlin 1803, S. 175-208), "Ueber die
                            Mahlerey bey den Alten. Erste Abhandlung" (in: ebd., S. 209-230); "Ueber
                            die Malerei der Alten. Dritte Abhandlung" (in: Sammlung der deutschen
                            Abhandlungen welche in der Königlichen Akademie der Wissenschaften zu
                            Berlin vorgelesen worden in den Jahren 1801-1802 - Schöne
                            Wissenschaften. Berlin 1805, S. 155-170); "Ueber die verschiedenen
                            Mosaikarten bei den Alten" (in: ebd., S. 209-230); "Ueber den zweiten
                            Abschnitt des IV. Buches von Vitruv. An Herrn Kabinetsrath Rode in
                            Dessau" (in: Sammlung nützlicher Aufsätze und Nachrichten, die Baukunst
                            betreffend, Jg. 5, Bd. 1, 1803, S. 3-21); "Briefe an den Architekten -
                            Herrn H. C. Genelli" (in: ebd., Jg. 5, Bd. 2, 1804, S. 3-27);
                            "Fortsetzung der Briefe an den Architekten, Herrn H. C. Genelli" (in:
                            ebd., Jg. 6, Bd. 1, 1805, S. 3-22). </note>
                    </seg>, die theils für die <orgName key="ed_znn_dfc_b1b">Akademie der
                        Wißenschaften</orgName>, theils für das <bibl sameAs="prov_b1w_ddv_pv">Baujournal</bibl> geschrieben sind, zu übersenden.</p>
                <p>Mit <bibl sameAs="prov_e1l_pjv_pv">
                        <seg type="comment">
                            <orig>meinen
                                architektonischen Arbeiten</orig>
                            <note xml:id="npvh_ccn_yv">“Die
                                Baukunst nach den Grundsätzen der Alten“ erschien Berlin
                                1809.</note>
                        </seg>
                    </bibl> bin ich immer noch nicht so weit, um damit
                    vor <add place="superlinear">dem</add> Publikum zu erscheinen. Indeßen hoffe ich
                    diesen Sommer weit fort zu rücken. Ich bin iezt an der 4<hi rendition="#sup">
                        <hi rendition="#u">ten</hi>
                    </hi> Überarbeitung.</p>
                <p>Ich bin sehr neugierig auf Ihre neuesten Produkte. Noch sind keine Exemplare
                    davon in <placeName key="prov_ycp_cpr_js">Berlin</placeName>. Commission habe
                    ich bereits darauf ertheilt.</p>
                <p>Mit Bedauern habe ich von <persName key="ed_fdj_4cn_yv">Zelter</persName> gehört,
                        <seg type="comment">
                        <orig>daß im vergangenen Winter Ihre Gesundheit auf's
                            neue <pb n="3"/> einige starke Anfälle erleiden mußte</orig>
                        <note xml:id="ngrs_vdn_yv">Am 2. April 1805 schreibt Zelter an Goethe: „Ich
                            hoffe daß Sie vollkommen genesen sind. Ihre Krankheit hat durchaus eine
                            eigene Sensation gemacht und alles freut sich Ihrer Genesung. Ich selbst
                            werde von meiner Angst nicht erlöst seyn bis ich Ihre Zeilen wieder
                            sehe.“ Goethe antwortet am 1. Juni 1805: „Seit der Zeit daß ich Ihnen
                            nicht geschrieben habe, sind mir wenig gute Tage geworden. Ich dachte
                            mich selbst zu verlieren, und verliere nun einen Freund [Schiller] und
                            in demselben die Hälfte meines Daseyns“ (Briefwechsel zwischen Goethe
                            und Zelter in den Jahren 1799 bis 1832. Hrsg. von Ludwig Geiger, Bd. 1,
                            Leipzig [1902], S. 131). </note>
                    </seg>. Herzlich wünsche ich, daß Sie
                    sich uns noch lange erhalten.</p>
                <closer>
                    <salute>Ihr treuergebner</salute>
                    <signed>Hirt.</signed>
                </closer>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>