<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:telota="http://www.telota.de" telota:doctype="letter hirt" xml:id="hirt_yby_kdr_zv">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Von Johann Wolfgang von Goethe. Weimar, 3. November 1806.</title>
                <title> Montag</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>
                    <title>Aloys Hirt. Briefwechsel 1787–1837</title>
                </edition>
                <respStmt>
                    <name>Uta Motschmann</name>
                    <resp>
                        <note type="remarkResponsibility">Herausgeberin</note>
                    </resp>
                </respStmt>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften (BBAW)</publisher>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc rend="manuscript">
                    <msIdentifier>
                        <institution>Biblioteka Jagiellonska, Krakow (ehemals Preußische
                            Staatsbibliothek Berlin, acc. ms 1894. 516)</institution>
                        <collection/>
                        <idno>
                            <idno type="shelfmark">(keine Signatur vergeben)</idno>
                        </idno>
                    </msIdentifier>
                </msDesc>
                <listWit>
                    <witness>
                        <bibl type="print">Frankfurter Zeitung, Feuilleton ("Goethe und die Berliner
                            Akademie der Wissenschaften"), 11.12.1894</bibl>  „Von Dr. Gustav A.
                        Müller - Straßburg i. E.“</witness>
                    <witness>
                        <bibl type="print">Goethe, WA IV, Bd. 19, 1895, Nr. 5278, S. 226-227</bibl>
                    </witness>
                </listWit>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName key="prov_hwd_hmp_5r">Goethe, Johann Wolfgang von (1749-1832)
                        (Schriftsteller)</persName>
                    <placeName key="prov_u24_mmg_f5">Weimar</placeName>
                    <date when="1806-11-03" cert="high"/>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName key="prov_ztg_3sx_sr">Hirt, Aloys (1759-1837)</persName>
                    <placeName key="prov_ycp_cpr_js">Berlin</placeName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                    <ref type="prev" target="hirt_bzg_clp_zv"/>
                </correspContext>
                <note>Textgrundlage: H, Ausfertigung: von Schreiberhand (Riemer), mit egh. Paraphe,
                    Ort und Datum von Schreiberhand. - Brief an Hirt als Beischluss zu Brief Goethes
                    an F. A. Wolf vom 3. November 1806 nach Giebichenstein gesandt (vgl. WA IV, Bd.
                    19, S. 226, Z. 15f.: „Beyliegenden Brief bitte bald möglichst nach Berlin“.
                    Goethe Tagebücher: 3. November 1806: „Briefe Geh Wolf innl. Hofr. Hirt fern nach
                    Giebichenstein an Cammer“; WA III, Bd. 2, S. 178).</note>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text type="letter">
        <body>
            <div type="writingSession">
                <opener>
                    <dateline>Weimar den 3 November / 1806.</dateline>
                </opener>
                <p>Ihren lieben und gehaltvollen Brief empfang' ich mitten unter den <seg type="comment">
                        <orig>Kriegsunruhen</orig>
                        <note xml:id="ni15_5yd_1w">Nach der verheerenden Niederlage der Preußen in
                            der Schlacht bei Jena rückten französische Truppen, teils morodierend
                            und brandschatzend, in Weimar ein; auch Goethe wurde bedroht und
                            fürchtete um Leib und Leben. Goethe vermerkt in seinem Tagebuch: 10.
                            Oktober 1806: „Starcker Truppenmarsch durch die Stadt und die Gegend.
                            [...] Prinz Louis kam um.“ - 14. Oktober: „ Früh Kannonade bey Jena,
                            darauf Schlacht bey Kötschau. Deroute der Preußen. Abends um 5 Uhr
                            flogen die Kanonenkugeln durch die Dächer. Um 1/2 6 Einzug der
                            Chasseurs. 7 Uhr Brand, Plünderung, schreckliche Nacht. Erhaltung
                            unseres Hauses durch Standhaftigkeit und Glück“ - 15. Oktober:
                            „Marschall Lannes im Quartier und General Victor. Bey Hofe wegen Ankunft
                            des Kaisers. Nach Hause. Beschäftigt mit Sicherung des Hauses und der
                            Familie.“ - 17. Oktober: Der Kaiser ging ab. Zur Einquartierung den chef
                            de bataillon Dupuis“ - Am 19. Oktober heiratet Goethe Christiane
                            Vulpuis, die ihn standhaft vor den Franzosen beschützt hatte (WA III,
                            Bd. 2, S.173-175). - Am 3. November schreibt Goethe an F. A. Wolf: „Ich
                            habe erst den General Victor, dann die Marschälle Lannes und Augereaux
                            im Hause gehabt, mit Adjutantur und Gefolge. Für 40 Personen Betten
                            mußten in einer Nacht bereitet seyn und unser Tischzeug ward als
                            Leinlaken aufgedeckt. Was daran alles hängt, können Sie sich leicht
                            vorstellen“ (Grumach: Goethe Begegnungen und Gespräche, Bd. 6, S. 160).
                            Falk berichtet, dass Goethes „wehmütige Stimmung [...] mit jedem Tag
                            zunahm“ und er erwog, mit Frau und Sohn zu seiner Mutter nach Frankfurt
                            zu fliehen (ebd., S. 160). </note>
                    </seg>. Was ist nicht seit dem<seg type="comment">
                        <orig> 6ten October, von dem er datirt ist</orig>
                        <note xml:id="nyqv_rlr_zv">Hirts Brief ist vom 4. Oktober datiert.</note>
                    </seg>, alles vorgegangen, und schon hat sich der Strom, der bey uns durchbrach,
                    auch bis über Sie weggewälzt. Gerade in einem solchen Augenblick ist es ein
                    schöner Trost, wenn man auf's neue überzeugt wird, daß nichts in der Welt
                    beständiger ist, als frühe, auf Wissenschaft und Kunst und gründliche Thätigkeit
                    gegründete Verhältnisse, und daß nichts erfreulicher bleibt, als mit seinem
                    redlichen Streben dem aufrichtigen Streben anderer von Zeit zu Zeit wieder zu
                    begegnen. Nehmen Sie <seg type="comment">
                        <orig>meinen lebhaften Dank</orig>
                        <note xml:id="nxdg_dyd_1w">Für die Ernennung zum auswärtigen Mitglied der
                            Preußischen Akademie der Wissenschaften; vgl. 1806-10-04-a-Goethe. -
                            Hirt teilt in der Gesamtsitzung der Berliner Akademie der Wissenschaften
                            vom 20. November 1806 den Dank Goethes für dessen Aufnahme als
                            auswärtiges Akademiemitglied mit (Archiv der BBAW, PAW (1700-1811),
                            I-IV-35, Bl. 20). </note>
                    </seg>, daß Sie meiner in den academischen Versammlungen gedenken wollen und
                    sagen Sie mir mit einem Worte, ob es nöthig und schicklich ist, daß ich
                    unmittelbar danke, und an wen ich mein Schreiben zu richten hätte; oder ob Sie
                    sich zum Dollmetscher meiner Empfindungen, besonders in den gegenwärtigen
                    verworrenen Zeiten wohl machen möchten. Ihre Aufsätze zu studiren ist mir immer
                    eine sehr angenehme Unterhaltung, so wie ich <bibl sameAs="ed_pzc_mtf_yv">Ihr
                        Bilderbuch</bibl> mit sehr vielem Antheil aufgenommen, mich darin gern alter
                    Zeiten erinnert und mich daraus über manches belehrt habe. Lassen Sie uns in
                    diesen kritischen Momenten treu, wie immer, zusammenhalten und wo möglich noch
                    eifriger wirken. Was ächt ist, muß sich eben in einem solchen Läuter-Feuer
                    bewähren. Erhalten Sie mir ferner Ihr Andenken und das Andenken der trefflichen
                    Männer, mit denen Sie in Verhältniß stehen.</p>
                <closer>
                    <signed>G</signed>
                </closer>
            </div>
            <postscript>
                <p>Noch an der Seite meinen Dank für das übersendete <rs type="artwork" key="prov_g42_gpp_zv">
                        <persName key="prov_n1f_vl5_tv">Hummelsche</persName>
                        Werk</rs>, <seg type="comment">
                        <orig>dessen wir in unserm Neujahrsprogramm
                            mit Vergnügen gedenken werden</orig>
                        <note xml:id="ns12_1yd_1w">Vgl.
                            1806-10-04-a-Goethe-Sachanmerkung</note>
                    </seg>.</p>
            </postscript>
        </body>
    </text>
</TEI>