<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:telota="http://www.telota.de" telota:doctype="letter hirt" xml:id="hirt_bzg_clp_zv">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>An Johann Wolfgang von Goethe. Berlin, 4. Oktober 1806</title>
                <title>. Sonnabend</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>
                    <title>Aloys Hirt. Briefwechsel 1787–1837</title>
                </edition>
                <respStmt>
                    <name>Uta Motschmann</name>
                    <resp>
                        <note type="remarkResponsibility">Herausgeberin</note>
                    </resp>
                </respStmt>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften (BBAW)</publisher>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc rend="manuscript">
                    <msIdentifier>
                        <institution>GSA Weimar</institution>
                        <collection/>
                        <idno>
                            <idno type="shelfmark">28/416, St. 3</idno>
                        </idno>
                    </msIdentifier>
                </msDesc>
                <listWit>
                    <witness>
                        <bibl type="print">Ludwig Geiger, in: Goethe-Jb. 15, 1894, S. 73f.</bibl>
                    </witness>
                    <witness>
                        <bibl type="print">Goethe, Briefe, Regestausgabe 5/465 (Regest)</bibl>
                    </witness>
                </listWit>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName key="prov_ztg_3sx_sr">Hirt, Aloys (1759-1837)</persName>
                    <placeName key="prov_ycp_cpr_js">Berlin</placeName>
                    <date when="1806-10-04" cert="high"/>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName key="prov_hwd_hmp_5r">Goethe, Johann Wolfgang von (1749-1832)
                        (Schriftsteller)</persName>
                    <placeName key="prov_u24_mmg_f5">Weimar</placeName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                    <ref type="next" target="hirt_yby_kdr_zv"/>
                </correspContext>
                <note>Anlage: Diplom über die Ernennung Goethes zum Mitglied der Preußischen
                    Akademie der Wissenschaften zu Berlin vom 3. August 1806</note>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text type="letter">
        <body>
            <div type="writingSession">
                <p>Was ich Ihnen dießmal zu berichten habe, ist Ihnen bereits durch die öffentlichen
                    Blätter bekannt, nemlich daß Sie an der Geburtsfeier unseres <persName key="prov_bxf_jt5_fv">Königes</persName> im August als Mitglied der <orgName key="ed_znn_dfc_b1b">Königl<ex>ichen</ex> Akademie der
                        Wißenschaften</orgName> ausgerufen worden sind. Es ist gebräuchlich, daß
                        <seg type="comment">
                        <orig>der Vorschlagende</orig>
                        <note xml:id="nccj_25p_zv">Hirt hatte als „Mitglied der litterarischen
                            Classe“ dem Direktorium der Akademie der Wissenschaften am 15. Juli 1806
                            fünf Gelehrte zu auswärtigen Mitgliedern der Akademie vorgeschlagen: 1.
                            Goethe, 2. Georg Zoega, 3. Heinrich Voß, 4. Arnold Heeren, 5. Ennio
                            Quirino Visconti (Archiv der BBAW, Sign.: PAW (1700-1811), I-III-6, Bl.
                            54r). Einer Aufforderung des Direktoriums der Akademie vom 21. Juli 1806
                            nachkommend, die Zuwahl auf höchstens zwei auswärtige Mitglieder zu
                            beschränken, wurden die beiden Erstgenannten - Goethe und Zoega - zur
                            Wahl vorgeschlagen, von dem Gremium angenommen und am 5. August durch
                            den König bestätigt. - Auch A. v. Humboldt schlug in einer Denkschrift
                            vom 25. Juli 1805 „Über die auswärtigen Mitglieder der Königlichen
                            Akademie der Wissenschaften“ 58 Naturforscher und sieben berühmte
                            Männer, darunter Goethe, zur Aufnahme in die Akademie vor (ebd., I-I-11,
                            Bl. 2-5).</note>
                    </seg> die Ehre erhält, dem neuen Mitgliede die Aufnahme zu notifiziren; und
                    diesem gemäß ist mir eben iezt von Seiten des <orgName key="ed_jh3_2fc_b1b">Directorium's der königl<ex>ichen</ex> Akademie</orgName> das Diplom zur
                    Übersendung zugestellt worden. (an dieser Verspätung nemlich haben die Ferien
                    Schuld, welche gleich nach der Öffentlichen Sizung im August einzufallen
                    pflegen)</p>
                <p>
                    <orgName key="ed_znn_dfc_b1b">Die königl<ex>iche</ex> Akademie</orgName>, indem
                    sie durch dieses öffentliche Zeugniß Ihnen ihre besondere Hochachtung zu
                    erkennen giebt, thut zwar nichts, als sich selbst ehren, und einen Akt
                    vollziehen, der schon längstens hätte geschehen sollen. Indeßen hat sich bey dem
                    Vorschlage etwas zugetragen, was mich mit inniger Freude erfüllte, und
                    gewißermaßen das lange Säumen entschuldigen möchte. Die <seg type="comment">
                        <orig>Anwesenden Mitglieder</orig>
                        <note xml:id="nqtb_rtp_zv">Für Goethe votierten am 22. bzw. 23. Juli 1806
                            die Mitglieder der philologischen Klasse J. P. Erman, Hirt, J. von
                            Müller, G. L. Spalding und Ph. K. Buttmann. In der Gesamtsitzung der
                            Berliner Akademie der Wissenschaften vom 31. Juli 1806 wurde Goethe
                            (neben Zoega, G. Cuvier, J. Banks und K. F. Hindenburg) zum auswärtigen
                            Akademiemitglied gewählt. Anwesend waren 21 Akademiemitglieder:
                            Direktion: Merian, Bernouilli (Johann (III.)), von Castillon;
                            Mitglieder: Gerhard, Walter (Vater), Klaproth, Walter (Sohn), Bode,
                            Burja, Trembley, Gruson, Ancillon (Johann Peter Friedrich), Klein,
                            Biester, Ancillon (Louis Frédéric), Erman, Hirt, J. von Müller, Fischer,
                            A. v. Humboldt, Buttmann (Archiv der BBAW, Sign.: PAW (1700-1811),
                            I-IV-35, Bl. 14). </note>
                    </seg> äußerten sich gleichsam mit Einer Stimme gegen mich: „Goethe müßte seit
                    lange Mitglied seyn!“ Ich erwiederte, daß ich selbst auch lange in diesem
                    Glauben gewesen sey: aber nach näherer Erkundigung (wie auch der
                    Adresse-Calender zeige) sey Goethe zwar <seg type="comment">
                        <orig>Mitglied von der <orgName key="ed_u5s_1fc_b1b">Akad<ex>emie</ex> der
                                Künste</orgName>
                        </orig>
                        <note xml:id="nqcb_ttp_zv">Goethe war seit 1789 EM der Preußischen Akademie
                            der Künste.</note>
                    </seg>, nicht aber von der der Wißenschaften. Daß <seg type="comment">
                        <orig>die Kugelung</orig>
                        <note xml:id="nh5k_3q1_k1b">Die Wahlabstimmung mit schwarzen und weißen
                            Kugeln.</note>
                    </seg> allgemein günstig ausfiel, war freylich, was ich im voraus bestimmt
                    erwarten durfte.</p>
                <p>Ihnen habe ich die erste Aufmunterung in den Studien, die von meinem Leben
                    unzertrennlich sind, und <seg type="comment">
                        <orig>den ersten Ehrennahmen, der mich der Welt näher <pb n="2"/> empfehlen
                            sollte</orig>
                        <note xml:id="nj15_zgq_zv">
                            <note xml:id="nssp_smf_ks">Goethe bezog sich in seinem Aufsatz „Der
                                Sammler und die Seinigen“ (in: Propyläen 2,2 (1799), S. 26-122.) auf
                                Hirts Aufsätze "Versuch über das Kunstschöne" (in: Die Horen 11
                                (1797), Nr. 7, S. 1-37), "Laokoon" (in: Die Horen 12 (1797), Nr. 10,
                                S. 1-26) und "Nachtrag über Laokoon" (in: Die Horen 12 (1797), Nr.
                                12, S. 19-28), in denen Hirt seine These vom "Charakteristischen"
                                dargestellt hatte, und zitierte zum Teil wörtlich aus Hirts
                                Aufsätzen.</note> Außerdem hatte er den Römischen Cicerone an Herder
                            und die Herzogin Anna Amalia empfohlen. </note>
                    </seg>, zu verdanken. Sie haben der Welt gleichsam die erste Hoffnung von mir
                    gegeben. Wenn ich bis iezt zur Erfüllung derselben nur weniges habe leisten
                    können, so hat es an meinem besten Bestreben nie gefehlt. Und wenn ich mit
                    gewißen Arbeiten vor dem Publikum zu erscheinen forthin zögere; so liegt
                    hauptsächlich der Wunsch zum Grunde, etwas zu geben, das vor Ihrem Urtheil
                    einiger Maßen bestehen möchte. - So ist mein<del rendition="#s">e</del>
                    Innerstes gegen Sie erfüllt: und mit diesen Gesinnungen machte ich die Motion zu
                    Ihrer Aufnahme in eine Gesellschaft, in der Sie eben so viele Verehrer, als
                    Mitglieder finden.</p>
                <p>Zugleich übersendet Ihnen Herr  <persName key="prov_n1f_vl5_tv">Hummel</persName>
                    das erste Exemplar der eben fertig gewordenen <seg type="comment">
                        <orig>
                            <rs type="artwork" key="prov_g42_gpp_zv">Verherrlichung Luther's</rs>
                        </orig>
                        <note xml:id="nf5c_ppp_zv">1807 erschien von den „W.K.F.“ [Weimarer
                            Kunstfreunden] eine Rezension in der JALZ 1807, Bd. 1: Unterhaltungen
                            über Gegenstände der Bildenden Kunst als Folge der Nachrichten von den
                            Weimarischen Kunstausstellungen, Nr. VII. Darin heisst es u.a.: „Nachdem
                            die dramatische Poesie Luthers Leben und Thaten zum Gegenstand ihrer
                            Bemühungen gemacht hatte, war es leicht vorauszusehen, dass auch die
                            bildenden Kunst bald in ähnlichem Bestreben auftreten werde, und
                            wirklich liegen in der Geschichte von Luther grosse und interessante
                            Momente genug, welche der bildende Künstler zur Darstellung benutzen
                            kann. Hr. Erdmann Hummel verdient darum, dass er es unternommen, die
                            bedeutendsten Scenen aus Luthers Leben mit dessen Verherrlichung oder
                            Apotheose auf 12 Blättern, in Kupfer gestochene Umrisse, herauszugeben,
                            gerechtes Lob. Ihm gelang verschiedenes in Hinsicht auf Erfindung,
                            mehreres hat er mit Geschicklichkeit und mit Geist ausgeführt, auch ist
                            die Arbeit im Ganzen sehr reinlich. / Wir halten übrigens die Aufgabe,
                            Luthers Leben und Thaten cyklisch zu bearbeiten, für ungemein schwer.
                            [...]“.</note>
                    </seg>, mit der Bitte, es als einen Beweis seiner vorzüglichen Hochachtung
                    anzunehmen. Hiemit folgen noch ein paar Aufsäze von mir.</p>
                <closer>
                    <dateline>Berlin den 4<hi rendition="#sup">
                            <hi rendition="#u">ten</hi>
                        </hi> octob. 1806.</dateline>
                    <signed>Hirt.</signed>
                </closer>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>