<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:telota="http://www.telota.de" telota:doctype="letter hirt" xml:id="hirt_gkt_4kf_1w">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>An Friedrich von Matthisson. Berlin, 25. Juli 1807.</title>
                <title> Sonnabend</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>
                    <title>Aloys Hirt. Briefwechsel 1787–1837</title>
                </edition>
                <respStmt>
                    <name>Uta Motschmann</name>
                    <resp>
                        <note type="remarkResponsibility">Herausgeberin</note>
                    </resp>
                </respStmt>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften (BBAW)</publisher>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc rend="manuscript">
                    <msIdentifier>
                        <institution>Anhaltische Landesbücherei Dessau, Wissenschaftliche Bibliothek
                            und Sammlungen</institution>
                        <collection>Matthisson Nachlass</collection>
                        <idno>
                            <idno type="shelfmark">MN Mappe 12</idno>
                        </idno>
                    </msIdentifier>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName key="prov_ztg_3sx_sr">Hirt, Aloys (1759-1837)</persName>
                    <placeName key="prov_ycp_cpr_js">Berlin</placeName>
                    <date when="1807-07-25" cert="high"/>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName key="prov_g1w_gqr_js">Matthisson, Friedrich von (1761-1831)
                        (Schriftsteller)</persName>
                </correspAction>
                <note>Der Briefschluss mit der Unterschrift wurde vermutlich abgeschnitten.</note>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text type="letter">
        <body>
            <div type="writingSession">
                <opener>
                    <dateline>Berlin den 25<hi rendition="#sup">
                            <hi rendition="#u">ten</hi>
                        </hi> Jul. 1807.</dateline>
                </opener>
                <p>Wie ich aus <seg type="comment">
                        <orig>Ihrer Beylage</orig>
                        <note xml:id="nwry_ztf_1w">Brief erschlossen: Von Matthisson,
                            1807-07-vor25.</note>
                    </seg> ersehe, haben Sie, mein lieber M<ex>atthisson</ex>, die Gefälligkeit
                    gehabt, mir den <persName key="ed_s3n_x1n_yv">Buchhändler Voss</persName> in
                        <placeName key="prov_lxk_b4b_z5">Leipzig</placeName> für <bibl sameAs="prov_e1l_pjv_pv">mein architektonisches Werk</bibl> vorzuschlagen.
                    Ich bin hiezu keinesweges abgeneigt. Indeßen da ich denselben nicht näher kenne,
                    so gestehe ich, daß ich mich nicht gerne unmittelbar an ihn wenden möchte, ehe
                    ich nicht ungefähr wüßte, ob er sich auf ein solches Unternehmen einlaßen
                    dürfte. Die Frage ist also: ob Sie vielleicht denselben persönlich kennen, und
                    in diesem Falle vorläufige Erkundigungen einziehen wollten? - Sie könnten
                    ungefähr die Wendung gebrauchen, daß ich mein architektonisches Werk fertig
                    habe, u. hiefür <seg type="comment">
                        <orig>einen Verleger suche</orig>
                        <note xml:id="nwwn_54f_1w">Hirts „Die Baukunst nach den Grundsätzen der
                            Alten“ erschien 1809 in der Realschulbuchhandlung in Berlin.</note>
                    </seg>, da ich die Idee des Selbstverlages aufgegeben hätte. Meine Bedingungen
                    würden zwar äußerst billig, aber das Werk doch nicht geringe Unkosten
                    verursachen. Der Kupfertafeln - jede 12. zoll hoch, und neunthalbzoll breit -
                    wären an der Zahl fünfzig, wofür sich meine baaren Auslagen auf 1500.
                        R<ex>eichs</ex>th<ex>aler</ex> beliefen, obwohl das meiste nur in Umrißen
                    gestochen ist. Der Text, wenn das Buch in 4<hi rendition="#sup">
                        <hi rendition="#u">to</hi>
                    </hi>, und mit lateinischen Lettern, so wie <bibl sameAs="ed_pzc_mtf_yv">mein
                        Bilderbuch</bibl> gedruckt würde, etwas über zwey <seg type="comment">
                        <orig>Alphabete</orig>
                        <note xml:id="nhtb_xpv_k1b">Vgl. <ref target="prov_br2_k22_qv/#nqmj_ndk_qv"/>
                        </note>
                    </seg> betragen <add place="superlinear">könnte.</add> Die Kupfer würden
                    besonders gebunden, zugleich mit der Erklärung jeder Kupferplatte, die für jedes
                    Kupfer eine Seite <del rendition="#s">Erklär</del> in Folio betragen würde, daß
                    also 25. gedruckte Folioblätter zwischen den Kupfern eingebunden seyn würden.
                        <pb n="2"/>
                </p>
                <p>Die lezte Correctur müßte ich auf jedenfall selbst besorgen, wo auch immer das
                    Manuscript gedruckt würde. Das Honorar für jeden Bogen wäre drey Fred. d'or.
                    Überhaupt würde ich für das ganze Manuscript mich mit 150 Fred. d'or, <del rendition="#s">und</del> nebst Bezahlung der Kupfer von 1500. Reichsthaler -
                    begnügen. Sie wißen, daß ich das Werk nicht des Gewinnes wegen schrieb, sondern
                    einzig fordere ich eine solche Summe, um einige Entschädigung für meine vielen
                    Auslagen - die bey einem [!] solcher Arbeit nicht zu berechnen sind<subst>
                        <del rendition="#ow">,</del>
                        <add place="across">-</add>
                    </subst> zu erhalten. </p>
                <p>Das Werk führt den einfachen Titel: <del rendition="#s">Xxxx</del>
                    <hi rendition="#aq">Die Baukunst nach den Grundsätzen der Alten</hi>. - Der
                    Verleger könnte meinetwegen den Text auch in folio, in Größe der Kupferplatten,
                    anstatt in 4<hi rendition="#sup">
                        <hi rendition="#u">to</hi>
                    </hi> drucken laßen. Dieß würde mir gleichgültig seyn. Indeßen soll es kein
                    Prachtwerk bloß für Biblioteken, und reiche Privatleute werden. Der Text muß nur
                    mit guten Lettern, und starkem Papier; so wie auch die Kupfer, abgedruckt
                    werden. Denn das Werk ist bestimmt in die Hände vieler zu kommen, und besonders
                    soll es jedem Architekten, u. Zöglinge der Architektur das werden, was der <seg type="comment">
                        <orig>Codex der Landesgeseze</orig>
                        <note xml:id="nm3g_xpf_1w">Z. B. für Preußen die „Gesetzsammlung für die
                            Königlichen Preussischen Staaten“; der „Codex Saxonicus“ für das
                            Königreich Sachsen oder für Bayern das „bayerische Landrecht oder Codex
                            Maximil. bav. civ.“ </note>
                    </seg> für den Juristen, und <bibl sameAs="ed_w2r_kpf_1w">die Bibel</bibl> für
                    den Theologen sind. Die Architektur soll hier zum erstemal auf ihre
                    ursprünglichen, ewigen, und unwandelbaren Grundsäze zurückgebracht erscheinen.
                        <pb n="3"/> Das Werk wird übrigens auch für jeden Archæologen, u. Freund der
                    Kunst wichtig seyn. Der Verleger erhält also ein Buch, das <add place="superlinear">nicht</add> nur für eine gewiße Zeitepoche paßt, u.
                    verkäuflich wäre, sondern welches (wenn mich nicht die höchste Eigenliebe für
                    mein Kind blendet) für alle Jahrhunderte das bleiben muß, was es für die
                    gegenwärtige Zeit ist. Die Kupferplatten sind so eingerichtet, daß sie auch für
                    die Übersezung in jede andere Sprache taugen. Besonders wünschte ich sehr, daß
                    das Werk bald <seg type="comment">
                        <orig>in's französische übersezt</orig>
                        <note xml:id="nivt_1rf_1w">Eine französische Übersetzung erschien
                            nicht.</note>
                    </seg> würde. Es müßte aber unter meinen Augen geschehen. Ich würde für eine
                    solche Bemühung nichts fordern, und der Buchhändler hätte hierwegs bloß die
                    Übereinkunft mit dem Übersezer zu treffen. [<ex>Schluss fehlt</ex>]</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>