<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:telota="http://www.telota.de" telota:doctype="letter hirt" xml:id="hirt_alb_yxh_bw">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Von dem Direktorium der Akademie der Wissenschaften zu Berlin. Berlin, 13.
                    Dezember 1807.</title>
                <title> Sonntag</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>
                    <title>Aloys Hirt. Briefwechsel 1787–1837</title>
                </edition>
                <respStmt>
                    <name>Uta Motschmann</name>
                    <resp>
                        <note type="remarkResponsibility">Herausgeberin</note>
                    </resp>
                </respStmt>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften (BBAW)</publisher>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc rend="manuscript">
                    <msIdentifier>
                        <institution>Archiv der BBAW</institution>
                        <collection>PAW 1700-1811</collection>
                        <idno>
                            <idno type="shelfmark">I-VII-30, fol. 16rv</idno>
                        </idno>
                    </msIdentifier>
                </msDesc>
                <listWit>
                    <witness>
                        <bibl type="print">Motschmann, Hirt-Bd. II, S. 184 (Teilabdruck)</bibl>
                    </witness>
                </listWit>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <orgName key="ed_jh3_2fc_b1b">Akademie der Wissenschaften zu Berlin,
                        Königlich-Preußische: Direktorium, (-)</orgName>
                    <placeName key="prov_ycp_cpr_js">Berlin</placeName>
                    <date when="1807-12-13" cert="high"/>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName key="prov_ztg_3sx_sr">Hirt, Aloys (1759-1837)</persName>
                    <placeName key="prov_ycp_cpr_js">Berlin</placeName>
                </correspAction>
                <note>Textgrundlage: Aktenabschrift, mit der Adresse „An / des Königl.: Hofraths,
                    HErrn Hirt / Wohlgebohrn.“ und dem Empfangsvermerk „erhalten den 15. d.“; H:
                    Verbleib unbekannt</note>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text type="letter">
        <body>
            <div type="writingSession">
                <opener>
                    <dateline>Berlin den 13ten December 1807.</dateline>
                    <salute/>
                </opener>
                <p>Wir haben Uns veranlasst gefunden, Ew: Wohlgebohrn Schreiben vom 25ten Nov:
                        c<ex>urrentis</ex> nebst den vorigen Verhandlungen, wonach Sie, wegen Ihrer
                    Auslagen für die Zeichnungen <lb/>1) vom Tempel der Diana zu Ephesus - 60 rth 1
                    gr. 6 Pf. <lb/>und <lb/>2) vom Tempel Salomonis  --------------  40   -      -
                    - <lb/>                           ___________________________________ <lb/>
                    in Summa     100 rth 1 gr. 6 Pf. <lb/>von der Academie-Kasse vergütiget
                    verlangen, einem Comité von Mitgliedern der Academie zur unparteiischen Prüfung
                    und Beurteilung vorzulegen. Der Comité aus fünf Mitgliedern ist in der Meinung
                    geteilt gewesen; dergestalt, daß zwey gegen diese Forderung, zwey die Forderung
                    nur aus Billigkeits-Gründen, u. das fünfte Mitglied als bereits vollständig vom
                    Directorio gegen Ew: Wohlgeb<ex>oren</ex> entschieden sie betrachtet, und sich
                    daher seines <hi rendition="#aq">Votums</hi> enthalten wollte, gestimmt
                    haben.</p>
                <p>Ew: Wohlgebohrn bitten wir daher Sich nach diesen von Uns eingeschlagenen Weg
                    gefälligst zu überzeugen, daß keine andern Gründe, als nur strenge
                    Unparteilichkeit, u. Uns Selbst gegen Verantwortlichkeit zu sichern, unsern
                    Entschluß zu leiten vermögen, da die große Bedrängniß der Academie-Kasse Uns zur
                    grösten Oeconomie so dringend auffordert, u. diese Kasse so beträchtliche
                    Ausgaben, die durchaus nicht ausgesezt werden können, zu leisten; <pb n="2"/>
                    dagegen aber keine Einnahmen zu empfangen hat.</p>
                <p>Nach den seit undenklichen Jahren bestehenden Gesetzen bei der Academie, kann
                    kein Mitglied ohne vorherige Anfrage bei der Behörde Auslagen nach Wilkür
                    machen, u. nachher die Kosten zurükverlangen. Dies würde, wie in die Augen
                    leuchtet, zu unverzeihlichen Unregelmäßigkeiten Veranlaßung geben, u. das
                    Directorium ganz unvermeidlich verantwortlich machen. Wir sind auch sehr
                    überzeugt, Ew: Wohlgeb<ex>oren</ex> sind sehr davon entfernt, bestehende Gesetze
                    u. in der Natur der Sache gegründete Verfaßungen umgehen, u. andern die
                    Verantwortlichkeit überlassen zu wollen. - Dennoch wünschen wir aus der
                    Rücksicht, daß diese Verfaßung Ew: Wohlgebohrn unbekannt gewesen, diese Sache
                    gütlich zu arrangiren, <seg type="comment">
                        <orig>u. werden Ihnen daher diese
                            Eingangs gedachten Auslagen, nachdem alle Schulden der Kasse werden
                            abgetragen seyn, vergütigen und anweisen lassen</orig>
                        <note xml:id="nphp_xkx_bw">Dies ist vermutlich nicht erfolgt, denn Hirt lässt
                            sich laut Verlagsvertrag mit Weiss vom 14. September 1808 die
                            Zeichnungen von diesem mit 100 Reichstalern vergüten</note>
                    </seg>.</p>
                <closer>
                    <salute/>
                    <signed>Castillon     Gerhard <lb/>   14.               26(?)</signed>
                    <dateline>Berlin den 13ten December 1807.</dateline>
                </closer>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>