<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:telota="http://www.telota.de" telota:doctype="letter hirt" xml:id="hirt_unj_rjh_bw">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>An das Direktorium der Akademie der Wissenschaften zu Berlin. Berlin, 25.
                    [recte: 21.] November 1807</title>
                <title>. Mittwoch</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>
                    <title>Aloys Hirt. Briefwechsel 1787–1837</title>
                </edition>
                <respStmt>
                    <name>Uta Motschmann</name>
                    <resp>
                        <note type="remarkResponsibility">Herausgeberin</note>
                    </resp>
                </respStmt>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften (BBAW)</publisher>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc rend="manuscript">
                    <msIdentifier>
                        <institution>Archiv der BBAW</institution>
                        <collection>PAW (1700-1810)</collection>
                        <idno>
                            <idno type="shelfmark">I-VII-30, Bl. 9r-10r</idno>
                        </idno>
                    </msIdentifier>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName key="prov_ztg_3sx_sr">Hirt, Aloys (1759-1837)</persName>
                    <placeName key="prov_ycp_cpr_js">Berlin</placeName>
                    <date when="1807-11-25" cert="high"/>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <orgName>
                        <orgName key="ed_jh3_2fc_b1b">Akademie</orgName> der Wissenschaften zu
                        Berlin, Königlich-Preußische (-)</orgName>
                    <placeName key="prov_ycp_cpr_js">Berlin</placeName>
                </correspAction>
                <note>Amtliches Schreiben; mit Bemerkungen seiner Akademiekollegen auf den folgenden
                    Seiten. - Zur Datierung: Hirt scheint sich beim Datum versehen zu haben, worauf
                    eine Bemerkung des Empfängers auf dem oberen Blattrand hinweist:
                    „praes[entiert]: hodie den 21 ten Nov: nicht den 25ten wie das angegebene Datum
                    des Schreibens sagt. Frentzel.“</note>
                <note>Bemerkungen anderer Akademiemitglieder zum Schreiben von Hirt: „Ich gestehe
                    daß ich mich wundere daß H. Hirt uns jezt zumuthen kann ihm 100 rth. auszahlen
                    zu lassen, da ihm die bedrängten Umstände der Kasse wohl nicht vollig unbekannt
                    seyn müssen. Dem sey indessen wie ihm wolle so können wir jezt seinen Gesuch um
                    so weniger gewähren, da wir dadurch offenbar ungerecht gegen den Hn. Bode so
                    wohl als gegen alle andern die Vor der Hand unbezahlt bleiben, seyn würden:
                    alles was wir thun könnten, wäre ihm die Hofnung nicht zu benehmen, seine
                    ausgelegte 100. rth. wieder zu bekommen, wenn alles was wir unstreitig schuldig
                    sind, bestritten seyn wird. / Was Hr. H. mit den Mitteln meyne, zu welchen er
                    aus Noth seinen Zuflucht nehmen wird, weiß ich nicht aber das weiß ich, daß
                    diese Drohung wenigstens unschiklich ist. / vCastillon / den 23ten 9ber.“ -
                    „Erlauben Se Hochzuehrende HEr Collega, daß ich über die Inlage Folgendes
                    ergebenst bemercke / 0) Weiß ich nicht anders, als daß die zu Memoires
                    gefertigte Zeichnungen immer bezahlt worden sind. / 2) Ist auch ein Fond dazu
                    auf den Etat vorhanden, aehnlich den zum Druck Fr Memoire. / 3) Müssen wir doch
                    glauben, wenn es einer unsrer Collegen sagt, er habe mit dem Director seiner
                    Classe Rücksprache genommen, und dieser habe es ihm nach zugesagt. / 4) Wir
                    bezahlen ja die Kosten der Globen hier ist der Aehnliche / 5) Sind aber zwischen
                    der Forderung des HErn Hirt u des HE Bode keine Aehnlichkeit, da HE Hirt Xxxxxx
                    und Versprechen vor sich habe, und xxxxxxxxxx / 6) Die Mitglieder, an welche wir
                    nichts zahlen laßen sind abwesend, und erhalten deshalb nichts. / 7) Wir
                    bezahlen zu den Xxxxxx des HE v Borgstede obgleich beyde xxx für die Academie
                    [hier weiter, schlecht lesbar] Berlin den 24sten Nvbr 1807 / de Gerhard“ -
                    [Anmerkungen zu dem Votum von Gerhard]: „1. Xxxx xxxx, aber nur wenn die
                    Memoires wirklich gedrukt werden, welches hier noch nicht der Fall ist. / 2.
                    Xxxxx Zeichnung und Druk sind sehr verschieden. / 3. Allein Merian hat ja selbst
                    unser erstes Schreiben unterzeichnet. / 4. Die Globen sind ein Unternehmen der
                    Academie um zu pxxxxxx; der Fall ist also ganz anders. / 5. Dies eben ist
                    unwahr(?). / 6. Allein Frau von Hünerbein ist nicht abwesend und wir sind ihr
                    schuldig. / 7. Jezt Zahlen wir diesem Secretaire nichts das wir wünschen(?); H.
                    von B. erhält nur das ihm angewiesene. / Uberhaupt hätte das Directorium also
                    das Schreiben vom 20ten Junii 1807 nicht erlassen sollen; jetzt bin ich, nach
                    meiner Uberzeugung ausser Stande, anders als ich votirt habe, zu votiren; wenn
                    alles was wir wirklich schuldig sind, gezahlt ist; alsdann höchstens kann Hr.
                    Hirt sein Geld bekommen. vCastillon xxx“ - Mein Hochzuehrender HEr College sind
                    von der Wahrheit Ihrer u ich bin von der Xxxxxx meiner Meynung uberzeugt und
                    xxxxxxxxxxxxxx / Gerhard / 26“ - „Im Grunde genommen ist xxxxxxxxxxxxxxxxxx /
                    Den 12ten Debr 1807 / Gerhard“ - „Der Herr Geheimerath Gerhardt und ich, wir
                    haben uns nicht über ein Geschäft vereinigen können; Herr Geheimerath Gerhardt
                    schlug also, wie natürlich, vor, dem vor einigen Monathen ernannten Comitté die
                    Sache zur Entscheidung vorzulegen; unsere hochgeehrte Herrn Collegen werden also
                    ersucht die Akten durchzulesen und Ihre Meynung abzugeben / Berlin den 27ten
                    Novembris 1807 / von Castillon“ - „ Es ist xxxx, und da es, so weit ich zurük
                    denken kann, 30(?) Jahre beständig so bei der Academie gehalten worden, so ist
                    es ein Gesez, daß Jedes Mitglied, welches eine Vorlesung, wozu Zeichnungen
                    nöthig sind, in der Academie verlesen will, und es nachmahls in den Memoire
                    aufgenommen zu werden wünscht, das Directorium der Academie vorher befragen muß,
                    ob daßelbe die Zeichnungs Kosten hiezu hergeben will; unterläßt daher ein
                    solches Mitglied die Anfrage, so muß es sich gefallen, die gehabten Zeichnungs
                    Kosten selbst zu tragen, und noch oben drein es für die großeste Gefälligkeit
                    ansehen, wenn die academische Kaße die Kupferstecher Kosten übernimmt. / Die
                    Academie hat ferner zwei pensionirte Zeichner, die auf Verlangen eines
                    Mitgliedes und mit Bewilligung des Secretars Zeichnungen anfertigen müßen, und
                    wie es sich von selbst versteht für einen etwas billigeren Preiß, wie jeder
                    andere nicht pensionirte Zeichner, dafür nehmen würde. / Da nun Herr Hofrath
                    Hirt beide Vorschriften dieses academischen Gesetzes nicht erfült hat, so läuft
                    Er auch Gefahr, die gehabten ZeichnungsKosten selbst tragen zu müßen. / Ich bin
                    zwei mahl in dieser Lage gewesen und habe beide Mahle die Zeichnungs Kosten
                    verlohren. Meinem Sohn ist es nicht beßer ergangen. / Es thut mir leid, daß ich
                    als das älteste Mitglied der Academie ein solches Votum von mir geben muß. /
                    Berlin den 28 November 1807 / Walter sen.“ - „D'après les Anteacte et les
                    observarrons de Monsieur le Conseiller pere(?) Walther je ne puis etre d'un
                    autre avis que le xxxxxxxxxxxxxxx / Erman. 28.“ - „Betrachte ich das Verhältnis
                    der Academie zu dem Herrn Hofrath Hirt bloß als Rechtsgelehrter so muß ich dem
                    H. Dir von Castillon mit dem Xxxxx des H. GR. Ermann beistimmen. Die Kosten,
                    welche der Schriftsteller machen muß, damit die Abhandlung als Mscpt fertig
                    werde, muß er tragen, wenn er sich die Vergütung derselben nicht ausbedungen
                    hat. So wie sich dieses von den Fxxxx wie xxxx des Physikus versteht, welche er
                    machen muste, um die gesuchte Wahrheit zu finden, so würde sich dies auch auf
                    die Zeichnungen anwenden lassen, ohne welche die Abhandlung des Herrn Hirt nicht
                    zu Stande kommen konnte. / Von solchen Zeichnungen aber sind diejenigen
                    verschieden, welche für den Kupferstecher gemacht werden. Diese durfte nun zwar
                    Herr H R. Hirt nicht eigenmachtig besorgen; aber wenn die Academie deren Geb
                    rauch machen will, muß sie diese bezahlen. Von solchen Zeichnungen scheint hier
                    die Rede zu seyn. Was es aber auch damit für eine Bewandnis habe, so würde doch
                    die Academie die Wahl haben, ob sie die Abhandlung dem Herrn Hofrath Hirt
                    überlassen oder ihm seine Auslagen vergüten wolle; und da verxxx dem Herrn H R.
                    Hirt selbst daran gelegen seyn könte, daß die Abhandlung auch in den Memoire
                    abgedruckt würde, so wäre das, was H. GR Ermann vorschlägt, ein gutes
                    Auskunftsmittel. / Allein als Akademiker muß ich eine etwas andere Ansicht
                    nehmen. Machten, wie ich voraussetzen muß, die Abhandlungen des H HR. Hirt der
                    Academie Ehre, so müste sie ihn dabey, auf alle Weise unterstützen und auch ohne
                    ein vorhergehendes rechtsgültiges Versprechen die nöthigen Auslagen übernehmen.
                    Wären nun die Zeichnungen so viel werth, als Herr Hirt dafür bezahlt hat, so
                    müste sie ihm diese Auslagen dankbarlich vergüten. Wäre auch die Kasse jezt noch
                    nicht dazu im Stande, so würde es doch rathsam seyn, ihm indessen die künftige
                    Bezahlung zu versprechen. Das Urtheil des Akademikers muß nicht dem des bloßen
                    Rechtsgelehrten vorgezogen werden, da hier nicht ein Rechtsstreit zu
                    entscheiden, sondern ein dem wahren Besten der Academie angemessener Entschluß
                    zu fassen ist. Daher stimme ich, im Ganzen genommen, dem Herrn G. O. F. R.
                    Gerhard bey. / Klein“ - „Ich sehe mich verpflichtet dem voto des Hr. Gerhard und
                    Klein (in Fine des letztern) beizureten, und zwar deshalb 1) weil Hr: Hirt
                    wirklich den Director seiner Klasse Hr: Merian um dessen Einwilligung befragt, u
                    solche auch erhalten hat. Dass letzterer die ein Jahr später von Hrn v
                    Borgstede, der davon nicht unterrichtet war, angegebene verweigernde resolution
                    mit gezeichnet hat, beweiset nichts weiter, als was wir alle längst wussten,
                    dass nemlich der verdienstvolle Merian in den letzten Jahren sehr schwach ward,
                    und heute nicht mehr wusste was er gestern gesagt. - / 2) weil die Acad. Kasse
                    in der grossen Verlegenheit nicht ist, dass sie demselben den Fassungsmässig
                    schuldige Summen nicht abtragen könnte, dagegen / 3) Hr: Hirt seit Jahr und Tag
                    bei der Kunst Academie keine Besoldung erhalten hat (aus dem Fonds der Acad. d.
                    Wiss. empfängt er nichts) und daher wohl wünschen muss, dass er für seine xxxx
                    Auslagen befriediget werde. S. M. Karsten / 2 Dec. le a.(?)“ - In Geschäften die
                    von einem vollständigen hochlöblichen Direktorium schon entschieden worden, bin
                    ich nicht berechtiget zu einer andern Entscheidung meine Stimme zu geben, und
                    darf mich keiner daher entspringenden Verantwortlichkeit aussezen. / Berlin d 3
                    Dec 1807 / Tralles“ - „Von den 5 Mittgliedern des Committé stimmen also 2 für
                    den Herrn Geheimen Finanzrath Gerhardt und 2 für mich, der 5.te Herr Prpfessor
                    Tralles enthält sich der Stimmung weil er die Sache als schon von dem
                    vollständigen Directorio abgemacht betrachtet, und dieses ist wirklich der Fall
                    denn was Hr. Frentzel am 11ten Januars 1806 schrieb, war im Auftrag des
                    Directorii. / Die Sache ist also eben so unentschieden wie vordem. Allein ich
                    kann nicht unbemerkt lassen, daß die Herrn Geheimenrathe Klein und Karsten sich
                    durch gloßen Nebengründen bestimmen lassen, was unter der 2ten des Hn. Karsten
                    noch dazu nicht richtig ist, denn wenn nicht bald Geld einkomt werden wir in
                    Verlegenheit der Kalender wegen gerathen; Me. Unger hat allein über 3000 rth zu
                    fordern, wovon 1500 ab, immer noch 1500 bleiben die bald gezahlt werden müssen,
                    denn die Rückstände der Post(?) sind eine Sache für sich. / Ich wiederhohle also
                    meinen Antrag: 'dem Hn. Hirt nur nachdem alle unsere Schulden werden abgetragen
                    seyn, (Hr. Bode nicht zu vergessen) zu befriedigen' / und dieses thue ich um so
                    mehr, da ich wirklich nicht weiß wie wir das verantworten wollen, jezt da unsere
                    Kasse viel eingeschränkter ist als im Januar 1806, eine Ausgabe zu übernehmen,
                    welche das Directorium damahls nicht glaubte übernehmen zu können / vCastillon /
                    den 11ten Xber.“</note>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text type="letter">
        <body>
            <div type="writingSession">
                <opener>
                    <dateline/>
                    <salute>An ein hochlöb<ex>liches</ex> Directorium <lb/>der Königl<ex>ichen</ex>
                        Akademie der Wißenschaften.</salute>
                </opener>
                <p>Es ist iezt das drittemal, daß ich wegen Wiedererstattung gemachter Auslagen für
                    die Königl<ex>iche</ex> Akademie an das hochlöb<ex>liche</ex> Directorium
                    derselben schreibe. Die Sache ist nicht angenehm. - Ich las bereits im Jahre
                    1804. zwey Abhandlungen, <add place="superlinear">die</add> eine über den Tempel
                    der Diana von Ephesus, die andere über den Tempel Salomon's, wozu die Auslagen
                    für die Zeichnungen des ersten 60 R<ex>eichs</ex>th<ex>aler</ex> 1.
                        Gr<ex>oschen</ex> und 6 Pf<ex>ennige</ex>, und für die des zweyten 40.
                        R<ex>eichs</ex>th<ex>aler</ex> also beyde zusammen - 100
                        R<ex>eichs</ex>th<ex>aler</ex> 1. Gr<ex>oschen</ex> 6. Pf<ex>ennige</ex>
                    betrugen. Ich machte diese Auslagen vorläufig aus meiner Tasche, und zwar nach
                    vorläufiger Rücksprache mit dem Direktor meiner Classe, Herrn Merian: welcher
                    mir auf meine mündliche Anfrage antwortete: „Die Fonds der Akad<ex>emie</ex>
                    seyn deßwegen da, um die wesentlichsten Akademischen Zwecke zu erfüllen, und daß
                    die Akademie die Auslagen für Zeichnungen und Kupferstich, die zu den
                        Akad<ex>emischen</ex> Schriften gehören, ohne Anstand übernehmen.“ Und er
                    munterte mich dabey auf, dieser Unkosten wegen die Behandlung solcher
                    intereßanter Gegenstände - welche im Ganzen so ehrenvoll für die Akademie wären
                    - nicht zu unterlaßen. - Im verfloßenen Jahre da der Ordnung gemäß die Reihe an
                    die im Jahr 1804. <pb n="2"/> verlesenen Abhandlungen kommen sollte, um gedruckt
                    zu werden; schrieb ich bey Zeiten an das Directorium, um diese Zeichnungen an
                    die Kupferstecher übergeben zu laßen, und schickte zugleich meine Rechnungen für
                    die gehabten Auslagen der Zeichnungen ein. Das Directorium antwortete mir
                    damals, daß der Druck der <hi rendition="#aq">memoires</hi> - wegen dem
                    Ausfall der Paktgelder - für iezt nicht statt haben könne, und folglich der
                    Stich der Zeichnungen auch noch aufgeschoben werden könnte. Indeßen möchte ich
                    auch einen Überschlag über die Unkosten des Stechens mit einem Künstler treffen,
                    und dann zur Zeit hierwegen an das Directorium berichten. - Ich drang bey diesen
                    Umständen also nicht weiter auf die Rückbezahlung meiner Auslagen, da ich
                    derselben nicht bedurfte. Indeßen kam der Einfall der Feinde: und seit fünfzehn
                    Monaten habe ich nur zwey Monate Bezahlung in Papier erhalten, so daß ich volle
                    dreyzehn Monate in Rückstand bin. Unter diesen Umständen wird wohl ein
                        hochlöb<ex>liches</ex> Directorium begreifen, daß ein Mitglied der Akademie,
                    welches ganz und allein von seiner Besoldung lebt, wohl ein Recht hat, seine
                    gehabten baaren Auslagen von einer Casse zurückfordern, welche ihm dieselbe seit
                    so langer Zeit schuldig ist; und daß ein solches Mitglied hoffen durfte, da´ein
                    Directorium, dem die Gelder anvertraut sind, darauf <hi rendition="#u">vorzüglich</hi> Rücksicht nehmen würden. - Indeßen war mir <pb n="3"/>
                    nicht unbekannt, daß auch die AkademieCasse unter den Zeitläufen viel gelitten
                    hatte; und daher schrieb ich erst im vergangenen Junius hierwegen wieder an das
                    Directorium; welches mir aber antwortete, daß für den Moment kein Geld in der
                    Casse vorhanden wäre, mit dem wahrhaft sonderbaren, und mich sehr befremdenden
                    Beysaze: „Übrigens hätten wir gewünscht, daß es Ew. Wohlgeb<ex>oren</ex> wäre
                    gefällig gewesen, ehe die genannten Zeichnungen gefertigt worden, uns den
                    Kostenbetrag vorher anzuzeigen.“ Ich will indeßen hoffen, daß die iezigen
                    Directoren - ohne Rücksicht deßen, was bereits lange vorher über die Sache
                    verhandelt wurde, - ein solches in der Eile schrieben, und dadurch keine Absicht
                    hatten, etwa der Bezahlung auszuweichen. Aber wahrlich ermunternd ist es nicht,
                    für seine Arbeiten von einem Directorio so angelaßen zu werden.</p>
                <p>Indeßen sind seitdem wieder fünf Monate verfloßen; und obwohl ich mit Recht
                    vertraute, daß man mir bey dem ersten Eingang der Gelder meine hundert
                    ausgelegten Thaler zurückbezahlen würde; so höre und sehe ich doch hievon noch
                    nichts. Ich ersuche daher auf's inständlichste ein hochlöb<ex>liches</ex>
                    Directorium zum drittenmal, mir mein Ansuchen zu gewähren, wenn dasselbe mich
                    nicht in die unangenehme <add place="superlinear">Lage</add> versezen will, aus
                    Noth zu solchen Mitteln meine Zuflucht zu nehmen, die mir dann allein übrig
                    bleiben würden.</p>
                <closer>
                    <dateline>Berlin den 25<hi rendition="#sup">
                            <hi rendition="#u">ten</hi>
                        </hi>
                        Nov. 1807.</dateline>
                    <salute/>
                    <signed>Hirt.</signed>
                </closer>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>