<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:telota="http://www.telota.de" telota:doctype="letter hirt" xml:id="hirt_d4r_wm2_1w">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>An Johann Joachim Bellermann. Berlin, 22. März 1807.</title>
                <title> Sonntag</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>
                    <title>Aloys Hirt. Briefwechsel 1787–1837</title>
                </edition>
                <respStmt>
                    <name>Uta Motschmann</name>
                    <resp>
                        <note type="remarkResponsibility">Herausgeberin</note>
                    </resp>
                </respStmt>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften (BBAW)</publisher>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc rend="manuscript">
                    <msIdentifier>
                        <institution>Zentral- und Landesbibliothek Berlin</institution>
                        <collection>Historische Sammlungen</collection>
                        <idno>
                            <idno type="shelfmark">GL 131/4/ Bl. 326</idno>
                        </idno>
                    </msIdentifier>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName key="prov_ztg_3sx_sr">Hirt, Aloys (1759-1837)</persName>
                    <placeName key="prov_ycp_cpr_js">Berlin</placeName>
                    <date when="1807-03-22" cert="high"/>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName key="ed_ygl_fn2_1w">Bellermann, Johann Joachim (1754-1842) (Theologe
                        und Semitist, ab 1804 Direktor des Berlinischen Gymnasiums zum Grauen
                        Kloster, 1810 ao. Prof. der Theologie an der Berliner Universität und
                        Konsistorialrat)</persName>
                    <placeName key="prov_ycp_cpr_js">Berlin</placeName>
                </correspAction>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text type="letter">
        <body>
            <div type="writingSession">
                <p>Ich habe, mein verehrtester <seg type="comment">
                        <orig>Herr Direktor</orig>
                        <note xml:id="nkl1_542_1w">Bellermann war seit 1804 Direktor des
                            Berlinischen Gymnasiums zum Grauen Kloster.</note>
                    </seg>! gestern Abend noch mit großem Vergnügen Ihre Fortsezung des <seg type="comment">
                        <orig>
                            <bibl sameAs="ed_e3r_wp2_1w">Pœnulus</bibl>
                        </orig>
                        <note xml:id="nd14_sp2_1w">“Poenulus“ [“Der kleine Karthager“] ist eine in
                            lateinischer Sprache verfasste Komödie des römischen Dichters Plautus,
                            die auch eine kurze Passage in Punisch enthält. Bellermann hatte dazu
                            eine Schulschrift in drei Stücken verfasst; hier ist das zweite Stück
                            gemeint.</note>
                    </seg> gelesen. Ihr Commentar hat so viel innere Wahrscheinlichkeit, daß es wohl
                    ferner keinem Zweifel unterworfen seyn kann, daß Sie den wahren Weg der Sache
                    aufgefunden haben. -</p>
                <p>Hiemit übersende ich Ihnen die Abhandlung von <seg type="comment">
                        <orig>
                            <persName key="ed_jrd_yx2_1w">Koehler</persName>
                        </orig>
                        <note xml:id="nd12_152_1w">Möglicherweise Heinrich Karl Ernst (von) Köhler
                            (1765-1838) gemeint, Direktor des Antikenkabinetts und der Ermitage in
                            St. Petersburg (ab 1812 Korrespondierendes Mitglied der Preußischen
                            Akademie der Wissenschaften). Dieser hatte mehrere stark beachtete
                            Abhandlungen über Gemmen und Münzen verfasst und 1804 eine
                            wissenschaftliche Reise auf die Krim unternommen. Köhler stand u.a. mit
                            Christian Gottlob Heyne in Göttingen und mit Böttiger in Briefwechsel,
                            denen er seine wissenschaftlichen Publikationen zuschickte. - Vielleicht
                            stand die erwähnte Abhandlung in Beziehung zu Bellermanns derzeitigen
                            wissenschaftlichen Beschäftigungen. Am 18. April 1807 trug er in der
                            „Gesellschaft der Freunde der Humanität“ „Bemerkungen über einige
                            Kunstwerke der Bildnerei bei den alten Hebräern“ vor (Motschmann, 2009,
                            S. 235); dasselbe am 1. Juli 1807 in der „Philomatischen
                            Gesellschaft“.</note>
                    </seg> - zugleich mit meiner <seg type="comment">
                        <orig>
                            <bibl sameAs="ed_jm4_fq2_1w">Schrift über den Tempel Salomons</bibl>
                        </orig>
                        <note xml:id="nzsk_wq2_1w">Hirt scheint ihm eine Manuskriptfassung seiner
                            Akademie-Vorlesung geschickt zu haben; gedruckt erschien der Text erst
                            1809. - Hirt hatte sich mit seinen im Jahr 1804 in der Akademie der
                            Wissenschaften vorgetragenen Abhandlungen über den Tempel Salomonis zu
                            Jerusalem und über den Tempel der Diana zu Ephesus Ärger mit dem
                            Akademiedirektorium eingehandelt, da er für die dazu bestimmten
                            Zeichnungen 100 Reichstaler ausgelegt hatte, deren Rückerstattung er
                            mehrmals vergeblich anmahnte, die Akademie jedoch nicht bereit war,
                            ihren Fonds mit diesen hohen, mit der Akademie nicht abgesprochenen
                            Ausgaben zu belasten. Auch ein extra eingesetztes Schlichtungskomittee
                            kam zu keiner Entscheidung. Schließlich lenkte die Akademie, die Hirt
                            auch für 13 Monate Gehalt schuldete, ein. Vgl. dazu die Schreiben Hirts
                            an das Direktorium der Akademie der Wissenschaften vom 18. Juni und 25.
                            November 1807 und dessen Antwort vom 13. Dezember 1807 (Archiv der BBAW,
                            PAW (1700-1810), I-VII-30).</note>
                    </seg>. Sie werden in lezterer einen in den orientalischen Sachen schlecht
                    bewanderten Mann finden; und überhaupt mehr einen Architekten als einen
                    Gelehrten. Ich würde Sie daher bitten, daß Sie sich die zeit nehmen möchten, die
                    Sache im Einzeln mehr zu prüfen, und mir <hi rendition="#u">ohne Rückhalt</hi>
                    Ihre Meinung zu sagen. Sie würden dadurch sehr verbinden <lb/>Ihren ergebnen</p>
                <closer>
                    <signed>Hirt</signed>
                    <dateline>den 22<hi rendition="#sup">
                            <hi rendition="#u">ten</hi>
                        </hi> März 1807.</dateline>
                </closer>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>