<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:telota="http://www.telota.de" telota:doctype="letter hirt" xml:id="hirt_ar1_51q_bw">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>An Johann Wolfgang von Goethe. Berlin, 13. April 1808.</title>
                <title> Mittwoch</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>
                    <title>Aloys Hirt. Briefwechsel 1787–1837</title>
                </edition>
                <respStmt>
                    <name>Uta Motschmann</name>
                    <resp>
                        <note type="remarkResponsibility">Herausgeberin</note>
                    </resp>
                </respStmt>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften (BBAW)</publisher>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc rend="manuscript">
                    <msIdentifier>
                        <institution>GSA Weimar</institution>
                        <collection/>
                        <idno>
                            <idno type="shelfmark">28/416 St. 4</idno>
                        </idno>
                    </msIdentifier>
                </msDesc>
                <listWit>
                    <witness>
                        <bibl type="print">Ludwig Geiger, in: Goethe-Jb. 15, 1894, S. 74-75</bibl>
                    </witness>
                    <witness>
                        <bibl type="print">Goethe Briefe, Regestausgabe 5/876 (Regest)</bibl>
                    </witness>
                </listWit>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName key="prov_ztg_3sx_sr">Hirt, Aloys (1759-1837)</persName>
                    <placeName key="prov_ycp_cpr_js">Berlin</placeName>
                    <date when="1808-04-13" cert="high"/>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName key="prov_hwd_hmp_5r">Goethe, Johann Wolfgang von (1749-1832)
                        (Schriftsteller)</persName>
                    <placeName key="prov_u24_mmg_f5">Weimar</placeName>
                </correspAction>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text type="letter">
        <body>
            <div type="writingSession">
                <p>
                    <seg type="comment">
                        <orig>
                            <persName key="ed_ttv_m3q_bw ed_jzw_xhq_bw">Die
                                    Herausgeber</persName>
                        </orig>
                        <note xml:id="nwdv_tdq_bw">Friedrich August Wolf und Karl Philipp
                            Buttmann.</note>
                    </seg> haben mir aufgetragen, Ihnen das 2<hi rendition="#sup">
                        <hi rendition="#u">te</hi>
                    </hi> Heft von der <bibl sameAs="ed_wvj_zdq_bw">periodischen Schrift</bibl> zu
                    übersenden, <seg type="comment">
                        <orig>an deren Spize Sie Ihren Namen sezten</orig>
                        <note xml:id="nicx_s2q_bw">Der 1. Band enthält die Widmung: „Goethe, / der
                            Kenner und Darsteller des griechischen Geistes, empfange wohlwollend den
                            mit Liebe dargebrachten Anfang einer Sammlung von Schriften und
                            Aufsätzen, die bestimmt sind, hin und wieder das weite Gebäude von
                            Kenntnissen aufzuklären, in welchen jener das Leben verschönernde Geist
                            ursprünglich wohnte. / An wen unter den Deutschen könnte man bei einem
                            Unternehmen solcher Art eher denken, als an Den, in dessen Werken und
                            Entwürfen, mitten unter abschreckenden modernen Umgebungen, jener
                            wohlthätige Geist sich eine zweite Wohnung nahm? Seiner würden wir vor
                            jedem andern gedenken, wäre auch nicht früher an einen der Herausgeber
                            Sein freundschaftlicher Zuruf zu neuer veränderter Thätigkeit ergangen,
                            ein Zuruf, der auch dem minder Vollendeten nachsichtigen Beifall
                            gleichgesinnter Leser verhiess. / Doch nicht, um sich eines
                            begünstigenden Genius unserer Litteratur zu versichern, wollten die
                            Unternehmer dieser Zeitschrift ihr erstes Blatt mit Seinem Namen zieren.
                            Dazu hätte es dieses öffentlichen Schmuckes nicht bedurft. Sie wollten
                            bei einem so guten Anlasse der bildungsfähigen Jugend des Vaterlandes
                            sagen, mit wie inniger Empfindung Derjenige zu ehren sei, der ihnen die
                            hin und her geworfene Frage, zu welchem Ziele die Studien des Alterthums
                            führen, schon längst genügender und schöner beantwortet hat, als die
                            beste Erörterung je vermöchte. Denn woher liess solche Erhebung über die
                            engen Kreise und Tummelplätze des gewöhnlichen heutigen Lebens, woher
                            liessen solche Ansichten von Welt und Kunst und Wissenschaft sich
                            gewinnen, als aus dem innern Heiligthume der alterthümlichen
                            Musenkünste, welches sich endlich einmal wieder in einem natürlich
                            verwandten Gemüthe aufschloss? Einen Hypopheten von diesem Verdienst,
                            der nicht allein die Sprüche und Ideen der verstummten Orakel auslegte,
                            sondern selber viel Auslegungswürdiges hervorbrachte, näher erkennen und
                            Seinen oft verborgenen Sinn ergründen zu lernen, schon dies wäre wohl
                            des Schöpfens aus den ewigen Urquellen der Schönheit werth. [...]“(Bd.
                            I, 1807, S. III-IX, hier S. III-V).</note>
                    </seg>. Sie wollten mir diesmal eine solche Ehre gönnen, da <seg type="comment">
                        <orig>
                            <bibl sameAs="ed_nwj_tgq_bw">der größere Beytrag</bibl> von mir
                            ist</orig>
                        <note xml:id="njys_fhq_bw">Zum Verfasser „A. Hirt“ vermerken die Herausgeber
                            zudem: „Der ganze Namen ist Aloys. Wir merken dies an, weil einige den
                            Namen Luigi, den unser Freund in italienischen Schriften führet, und der
                            allerdings auch Ludwig heissen kann (da Aloys und Ludwig ursprünglich
                            nur Ein Namen ist), auf letztere Art übersetzt haben“ (ebd., S.
                            147).</note>
                    </seg>. Freylich was ich hier darbringe, ist für Sie nur <seg type="comment">
                        <orig>
                            <bibl sameAs="ed_gsd_hcp_fz">eine aufgewärmte Sache</bibl>
                        </orig>
                        <note xml:id="nhvy_jjq_bw">Hirt hatte bereits 1791 eine Abhandlung über das
                            Pantheon in italienischer Sprache herausgebracht: Osservazioni
                            Istorico-Architettoniche sopra il Panteon. (Luigi Hirt). Roma MDCCXCI
                            Nella Stamperia Pagliarini. Con Licenza dei Superiori, mit 1 Bl.
                            „Spiegazione Rami“, 3 gestochene Taf.</note>
                    </seg>, und wahrscheinlich wäre sie nie in unserer Sprache erschienen, wenn
                        <persName key="ed_jzw_xhq_bw">Wolf</persName> mich nicht dazu aufgeregt
                    hätte. Ich bin indeßen froh, den Aufsaz auch im deutschen Gewande zu sehen,
                    besonders da ich dadurch auch Gelegenheit erhielt, einige vielleicht nicht ganz
                    unintereßante Zusäze beyzufügen. Die Herausgeber hegen indeßen den Wunsch, <seg type="comment">
                        <orig>daß durch Ihre Veranlaßung dort einiges über ihr Unternehmen möchte
                            gesagt werden</orig>
                        <note xml:id="nv3t_5kq_bw">Vgl. die Rezension der „W. K. F.“ [Weimarer
                            Kunstfreunde] Franz Passow und Johann Heinrich Meyer: „Berlin, in der
                            Realschulbuchhandlung: Museum der Alterthumswissenschaft. Herausgegeben
                            von Friedrich August Wolf und Philipp Buttmann. Ersten Bandes erstes
                            Stück. 1807. [...] Zweytes Stück. 1808, in: JALZ 1808, Nr. 158 vom 6.
                            Juli 1808, Sp. 33-40. - Darin heisst es zu Hirts Abhandlung u.a.: „Die
                            von Hn. Hirt angeführten Gründe sind allerdings gut und von der Art,
                            dass sie jeden Zweifel beseitigen, dass das Pantheon von Agrippa
                            wirklich ganz aufgeführt worden, und auch ursprünglich schon von ihm zu
                            einem Tempel bestimmt gewesen. Unterdessen scheint damit doch noch immer
                            nicht bewiesen, dass auch die Vorhalle mit zum anfänglichen Plane des
                            Gebäude gehört habe [...] Diejenigen, welche behaupten wollen, das
                            Pantheon habe ursprünglich nicht zu einem Tempel gedient, sondern sey
                            ein öffentliches Bad oder eigentlich ein Schwimmteich gewesen, widerlegt
                            unser Vf. auf die bündigste Weise [...]“. </note>
                    </seg>, was zur weitern Aufmunterung dienen könnte. Im nächsten Hefte wird
                        <persName key="ed_sqb_xjq_bw">Schleiermacher</persName>
                    <bibl sameAs="ed_okd_4hq_bw">auftreten</bibl>. -</p>
                <p>Ich bin nun so weit mit <bibl sameAs="prov_e1l_pjv_pv">meiner Architektur</bibl>,
                    daß sie in der Ostermeße 1809. erscheinen wird. Sie komt in der hiesigen <seg type="comment">
                        <orig>Schulbuchhandlung</orig>
                        <note xml:id="nnbq_g3v_bw">Die Buchhandlung der Königlichen Realschule in
                            Berlin, kurz, Realschulbuchhandlung, war 1801 von Reimer in Erbpacht
                            übernommen worden; ab 1817 firmierte sie als Reimersche
                            Buchhandlung.</note>
                    </seg> heraus, und eben wird am <bibl sameAs="ed_g4q_r3v_bw">
                        <hi rendition="#aq">Prospectus</hi>
                    </bibl> gedruckt, der noch diese Ostermeße vertheilt werden soll. Mit <seg type="comment">
                        <orig>
                            <hi rendition="#aq">Johannis</hi>
                        </orig>
                        <note xml:id="nrc3_5pv_k1b">Johannistag = 24. Juni.</note>
                    </seg> fängt der Druck <bibl sameAs="prov_e1l_pjv_pv">des Werkes selbst</bibl>
                    an. Der <persName key="ed_oy5_xy4_bw">Buchhändler</persName> wird die
                    Übersendung des <hi rendition="#aq">Prospectus</hi> von <placeName key="prov_lxk_b4b_z5">Leipzig</placeName> aus nach <placeName key="prov_u24_mmg_f5">Weimar</placeName> besorgen. Ich melde dies mit
                    Vergnügen dem Manne, welchem ich zuerst das Unternehmen einer solchen Arbeit
                    anvertraute, und obwohl damals mit geringen Kräften <add place="superlinear">bin
                        ich</add> durch ein Ausharren von zwanzig Jahren doch iezt so weit gekommen,
                    daß <pb n="2"/> ich es wagen darf, die Arbeit der Welt vorzulegen. Ich darf wohl
                    sagen, daß ich während der ganzen Bearbeitung Sie nie aus dem Gesichte verlor.
                    Sie waren im Geiste forthin mein Leser, und mein Prüfer - „was werden Männer,
                    wie <hi rendition="#aq">Goethe</hi>, dazu sagen? wird es vor ihnen bestehen
                    können?“ <del rendition="#s">Xxxx</del> Richtige Beurtheiler solcher Art
                    Schriften können immer nur wenige seyn. Ist es mir indeßen gelungen, Ihren
                    Beyfall zu erhalten, so darf ich auch auf den der Nachwelt zählen, und überzeugt
                    seyn, nicht umsonst gearbeitet zu haben. Ich hoffe, daß in Zeit von einem Jahre
                    das Werk gedruckt <seg type="comment">
                        <orig>in Ihren Händen</orig>
                        <note xml:id="nbjp_djv_bw">Vgl. Ruppert 2345.</note>
                    </seg> seyn soll.</p>
                <p>
                    <seg type="comment">
                        <orig>
                            <persName key="ed_fdj_4cn_yv">Zelter</persName> sagt mir, daß Sie
                            gesonnen seyn, dieses Frühjahr die <placeName key="ed_rly_hjv_bw">böhmischen Bäder</placeName> wieder zu besuchen.</orig>
                        <note xml:id="nw2j_qpv_bw">Goethe trifft am 15. Mai 1808 in Karlsbad ein; am
                            17. September 1808 kehrt er nach Weimar zurück. - Im
                            Goethe-Zelter-Briefwechsel ist von der Badereise nichts erwähnt.</note>
                    </seg> Herzlich wünsche ich, daß der Genius der Gesundheit Sie geleiten, und uns
                    Sie noch lange erhalten möge. - <persName key="ed_jzw_xhq_bw">Wolf</persName>,
                    die kleinen Anfälle von Kleinmuth abgerechnet, ist hier ziemlich munter, und
                        <seg type="comment">
                        <orig>
                            <persName key="ed_gsl_dnv_bw">seine Tochter</persName>
                        </orig>
                        <note xml:id="nb44_jnv_bw">Die als schön und gelehrt geltende Tochter
                            Friedrich August Wolfs half ihm bei seinen wissenschaftlichen Arbeiten,
                            beherrschte Griechisch und Latein, aber auch moderne Sprachen, darunter
                            Dänisch. Böttiger spricht von Wolfs „gräcisirende[r] Tochter“ (An Heyne,
                            28. Mai 1809; in: Briefwechsel Böttiger-Heyne, Nr. 238, S. 282). Sie
                            lebte nach der Trennung ihrer Eltern bei ihrem Vater und stand seinem
                            geselligen Haus vor. Goethe kannte sie von früher. Am 1. September 1805
                            trug er sich in Bad Lauchstädt in ihr Stammbuch ein. - Wilhelmine
                            heiratet am 17. Juli 1809 Friedrich Heinrich Wilhelm Körte (1776-1846),
                            Großneffe von Johann Wilhelm Ludwig Gleim und dessen späterer
                            Nachlassverwalter.</note>
                    </seg> findet besonders viel Beyfall. - Wir haben hier iezt <seg type="comment">
                        <orig>die ersten 7. <bibl sameAs="ed_icg_gtg_yv">Lieferungen</bibl> von
                                <persName key="prov_ijp_xvr_xr">
                                <hi rendition="#aq">Zoega</hi>
                            </persName>
                        </orig>
                        <note xml:id="ntqn_drv_bw">Li Bassirilievi antichi di Roma incisi da Tommaso
                            Piroli colle illustrazioni die Giorgio Zoega publicati in Roma da Pietro
                            Piranesi. Tomo Primo. Tomo Secondo. Rom 1808.</note>
                    </seg>, die uns eine große Freude machen. Auch dieses Werk möchte manch neue
                    Ansicht eröffnen.</p>
                <p>
                    <persName key="ed_u21_xrv_bw">Cotta</persName> zögert etwas stark mit der <seg type="comment">
                        <orig>
                            <bibl sameAs="ed_itz_btv_bw">Ausgabe Ihrer Schriften</bibl>
                        </orig>
                        <note xml:id="nilj_ltv_bw">Bis dahin waren die Bde. 1 bis 6 erschienen; 1808
                            erschienen die Bde. 7 bis 12. Ein nachträglich zugefügter Band 13 folgte
                            1810.</note>
                    </seg>. Wann wird die <bibl sameAs="ed_vvh_s5v_bw">Optik</bibl> erscheinen? -
                    Ich freue mich, durch Übersendung der Kleinigkeit Gelegenheit gefunden zu haben,
                    mich Ihrem Andenken zurückzurufen -</p>
                <closer>
                    <signed>Hirt</signed>
                    <dateline>Berlin den 13<hi rendition="#sup">
                            <hi rendition="#u">ten</hi>
                        </hi> April 8.</dateline>
                </closer>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>