<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:telota="http://www.telota.de" telota:doctype="letter hirt" xml:id="hirt_wbj_2y4_bw">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>An Georg Andreas Reimer. Berlin, 30. März 1808.</title>
                <title> Mittwoch</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>
                    <title>Aloys Hirt. Briefwechsel 1787–1837</title>
                </edition>
                <respStmt>
                    <name>Uta Motschmann</name>
                    <resp>
                        <note type="remarkResponsibility">Heraugeberin</note>
                    </resp>
                </respStmt>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften (BBAW)</publisher>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc rend="manuscript">
                    <msIdentifier>
                        <institution>Biblioteka Jagiellonska Krakow (ehemals Preußische
                            Staatsbibliothek Berlin)</institution>
                        <collection>Autographensammlung</collection>
                        <idno>
                            <idno type="shelfmark">(Signatur nicht vergeben)</idno>
                        </idno>
                    </msIdentifier>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName key="prov_ztg_3sx_sr">Hirt, Aloys (1759-1837)</persName>
                    <placeName key="prov_ycp_cpr_js">Berlin</placeName>
                    <date when="1808-03-30" cert="high"/>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName key="ed_oy5_xy4_bw">Reimer, Georg Andreas (1776-1842) (Verleger in
                        Berlin, ab 1800 Leiter der Buchhandlung der Königlichen Realschule in Berlin
                        (ab 1817 Reimersche Buchhandlung), kaufte u.a. später die Weidmannsche
                        Buchhandlung in Leipzig, politisch engagiert in der preuß.
                        Reformbewegung)</persName>
                    <placeName key="prov_ycp_cpr_js">Berlin</placeName>
                </correspAction>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text type="letter">
        <body>
            <div type="writingSession">
                <p>Ich übersende Ihnen hiemit, mein lieber Herr Reimer, <seg type="comment">
                        <orig>
                            <bibl sameAs="ed_g4q_r3v_bw">den Prospectus</bibl>
                        </orig>
                        <note xml:id="nrc2_ybp_bw">Die Baukunst nach den Grundsätzen der Alten.
                            Prospectus, gr. Fol., Berlin: Realschulbuchhandlung, 1808. - Von Reimer
                            angeboten für 8 Groschen (vgl. Doris Reimer: Passion &amp; Kalkül. Der
                            Verleger Georg Andreas Reimer (1776-1842). Berlin [u.a.] 1999).</note>
                    </seg>, zusammt <seg type="comment">
                        <orig>den Bedingungen</orig>
                        <note xml:id="nwws_kfp_bw">Siehe den am 30. April 1808 geschlossenen
                            Vertrag.</note>
                    </seg>, unter denen ich <bibl sameAs="prov_e1l_pjv_pv">das Werk</bibl> an Sie
                    erlaßen kann. Der erste wird Sie vollkommen in Stand sezen, über die
                    Beschaffenheit der Arbeit gehörig zu urtheilen, und zu sehen, ob Sie Ihre
                    Rechnung bey der Unternehmung finden möchten. In Rücksicht der zweyten werden
                    Sie einsehen, daß ich dieselben so bestimmt, und billig ansezte, als mir irgend
                    möglich war, und daß es keinesweges Gewinnsucht ist, die mich bey der
                    Bearbeitung dieses Werkes leitete. Überlegen Sie daher die Sache noch einmal
                    reiflich, und theilen Sie mir dann so bald wie möglich Ihren Entschluß mit. Denn
                    da nun einmal die Arbeit zu ihrer Reife gediehen ist; so möchte ich sie nicht
                    gerne länger liegen laßen, und ich müßte mich <seg type="comment">
                        <orig>mit andern Verlegern einlaßen</orig>
                        <note xml:id="nn5w_jcp_bw">1807 war mit dem Buchhändler Georg Voss in
                            Leipzig Kontakt aufgenommen worden. Diesem war die Herausgabe eines so
                            aufwändigen Werkes in den politisch unsicheren Zeiten aber wohl zu teuer
                            und zu riskant. Johann Daniel Sander hatte Interesse, das Werk zu
                            verlegen. Bereits 1799 schrieb er an Böttiger: „Wissen Sie denn schon,
                            daß Hirt jetzt damit umgeht, seine Geschichte der Baukunst drucken zu
                            lassen? Es sollen 3 Bände in 8 werden, und zu jedem Band etwa 50 Kupfer
                            in Groß-Folio kommen. Den Verlag, oder - vielleicht - nur den Druck hat
                            er mir bestimmt, u. ich freue mich darauf. Sehen Sie wohl, daß ich bald
                            mit recht ansehnlichen Werken auftreten werde?“ (Sander an Böttiger,
                            Berlin, 17. und 21. September 1799, in: Maurach, Bd. 3, S. 48). - Das
                            dreibändige Werk „Die Geschichte der Baukunst bei den Alten“ erschien
                            allerdings 1821-1827 bei Reimer. - Über „Die Baukunst nach den
                            Grundsätzen der Alten“ schreibt Sander an Böttiger, Berlin, 6. Juli
                            1809: „Hr. Reimer ist, wie ich höre, jetzt sehr übler Laune. Auch ihm
                            werden große Summen ausgeblieben seyn, u. er wird nun wohl einsehen, daß
                            er mit seinem vielen Drucken einen dummen Streich gemacht hat. Hirts
                            Werk hat ihm übrigens wohl nur wenig gekostet. Die Platten waren schon
                            seit vielen Jahren auf Hirts Kosten radirt; u. wahrscheinl. hat Hr.
                            Reimer nur den Druck besorgt, u. ist übrigens Commissionär des
                            Verfassers, der ihm die Auslagen für den Druck erstatten oder verzinsen
                            wird.“ (ebd., Bd. 4, S. 178f.).</note>
                    </seg>. - Können Sie aber die vorgeschlagenen Bedingungen eingehen, so könnte
                    der Prospectus sogleich an den Drucker übergeben werden, damit er diese
                    Ostermeße noch in's Publikum komt. Zwey Duzend Exemplare würde ich mir zur
                    Vertheilung ausbitten. übrigens würde ich es Ihrem Gutdünken überlaßen, den
                    Prospectus zu verschenken, oder um einige Groschen zu verkaufen. Ich glaube
                    wohl, daß Sie auch lezteres thun könnten. - Noch würde es nöthig seyn, daß Sie
                        <pb n="2"/> selbst als Verleger eine Nachschrift beyfügten, um dem Publikum
                    die Zeit, den Modus, und den <seg type="comment">
                        <orig>Preis des Werkes</orig>
                        <note xml:id="ntbc_wdp_bw">Kaufpreis 27 Reichstaler, Velinpapier 32
                            Reichstaler.</note>
                    </seg>, und seine Erscheinung näher zu bestimmen.</p>
                <closer>
                    <signed>Hirt</signed>
                    <dateline>den 30<hi rendition="#sup">
                            <hi rendition="#u">ten</hi>
                        </hi> März 1808.</dateline>
                </closer>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>