<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:telota="http://www.telota.de" telota:doctype="letter hirt" xml:id="hirt_hrs_tsg_3w">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Vertrag zwischen Hirt und Georg Andreas Reimer über den Verlag von Hirts
                    „Baukunst nach den Grundsätzen der Alten“. Berlin, 30. April 1808</title>
                <title>. Sonnabend</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>
                    <title>Aloys Hirt. Briefwechsel 1787–1837</title>
                </edition>
                <respStmt>
                    <name>Uta Motschmann</name>
                    <resp>
                        <note type="remarkResponsibility">Herausgeberin</note>
                    </resp>
                </respStmt>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften (BBAW)</publisher>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc rend="manuscript">
                    <msIdentifier>
                        <institution>Verlagsarchiv Walter de Gruyter, Depositum in SBB PK,
                            Handschriftenabteilung</institution>
                        <collection>Dep. 42 (Briefarchiv de Gruyter) </collection>
                        <idno>
                            <idno type="shelfmark">R 1: Hirt, Aloys</idno>
                        </idno>
                    </msIdentifier>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName key="prov_ztg_3sx_sr">Hirt, Aloys (1759-1837)</persName>
                    <persName key="ed_oy5_xy4_bw">Reimer, Georg Andreas (1776-1842) (Verleger in
                        Berlin, ab 1800 Leiter der Buchhandlung der Königlichen Realschule in Berlin
                        (ab 1817 Reimersche Buchhandlung), kaufte u.a. später die Weidmannsche
                        Buchhandlung in Leipzig, politisch engagiert in der preuß.
                        Reformbewegung)</persName>
                    <placeName key="prov_ycp_cpr_js">Berlin</placeName>
                    <date when="1808-04-30" cert="high"/>
                </correspAction>
                <note>Von Schreiberhand mit egh. Unterschriften</note>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text type="letter">
        <body>
            <div type="writingSession">
                <p>
                    <hi rendition="#uu">Stempel reservirt</hi>
                </p>
                <p>Zwischen Herrn Hofrath Hirt und dem Buchhändler Reimer ist folgender Vertrag über
                    den Verlag eines unter dem Titel: <lb/>
                    <bibl sameAs="prov_e1l_pjv_pv">
                        <hi rendition="#u">Die Baukunst nach den Grundsätzen der Alten</hi>
                    </bibl>
                    <lb/>zur Ostermesse 1809 herauszugebenden Werks geschlossen worden.</p>
                <p>1) Die Auslagen des Verfassers für die bereits fertigen 50 Kupferplatten, welche
                    dem Verleger nach und nach übergeben werden, betragen zu klingendem Courant
                    gerechnet Zwölf hundert und Fünfzig Reichsthaler</p>
                <p>2) Von dieser Summe zahlt der Verleger dem Verfasser zurück <lb/>a. 50
                        r<ex>eichstaler</ex> bey der Vollziehung des Contractes; <lb/>b. 300
                        r<ex>eichstaler</ex> zum 30<hi rendition="#u">
                        <hi rendition="#sup">ten</hi>
                    </hi> Junius <lb/>c. vom October an im Laufe jedes Monats 100
                        r<ex>eichstaler</ex> bis zur Tilgung der rückständigen 900
                        r<ex>eichstaler</ex>
                </p>
                <p>3) Das Honorar für den gedruckten Bogen beträgt zwei vollwichtige
                        Frid<ex>rich</ex>sd'or. Dieses Honorar für das ganze Werk wird zur Hälfte
                    den 1<hi rendition="#sup">
                        <hi rendition="#u">ten</hi>
                    </hi> July 1809 zur andern Hälfte am 1<hi rendition="#sup">
                        <hi rendition="#u">ten</hi>
                    </hi> Nov<ex>em</ex>b<ex>e</ex>r bezahlt.</p>
                <p>4) In die Zahl der zu bezahlenden Bogen gehören nebst dem Texte auch die Vorrede,
                    Register, Beschreibung der Kupfertafeln, und Alles was das Werk zum Gebrauche
                    vollständig und bequem macht. Der Verf<ex>asser</ex> wird keine unnütze Linie
                    beysetzen.</p>
                <p>5) Das Werk erscheint in der Form mit der Güte des Papiers und mit den Lettern,
                    wie die Ankündigung ausweiset, und zwar wählt der Verf<ex>asser</ex> die
                    Lettern, die für Folio nicht zu klein, aber auch nicht zu groß seyn dürfen. Auch
                    muß dem Verf<ex>asser</ex> das Papier vor dem Drucke gezeigt werden.</p>
                <p>6) Der Druck fängt mit <seg type="comment">
                        <orig>Johannis</orig>
                        <note xml:id="nkwn_zxv_k1b">Johannistag = 24. Juni.</note>
                    </seg> 1808 an, und geht ununterbrochen fort, so daß in jedem Monate sieben bis
                    acht Bogen wenigstens gedruckt werden. Nur Krankheit des Verf<ex>assers</ex>
                    könnte einen Aufschub bewircken.</p>
                <p>7) Der Verfasser übernimmt die Correctur selbst.</p>
                <p>8) So wie ein Abschnitt gedruckt ist, überliefert der Verf<ex>asser</ex> die zu
                    diesem Abschnitt gehörigen Kupfertafeln an den Verleger. Sollte der Verfasser
                    während des Druckes nöthig finden, noch irgend eine Ver-<pb n="2"/>änderungen
                    [!] mit den Kupfertafeln vorzunehmen, so daß er irgendeine Kupfertafel wegen
                    einer Hauptveränderung ganz verwürfe; so geschieht dies einzig auf Unkosten des
                    Verfassers. Kurz die Platten werden dem Verleger im besten Stande, und ganz frei
                    überliefert.</p>
                <p>9) Der Verleger hält es mit dem Verkauf des Werkes, wie er es für gut findet, und
                    machet die erste Auflage so stark, wie es ihm beliebt.</p>
                <p>10) Eine zweite Auflage kann der Verleger nicht machen, ohne den Verfasser
                    darüber zu befragen: theils damit dieser im Stande sey, die nöthigen
                    Verbesserungen, Zusätze und Veränderungen zu machen, theils um die gehörige
                    Correctur zu besorgen. Im Falle einer solchen 2<hi rendition="#sup">
                        <hi rendition="#u">ten</hi>
                    </hi> und auch 3<hi rendition="#sup">
                        <hi rendition="#u">ten</hi>
                    </hi> Auflage zahlt der Verleger an den Verfasser die Summe von zwanzig
                        Fr<ex>ie</ex>d<ex>richs</ex>d'or, und den Betrag der Zusätze mit zwey
                        Fr<ex>ie</ex>d<ex>richs</ex>d'or für den Bogen. Die Veränderungen mit den
                    Zeichnungen und Kupfertafeln trägt aber alsdann der Verleger.</p>
                <p>12) Sollte aber in Zeit von sieben bis acht Jahren der Verleger auf keine neue
                    Auflage antragen und bis dahin wenigstens drei Viertheile der ersten Auflage
                    abgesetzt wären, hingegen der Verf<ex>asser</ex> veranlaßt seyn, ordentliche
                    Verbesserungen und Zusätze an seinem Werke zu machen, so behält sich dieser das
                    Recht vor, bey dem Verleger auf eine neue Auflage zu dringen, denn da dieses
                    Werk die Arbeit seines Lebens ist, so ist ihm daran gelegen, demselben die
                    Möglichste Vervollkommnung zu geben. Uebrigens blieben hiebey die Bedingungen
                    dieselben, welche ich beym vorhergehenden Paragraph verzeichnet habe. Sollte der
                    Absatz der ersten Auflage hingegen noch nicht in den eben angegebenen Maaße
                    erfolgt seyn, so können nur die Zusätze besonders geliefert werden, und die neue
                    Ausgabe, bleibt bis zum weitern Verkauf verschoben. <pb n="3"/>
                </p>
                <p>13) Sollte der Verleger jetzt, oder späterhin gesonnen seyn, das Werk in die
                    französische Sprache übersetzen zu lassen, so müßte dies unter des Verfassers
                    Augen geschehen, oder wenigstens müßte diesem vor dem Drucke das Manuscript zur
                    Einsicht übersandt werden. Hierfür würde derselbe nichts verlangen, als sechs
                    Exemplare ganz frei. (Diese Anzahl Exempl<ex>are</ex> müßte ihm auch bei jeder
                    neuen Ausgabe - deutsch oder französisch zukommen) und zwar drei auf
                    gewöhnlichem, und drei auf Velinpapier.</p>
                <p>14) Da <bibl sameAs="prov_e1l_pjv_pv">die Baukunst nach den Grundsätzen der
                        Alten</bibl> - ein vollständiges Werck für sich machet; so erhält der
                    Verleger kein Recht auf die künftig von dem Verfasser zu publizierende: <hi rendition="#u">
                        <bibl sameAs="ed_ahk_qy5_dw">Geschichte der Baukunst bey den
                            Alten</bibl>
                    </hi> . Wenn dieser indessen, wie erhofft, Ursache haben
                    wird, mit dem Verleger des gegenwärtigen Wercks zufrieden zu seyn, so macht er
                    sich im Voraus verbindlich, ihm die Geschichte der Baukunst unter billigen
                    Bedingungen vorzugsweise anzubieten.</p>
                <p>Berlin am 30<hi rendition="#sup">
                        <hi rendition="#u">ten</hi>
                    </hi> Aprill. 1808</p>
                <p>Zu mehrerer Beglaubigung aller in obigem Vertrage enthaltenen Punkte ist solcher
                    von beiden Theilen eigenhändig unterschrieben worden</p>
                <closer>
                    <signed>Hirt <lb/>G. Reimer</signed>
                </closer>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>