<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:telota="http://www.telota.de" telota:doctype="letter hirt" xml:id="hirt_od5_kvf_dw">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Von Johann Wolfgang von Goethe. Jena, 9. Juni 1809.</title>
                <title> Freitag</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>
                    <title>Aloys Hirt. Briefwechsel 1787–1837</title>
                </edition>
                <respStmt>
                    <name>Uta Motschmann</name>
                    <resp>
                        <note type="remarkResponsibility">Herausgeberin</note>
                    </resp>
                </respStmt>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften (BBAW)</publisher>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc rend="concept">
                    <msIdentifier>
                        <institution>Konzept: GSA Weimar</institution>
                        <collection>Bestand 29 Goethe Ausgegangene Briefe</collection>
                        <idno>
                            <idno type="shelfmark">29/4, Bl. 4</idno>
                        </idno>
                    </msIdentifier>
                    <physDesc>
                        <p>Konzept von Schreiberhand (Riemer) mit eigenh. Korrekturen, Ort und Datum
                            von Schreiberhand</p>
                    </physDesc>
                </msDesc>
                <listWit>
                    <witness>
                        <bibl type="print">Ludwig Geiger, in: Goethe-Jb. 15, 1894, S. 76</bibl>
                    </witness>
                    <witness>
                        <bibl type="print">Goethe, Weimarer Ausgabe IV, Bd. 20, Nr. 5744, S. 359-362
                            [nach Konzept; irrtümlich als Erstdruck ausgewiesen, in den
                            "Berichtigungen" korrigiert, vgl. WA IV, Bd. 30, S. 273]</bibl>
                    </witness>
                    <witness> </witness>
                </listWit>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName key="prov_hwd_hmp_5r">Goethe, Johann Wolfgang von (1749-1832)
                        (Schriftsteller)</persName>
                    <placeName key="prov_xby_ps1_z5">Jena</placeName>
                    <date when="1809-06-09" cert="high"/>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName key="prov_ztg_3sx_sr">Hirt, Aloys (1759-1837)</persName>
                    <placeName key="prov_ycp_cpr_js">Berlin</placeName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                    <ref type="prev" target="hirt_kjn_2px_bw"/>
                    <ref type="next" target="hirt_ymx_xw4_dw"/>
                </correspContext>
                <note>H: Verbleib unbekannt;</note>
                <note>h: GSA Weimar, Bestand: 29 Goethe Ausgegangene Briefe, Sign.: 29/232,III. -
                    Von Schreiberhand (zeitgenöss. Schreiber: Friedrich Wilhelm Schumann?)</note>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text type="letter">
        <body>
            <div type="writingSession">
                <opener>
                    <salute>An / Herrn Hofrath Hirt / nach Berlin.</salute>
                </opener>
                <p>Es geht mir oft so, daß ich meinen Briefen und Antworten einigen Gehalt geben und
                    für ein bedeutendes Mitgetheilte nicht blos einen allgemeinen Dank erwiedern
                    möchte. Darüber vergeht die Zeit und ich bleibe mit dem besten Willen <add place="superlinear">gegen</add> auswärtige<del rendition="#s">n</del>
                        Freunde<del rendition="#s">n</del> und Wohlwollende im Rückstande; wobey ich
                    denn Niemand verargen mag, wenn er einige Unzufriedenheit gegen mich empfindet.
                    Ich eile deswegen, Ihnen, mein Werthester, für das Uebersendete recht aufrichtig
                    und lebhaft zu danken. Es war mir ein höchst erfreulicher Anblick, <bibl sameAs="prov_e1l_pjv_pv">das Werk</bibl> abgeschlossen und gebunden vor mir
                    zu sehen, <seg type="comment">
                        <orig>dessen frühste Anfänge</orig>
                        <note xml:id="nuqn_5lh_dw">
                            <ref target="hirt_kjn_2px_bw/#ndrc_fsc_cw">Vgl.
                                Hirts Brief an Goethe vom 23. Mai 1809 </ref>
                        </note>
                    </seg> mir schon so bedeutend und belehrend waren. Sie haben sich Ihren treuen
                    Fleiß auf diese Weise selbst belohnt und gewiß wird dieses schöne Resultat Ihres
                    Lebens auch von andern anerkannt werden. Durchlaufen habe ich es schon und mich
                        <del rendition="#s">über</del> an der methodischen Zusammenstellung so
                    vieler, in aller Welt zerstreuten einzelnen Documente vorläufig ergötzt.</p>
                <p>
                    <bibl sameAs="ed_w1n_4nx_bw ed_jm4_fq2_1w">Die beyden kleineren
                            Schriften</bibl>
                     waren mir nicht weniger willkommen, ja sie
                    stillten <add place="sublinear">mir</add> eine <subst>
                        <del rendition="#s">mir ganz eigenthümliche</del>
                        <add place="intralinear"> frühere</add>
                    </subst>
                    <pb n="2"/> und oft gewaltsam wiederkehrende Sehnsucht, mich nur einigermaßen
                    zum geistigen Anschauen jener großen Monumente des Alterthums zu erheben, die
                    uns der Lauf der Zeiten misgönnt hat. Ihre Art das von Schriftstellern uns gewiß
                    Überlieferte erst zum Grunde zu legen, dann einer durch andre bekannte <subst>
                        <del rendition="#s">Beyspiele</del>
                        <add place="superlinear">Data</add>
                    </subst> belebten Analogie Platz zu geben, und die letzten Lücken mit noch
                        gegenwärtig<add place="intralinear">en</add>
                    <del rendition="#s">uns bekannten</del> und dorthin verwandten Beyspielen
                    auszufüllen, ist so gewissenhaft als geistreich, sie überzeugt und
                    überredet.</p>
                <p>Welch ein Vorschritt ist nicht hierin <seg type="comment">
                        <orig> seit <bibl sameAs="ed_ay2_ymh_dw">Caylus</bibl>
                        </orig>
                        <note xml:id="nvrb_jnh_dw">Hier ist vermutlich Caylus' Hauptwerk „Receuil
                            d'antiquités égyptiennes, étrusques, grecques et romaines (7 Bde., Paris
                            1752-1767) gemeint; möglicherweise hatte Goethe zusätzlich auch A. L.
                            Millins „Monumens antiques inédits, ou nouvellement expliqués“ im Sinn,
                            das als Supplement zu Caylus' Werk gedacht war und Paris 1802-1806
                            erschien.</note>
                    </seg> geschehen! dem an seiner Stelle sein Verdienst wohl bleiben mag, über den
                    wir uns aber doch zu beschweren haben, daß er unserer Einbildungskraft der
                    Hoheit des Alterthums so wenig gemäße Formen aufbindet, und indem er unsre
                    Erkenntniß erweitern will, unsern Geschmack verschlechtert.</p>
                <p>Haben Sie, mein Werthester, nicht auch etwas <subst>
                        <del rendition="#s">über</del>
                        <add place="superlinear">für</add>
                    </subst> das <seg type="comment">
                        <orig>
                            <rs type="artwork" key="prov_lz4_h13_dw">Carische Mausoleum</rs>
                        </orig>
                        <note xml:id="nf4l_c5h_dw">Grabmal des Königs Mausolos II. von Karien in
                            Halikarnassos.</note>
                    </seg> gethan? für den<seg type="comment">
                        <orig> beweglichen Tempel, in welchem <persName key="ed_awj_czh_dw">Alexanders</persName> Leiche nach <placeName key="prov_oxg_n4j_2v">Aegypten</placeName> gebracht worden</orig>
                        <note xml:id="nuc1_4xh_dw">Alexander der Große wurde nicht nach seinem
                            Wunsch im Ammonium der Oase Siwa begraben, sondern nach 2-jähriger
                            Vorbereitungszeit in einem Leichenzug mit einem auf Rädern befindlichen
                            Tempel, den Diodor beschreibt, nach Ägypten gebracht; dort zunächst in
                            Memphis bestattet und später nach Alexandria verlegt.</note>
                    </seg>, <subst>
                        <del rendition="#s">Ueber</del>
                        <add place="intralinear">für</add>
                    </subst> den <seg type="comment">
                        <orig>
                            <rs type="artwork" key="prov_wsx_1b3_dw">Rogus</rs> des <persName key="ed_awp_rzh_dw">Hephæstion</persName>
                        </orig>
                        <note xml:id="nghf_m13_dw">Grabmal in Form einer babylonischen
                            Stufenpyramide mit fünf Geschossen. Die Grabstätte soll sich bei der
                            antiken Stadt Amphipolis, östlich von Thessaloniki, befinden. Der Hügel
                            hat einen Umfang von fast 500 Metern und ist 33 Meter hoch. - Hirt
                            beschreibt das Grabmal später in seiner „Geschichte der Baukunst bei den
                            Alten“, Bd. 3: Die Lehre der Gebäude bei den Griechen und Römern (Berlin
                            1827), Abschnitt VIII: Die Ehren- und Grabmäler, § 11, S.
                            348-349.</note>
                    </seg>, <pb n="3"/> wobey ich zugleich eine plausiblere Hypothese wünschte,
                    warum <persName key="ed_awj_czh_dw">Alexander</persName>, um zu dieser
                    Bestattung Platz zu gewinnen, einen Theil der Mauern von <placeName key="ed_nkj_hb3_dw">Babylon</placeName> abtragen lassen? Willkühr und Grille
                    ist es gewiß nicht gewesen. Sollte man nicht bey der ungeheuern Dicke der Mauern
                    eine Art von amphitheatralischen Stufensitz auf beyden Seiten für die Zuschauer <subst>
                        <del rendition="#s">gewonnen</del>
                        <add place="superlinear">erhalten</add>
                    </subst>, <del rendition="#s">ohne</del> oder <add place="left">vielleicht</add>
                    gar durch die abgetragenen Ziegeln und gewonnene Erde ein wirkliches
                    Amphitheater hergestellt haben?</p>
                <p>Wie die <subst>
                        <del rendition="#s">Alten</del>
                        <add place="superlinear">Griechen</add>
                    </subst> nicht gerade einen Stolz darein setzten alles von Grund aus zu bauen,
                        <del rendition="#s">und wie nachher die Römer das ungeheure Coliseum in
                        einen Sumpf zu gründen</del>; sondern gar gerne Berge, Hügel und Gründe
                    benutzten, um dem durch die Natur halbvorbereiteten eine architectonische Form
                    zu ihren Zwecken zu geben, wie uns die <rs type="artwork" key="prov_tzn_pb3_dw prov_eps_sb3_dw">Theater</rs> von <placeName key="prov_zw3_rqg_w5">Syrakus</placeName>
                     und 
                        <placeName key="prov_ytt_hqg_w5">Tauromina</placeName>
                    , <del rendition="#s">ja das kleine Amphitheater in Trier, wenn man es so
                        nennen will</del>, belehren: sollte man hier nicht auch, um etwas Ungeheures
                    mit Bequemlichkeit und Leichtigkeit zu erlangen, die Mauerberge einer
                    überwundenen Stadt, als Stoff zu einem solchen Wundergebäude benutzt haben, das
                    ein ganzes Volk und eine ganze Armee fassen sollte. <pb n="4"/> Ueber andre
                    dergleichen Dinge habe ich noch manchen Einfall, den ich wohl gerne mittheile,
                    und weshalb ich mich gelegentlich anzuregen bitte.</p>
                <p>Herrn <persName key="prov_xsn_1cg_f5">Büry</persName> grüßen Sie zum
                    allerschönsten. Ich habe <seg type="comment">
                        <orig>seinen Brief</orig>
                        <note xml:id="nz2f_mc3_dw">Vgl. 1809-05-23-a-Goethe, Sachanmerkung</note>
                    </seg> erhalten. Er verzeihe mir, daß ich nicht antwortete: ich bin ohnehin ein
                    fauler Correspondent, und man entwöhnt sich jetzt mehr als sonst des
                    Briefschreibens. Deswegen gedenke ich doch treulich an meine abwesenden Freunde
                    und lasse mir von Reisenden gern umständlich erzählen, die mir denn auch sehr
                    viel Gutes von <persName key="prov_xsn_1cg_f5">Bürys</persName>
                    <seg type="comment">
                        <orig>letzten Arbeiten</orig>
                        <note xml:id="nxjb_rsc_l1b">Vgl. 1809-05-23-a-Goethe.</note>
                    </seg> gesagt haben. <seg type="comment">
                        <orig>Theilen Sie ihm <bibl sameAs="ed_pny_dd3_dw">beykommendes
                                Gedicht</bibl> mit</orig>
                        <note xml:id="ndyr_ltc_l1b">“Johanna Sebus“. Das Gedicht, das Goethe am 11.
                            und 2. Mai 1809 niedergeschrieben hatte, war Ende Mai 1809 bei Frommann
                            in Jena gedruckt worden. Goethe schickte die ganze Auflage an den
                            Niederrhein; vgl. Goethe an Charles de Keverberg und Christiane
                            Vernejoul, 29. Mai 1809. - Bury dankt Goethe am 25. Oktober 1809: Er
                            habe nach Goethes Gedicht ein Aquarell angefertigt und der Prinzessin
                            Karoline von Hessen-Kassel zum Geburtstag überreicht. Beiliegend erhalte
                            Goethe einen Umriss davon, gezeichnet von der zehnjährigen Prinzessin,
                            die bereits Kompositionen nach Goethes Gedichten anfertige (Goethe,
                            Briefe, Regestausgabe 5/1290). - Die Ballade wurde 1809 von Zelter
                            vertont.</note>
                    </seg>, <seg type="comment">
                        <orig>zu dem ich von wohldenkenden Freunden aus jener Gegend veranlaßt
                            worden</orig>
                        <note xml:id="ndkb_l5c_l1b">Goethe war vom Unterpräfekten in Kleve, Charles
                            de Keverberg, durch Christiane von Vernejoul über die näheren Umstände
                            "der fürchterlichen Überschwemmung, welche vor einigen Wochen so viel
                            Unglück in Holland, und unßerer Gegend angerichtet" unterrichtet und
                            gebeten worden, "die rührende That [der Johanna Sebus] in einer Ballade
                            [zu] Verewigen" (Briefe an Goethe, Regestausgabe 5/1093).  Ein
                            Bürgermeister vom Niederrhein hatte Goethe über den Vorfall berichtet
                            und ihn gebeten, "in einer alles verschlingenden Zeit das Andenken einer
                            reinen Menschenhandlung" zu erhalten. </note>
                    </seg>.</p>
                <p>Leben Sie recht wohl, gedenken Sie mein und lassen mich von Zeit zu Zeit
                    theilnehmen an dem, was Sie vorhaben und wirken. Möchten Sie <persName key="ed_vpd_zxv_bw">den Verleger</persName> veranlassen, mir die <seg type="comment">
                        <orig>perspectivische Herstellung des Tempels zu Ephesus</orig>
                        <note xml:id="na31_5d3_dw">Vgl. 1809-07-04-a-Goethe: Er könne den
                            Kupferstich nicht schicken, da der Kupferstecher gestorben sei.</note>
                    </seg>, sobald sie fertig ist, zuzusenden; ich werde die Gebühr mit Dank
                    abtragen. Herrn Geheimerath <persName key="ed_jzw_xhq_bw">Wolf</persName> haben
                    wir leider dießmal nicht gesehen; er hat sich auf seinem Zuge westlich gehalten.
                    Kehrt er nach <placeName key="prov_ycp_cpr_js">Berlin</placeName> zurück, so
                    empfehlen Sie mich ihm bestens.</p>
                <p>Wird es Ihnen möglich sich vom Platze zu bewegen, so richten Sie Ihren Weg gerade
                    auf uns zu, doch nicht unangemeldet, damit wir nicht etwa entfernt oder so
                    versagt und verwickelt sind, um den Freund nicht gehörig empfangen zu können.
                    Gegenwärtig bin ich in <placeName key="prov_xby_ps1_z5">Jena</placeName>. Ueber
                    meine <seg type="comment">
                        <orig>Badereise</orig>
                        <note xml:id="na5g_123_dw">Goethe unternahm 1809 keine Badereise; er hielt
                            sich den Sommer über meist in Jena auf.</note>
                    </seg> konnte ich noch nichts beschließen.</p>
                <closer>
                    <dateline>Jena den 9 Juny 1809.</dateline>
                    <salute/>
                    <signed/>
                </closer>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>