<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:telota="http://www.telota.de" telota:doctype="letter hirt" xml:id="hirt_owj_gkc_2w">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>An Georg Andreas Reimer. Berlin, 1. November 1809.</title>
                <title> Mittwoch</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>
                    <title>Aloys Hirt. Briefwechsel 1787–1837</title>
                </edition>
                <respStmt>
                    <name>Uta Motschmann</name>
                    <resp>
                        <note type="remarkResponsibility">Herausgeberin</note>
                    </resp>
                </respStmt>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften (BBAW)</publisher>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc rend="manuscript">
                    <msIdentifier>
                        <institution>SMB-ZA</institution>
                        <collection/>
                        <idno>
                            <idno type="shelfmark">V / AS 607, Nr. 836</idno>
                        </idno>
                    </msIdentifier>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName key="prov_ztg_3sx_sr">Hirt, Aloys (1759-1837)</persName>
                    <placeName key="prov_ycp_cpr_js">Berlin</placeName>
                    <date when="1809-11-01" cert="high"/>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName key="ed_oy5_xy4_bw">Reimer, Georg Andreas (1776-1842) (Verleger in
                        Berlin, ab 1800 Leiter der Buchhandlung der Königlichen Realschule in Berlin
                        (ab 1817 Reimersche Buchhandlung), kaufte u.a. später die Weidmannsche
                        Buchhandlung in Leipzig, politisch engagiert in der preuß.
                        Reformbewegung)</persName>
                    <placeName key="prov_ycp_cpr_js">Berlin</placeName>
                </correspAction>
                <note>Der nicht adressierte Brief ist in SMB-ZA als „an einen Buchhändler/Verleger“
                    vermerkt. - In einem Brief an Reimer vom 10. Juni 1809, der in demselben
                    Konvolut befindlich ist, mahnt Hirt eine noch ausstehende Summe von 200
                    Reichstalern an, so dass es sehr wahrscheinlich ist, dass auch der vorliegende
                    Brief an denselben gerichtet ist. Hirt hatte zudem zu dieser Zeit mit keinem
                    anderen Verleger geschäftliche Beziehungen. - Über Reimer schreibt Johann Daniel
                    Sander am 6. Juli 1809 an Böttiger: „Hr. Reimer ist, wie ich höre, jetzt sehr
                    übler Laune. Auch ihm werden große Summen ausgeblieben seyn, u. er wird nun wohl
                    einsehen, daß er mit seinem vielen Drucken einen dummen Streich gemacht hat.
                    Hirts Werk hat ihm übrigens wohl nur wenig gekostet. Die Platten waren schon
                    seit vielen Jahren auf Hirts Kosten radirt; u. wahrscheinl. hat Hr. Reimer nur
                    den Druck besorgt, u. ist übrigens Commissionär des Verfassers, der ihm die
                    Auslagen für den Druck erstatten oder verzinsen wird“ (Maurach: Die Briefe
                    Sanders an Böttiger, Bd. 4, S. 178).</note>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text type="letter">
        <body>
            <div type="writingSession">
                <opener>
                    <salute>Werthester Herr</salute>
                </opener>
                <p>
                    <seg type="comment">
                        <orig>So lange es angieng zu warten, habe ich gewartet.</orig>
                        <note xml:id="nffr_1ld_l1b">Vgl. den Verlagsvertrag mit Reimer über Hirts
                            "Baukunst nach den Grundsätzen der Alten" vom 30. April 1808.</note>
                    </seg> Aber ferner geht es nicht. Als ich die lezte Frist stillschweigend
                    bewilligte, geschah es, weil ich desto sicherer zählte, die Summe mit Mitte
                    October zu erhalten. Ich bedarf iezt höchstens binnen acht Tagen vierzig
                    Fred'd'or (denn auch ich habe Verpflichtungen, denen ich nicht länger ausweichen
                    kann) und dann bauche ich eben so nothwendig wieder deren dreyßig bis Ende
                    December. Mit dem übrigen könnte ich dann bis Ostern nachsehen. Diese
                    Bedingungen, da sie für meine Umstände unerläßlich sind, kann ich auch nicht
                    umhin Ihnen zu machen. Ich erkenne übrigens die mißlichen Verhältniße der Zeit,
                    und aus dem Vergangenen sehen Sie hinreichend, daß ich weit entfernt <add place="superlinear">bin</add> einen Handelsmann zu drücken. Indeßen sezet
                    die eigene Nothwendigkeit auch der Nachsicht Gränzen, und im Falle die obigen
                    angegebenen Bedingungen nicht erfüllt würden, würde ich mich ungern gedrungen
                    sehen, andere Mittel zu gebrauchen. Persönlich richterliche Hülfe zu fordern ist
                    zwar nicht meine Sache, aber ich würde müßen <pb n="2"/> den Vorschlag eingehen,
                    die ganze Schuld zu verkaufen, und dann würde ich weiter nicht mildern können,
                    wenn der neue Kreditor nach gesezlicher Strenge voranschritte. Ich bitte Sie
                    daher, mein werthester Herr <del rendition="#s">Xxxxxxx</del>, aufs ergebenste
                    und ernstlichste, obige Bedingungen in Erfüllung zu bringen, denn es würde für
                    mich immer hart seyn, wenn ich gegen einen Mann, den ich sonst schäze,
                    unangenehme Schritte thun müßte. Ich erwarte Ihre Antwort und bin <lb/>Ihr
                    ergebenster</p>
                <closer>
                    <signed>Hirt</signed>
                    <dateline>Berlin den 1<hi rendition="#sup">
                            <hi rendition="#u">ten</hi>
                        </hi> Nov. 1809.</dateline>
                </closer>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>