<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:telota="http://www.telota.de" telota:doctype="letter hirt" xml:id="hirt_kjn_2px_bw">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>An Johann Wolfgang von Goethe. Berlin, 23. Mai 1809</title>
                <title>. Dienstag</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>
                    <title>Aloys Hirt. Briefwechsel 1787–1837</title>
                </edition>
                <respStmt>
                    <name>Uta Motschmann</name>
                    <resp>
                        <note type="remarkResponsibility">Herausgeberin</note>
                    </resp>
                </respStmt>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften (BBAW)</publisher>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc rend="manuscript">
                    <msIdentifier>
                        <institution>GSA Weimar</institution>
                        <collection/>
                        <idno>
                            <idno type="shelfmark">28/52, Bl. 80, 81</idno>
                        </idno>
                    </msIdentifier>
                </msDesc>
                <listWit>
                    <witness>
                        <bibl type="print">Ludwig Geiger, in: Goethe-Jb. 15, 1894, S. 80-81</bibl>
                    </witness>
                    <witness>
                        <bibl type="print">Goethe, Briefe. Regestausgabe 5/1174 (Regest)</bibl>
                    </witness>
                </listWit>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName key="prov_ztg_3sx_sr">Hirt, Aloys (1759-1837)</persName>
                    <placeName key="prov_ycp_cpr_js">Berlin</placeName>
                    <date when="1809-05-23" cert="high"/>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName key="prov_hwd_hmp_5r">Goethe, Johann Wolfgang von (1749-1832)
                        (Schriftsteller)</persName>
                    <placeName key="prov_u24_mmg_f5">Weimar</placeName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                    <ref type="next" target="hirt_od5_kvf_dw"/>
                </correspContext>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text type="letter">
        <body>
            <div type="writingSession">
                <opener>
                    <address>
                        <addrLine>An S<hi rendition="#sup">
                                <hi rendition="#u">e</hi>
                            </hi> Excellenz / den Herrn Geheimen Rath / von Goethe / in / <hi rendition="#u">Weimar</hi> / Mit einem Pak Bücher, bezeichnet v. G.
                            / Mit Postvermerken</addrLine>
                    </address>
                </opener>
                <p>Es ist für mich sehr erfreulich, Ihnen endlich den <seg type="comment">
                        <orig>
                            <bibl sameAs="prov_e1l_pjv_pv">Abdruck einer Schrift</bibl>
                        </orig>
                        <note xml:id="ncdm_krc_cw">Ruppert 2345. - In seinem Tagebuch vermerkt
                            Goethe am 1. Juni 1809: "Hirtische Werke durchgesehen." (WA, III, Bd. 4,
                            S. 35). An Zelter schreibt er an demselben Tag: „Herr Hirt hat mir sein
                            großes Werk über die Baukunst geschickt. Ich habe mich höchlich gefreut,
                            ein so bedeutendes über zwanzigjähriges Unternehmen endlich noch glücken
                            zu sehen.“ (Goethe, WA IV, Bd. 20, Nr. 5735, S. 346-347).</note>
                    </seg> übersenden zu können, wovon ich Ihnen bereits im J<ex>ahre</ex> 1787 <seg type="comment">
                        <orig>die ersten Grundzüge vorlegte</orig>
                        <note xml:id="ndrc_fsc_cw">In seinem Aufsatz „Historisch-architektonische
                            Beobachtungen über die christlichen Kirchen. An H. v. G. in W.“, in:
                            Italien und Deutschland in Rücksicht auf Sitten, Gebräuche, Litteratur
                            und Kunst. Eine Zeitschrift. Hrsg. von K. P. Moritz und A. Hirt. [Bd. 1]
                            Stück 1. Berlin 1789, S. 33-74. - Darin heisst es u.a.: „Ehe ich Ihnen
                            meine nähern Beobachtungen über die christlichen Kirchen mittheile, wäre
                            es nöthig, den Bau der heydnischen Basiliken genauer zu bestimmen, als
                            es bisher geschehen. Denn da die ersten Christen den Plan derselben
                            nachahmten, um ihre neuen Tempel zu bauen, und einzurichten, würde ich
                            dann mich mit mehr Ordnung und Deutlichkeit über die letztern erklären
                            können. / Allein da von keinem öffentlichen Gebäude der Alten weniger
                            und unzuverlässigere Spuren auf uns gekommen sind, als eben von der
                            Basilik, wird es allerdings fürs erste keine geringe Mühe seyn, aus den
                            zerstreuten Nachrichten älterer Schriftsteller, aus Spuren älterer
                            Gebäude, aus Münzen, und andern Fragmenten die Sache in so weit zu
                            verbinden, dass sie wenigstens mehr, als eine Muthmassung wird“ (S.
                            33-34). - Hirt hatte Goethe erstmals in seinem Brief vom 23. August 1788
                            davon berichtet. - Eine Rezension von Hirts „Baukunst“ von C. L.
                            Stieglitz [“-gl-“] erschien in der JALZ 1810, Bd. 2, Nr. 120 vom 24. Mai
                            1810, Sp. 353-360, und Nr. 121 vom 25. Mai 1810, Sp. 361-362.</note>
                    </seg>. Ich habe seitdem immer mit dem Streben daran fortgearbeitet, daß auch
                    die Vollendung nicht unwürdig seyn möchte, vor den Augen eines Kenners von Ihrem
                    Gehalte zu erscheinen. Nehmen Sie die Arbeit als ein Denkmal der reinsten
                    Verehrung und Liebe auf, mit der ich Ihnen von jeher zugethan war. Ihnen ist die
                    Schrift vornehmlich geweiht; ich sah in Ihnen Mit- und Nachwelt, indem ich daran
                    arbeitete. Prüfen Sie mit Ihrer gewohnten Unbefangenheit. Ich habe das Urtheil
                    des Kenners auch bey mindern Arbeiten nie gescheut, und ich kann anderer
                    Ansichten wohl ertragen, wenn ich sie gleich nicht immer annehmen kann.</p>
                <p>Zugleich lege ich <seg type="comment">
                        <orig>
                            <bibl sameAs="ed_w1n_4nx_bw ed_jm4_fq2_1w">ein paar kleinerer Schriften</bibl>
                        </orig>
                        <note xml:id="nozt_1xc_cw">Ruppert 2068f. - Eine Rezension beider Schriften
                            von J. H. Meyer [“W.K.F.“] erschien in der JALZ 1810, Bd. 1, Nr. 17 vom
                            19. Januar 1810, Sp. 131-132.</note>
                    </seg> bey, die schon früher in den <bibl sameAs="prov_zkr_zgv_pv">Verhandlungen
                        der Akademie</bibl> hätten erscheinen sollen, wenn nicht die Zeitumstände so
                    manches rückgängig gemacht hätten. Im Ganzen muß ich mich glücklich schäzen, daß
                        <seg type="comment">
                        <orig>
                            <persName key="ed_vpd_zxv_bw">Privatunternehmer</persName>
                        </orig>
                        <note xml:id="ni52_ywc_cw">Hier der Buchdrucker Johann Friedrich
                            Weiß.</note>
                    </seg> sich nicht scheuten, unter den ietzigen Verhältnißen kostspielige Werke
                    dieser Art in's Publikum zu bringen.</p>
                <p>
                    <persName key="prov_xsn_1cg_f5">Bury</persName>, der eben zu mir komt, indem ich
                    dies schreibe, trägt mir <add place="superlinear">auf</add>, Sie zu grüßen, und
                    Ihnen zu <pb n="2"/> sagen, <seg type="comment">
                        <orig>daß er Ihnen im verfloßenen Herbste geschrieben habe</orig>
                        <note xml:id="nobl_1yc_cw">Bury an Goethe, Berlin, 1. Oktober 1808 (vgl.
                            Goethe, Briefe, Regestausgabe 5/985; GSA Weimar 28/230, St. 1.</note>
                    </seg>; er aber beynahe vermuthe, daß der Brief Ihnen nicht zugekommen sey. Er
                    mahlet iezt an dem <rs type="artwork" key="prov_e2k_fdd_cw">großen Gemälde</rs>
                    der <seg type="comment">
                        <orig>
                            <persName key="ed_o5m_ncd_cw ed_tf5_31d_cw">beyden Prinzeßinen</persName>
                        </orig>
                        <note xml:id="np4c_zdd_cw">Kurprinzessin Auguste von Hessen-Kassel, eine
                            Schwester des regierenden Königs Friedrich Wilhelm III. von Preußen,
                            lebte infolge der französischen Fremdherrschaft in Kassel durch Jérôme
                            Bonaparte, König von Westphalen, mit ihren Kindern im Exil in Berlin, wo
                            sie mehrfach mit ihrer Schwester Friederike Wilhelmine von
                            Oranien-Nassau zusammentraf. - Das lebensgroße Porträt wurde auf der
                            Berliner Akademieausstellung 1810 gezeigt. Vgl. dazu Katharina Bott:
                            Bury, Ausstellungskatalog 2013, S. 143, S. 195.</note>
                    </seg> .</p>
                <p>
                    <persName key="ed_jzw_xhq_bw">Wolf</persName> ist seit 6. Wochen abwesend, ohne
                    etwas von sich hören zu laßen. vermuthlich hat er auch in dortiger Gegend
                    angesprochen, oder wird noch ansprechen. Auch ich hatte vor, mich durch eine
                    Reise nach den dortigen Gegenden zu zerstreuen; aber die Aussichten sind nicht
                    von der Art, um sich von solchen Wanderungen viel Erfreuliches versprechen zu
                    können.</p>
                <p>Nachdem ich früher die Idee zur Organisation einer <orgName key="ed_znn_dfc_b1b">Akademie der Wißenschaften</orgName> ausgearbeitet habe, und dann seit
                    länger als einem Jahre mit andern Mitgliedern beschäftigt war, <seg type="comment">
                        <orig>eine zweckmäßigere Einrichtung für die <orgName key="ed_znn_dfc_b1b">Berliner Akademie der Wißenschaften</orgName> zu entwerfen</orig>
                        <note xml:id="nzxf_fsx_k1b">Zu den Bemühungen um ein neues Akademiereglement
                            vgl. u.a. Hirts Anmerkungen "Zu den Bemerkungen über die Redakzion des
                            Rapports der Revisions-Commission" vom 17. Juni 1798 (GStA PK, I. HA,
                            Rep. 76 alt III Nr. 40, Bl. 9r-12v).</note>
                    </seg>, bearbeite ich nun die <seg type="comment">
                        <orig>Idee des Unterrichtes in den zeichnenden Künsten</orig>
                        <note xml:id="ngfv_rfd_cw">Vgl. dazu Hirts Gutachten „Idee 1. über den
                            Elementarunterricht im Zeichnen, 2. über die Einrichtung einer
                            Kunstschule, und 3. über eine Künstler-Akademie mit Bemerkungen über die
                            bisherigen Kunstanstalten in den K. p. Staaten. Berlin, 31. Juli 1809
                            (GStA PK, I. HA, Rep. 76 Ve Sekt 17 Abt. I Nr. 2, Bl. 10r-29r).</note>
                    </seg>, nebst der Bezeichnung des verhältnißes derselben zum Staate.</p>
                <closer>
                    <salute>Ich verbleibe wie immer <lb/>Ihr aufrichtig ergebner</salute>
                    <signed>Hirt</signed>
                    <dateline>Berlin den 23. May 1809.</dateline>
                </closer>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>