<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:telota="http://www.telota.de" telota:doctype="letter hirt" xml:id="hirt_hzt_xld_2w">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>An Joseph von Laßberg. Berlin, 18. Dezember 1809.</title>
                <title> Montag</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>
                    <title>Aloys Hirt. Briefwechsel 1787–1837</title>
                </edition>
                <respStmt>
                    <name>Uta Motschmann</name>
                    <resp>
                        <note type="remarkResponsibility">Herausgeberin</note>
                    </resp>
                </respStmt>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften (BBAW)</publisher>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc rend="manuscript">
                    <msIdentifier>
                        <institution>Albert-Ludwigs-Universität Freiburg,
                            Universitätsbibliothek</institution>
                        <collection>Historische Sammlungen</collection>
                        <idno>
                            <idno type="shelfmark">Autogr. 1620</idno>
                        </idno>
                    </msIdentifier>
                </msDesc>
                <listWit>
                    <witness>
                        <bibl type="print">Alfred Hall, 1960, S. 49-50</bibl>
                    </witness>
                </listWit>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName key="prov_ztg_3sx_sr">Hirt, Aloys (1759-1837)</persName>
                    <placeName key="prov_ycp_cpr_js">Berlin</placeName>
                    <date when="1809-12-18" cert="high"/>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName key="ed_stp_kmd_2w">Laßberg, Joseph Maria Christoph Freiherr von
                        (1770-1855) (Forstmann, Germanist und Schriftsteller, Oberforstmeister im
                        Fürstentum Fürstenberg, Lebensgemeinschaft mit Fürstin Elisabeth zu
                        Fürstenberg, geb. Thurn und Taxis (1767-1822), ab 1838 Besitzer der Burg
                        Meersburg am Bodensee, Schwager von Annette von Droste-Hülshoff)</persName>
                    <placeName key="ed_s21_wnj_lw">Heiligenberg (Bodensee-Hinterland)</placeName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                    <ref type="prev" target="hirt_tzr_f12_2w"/>
                </correspContext>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text type="letter">
        <body>
            <div type="writingSession">
                <opener>
                    <salute>Hochverehrter Herr Landesoberforstmeister!</salute>
                </opener>
                <p>Weder Entfernung, noch Zeit hat die Liebe für die Gegend und die Bewohner, <seg type="comment">
                        <orig>wo ich geboren bin</orig>
                        <note xml:id="nelc_q12_2w">Hirt wurde im Dorf Behla bei Donaueschingen geboren.</note>
                    </seg>, und
                    die Anhänglichkeit <add place="superlinear">an</add> das <seg type="comment">
                        <orig>Fürstenhaus</orig>
                        <note xml:id="neyw_r12_2w">zu
                            Fürstenberg.</note>
                    </seg>, unter deßen Regierung ich in glücklichern
                    Zeitumständen und Verhältnißen heranwuchs, in mir ausgelöscht. Es kann daher
                    nicht anders als sehr erfreulich für mich seyn zu sehen, daß ich auch dort im
                    Andenken der Beßern lebe, daß selbst Ihre Durchlaucht, die <persName key="ed_zys_4wd_2w">Fürstin</persName>, meine literarischen Versuche in
                    Ihrer Bibliotek, welche Sie für den öffentlichen Gebrauch bestimmt haben, zu
                    besizen wünschen, <seg type="comment">
                        <orig>und daß Ew. Hochwohlgeb<ex>oren</ex>
                            sich hierwegen unmittelbar an mich wenden wollten</orig>
                        <note xml:id="nuvw_512_2w">Brief erschlossen
                            [1809-12-vor18x-v-Lassberg]</note>
                    </seg>. Ich erkenne das Ehrenvolle in
                    dieser Art ganz; und ich bedauere nur, einem solchen Wunsche einer allverehrten
                        <persName key="ed_zys_4wd_2w">Fürstin</persName> nicht schon früher entgegen
                    gekommen zu seyn. Allein nach so mannigfaltigen Veränderungen, welche in einem
                    so kurzen Zeitraume <pb n="2"/> mein Vaterland betrafen, sind mir alle dortigen
                    Verhältniße so fremd geworden, daß ich in der Ungewißheit, wie mein Erbieten
                    aufgenommen werden dürfte, keinen Schritt zu thun wagte.</p>
                <p>Ew. Hochwohlgeb<ex>oren</ex> haben nun durch Ihr verbindliches Schreiben meine
                    Zweifel gehoben, und dem Wunsche der gnädigsten <persName key="ed_zys_4wd_2w">Fürstin</persName> entgegenkommend, übersende ich hiemit ein Exemplar
                    meiner <bibl sameAs="prov_e1l_pjv_pv">Baukunst</bibl>, zugleich mit <bibl sameAs="ed_jm4_fq2_1w">
                        <bibl sameAs="ed_w1n_4nx_bw">einigen andern meiner
                            kleinern Schriften</bibl>
                    </bibl>, wovon ich <add place="superlinear">noch</add> Abdrücke besize, mit der gehorsamsten Bitte, diesen Versuchen
                    einen Plaz in der vaterländischen Büchersammlung zu gönnen, und zu erlauben, daß
                    ich dasselbe mit meinen künftig zu erscheinenden Schriften thun darf. - Ich
                    benuze zugleich die Gelegenheit, auch ein Exemplar meiner <bibl sameAs="prov_e1l_pjv_pv">Baukunst</bibl> für meinen Vetter, den Fürstlichen
                    Leibwundarzt <persName key="ed_pz3_rb2_2w">v. Bank</persName> beyzulegen.</p>
                <p>Sie thun, mein Herr Baron, am Schluße Ihres <pb n="3"/> Briefes eine Frage an
                    mich, welche mir ein Beweis von hohem Zutrauen ist: nämlich ob ich nach einigen
                    Jahren der Reisegesellschafter <seg type="comment">
                        <orig>
                            <persName key="ed_yz4_4zd_2w">eines Fürsten</persName>
                        </orig>
                        <note xml:id="nbjy_jc2_2w">Wohl der Sohn Elisabeths, Karl Egon II. Fürst zu
                            Fürstenberg gemeint, der ab 1804, noch minderjährig und deshalb unter
                            Vormundschaft stehend, regierender Fürst war.</note>
                    </seg> - seyn könnte? - Dieser Frage würdig zu entsprechen, kann ich vorläufig
                    folgendes antworten: daß es ohnedem in meinen Planen ist, in einem der
                    nächstfolgenden Jahre <seg type="comment">
                        <orig>noch einmal die Reise durch <placeName key="prov_vxr_xxr_js">Italien</placeName>
                        </orig>
                        <note xml:id="ng1b_xc2_2w">Hirt unternimmt die Reise durch Italien nicht als
                            Gesellschafter des Fürsten zu Fürstenberg, sondern 1816/17 als Begleiter
                            des preußischen Grafen von Ingenheim. Vor der Weiterreise nach den
                            Niederlanden lernte er Joseph von Laßberg persönlich kennen; vgl.
                            1817-07-28-a-Laßberg.</note>
                    </seg>, und <seg type="comment">
                        <orig>dann auch durch <placeName key="prov_ad5_cbx_w5">Frankreich</placeName>
                        </orig>
                        <note xml:id="njhh_y2k_lw">Die Reise führte ihn nicht nach Frankreich,
                            sondern nur bis Holland.</note>
                    </seg> zu machen; daß die häuslichen Zustände mir hiezu alle Freyheit gewähren,
                    und auch meine Dienstverhältniße von der Art sind, daß ich an einem Urlaube
                    hiezu nicht zweifeln darf. Könnte sich demnach die Fügung trefen, daß ich eine
                    solche Reise in Gesellschaft eines <persName key="ed_yz4_4zd_2w">Fürsten</persName> machte, welche mir an der Erreichung meiner
                    individuellen Zwecke nicht hinderlich wäre, und ich anderseits zum Vergnügen und
                    zur nähern Ausbildung eines talentvollen jungen Herrn etwas beytragen könnte, so
                    würde dies Grundes genug seyn, die Stelle einer solchen Begleitung nicht von mir
                    zu weisen. Da es übrigens auch zu meinen Absichten gehört, vielleicht schon im
                    künftigen Jahre eine <seg type="comment">
                        <orig>Reise in die dortigen Gegenden</orig>
                        <note xml:id="nw2y_bd2_2w">Hirt unternahm 1810 keine derartige Reise.</note>
                    </seg> zu unternehmen, <pb n="4"/> so würde sich das Nähere über einen solchen
                    Gegenstand viel beßer mündlich unterhandeln laßen.</p>
                <p>Schließlich bitte ich, mich der Durchlauchtigen <persName key="ed_zys_4wd_2w">Fürstin</persName> zu Gnaden zu empfehlen. Ich bedaure nur, daß unter
                    meinen Schriften nichts ist, was sich zum Lesen für Damen empfehlen könnte; nur
                    das <bibl sameAs="ed_pzc_mtf_yv">Bilderbuch</bibl> machet hierauf einigen
                    Anspruch.</p>
                <closer>
                    <salute>Empfangen Sie, mein Herr Baron, die Beweise meiner vollkommensten
                        Hochachtung -<lb/>Ihr gehorsamster / Diener</salute>
                    <signed>A. Hirt</signed>
                    <dateline>Berlin den 18<hi rendition="#sup">
                            <hi rendition="#u">ten</hi>
                        </hi>
                        Dec. 1809.</dateline>
                </closer>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>