<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:telota="http://www.telota.de" telota:doctype="letter hirt" xml:id="hirt_gln_2gd_cw">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>An Prinz Friedrich Wilhelm Karl von Preußen (Bruder des Königs). Berlin, 24.
                    Mai 1809</title>
                <title>. Mittwoch</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>
                    <title>Aloys Hirt. Briefwechsel 1787–1837</title>
                </edition>
                <respStmt>
                    <name>Uta Motschmann</name>
                    <resp>
                        <note type="remarkResponsibility">Herausgeberin</note>
                    </resp>
                </respStmt>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften (BBAW)</publisher>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc rend="manuscript">
                    <msIdentifier>
                        <institution>Hess. StA Darmstadt</institution>
                        <collection>D 22 (Fischbacher Archiv)</collection>
                        <idno>
                            <idno type="shelfmark">12/78, Bl. 7-8</idno>
                        </idno>
                    </msIdentifier>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName key="prov_ztg_3sx_sr">Hirt, Aloys (1759-1837)</persName>
                    <placeName key="prov_ycp_cpr_js">Berlin</placeName>
                    <date when="1809-05-24" cert="high"/>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName key="prov_vpp_kmx_2v">Preußen, Friedrich Wilhelm Karl, Prinz von
                        (1783-1851) (jüngster Sohn von König Friedrich Wilhelm II. und Prinzessin
                        Friederike Luise von Hessen-Darmstadt, Bruder von Friedrich Wilhelm III.,
                        1799 Stabskapitän, General, Generalgouverneur der Rheinprovinzen und
                        Gouverneur der Bundesfestung Mainz, seit 1804 verh. mit Marianne von
                        Hessen-Homburg)</persName>
                    <placeName key="ed_rhx_dhd_cw">Königsberg</placeName>
                </correspAction>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text type="letter">
        <body>
            <div type="writingSession">
                <opener>
                    <address>
                        <addrLine>An S<hi rendition="#sup">
                                <hi rendition="#u">e</hi>
                            </hi> Königliche Hoheit / den Prinzen Wilhelm / Bruder des Königs / <hi rendition="#u">Königsberg</hi> / Mit Siegel</addrLine>
                    </address>
                    <salute>Gnädigster Herr!</salute>
                </opener>
                <p>Es ist für mich sehr erfreulich, Ew. königl<ex>ichen</ex> Hoheit <bibl sameAs="prov_e1l_pjv_pv">ein Buch</bibl> übersenden zu können, wovon ich im
                    voraus überzeugt bin, daß Sie es mit Ihrer gegen mich gewohnten Güte aufnehmen
                    werden. Der Inhalt desselben, Gnädiger Herr, ist Ihnen nicht fremd. Sie finden
                    hier bloß die Grundsäze mit etwas mehr Ordnung zusammengestellt und entwickelt,
                    welche schon vor Jahren der Gegenstand der mündlichen Unterredungen waren, die
                    ich über Kunst und Alterthum mit Ew. königl<ex>ichen</ex> Hoheit zu halten das
                    Glück hatte. Zugleich füge ich 
                        <bibl sameAs="ed_w1n_4nx_bw ed_jm4_fq2_1w">ein paar kleinere Schriften</bibl>
                     bey,
                    welche auch eben iezt erschienen sind, und zwey der wichtigsten Baue des
                    Alterthums zum Gegenstand haben.</p>
                <p>Dabey erlauben mir Ew: königl<ex>iche</ex> Hoheit eine Bitte. Ich bin seit dem
                    August 1806 im Rückstand mit meinem Gehalt. Ich habe bis iezt mit Gedult auf
                    beßere Zeiten geharrt, und gesucht, mich durch <pb n="2"/> Entbehrungen und
                    Aufopferungen aller Art zu behelfen. Einen nicht geringen Beystand verdanke ich
                    der Güte meiner 
                        <persName key="ed_o5m_ncd_cw ed_tf5_31d_cw">beyden gnädigen Frauen</persName>
                    , der Schwestern Ew. königl<ex>ichen</ex> Hoheit. <seg type="comment">
                        <orig>Iezt habe ich mit Übersendung <bibl sameAs="prov_e1l_pjv_pv">eines
                                Abdruckes meiner Architektur</bibl> S<hi rendition="#sup">
                                <hi rendition="#u">er</hi>
                            </hi> Mayestät dem <persName key="prov_bxf_jt5_fv">König</persName> mein
                            Anliegen vorgetragen</orig>
                        <note xml:id="nyjm_n52_cw"><?oxy_custom_start type="oxy_content_highlight" color="255,64,0"?>Brief
                            nachweisbar oder Brief erschließen???<?oxy_custom_end?>
                        </note>
                    </seg>. Meiner gehorsamsten Bitte an Ew. königl<ex>iche</ex> Hoheit geht also
                    dahin, diesen meinen Gesuch durch Ihr Fürwort zu unterstüzen, in der Überzeugung
                    daß dieses hinreichend seyn wird, das widrige Loos, was so lange über mir
                    waltet, einiger Maßen zu lindern. <seg type="comment">
                        <orig>Ich habe hievon auch an den geh<ex>eimen</ex> Staatsrath <persName key="prov_p4m_q1h_3v">Herrn v. Humboldt</persName>, als demjenigen
                            geschrieben</orig>
                        <note xml:id="ne1q_w52_cw">Brief nicht ermittelt. Vgl. auch das Schreiben
                            des Committees der Akademie der Wissenschaften an Wilhelm von Humboldt,
                            Berlin, 10. Januar 1809, das von Hirt mitunterzeichnet ist (Archiv der
                            BBAW, PAW (1700-1811), I-I-11, Bl. 33rv).</note>
                    </seg>, <seg type="comment">
                        <orig>dem iezt die Fürsorge für das Wohl der Akademiker anvertraut
                            ist</orig>
                        <note xml:id="nez5_tv2_cw">W. v. Humboldt war am 10. Februar 1809 zum Geh.
                            Staatsrat und Direktor der Sektion für Kultus und Unterricht im
                            Ministerium des Innern ernannt worden, dem auch die Akademie der
                            Wissenschaften unterstellt war.</note>
                    </seg>.</p>
                <p>Ich habe seit anderthalb Jahren das seltene Glück gehabt, alle Wochen ein paar
                    Abende mit den k<ex>öniglichen</ex> Hoheiten, 
                        <persName key="ed_o5m_ncd_cw ed_tf5_31d_cw">Ihren Schwestern</persName>
                    , zuzubringen, und bey <del rendition="#s">Spx</del> Gesprächen über
                    Kunst und alte Zeit von der Gegenwart wegzusehen. Nun hat aber dieser <hi rendition="#aq">Cursus</hi> seit 14. Tagen auch aufgehört. Ew.
                        könig<ex>liche</ex> Hoheit <pb n="3"/> werden erstaunen, wenn Sie sehen
                    werden, welche Fortschritte beyde Prinzeßinen seit dem lezten Winter in der
                    Kunst machten. Das Nachzeichnen findet iezt nicht mehr statt, sondern es wird
                    einzig nach dem Leben gearbeitet, und zwar mit einem Eifer, alswenn das Glück
                    des Lebens einzig von der Kunst abhienge.</p>
                <p>Ich bitte, mich gehorsamst Ihrer königl<ex>ichen</ex> Hoheit <persName key="ed_dyv_35f_dw">Ihrer Gemahlin</persName> zu empfehlen, und zu glauben,
                    daß ich mit dem Gefühl wahrer Ergebenheit, Liebe und Ehrfurcht unwandelbar bin
                    <lb/>Ew. königlichen Hoheit <lb/>ganz ergebenster</p>
                <closer>
                    <signed>Hirt</signed>
                    <dateline>Berlin den 24<hi rendition="#sup">
                            <hi rendition="#u">ten</hi>
                        </hi> May 1809.</dateline>
                </closer>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>