<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:telota="http://www.telota.de" telota:doctype="letter hirt" xml:id="hirt_ymx_xw4_dw">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>An Johann Wolfgang von Goethe. Berlin, 4. Juli 1809.</title>
                <title> Dienstag</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>
                    <title>Aloys Hirt. Briefwechsel 1787–1837</title>
                </edition>
                <respStmt>
                    <name>Uta Motschmann</name>
                    <resp>
                        <note type="remarkResponsibility">Herausgeberin</note>
                    </resp>
                </respStmt>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften (BBAW)</publisher>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc rend="manuscript">
                    <msIdentifier>
                        <institution>GSA Weimar</institution>
                        <collection/>
                        <idno>
                            <idno type="shelfmark">28/52, Bl. 65, 66</idno>
                        </idno>
                    </msIdentifier>
                </msDesc>
                <listWit>
                    <witness>
                        <bibl type="print">Ludwig Geiger, in: Goethe-Jb. 15, 1894, S. 78-80</bibl>
                    </witness>
                </listWit>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName key="prov_ztg_3sx_sr">Hirt, Aloys (1759-1837)</persName>
                    <placeName key="prov_ycp_cpr_js">Berlin</placeName>
                    <date when="1809-07-04" cert="high"/>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName key="prov_hwd_hmp_5r">Goethe, Johann Wolfgang von (1749-1832)
                        (Schriftsteller)</persName>
                    <placeName key="prov_u24_mmg_f5">Weimar</placeName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                    <ref type="prev" target="hirt_od5_kvf_dw"/>
                </correspContext>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text type="letter">
        <body>
            <div type="writingSession">
                <opener>
                    <dateline>Berlin den 4<hi rendition="#sup">
                            <hi rendition="#u">ten</hi>
                        </hi>
                        Julius 1809.</dateline>
                    <salute/>
                </opener>
                <p>Ich kann wohl sagen, daß ich seit langer Zeit keinen so reinen Genuß hatte, als
                    mir <seg type="comment">
                        <orig>Ihr Schreiben vom 9<hi rendition="#sup">
                                <hi rendition="#u">ten</hi>
                            </hi> verfloßenen Monats</orig>
                        <note xml:id="nbq2_cgd_l1b">
                            <ref target="hirt_od5_kvf_dw">1809-06-09-v-Goethe</ref>
                        </note>
                    </seg> gewährte. Nach der Natur der Dinge kann es in dem Fache, worin ich
                    schreibe, nur immer eine mäßige Zahl fähiger Beurtheiler geben. Desto
                    erfreulicher ist es, die vorläufige Zufriedenheit deßen zu erhalten, den sich
                    der Schriftsteller während seiner Arbeit von jeher als Repræsentanten nicht nur
                    der zeitigen, sondern auch der kommenden Kunstrichter dachte. Ich wünsche nur,
                    daß die gute Meinung, die Ihnen eine vorläufige Ansicht <bibl sameAs="prov_e1l_pjv_pv">von der Sache</bibl> gab, sich auch bey der nähern
                    Ansicht des Einzelnen bewähren möge. An redlicher Bemühung habe ich es nicht
                    fehlen laßen. Es war schwer den Faden der Geschichte zu knüpfen, und hiernach
                    das Gebäude einer so schwierigen Kunst folgereich zu richten.</p>
                <p>Nicht minder freuet es mich, daß Sie, mein Verehrtester, mit der alterthümlichen
                    Forschungsweise der <bibl sameAs="ed_jm4_fq2_1w">
                        <bibl sameAs="ed_w1n_4nx_bw">zwey kleinern Schriften</bibl>
                    </bibl> zufrieden sind; und daß hiebey in Rücksicht ähnlicher Gegenstände sich
                    Ihr Geist mit dem meinigen begegnet. Auch habe ich schon vor längerer Zeit eine
                        <hi rendition="#aq">Restauration</hi> des <seg type="comment">
                        <orig>
                            <rs type="artwork" key="prov_lz4_h13_dw">Carischen <hi rendition="#aq">Mausoleum'</hi>s</rs>
                        </orig>
                        <note xml:id="nbns_sdp_dw">Vgl. 1809-06-09-v-Goethe-Sachanmerkung. Hirt
                            beschreibt das Grabmal des Mausolus in seiner „Geschichte der Baukunst
                            bei den Alten“, Bd. II (1822), § 35, S. 70-71, mit Abbildung auf Tafel
                            X, Fig. 14. a. b., und Bd. III (1827), Abschnitt VIII, § 11, S. 345-346,
                            mit Abbildung auf Tafel XXX [XV.] Fig. XIV, und vermerkt dazu: „In Fig.
                            14. sieht man den Plan und den Aufriss davon nach meiner Restauration,
                            worüber ich das Nähere in der Geschichte der Baukunst (II, p. 70.)
                            mittheilte, welches aber nur wieder ein Auszug aus einer ausführlichen,
                            bis jetzt noch nicht publicirten, akademischen Abhandlung ist“.</note>
                    </seg> versucht, und darnach <pb n="2"/> eine sehr schöne Zeichnung im Großen
                    machen laßen. <seg type="comment">
                        <orig>Ich werde sie bey nächster Gelegenheit in der <orgName key="ed_znn_dfc_b1b">Akademie der Wißenschaften</orgName>
                            vorlegen</orig>
                        <note xml:id="nwt1_wdp_dw">Der entsprechende Vortrag Hirts in der Akademie
                            der Wissenschaften konnte nicht nachgewiesen werden.</note>
                    </seg>. Auch ist die <seg type="comment">
                        <orig>Abhandlung über den <rs type="artwork" key="prov_wsx_1b3_dw">
                                <hi rendition="#aq">Rogus</hi> des <persName key="ed_awp_rzh_dw">
                                    <hi rendition="#aq">Hephaestion</hi>
                                </persName>
                            </rs>
                        </orig>
                        <note xml:id="nbs1_zdp_dw">In: Die Geschichte der Baukunst bei den Alten,
                            Bd. II, § 38, S. 74-77, und Bd. III, Abschnitt VIII, § 11, S. 347-349,
                            mit Abbildung auf Tafel XXX [XV.] Fig. XX.</note>
                    </seg> vorbereitet, die Zeichnung ist von mir entworfen, aber noch nicht
                    künstlerisch ausgeführt. Desgleichen habe ich eine Zeichnung vom <seg type="comment">
                        <orig>Leichenwagen <persName key="ed_awj_czh_dw">Alexanders</persName>
                        </orig>
                        <note xml:id="nwkt_g2p_dw">Die Beschreibung des Leichenwagens in: Die
                            Geschichte der Baukunst bei den Alten, Bd. II, § 39, S. 77-78.</note>
                    </seg> entworfen; doch gestehe ich, noch nicht zu meiner Zufriedenheit. Ich wage
                    es nicht, Ihnen über diese Gegenstände im Einzelnen <add place="left">etwas</add> zu sagen. Das Auge fordert das Bildliche. Vorzüglich bin ich
                    neugierig, wie Ihnen die <hi rendition="#aq">Restauration</hi> des <hi rendition="#aq">Rogus</hi> gefallen werde. Auch habe ich eine Reihe anderer
                        <hi rendition="#aq">Restaurationen</hi> wichtiger Baue entworfen, die, wenn
                    sie nicht einzeln, doch in meiner <seg type="comment">
                        <orig>
                            <bibl sameAs="ed_cdf_ffp_dw">Geschichte der Gebäude</bibl>
                        </orig>
                        <note xml:id="nmhj_p2p_dw">Hirt: Geschichte der Baukunst bei den Alten, Bd.
                            3: Die Lehre der Gebäude bei den Griechen und Römern (Berlin
                            1827).</note>
                    </seg> erscheinen sollen. Übrigens bitte ich sehr, daß Sie dabey bleiben, und
                    mir gelegenheitlich Ihre Ideen über dies und jenes, was Ihnen wichtig ist,
                    mittheilen mögen.</p>
                <p>Daß ich die perspektivische Herstellung des  <rs type="artwork" key="prov_sxg_y2p_dw">
                        <hi rendition="#aq">Diana</hi>tempels</rs> von
                        <placeName key="ed_xxs_t2p_dw">Ephesus</placeName>  nicht mitschicken
                    konnte, bedauere ich. Der Kupferstecher, dem die kolorirte Zeichnung zur
                    Verfertigung des Kupfers übergeben wurde, ward bald darauf krank, und ohne sich
                    gehörig zu erholen fiel er von einer Unpäßlichkeit in die andere, bis er etwa
                    vor 3. Wochen starb. Es war ein sehr hoffnungsvoller junger Mann. Noch hat
                        <persName key="ed_vpd_zxv_bw">der Verleger</persName>, der Zeitumstände
                    wegen, keinen neuen Kupferstecher gewählt, der das Angefangene beendigte. <pb n="3"/>
                </p>
                <p>
                    <persName key="ed_jzw_xhq_bw">Wolf</persName> und <persName key="prov_xsn_1cg_f5">Bury</persName> grüßen bestens. <seg type="comment">
                        <orig>Ersterer hat sich mit seinen Büchern im <placeName key="ediarum_ijd_cgp_dw">Thiergarten</placeName>
                            niedergelaßen</orig>
                        <note xml:id="nnxq_fgp_dw">Nachdem Wolf, von Halle kommend, in Berlin
                            eingetroffen war, hatte er zuerst in einem Eckhaus nahe des
                            Akademiegebäudes und Marstalles gewohnt, jedoch unter dem Lärm sehr
                            gelitten. 1809 zog er in den Tiergarten um, wie er schreibt „Winter wie
                            Sommer, seitdem ich die Bibliothek aus Halle - per fures - wie Reliquien
                            empfangen hatte (grösste wol je im Thiergarten!)“ (Leben und Studien
                            Friedr. Aug. Wolf's, des Philologen. Von Dr. Wilhelm Körte. Erster
                            Theil, Essen 1833, S. 153).</note>
                    </seg>. <rs type="artwork" key="prov_e2k_fdd_cw">Die iezige Arbeit, welche
                            <persName key="prov_xsn_1cg_f5">Bury</persName> vorhat, verspricht viel.
                        Es sind die beyden <persName key="ed_tf5_31d_cw">
                            <persName key="ed_o5m_ncd_cw">königl<ex>ichen</ex> Schwestern</persName>
                        </persName> mit der <persName key="ed_qfx_lhp_dw">Tochter der
                            jüngeren</persName> in Lebensgröße</rs> mit einem ländlichen Grunde, in
                    dem die Ferne die Stadt <placeName key="prov_ycp_cpr_js">Berlin</placeName>
                    vorstellt. Er hat sich, auch in Hinsicht der Beleuchtung, <add place="superlinear">die Aufgabe</add> sehr schwer gemacht; es scheint aber
                    nicht, daß er zurückbleiben werde.</p>
                <p>
                    <bibl sameAs="ed_pny_dd3_dw">Das Gedicht</bibl> hat nicht nur mir und <seg type="comment">
                        <orig>
                            <persName key="prov_xsn_1cg_f5">Bury</persName>
                        </orig>
                        <note xml:id="nsdd_mmp_dw">Bury wird 1809 ein Gouache auf Karton zu Johanna
                            Sebus gestalten, 47,5 x 33,8 cm (heute: Goethe Museum Düsseldorf,
                            Inv.-Nr. NW 63/1955 (WV Gr 103)).</note>
                    </seg>, sondern auch jedem andern, dem ich es zeigte, viele Freude gemacht. Die
                        <persName key="ed_tf5_31d_cw">Churprinzeß</persName> kopirte es sogleich mit
                    eigener Hand, und trug mir auf, den Verfaßer recht vielmal zu grüßen. Das im
                    vorigen Jahre zu <placeName key="ed_jyj_t3p_dw">Karlsbad</placeName> gezeichnete
                        <rs type="artwork" key="prov_jwc_x3p_dw">Porträt</rs> hängt über ihrem
                    Sopha. <persName key="ed_fdj_4cn_yv">Zelter</persName>, wie er mich versichert,
                    hat zu dem Gedichte bereits <seg type="comment">
                        <orig>
                            <bibl sameAs="ed_vxg_pn5_dw">die Musik verfertigt</bibl>
                        </orig>
                        <note xml:id="nfvl_xnp_dw">In einem Brief an Goethe, geschrieben vom 12. bis
                            14. Juni 1809, will Zelter Goethes Gedicht „Johanna Sebus“ mit Noten
                            senden; es sei „etwas spreißig gegen eine Balladenform“. Er empfiehlt,
                            es Cotta zur Veröffentlichung zu schicken, denn in Berlin wage es
                            niemand zu drucken. Am 14. Juli setzt er hinzu, dass eine mehrwöchige
                            Reise nach Königsberg die Absendung der Komposition bis zur Rückkehr
                            verschiebe, da noch Verbesserungen zu machen seien (GSA Weimar 28/1015
                            St. 69; vgl. Goethe Briefe Regestausgabe 5/1194). - In einem Brief vom
                            11.-23. Oktober 1809 schreibt Zelter an Goethe, die Komposition zur
                            „Johanna Sebus“ warte „auf eine gute Stunde um vom Stapel zu laufen“
                            (GSA Weimar, 28/1015 St. 70; Regestausgabe 5/1276). - Mit Brief vom
                            17.-21. Februar 1810 schickt Zelter die Komposition:“Hier mein
                            göttlicher Freund ist meine, unsere Johanne!“, mit Anweisung an K.
                            Eberwein für den Vortrag der Komposition und der Bitte, sie nicht aus
                            der Hand zu geben, da sie „bereits nach Leipzig zum Drucke gesendet“ sei
                            (GSA Weimar 28/1015 St. 73; 32/13 und 74; Regestausgabe 5/1389). Am 11.
                            März 1810 hört Goethe die Komposition zum ersten Mal. - [Musikdruck]:
                            Johanna Sebus: von Goethe; für Singstimmen am Pianoforte / in Musik
                            gesetzt von Carl Friedrich Zelter. Leipzig: Peters, [ca. 1810]., 14
                            S.</note>
                    </seg>. <persName key="prov_n1f_vl5_tv">Hummel</persName> versprach mir <rs type="artwork" key="prov_qj1_tkp_dw">eine Zeichnung</rs> darnach zu
                    entwerfen. Vorige Woche ward in einer außerordentlichen Versammlung der <orgName key="ed_u5s_1fc_b1b">Kunstakademie</orgName> uns ein <seg type="comment">
                        <orig>königl<ex>iches</ex> Rescript</orig>
                        <note xml:id="nm5x_3lp_dw">Mit Reskript vom 17. Mai 1809 wurde Zelter, seit
                            1806 Ehrenmitglied der Berliner Akademie der Künste, zum Professor für
                            Musik an der königlichen Kunstakademie ernannt.</note>
                    </seg> bekannt gemacht, vermöge welchem die Tonkunst den bildenden Künsten
                    beygesellt, und Herr <persName key="ed_fdj_4cn_yv">Zelter</persName> als
                    wirkliches Mitglied, und Professor der Musik ernannt ward. Indeßen <seg type="comment">
                        <orig>steht den akademischen Einrichtungen eine starke Umwandlung
                            bevor</orig>
                        <note xml:id="nvtx_blp_dw">Die Kunst- wie auch die Wissenschaftsakademie
                            erarbeiteten in einem langwierigen Prozess ein neues
                            Akademiereglement.</note>
                    </seg>, welcher sie sehr bedürfen, wenn etwas Wirksames aus ihnen werden
                    soll.</p>
                <p>Den Gedanken, diesen Sommer noch eine <seg type="comment">
                        <orig>Reise</orig>
                        <note xml:id="nifk_gmp_dw">Hirt kam 1809 nicht nach Weimar.</note>
                    </seg> zu machen, habe ich noch nicht aufgegeben, und in diesem Falle werde ich
                    Sie gewiß aufsuchen, wo ich Sie zu treffen hoffen kann. mit unabänderlichen
                    Gesinnnungen von Achtung und Ergebenheit <lb/>Der Ihrige</p>
                <closer>
                    <signed>Hirt.</signed>
                </closer>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>