<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:telota="http://www.telota.de" telota:doctype="letter hirt" xml:id="hirt_s1v_pcw_dw">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>An Karl August Böttiger. Berlin, 15. Juli 1809.</title>
                <title> Sonnabend</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>
                    <title>Aloys Hirt. Briefwechsel 1787–1837</title>
                </edition>
                <respStmt>
                    <name>Uta Motschmann</name>
                    <resp>
                        <note type="remarkResponsibility">Herausgeberin</note>
                    </resp>
                </respStmt>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften (BBAW)</publisher>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc rend="manuscript">
                    <msIdentifier>
                        <institution>SLUB Dresden</institution>
                        <collection>Nachlass Böttiger</collection>
                        <idno>
                            <idno type="shelfmark">Mscr. Dresd. h 37, 4°, Bd. 87, Nr. 27</idno>
                        </idno>
                    </msIdentifier>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName key="prov_ztg_3sx_sr">Hirt, Aloys (1759-1837)</persName>
                    <placeName key="prov_ycp_cpr_js">Berlin</placeName>
                    <date when="1809-07-15" cert="high"/>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName key="prov_g5d_v2p_5r">Böttiger, Karl August (1760-1835)
                        (Schriftsteller)</persName>
                    <placeName key="prov_zj4_hc3_g5">Dresden</placeName>
                </correspAction>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text type="letter">
        <body>
            <div type="writingSession">
                <opener>
                    <dateline>Berlin den 15<hi rendition="#sup">
                            <hi rendition="#u">ten</hi>
                        </hi>
                        July 1809.</dateline>
                    <salute/>
                </opener>
                <p>Ich habe <add place="superlinear">mir</add>, mein werthester alter Freund, die
                    Freyheit genommen, Ihnen von <placeName key="prov_lxk_b4b_z5">Leipzig</placeName> aus durch den <persName key="ed_oy5_xy4_bw">Verleger</persName> ein Exemplar meiner <bibl sameAs="prov_e1l_pjv_pv">Baukunst</bibl> und <bibl sameAs="ed_jm4_fq2_1w">
                        <bibl sameAs="ed_w1n_4nx_bw">zwey anderer kleinerer Schriften</bibl>
                    </bibl> zukommen zu laßen, und seitdem von Freunde <persName key="prov_ffk_snl_cv">Uhden</persName> gehört, daß Sie diese Zusendungen
                    bereits erhalten haben. Ich wollte Ihnen hiemit zu erkennen geben, daß ich
                    ungeachtet kleiner Differenzen Freunde und Gelehrte zu schäzen weiß, so wie ich
                    dasselbe von Ihrer Seite aus dem ersehe, daß Sie das Übersandte gerne
                    aufgenommen haben. Warum sollen Freunde in dem weiten Felde des Wißens nicht
                    entgegengesezte Ansichten hegen? – ja warum sollen sie sich hierwegen von
                    Zeit zu Zeit <add place="superlinear">nicht</add> ein wenig zanken dürfen
                    – mehr oder weniger lebhaft – dies ist Sache des Temperaments.</p>
                <p>Mein Plan, den ich schon lange hatte, <seg type="comment">
                        <orig>Sie einmal in <placeName key="prov_zj4_hc3_g5">Dresden</placeName>
                            aufzusuchen</orig>
                        <note xml:id="nxcs_kjf_fw">Laut Brief 1810-05-28-a-Böttiger hielt sich Hirt
                            im August 1809 für 14 Tage in Dresden auf; vgl. auch die <ref target="hirt_f1l_qfl_hw/#nlxg_xpl_hw">Sachanmerkung</ref> zu
                            1812-09-26-a-Böttiger </note>
                    </seg>, scheint sich für diesen Sommer nicht realisiren zu wollen, obwohl ich
                    den festen Vorsaz dazu hatte. Doch wenn es irgend die Zeitumstände noch erlauben
                    sollten, so würde ich mir eine Wanderung über <placeName key="prov_zj4_hc3_g5">Dresden</placeName>, <placeName key="prov_lxk_b4b_z5">Leipzig</placeName>,
                        <placeName key="prov_u24_mmg_f5">Weimar</placeName>, <placeName key="ed_cj1_q3w_dw">Halle</placeName> und <placeName key="prov_qht_zxr_js">Dessau</placeName> zurück nicht versagen. In diesem Falle würde ich
                    spätestens in Mitte August in <placeName key="prov_zj4_hc3_g5">Dresden</placeName> seyn, und mit großem Vergnügen (wenngleich nicht ohne
                    einigen Zank) würde ich mit Ihnen die dortigen Kunstschäze auf's neue in
                    Augenschein nehmen. Von <persName key="prov_hwd_hmp_5r">Goethe</persName> habe
                    ich kürzlich aus <placeName key="prov_xby_ps1_z5">Jena</placeName> ein ungemein
                    freundschaftliches <seg type="comment">
                        <orig>Schreiben</orig>
                        <note xml:id="nvsb_v3w_dw">1809-06-09-v-Goethe</note>
                    </seg>, meine <bibl sameAs="prov_e1l_pjv_pv">
                        <bibl sameAs="ed_jm4_fq2_1w">
                            <bibl sameAs="ed_w1n_4nx_bw">architektonischen Arbeiten</bibl>
                        </bibl>
                    </bibl> betreffend, erhalten. <pb n="2"/>
                </p>
                <p>Von Herrn <persName key="ed_o42_5tg_yv">Millin</persName>
                    <seg type="comment">
                        <orig>habe ich die leztern Jahre her viele Beweise von Wohlwollen
                            erhalten</orig>
                        <note xml:id="npnl_kjw_dw">Millin hatte nicht nur Publikationen Hirts
                            angezeigt und rezensiert, sondern sich auch für die Auszahlung von Hirts
                            (und Levezows) Gehalt eingesetzt. Am 20. April 1807 schreibt Millin an
                            Böttiger: „j'avois ecrit au gouverneur de Berlin le general Clarke pour
                            le prier de faire payer la Pension arrieree de MM Hirt et Levezow il
                            vient de me repondre qu'a ma demande il en a donne l'ordre et cet avis
                            que j'ai transmis a ces messieurs m'a comblé de joie j'espere en avoir
                            bientot une réponse“ (zitiert nach: Geneviève Espagne / Bénédicte Savoy
                            (Hrsg.): Aubin-Louis Millin et l'Allemagne. Le Magasin encyclopédique -
                            Les lettres à Karl August Böttiger. Hildesheim 2005, S. 444).</note>
                    </seg>, so wie ich neulich noch durch Ihre Vermittlung <seg type="comment">
                        <orig>ein Schreiben von ihm</orig>
                        <note xml:id="nvdh_13w_dw">Brief erschlossen:
                            1809-07-vor15x-v-Millin.</note>
                    </seg> mit der gedruckten <seg type="comment">
                        <orig>Anzeige meines <bibl sameAs="ed_g4q_r3v_bw">Prospectus</bibl> in dem
                                <bibl sameAs="ed_uqt_ckw_dw">M<ex>agasin</ex>
                                    E<ex>ncyclopédique</ex>
                            </bibl>
                        </orig>
                        <note xml:id="nhsl_mjc_2w">Eine erste Anzeige erschien in: Magasin
                            encyclopédique, Paris, 1808, tome IV, S. 380: „M. le conseiller HIRT
                            doit publier sous peu un ouvrage assez considérable sur l'architectur
                            des anciens.“; ein Auszug aus dem Prospectus erschien: ebd., 1808, V, S.
                            464-471; eine Rezension ebd. 1810, Bd. III, S. 198-230, signiert „A. L.
                            M.“. - Am 9. Juni 1809 hatte Millin an Böttiger geschrieben: „Quant à
                            l'ouvrage de M. Hirt sur l'Architcture j'ai déja donné dans le Magazin
                            un long extrait de son prospectus et si je recevois l'ouvrage j'en
                            ferois encore une analyse étendue“ (zitiert nach: Geneviève Espagne /
                            Bénédicte Savoy (Hrsg.): Aubin-Louis Millin et l'Allemagne. Le Magasin
                            encyclopédique - Les lettres à Karl August Böttiger. Hildesheim 2005, S.
                            474). </note>
                    </seg> erhielt. Zur Dankbarkeit für so viel Theilnahme <seg type="comment">
                        <orig>gab ich Herrn <persName key="ed_oy5_xy4_bw">Reimer</persName> in
                                <placeName key="prov_lxk_b4b_z5">Leipzig</placeName> auf</orig>
                        <note xml:id="nmxg_nkw_dw">Vgl. 1809-06-10-a-Reimer</note>
                    </seg>
                    <seg type="comment">
                        <orig>, durch irgend einen französischen Buchhändler einen Abdruck meiner
                            architektonischen Schriften an ihn zu übersenden, welches dann auch
                            durch <persName key="ed_gkf_skw_dw">Treuttel und Würz</persName>
                            geschah</orig>
                        <note xml:id="noht_jdd_2w">Millin schreibt dazu am 5. Oktober 1809 an
                            Böttiger: „Je viens de recevoir dans le moment le grand ouvrage de M.
                            Hirt Baukunst nach den Grundsaetzen der Alten et ses deux Dissertations
                            sur les temples d'Ephèse et de Salomon. Si Vous avez occasion de lui
                            écrire avant que j'aie pû lui faire parvenir ma reponse par le Baron de
                            Brockhausen autrement, je Vous prie de vouloir bien lui faire mes
                            remerciemens et de lui dire que ses divers ouvrages seront bientôt
                            analysés dans le Magazin“ (zitiert nach: Geneviève Espagne / Bénédicte
                            Savoy (Hrsg.): Aubin-Louis Millin et l'Allemagne. Le Magasin
                            encyclopédique - Les lettres à Karl August Böttiger. Hildesheim 2005, S.
                            479). - Eine Rezension zu „Memoire sur le temple de Diane, à Ephèse“
                            erschien in: Magasin encyclopédique, 1813, IV, S. 381-383.; die
                            Rezension zu „Mémoire sur le temple de Salomon“ in: ebd., 1813, IV, S.
                            383-385.</note>
                    </seg>. Ich habe aber bisher hierwegen noch nicht an ihn geschrieben, weil mir
                    die Gelegenheit hiezu fehlte, und <add place="superlinear">ich</add> ihm keine
                    Unkosten des hohen Postgeldes wegen machen wollte. Da ich nun weiß, <seg type="comment">
                        <orig>daß Sie mit diesem trefflichen und gefälligen Manne fortdaurend im
                            Verkehr sind</orig>
                        <note xml:id="nen2_snw_dw">Böttiger und Millin standen seit 1797 in
                            Briefwechsel; vgl. Lettres d'Aubin-Louis Millin à Karl August Böttiger
                            1797-1817, in: Geneviève Espagne / Bénédicte Savoy (Hrsg.): Aubin-Louis
                            Millin et l'Allemagne. Le Magasin encyclopédique – Les lettres à Karl
                            August Böttiger. Hildesheim 2005, S. 289ff.</note>
                    </seg>, <add place="superlinear">so nehme ich mir die Freyheit,</add> hier <seg type="comment">
                        <orig>ein Schreiben an ihn</orig>
                        <note xml:id="nffl_tlw_dw">Brief erschlossen: 1809-07-15x-a-Millin</note>
                    </seg> beyzuschließen, mit der Bitte, bey ersterer Gelegenheit d<subst>
                        <del rendition="#ow">e</del>
                        <add place="across">a</add>
                    </subst>sselbe<del rendition="#s">n</del> an ihn ergehen zu laßen.</p>
                <p>Wir sind hier arm an litterarischen Neuigkeiten, und andere sind eben nicht
                    erfreulich. In Hoffnung der beßern leben Sie wohl: und bleiben Sie wie vordem
                    von meiner ganzen Achtung und Freundschaft überzeugt – <lb/>Der Ihrige</p>
                <closer>
                    <signed>Hirt.</signed>
                </closer>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>