<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:telota="http://www.telota.de" telota:doctype="letter hirt" xml:id="hirt_gw3_bkv_fw">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>An Christian Friedrich Behrendt. Berlin, 7. November 1810.</title>
                <title> Mittwoch</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>
                    <title>Aloys Hirt. Briefwechsel 1787–1837</title>
                </edition>
                <respStmt>
                    <name>Uta Motschmann</name>
                    <resp>
                        <note type="remarkResponsibility">Herausgeberin</note>
                    </resp>
                </respStmt>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften (BBAW)</publisher>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc rend="manuscript">
                    <msIdentifier>
                        <institution>GSA Weimar</institution>
                        <collection/>
                        <idno>
                            <idno type="shelfmark">25 / XLIV, 3, 6, Bl. 39</idno>
                        </idno>
                    </msIdentifier>
                </msDesc>
                <listWit>
                    <witness>
                        <bibl type="print">Femmel / Heres: Gemmenkatalog, Nr. 304</bibl> , S. 227
                        (Teilabdruck)</witness>
                    <witness>
                        <bibl type="print">Goethe, Briefe, Regestausgabe 5/1565a+ (nur
                            Regest)</bibl>
                    </witness>
                </listWit>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName key="prov_ztg_3sx_sr">Hirt, Aloys (1759-1837)</persName>
                    <placeName key="prov_ycp_cpr_js">Berlin</placeName>
                    <date when="1810-11-07" cert="high"/>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName key="ed_wr3_vkv_fw">Behrendt, Christian Friedrich (1765?-1838)
                        (Jurist, um 1788 Hofrat und Konsulent der Kaufmannschaft in Berlin, vor 1798
                        und noch 1805 Agent beim Generaldirektorium, 1817-1829 Stadtverordneter,
                        1821-1823 Vorsteher der Stadtverordnetenversammlung, Schwager von Philipp
                        Hackert)</persName>
                    <placeName key="prov_ycp_cpr_js">Berlin</placeName>
                </correspAction>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text type="letter">
        <body>
            <div type="writingSession">
                <p>mit Rücksendung des Schlüßels für den <seg type="comment">
                        <orig>Gemmenkasten</orig>
                        <note xml:id="npbl_rnv_fw">Es handelt sich um die Sammlung von Philipp
                            Hackerts geschnittenen Steinen. Ph. Hackert war am 28. April 1807
                            gestorben. Behrendt, ein Schwager Hackerts und Nachlassverwalter,
                            verhandelte im Namen der Familie und versuchte, den künstlerischen
                            Nachlass gewinnbringend zu verkaufen. Hirt fertigte eine genaue
                            Beschreibung der Gemmen an (siehe unten), die Behrendt an Goethe
                            schickte, da dieser sie in seine Bearbeitung von Hackerts Autobiografie
                            einbeziehen wollte [Goethe: Philipp Hackert. Tübingen 1811; besonders S.
                            344f.; Goethe, Weimarer Ausgabe, I/Bd. 46, S. 386-88]. Behrend schreibt
                            an Goethe am 10. Juli 1810: „Herr Hirt beschäftiget sich jezt mit
                            Anfertigung einer genauen Beschreibung der geschnittenen Steine, und
                            sobald solche fertig, werde ich dieselbe überschicken, da ich Euer
                            Excellenz Vorschlag, die ges. Steine nach dieser Beschreibung mit einer
                            günstigen Würdigung dem Wercke einzuverleiben, sehr gerne genehmige und
                            dafür sehr danckbar verbleiben werde. Ich bemühe mich jezt, jemanden
                            aufzutreiben, der recht schöne Abdrücke macht, und werde sobald selbige
                            fertig, Euer Excellenz vorläufig einige Exemplare davon überschicken.
                            Unter den Anticken sind besonders der Pompeius u Ulysses von der
                            vortreflichsten Arbeit, und H. Hirt versichert, man könne nichts
                            vollkommneres in Steinschneide Arbeit sehen. Die modernen Steine sind
                            sämtlich von Künstlern, welche als Zeitgenossen des sel. Hackert zu
                            betrachten, und sich während dieser Zeit berühmt gemacht“ (GSA Weimar,
                            25/XLIV,3, Bl. 25f.; Goethe, Briefe, Regestausgabe 5/1514; zitiert nach:
                            Gemmenkatalog, S. 221). Und in einem Brief Behrendts an Goethe vom 23.
                            Februar 1811 heisst es weiter: „Von den geschnittenen Steinen hat Herr
                            Hirt eine genaue Beschreibung angefertigt, welche ich mit übersende und
                            Ew. Excellenz gehorsamst bitte, eine günstige Würdigung dieser
                            KunstSachen dem Hackertschen Werke einzuverleiben. Ich habe durch Jemand
                            hier Abgüße davon machen laßen und übersende solche in 6 Kästchen
                            hierbey. Sollten Ew. Excellenz Gelegenheit haben, solche Liebhabern zu
                            empfehlen, so bemercke daß die Auslagen dafür jedes Kästchen 2 #
                            [Dukaten] betragen, wofür ich sie auch ablaßen will. Der Verfertiger hat
                            sich nur nicht mit seiner Arbeit verewigt, denn sie ist nur mittelmäßig
                            gerathen“ (GSA Weimar, 25/XLIV,3,2, Bl. 27f.; zitiert nach: Momme
                            Mommsen: Die Entstehung von Goethes Werken. Bd. VII: Hackert - Indische
                            Dichtungen. Berlin [u.a.] 2015, Redaktion: Ute Maack, S. 41). - Das
                            Verzeichnis von Hirt hat folgenden Wortlaut: „Geschnittene Steine aus
                            dem Nachlaß des Herrn Philipp Hackert / Erstes grünes Kästgen / enthält
                            vierundvierzig Steine neuerer / Meister, Zeitgenoßen von Philipp
                            Hackert, / und zum Theil noch lebend. / Ein von Ph. Hackert selbst
                            herstammendes Verzeichniß ist diesen Steinen beigelegt. Hiernach geben
                            wir hier diese Anzeige mit einigen wenigen Noten. / 1) Ein weiblicher
                            Idealkopf in Cameo. / Der Character ist unbestimmt; erinnert aber an den
                            einer Muse im Allgemeinen. Der Grund ist bräunlich grau, an einigen
                            Stellen etwas durchsichtig, und die Fläche läuft nicht horizontal, das
                            flach erhobene Weiß fällt in seinen höhern Theilen, etwas in[s]
                            Rauchgraue. / 2) Kopf des Capitolinischen Antinous, tief in Carniol.
                            ziemlich feuergelb; aber etwas streifigt und wolkicht mit einem scharzen
                            Punct über der Mitte der Haare. / 3) Der Kopf Alexanders des Großen,
                            tief in Sardonyx. Der Stein ist gelblichbraun, doch in einigen Stellen
                            etwas dunkelstreifig. Er trägt den zum Verkappen eingerichteten Helm,
                            worauf ein Greif, hinten mit einem Streifen eines davon herabwallenden
                            Pferdeschwanzes. Die Haare Alexanders fallen bis auf den Nacken, und
                            sind gegen das Ende mit einem Bande geknüpft. Dadurch entsteht mehr die
                            Idee einer Minerva, als die des gedachten Königs, obwol sein Profil viel
                            von dem Helden hat. / Diese drey Stücke sind von Antonius Pichler, dem
                            Vater, aus Inspruck. / 4) Der Kopf Alexander des Großen, in Cameo. / Der
                            Grund ist ein schönes etwas durchscheinendes Braun, und das hohe Relief
                            ein schönes bläuliches Weiß. Der Rondaninische Alexander scheint als
                            Vorbild gedient zu haben. Unter dem Halse im Felde ist der Name Pichler
                            in griechischen Lettern eingegraben. // 5) Kopf von Ferdinand IV König
                            beyder Sicilien tief in Calcedon. / Die Haare nach der Tracht des
                            Zeitalters. Ohne den Namen des Meisters. / 6) Kopf des Diogenes von
                            Sinope in Cameo. / Grund durchsichtig gelblichbraun mit Adern
                            durchzogen. Das Weiß rein und mäßig erhaben. Hinter dem Halse im Felde
                            der Namen <foreign xml:lang="grc">Πιχλερ</foreign>. / 7) Kopf von
                            Aesculap mit der nackten Schulter, in Cameo. / Der Grund ist
                            weißlichgrau, durchschimmernd und etwas brüchig. Das Relief ist stark
                            gelblich und in den flachen Stellen durchscheinend. Der Stab mit der
                            Schlange im Felde. Ohne Namen des Künstlers. / 8) Kopf von Ovidius Naso
                            in Karniol tief. / Das Ansehen des Steins ist Korallenartig, aber bey
                            der Durchsicht feurig dunkelroth. Hinter dem Kopfe: <foreign xml:lang="grc">ΟΥΕΙΔΙΟΣ</foreign>, vor dem Kopfe <foreign xml:lang="grc">ΝΑΣΥΝ</foreign>. Ohne Namen des Künstlers. Diese 5
                            Stücke sind von Johannes Pichler, dem Sohne, geboren in Neapel. / 9)
                            Kopf Neptuns. Carniol tief. / Feuerfarbiger etwas streifiger Stein, eine
                            Perlschnur um die Haare, welche lang und spitz herabhangen, wie der Bart
                            ohne Hals. Es scheint die Idee eines ältlichen Flußgottes zu seyn; sonst
                            heißen dergleichen Köpfe auch Numa. / Er ist von Ludwig Pichler, dem
                            2ten Sohne des Antonius / 10) Der Kopf des Antinous Bacchus nach dem in
                            der Villa Casali; hoch Cameo. / weißgräulicher durchschimmernder Grund:
                            das Relief schön weiß, doch in den Haaren und Schultern etwas fleckig.
                            Die mittelsten zwey Epheuträubchen sind krystallartig glänzend und
                            bilden ein schönes accidens mit dem Namen Hecker. / 11) Kopf des
                            Maecenas: Cameo / Grund blauviolett, röthlich violett durchschimmernd:
                            (wahrscheinlich mit einem farbigen Steine unterlegt, welches aber wegen
                            der Faßung nicht zu sehen ist) das Weiß flach erhaben. Unter dem Halse
                            der Namen Hecker. / 12) Kopf Friedrich II von Preußen: tief in Sardonyx.
                            Der Stein ziemlich rein, nur etwas wolkicht: die Haare antik mit der
                            Königsbinde. Darunter Hecker. / Diese drey Gemmen sind von Friedrich
                            Hecker aus Sachsen. // 13) Kopf des Lysimachus: Cameo. / Grund,
                            gräulichbraun, das Relief ein sehr reines bläuliches Weiß. Das
                            Widderhorn bildet ein sehr schönes Accidens stark braungelblich. Hinter
                            dem Kopfe der Namen Cades: nämlich von Alexander Cades aus Rom. / 14)
                            Kopf des Cicero: Cameo. / Grund unrein krystallartig durchschimmernd.
                            Relief sehr erhoben, und von schmutzgelbweißlichem Ansehen. Die Arbeit
                            ist von Bartolomeo Gravina aus Rom. / 15) Kopf des Cicero, in Cameo: /
                            Der Grund graubläulich, bey der Durchsicht ins Gelbliche schimmernd, mit
                            einem Streifchen. Das Relief flach; aber durchaus rein weiß. Dieser
                            falsch sogenannte Cicero scheint ein Tiberius zu seyn. / 16) Medusa in
                            Profil: Cameo / Grund undurchsichtig braunschwarz: flach Relief von
                            einem gelbgefleckten Weiß / Diese beiden Stücke sind von Alfieri aus
                            Rom. / 17) Kopf von Cicero: in Cameo. / Der Grund ungleich, gelblich und
                            krystallartig durchschimmernd: Relief erhaben und gleichartig, weiß, nur
                            der obere Rand des Ohres und eine Locke Haar fallen etwas ins Gelbliche.
                            Uebrigens ist der Kopf ein Pseudo-Cicero. / 18) Kopf des Diomedes:
                            Cameo. / Grund, schmutzig, undurchsichtig grau und uneben. Das Relief
                            stark, und gelblichgrau. Der Kopf selbst ist nicht Diomedes, sondern der
                            sogenannte Pyrrhus, Sohn des Achilles. / 19) Kopf der Pallas: in Cameo.
                            / Der Grund sehr uneben, und durchschimmernd gelb: Das Relief im Fleisch
                            gering und gelblich weiß: der Helm braungelb durchschimmernd und darauf
                            die Eule von röthlich gelbem Relief. / Diese drey Stücke sind von
                            Amastini von Fossombrone. / 20) Kopf des Lucius Verus: Cameo. / Grund
                            sehr uneben und grau undurchsichtig: das Relief wenig hoch und grau
                            weiß, der Lorbeer und etwas Haar rauchgrau. Die Arbeit ist von Johannes
                            Wedder aus Rom. // 21) Idealer weiblicher Kopf: Cameo. / Grund glasartig
                            durchscheinend: Relief flach und das Weiß mit gelblichen Flecken. Der
                            Kopf ähnelt der jüngern Faustina. Die Arbeit ist von der Tochter des
                            Joh. Wedder. / 22) Kopf des Galba: cameo. / Der Grund schmutzig grau und
                            etwas uneben: das Relief von Fleisch und Haar flach und schmutzig grau
                            weiß. Die Lorbeerblätter grünlich, die Beeren röthlich, die Bänder
                            bräunlich und weiß. Ein Streif vom Paludamentum röthlich und die
                            Achselschnüre von Harnisch bräunlich gelb. / Arbeit von Vetrarino aus
                            Rom. / 23) Kopf des Augustus: Cameo. / Grund graugelblich und
                            durchschimmernd: Das Relief hoch und von schönem Weiß. Arbeit von Tevoli
                            aus Rom. / 24) Kopf der Sappho: Cameo. / Grund bräunlich schwarz, und
                            nur an einer Stelle durchschimmernd: das Relief stark und schön weiß;
                            nur etwas von den Lorbeerblättern und den Haaren ins gräuliche
                            übergehend. / Die Arbeit ist von Antonio Berini aus Rom. / 25) Kopf des
                            Paris: Cameo / Grund schmutzig und durchsichtig grau: das Relief im
                            Fleisch gräulich weiß; die Haare grau gelblich und die Mütze braun
                            gelblich mit röthlichen Adern. / Arbeit von Selli aus Rom. / 26) Kopf
                            der Minerva: Cameo. / Grund sehr ungleich röthlich grau und
                            durchschimmernd: das Relief flach weiß. / Arbeit von Sirletti aus Rom. /
                            27) Kopf von Plato: Cameo. / Grund gelblich durchschimmernd: Fleisch und
                            eine Art Mütze weißlich: Haar und Bart schmutzig bräunlich: übrigens ein
                            Pseudo-Plato. / Die Arbeit von Cavaliere Constanzi aus Rom. / 28)
                            Figuren: in Cameo. / Der Grund ist grau bräunlich brüchig und uneben.
                            Das Relief der vordern Figuren stark, und ganz schmutzig gelbweiß.
                            Uebrigens sind die Figuren nach der Antique copirt und stellen Orestes u
                            Pylades vor, die im Kerker von Skythen bewacht werden. / Arbeit von
                            Camillo Piastrini aus Rom. // 29) Kopf des jungen Hercules: Cameo. /
                            Grund graugelblich durchsichtig. Relief hoch und durchaus schön weiß.
                            Copie nach dem von Strozzi / Arbeit von Johann Mugnai aus Florenz / 30)
                            Kopf des Antinous: Cameo. / Grund braungelblich durchsichtig u uneben.
                            Das Relief sehr hoch und schön. Hinter dem Kopfe steht in Relieven
                            Buchstaben: <foreign xml:lang="grc">ΤορρικελλιοΣ </foreign>. Der Meister
                            ist nämlich Ludovico Torricelli von Florenz. Der Kopf ist der vom
                            Mercurius im Belvedere. / 31) Kopf von Dante: Cameo. / Grund graublau:
                            Relief gering, schön weiß: über der Mütze ein Lorbeerkranz, und ein
                            pelzartiger Kragen um die Brust. Die Aehnlichkeit ist nur gering. / Die
                            Arbeit von Ludovico Siries von Florenz. / 32) Kopf von Philipp Vater
                            Alexanders: Cameo. / Grund Convex und bräunlich; Relief gering, das
                            weiße schön. Der Kopf ist übrigens ein junger Hercules, copirt nach den
                            Münzen des genannten Königes. / 33) Kopf des jungen Hercules: Cameo. /
                            Grund ein fleckiges Gelbbraun: Relief mäßig und bläulich weiß. Copie
                            nach dem Strozzischen. Unten steht der Name Teresa Talani. f. / 34) Kopf
                            des Ptolemæus II in Karniol tief. / Feuerroth nur etwas wolkicht: copirt
                            nach den Antiken / Diese drey Stücke sind von der Venezianerin Teresa
                            Talani geb: Moor. / 35) Der Knaben Genius welcher mit abgewandten
                            Gesicht den Schmetterling über der Flamme einer am Altar gelehnten
                            Fackel hält. Sardonyx tief. / Der Stein ist streifigt und nach einem
                            antiquen Relief copirt. / 36) Kopfbildniß der Madame Swinburne, Frau von
                            Heinrich Swinburne in Sardonyx tief. / Der Stein etwas gefleckt: das
                            Costum antik / Diese beyden Stücke sind von dem Engländer Marchant. Auf
                            beyden ist der Namen des Autors eingegraben. / 37) Kopf einer
                            Bacchantin: Carniol tief. / Der Stein ist streifig und gefleckt Die
                            Arbeit von einem Schüler von Marchant. // 38) Der Kopf von Domitius
                            Corbulo. Cameo. / Der Grund rauchgelblich: Das Relief mäßig und schön
                            weiß. / Die Arbeit ist von Gaspare Capperoni della guardia aus Abruzzo.
                            / 39) Kopf des Diomedes: Cameo. / Der Grund ist gräulich und uneben; das
                            Relief mäßig und schön weiß. / Uebrigens ist es nicht Diomedes sondern
                            Pyrrhus. Die Arbeit ist von Santarelli in einem Dorfe nahe bey Chieti in
                            Abruzzo gebürtig. / 40) Kopf der Penelope: Cameo. / schwärzlich
                            undurchsichtiger Grund etwas uneben: Das relief weiß, stark und schön.
                            Darunter der Namen <foreign xml:lang="grc">ΡΕΓΑ</foreign>. / 41) Kopf
                            von Tiberius: Cameo. / Grund röthlich grau, und hat am Hinterkopf einen
                            Riß: Das relief mäßig und weiß aber in mehreren Stellen mit Flecken.
                            Uebrigens ist es ein Pseudo-Tiberius. / 42) Kopf eines Leander mit den
                            Meereswellen Sardonyx, tief. / Der Stein rein und schönes gelb mit dem
                            Namen <foreign xml:lang="grc">ΡΕΓΑ</foreign> / 43) Kopf des Jupiter:
                            Chrysopras. Tief. / 44) Kopfbildniß von Philipp Hackert in Chalcedon
                            tief. / Der Stein rein: Darunter der Namen <foreign xml:lang="grc">ΡΕΓΑ</foreign>. Diese vier letztern sind von Filippo Rega aus
                            Chieti in Abruzzo. / <hi rendition="#u">Noch befinden sich in demselben
                                Kästchen.</hi> / 45) Ein Ring mit einem rein erhaltenen Mosaik,
                            einen Dreyfuß mit einer auflodernden Flamme im blauen Felde vorstellend,
                            von Rafaelli aus Rom. / 46) Ring mit einem Miniaturbilde von Ferdinand
                            IV. König beyder Sicilien: in Perlen eingefaßt. von Grundt [?]. / 47)
                            ein länglich gelblicher Stein mit rothen Streifen und braunrundlichen
                            Puncten: Kopf und Schwanz aber sind bräunlich. Das Ganze stellt einen
                            forellenartig gefleckten Fisch vor. Es ist eine Caprice, wozu der Stein
                            Veranlassung gab. Die Seiten sind durchbohrt, um den Golddraht
                            durchzuziehen und ihn als Ring zu tragen. / Hirt // In einem <hi rendition="#u">rothen Kästchen</hi> Nro: 2. / finde ich als antik
                            angegeben folgende Acht Stücke: / 1) Kopf des Sextus Pompeius, in
                            Carniol tief: / Der Stein ist von erster Reinheit und Feuer. Der Schnitt
                            gehört zu dem Vollkommensten, was man in Steinschneidekunst sehen kann.
                            Unter dem Hals steht <foreign xml:lang="grc">ΑΓΑΘ[.]</foreign>
                            <foreign xml:lang="grc">ΑΝΓΕΛΟΥ</foreign> / dergl.: Storia degli arti di
                            Winkelmann ed. di Fea tom II pag. 322. Bracchi soll auch hiervon
                            sprechen. Dabey findet sich noch der antike goldene Ring, in dem er
                            gefaßt war. / 2) Ulysses-Kopf: in Carniol tief. / Der Stein ist rein,
                            mehr ins Hellgelbe schimmernd mit viel Feuer: Die Mütze ist mit einem
                            Kranz umgeben. Am Halse ein Streifen von der Tunica. Die Arbeit ist
                            höchst fleißig und vollendet; / 3) Kopf eines alten Herkules mit einem
                            Kranze um die Haare und ein Stück Löwenhaut um den Hals, vorne geknüpft.
                            Carniol tief. / Der Stein ist rein gelblicht, mehr von mildem als
                            feurigem Ansehen: die Arbeit vortreflich, abwärts ist ein Stückchen von
                            den Haaren ausgebrochen, auch vorn die Stirn beschädigt. / 4) Fragment
                            eines Cameo, Bacchus genannt. / Der noch vorhandene Grund ist schön
                            schwärzlich grau: das relief besteht bloß noch in der Maske und einem
                            Stückchen Halse. Das Weiße hat das Ansehen vom Feuer gelitten zu haben.
                            Der Character ist junonisch und von treflichster Arbeit. im Auge, an den
                            Lippen und der Nase hin, sitzt noch etwas vom tartar. / 5) Jupiter auf
                            einem Throne mit niedriger Lehne sitzend, in der Rechten das Zepter und
                            auf der ausgestreckten Linken die Victoria, welche in der Rechten den
                            Kranz und in der Linken den Palmzweig ausgestreckt hält. / Einschnitt in
                            Lapis lazzuli. Die Arbeit mittelmäßig. / 6) Kopf des Marcus Brutus:
                            Cameo. / Grund glaßweißlich durchschimmernd. Das relief schön weiß, nur
                            mit geringen Fleckchen: etwas Backenbart // durch Vertiefung angedeutet.
                            In dem einen Augenwinkel der obere Rand des Augenliedes etwas
                            ausgesprungen. Die Arbeit gut; doch erkennt man darin weder den M.
                            Brutus; noch eine antique Arbeit. / 7) Ein Ring, deßen Reif gebrochen
                            ist, mit einem kleinen Carniol, worin eine Kuh mit einem Baum
                            geschnitten. Antik; aber gewöhnliche Arbeit. / 8) Onyx oben mit einer
                            schwartzen Lage, darin eingegraben: <foreign xml:lang="grc">ΚΑΙΡΟΝ
                                ΓΝΩΘΙ</foreign> / Nach den lettern scheint die Arbeit modern zu
                            sein. / <hi rendition="#u">In einem grünen Kastchen No. 3.</hi> / Zwey
                            Uhrketten. Die goldene Faßung einer jeden enthält funfzehen theils
                            größere, theils kleinere Onyxe, welche von der äußern Seite convex, und
                            von der innern concav geschliffen sind. Die Uhrschlüßel sind flach
                            geschliffene Band Achate. / Hirt / Berlin den 12 July 1810.“ (GSA
                            Weimar, 25 / W 3587, Bl. 29-32v; vgl. Gemmenkatalog, Nr. 299, S.
                            221-226. - Der Text ist von Schreiberhand mit egh. Unterschrift und egh.
                            Datierung). </note>
                    </seg> habe ich die Ehre Ew. Wohlgeb<ex>oren</ex> zugleich zu benachrichtigen,
                    daß S<hi rendition="#sup">
                        <hi rendition="#u">e</hi>
                    </hi> k<ex>önigliche</ex> Hoheit <persName key="prov_vpp_kmx_2v">der
                        Prinz</persName> die Sammlung mit großem Vergnügen besehen haben. Indeßen
                    machet <persName key="prov_vpp_kmx_2v">der Prinz</persName> keine Sammlung, und
                    er zweifelt, daß es iezt die Zeit seyn möchte, über einen solchen Ankauf den
                    Vorschlag an den <persName key="prov_bxf_jt5_fv">König</persName> zu machen.
                    Würden aber <seg type="comment">
                        <orig>die Erben</orig>
                        <note xml:id="nn3h_ps1_gw">Neben den Kindern Behrendts, der mit einer
                            Schwester Hackerts verheiratet gewesen war (Wilhelmine Elisabeth
                            Behrendt, geb. Hackert, 1760-um 1799), die noch lebenden Geschwister des
                            Malers bzw. deren Erben.</note>
                    </seg> sich einlaßen, einzelne Stücke zu verkaufen, so wäre <persName key="prov_vpp_kmx_2v">der Prinz</persName> nicht abgeneigt, <seg type="comment">
                        <orig>den <hi rendition="#aq">
                                <persName key="prov_ctb_wmy_cv">Hercules</persName>
                            </hi> von der <hi rendition="#aq">Theresa <persName key="ed_szx_2nb_gw">Talani</persName>
                            </hi>
                        </orig>
                        <note xml:id="nd34_g2c_gw">Im italienischen Verzeichnis (siehe unten) unter
                            Nr. 33 verzeichnet: „Detta [Teresa Talani], una testa d'Ercole in
                            cameo“; in Hirts Verzeichnis (siehe oben) Nr. 33.</note>
                    </seg> zu kaufen, wenn derselbe um den Preis von 24 bis 25 Dukaten erlaßen
                    werden könnte.</p>
                <p>
                    <seg type="comment">
                        <orig>Was den<persName key="ed_k4z_2y1_gw">
                                <seg type="comment">
                                    <orig>
                                        <hi rendition="#aq">Sextus Pompejus</hi>
                                    </orig>
                                    <note xml:id="nclt_hdc_gw">Im italienischen Gemmenverzeichnis
                                        (siehe unten) unter Nr. 1 verzeichnet: „La famosa Testa
                                        Pompeo, intaglio in Carniola gemmaria, Illustrato da
                                        Winkelmann e Bracci etc. con l'annello d'oro dove fu dentro
                                        trovato“; in Hirts Verzeichnis (siehe oben) als Nr. 1) der
                                        antiken Stücke.</note>
                                </seg>
                            </persName> betrift:</orig>
                        <note xml:id="nnf2_3r1_gw">Der Prinz kaufte die Gemme nicht; am 7. September
                            1811 fragt Behrendt bei Goethe an, ob nicht Herzog Karl August von
                            Sachsen-Weimar und Eisenach die Gemmen mit dem Kopf des Pompejus und des
                            Ulysses erwerben wolle (GSA Weimar, 25/XLIV,3 Bl, 35f.; Goethe, Briefe,
                            Regestausgabe 6/222). Dieser muss wohl um einen Preisnachlass ersucht
                            haben, denn am 12. Oktober 1811 schreibt Behrendt an Goethe: Obwohl die
                            antiken Steine in dem bekannten Verzeichnis von Hirt nach Ansicht
                            desselben nicht zu teuer seien, würden die Erben mit einem Preisnachlass
                            von jeweils 100 Dukaten für den Sextus Pompeius und den Ulysses
                            einverstanden sein. Zugleich unterbreitet er ein Preisangebot für
                            weitere Gemmen, darunter „den jungen Brutus“ und „den Kopf einer Livia“
                            (GSA Weimar, 25/XLIV,3 Bl. 37f.; Goethe, Briefe, Regestausgabe 6/243).
                        </note>
                    </seg> „dürfe er (sagt <persName key="prov_vpp_kmx_2v">der Prinz</persName>)
                    sich auf einen <seg type="comment">
                        <orig>so hohen Preis</orig>
                        <note xml:id="nwqb_npb_gw">In einem italienischen Verzeichnis der Gemmen Ph.
                            Hackerts von unbekannter Hand (GSA Weimar, Goethe-Werke XLIV, 5, Bl.
                            55/56; [vor 3.5.1810]) sind die Preise für die einzelnen Steine in Holl.
                            Dukaten angegeben; insgesamt beläuft sich die Summe auf 2672 Dukaten.
                            Die Gemme mit dem Kopf des Sextus Pompeius ist mit 500 Holl. Duc.
                            angegeben, die des Ulysses mit 400 Holl. Duc. (Gemmenkatalog, Nr. 292).
                            - Goethe schreibt am 3. Mai 1810 über die Hackertschen Gemmen an J. H.
                            Meyer: „[...] 3.) Antike geschnitte Steine mit unsinnigen Preisen.
                            Indessen ist es doch immer merkwürdig, daß man weiß wo diese Dinge
                            stecken; ich will sehen, daß wir Abdruck davon erhalten. / 4.) Moderne
                            geschnittene Steine, gleichfalls mit unsinnigen Preisen. Vielleicht wäre
                            es auch belehrend von einigen dieser Abdrucke zu erhalten“ (Goethe,
                            Weimarer Ausgabe IV/21, S. 271).</note>
                    </seg>, als der <add place="superlinear">Stein</add> angesezt wäre, nicht
                    einlaßen; aber er würde den Erben bis auf tausend <add place="superlinear">Rthl</add> in Courant anbieten, wenn dieser Preis denselben conveniren
                    könnte.“</p>
                <p>Dies ist der Auftrag, den ich vom <persName key="prov_vpp_kmx_2v">Prinzen</persName> erhielt. Ich entledige mich desselben gegen Ew.
                        Wohlgeb<ex>oren</ex>, ohne mich weiter in die Sache zu mischen, oder den
                    Erben rathen zu wollen. Manchmal ist eine sichere und sogleich zahlbare Summe
                    willkommner, als eine mehr schmeichelhafte, aber unsichere Zukunft. Die Erben
                    werden entscheiden, und dann werden Ew. Wohlgeb<ex>oren</ex> so gefällig seyn,
                    mir <seg type="comment">
                        <orig>die Ant-<pb n="2"/>wort</orig>
                        <note xml:id="nrn2_x42_l1b">Eine Antwort ist nicht bekannt.</note>
                    </seg> sowohl über den einen, als den andern Stein in wenigen Zeilen wißen zu
                    laßen, um des <persName key="prov_vpp_kmx_2v">Prinzen</persName>
                        k<ex>önigliche</ex> Hoheit davon zu benachrichtigen.</p>
                <closer>
                    <signed>Hirt</signed>
                    <dateline>den 7 Nov. 1810.</dateline>
                </closer>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>