<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:telota="http://www.telota.de" telota:doctype="letter hirt" xml:id="hirt_ijy_bh4_fw">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>An Karl August Böttiger. Berlin, 5. Oktober 1810.</title>
                <title> Freitag</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>
                    <title>Aloys Hirt. Briefwechsel 1787–1837</title>
                </edition>
                <respStmt>
                    <name>Uta Motschmann</name>
                    <resp>
                        <note type="remarkResponsibility">Herausgeberin</note>
                    </resp>
                </respStmt>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften (BBAW)</publisher>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc rend="manuscript">
                    <msIdentifier>
                        <institution>SLUB Dresden</institution>
                        <collection>Nachlass Böttiger</collection>
                        <idno>
                            <idno type="shelfmark">Mscr. Dresd. h 37, 4°, Bd. 87, Nr. 29</idno>
                        </idno>
                    </msIdentifier>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName key="prov_ztg_3sx_sr">Hirt, Aloys (1759-1837)</persName>
                    <placeName key="prov_ycp_cpr_js">Berlin</placeName>
                    <date when="1810-10-05" cert="high"/>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName key="prov_g5d_v2p_5r">Böttiger, Karl August (1760-1835)
                        (Schriftsteller)</persName>
                    <placeName key="prov_zj4_hc3_g5">Dresden</placeName>
                </correspAction>
                <note>Von fremder Hand (Bibliothekar?) vor und nach der Unterschrift ergänzt:
                    „Hofrath“ und „in Berlin.“</note>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text type="letter">
        <body>
            <div type="writingSession">
                <opener>
                    <dateline>Berlin den 5<hi rendition="#sup">
                            <hi rendition="#u">ten</hi>
                        </hi> Octob. 1810.</dateline>
                </opener>
                <p>Das Geschenk, mein theuerster Freund, welches Sie mir durch <persName key="prov_ffk_snl_cv">Uhden</persName> zukommen ließen, war mir sehr
                    willkommen, und eine eben so angenehme, als in vieler Hinsicht unterrichtende
                    Lecture. Sie verstehen die Kunst des Schaffens, denn nie hätte ich geglaubt, daß
                    man über einen Gegenstand wie die <bibl sameAs="prov_yhm_vfk_bs">Aldob<ex>randinische</ex> Hochzeit</bibl>, so viel Intereßantes sagen
                    könnte. Auch die <seg type="comment">
                        <orig>Nachschrift von<persName key="prov_tsc_grz_v5"> Mayer</persName>
                        </orig>
                        <note xml:id="nudg_vpt_fw">“Die Aldobrandische Hochzeit von Seiten der Kunst
                            betrachtet von Heinrich Meyer.“ (ebd., S. 173-206). </note>
                    </seg> ist im
                    ganzen verständig geschrieben, obwohl ich manchen seiner Ansichten nicht
                    beytreten kann. Da ich bey Durchlesung wichtiger Schriften dieser Art die Feder
                    immer in der Hand habe, um<seg type="comment">
                        <orig> einige Noten</orig>
                        <note xml:id="nkpv_lqt_fw">Nicht überliefert.</note>
                    </seg> zu machen; so
                    übersende ich Ihnen dieselben so roh und kurz, wie sie während des Lesens aus
                    der Feder floßen. Sie werden sie als keine Recension ansehen, sondern bloß als
                    beyläufige Bemerkungen, die der Freund dem Freunde gerne mittheilt, um ihm seine
                    Aufmerksamkeit für das Mitgetheilte zu erwiedern, und dadurch seinen Antheil an
                    dem Geleisteten zu erkennen zu geben. Eben so finden Sie einige Noten über den
                    Aufsaz von <persName key="prov_tsc_grz_v5">Mayer</persName>.</p>
                <p>Über die architektonischen Monumente <placeName key="prov_oxg_n4j_2v">Ägyptens</placeName> habe ich iezt meine Akten geschloßen, wenn mich anders
                        <seg type="comment">
                        <orig>das Pariser große Werk</orig>
                        <note xml:id="nrf3_zd5_fw">Vermutlich die umfangreiche Text- und
                            Bildsammlung gemeint, die als Ergebnis von Napoleons Feldzug nach
                            Ägypten in seinem Auftrag seit 1809 veröffentlicht wurde: Description de
                            l'Égypte ou recueil des observations et des recherches qui ont été
                            faites en Égypte pendant l'expedition de l'Armée Franςaise publié par
                            les ordres Sa Majesté l'empereur Napoléon le Grand. Paris, Impr.
                            Impériale, 1809-1822.</note>
                    </seg> nicht zu neuer Arbeit auffordert; was ich aber kaum glaube, <del rendition="#s">es</del> doch nichts desto weniger mit großer Ungedult zu
                    sehen erwarte. <bibl sameAs="ed_wx4_3mm_fw">Was ich über den Tempel<add place="superlinear">bau</add> der Ägypter schrieb</bibl>, ist keine
                    besondere Abhandlung, sondern in die Geschichte der Baukunst dieses volkes
                    verflochten. Indeßen hat der Gegenstand mir viel zu thun <pb n="2"/> gegeben,
                    und kürzlich las ich diesen Abschnitt in der <seg type="comment">
                        <orig>
                            <orgName key="ed_o3c_pgc_b1b">Philomathischen Gesellschaft</orgName>
                        </orig>
                        <note xml:id="nafp_tqt_fw">Die Philomatische Gesellschaft wurde am 16.
                            Oktober 1800 in Berlin gegründet und bestand bis zum 9. März 1828; man
                            traf sich in den ersten Jahren wöchentlich zu wissenschaftlichen
                            Vorträgen und Diskussionen. Sie verstand sich als gelehrte
                            Privatgsellschaft, die sich mit allen Gegenständen des Wissens,
                            besonders aber mit Naturgeschichte, Physik, Chemie und Philosophie
                            befassen wollte; keine bedeutsame Erscheinung der Zeit sollte
                            unbesprochen bleiben. Erster Direktor war der Chemiker Martin Heinrich
                            Klaproth, Sekretär der jüdische Privatgelehrte Lazarus Bendavid und
                            Rendant der Mathematiker und Physiker Ernst Gottfried Fischer. Viele
                            Naturwissenschaftler, so auch A. v. Humboldt und Chamisso, traten der
                            Gesellschaft bei. Hirt wurde am 25. Juni 1807 als Mitglied aufgenommen.
                            (vgl. die Sitzungsprotokolle in: SBB PK, Handschriftenabteilung, Sign.:
                            Ms. germ. fol. 1034; weiterhin: Uta Motschmann (Hrsg.): Handbuch der
                            Berliner Vereine und Gesellschaften 1786-1815. Berlin [u.a.] 2015, S.
                            195-201; zu den Vorlesungen Hirts in der Philomatischen Gesellschaft
                            vgl. Uta Motschmann, in: Astrid Fendt, Claudia Sedlarz, Jürgen Zimmer
                            (Hrsg): Aloys Hirt in Berlin, 2014, S. 216-221). – Hirt las am 7. Juni
                            1810 in der Philomatischen Gesellschaft“„Über die Ägyptischen Pyramiden
                            und über ihren Bau insbesondere“.</note>
                    </seg> vor. <bibl sameAs="ed_wgw_vmm_fw">Die wichtigste Abhandlung die ich bey
                        dieser Art von Untersuchungen schrieb, betrifft den Waßerbau
                        Aegyptens</bibl>. <seg type="comment">
                        <orig>Ich werde sie nächstens <orgName key="ed_znn_dfc_b1b">in der
                                Akademie</orgName> vorlesen</orig>
                        <note xml:id="njlk_w5t_fw">Am 1. November 1810.</note>
                    </seg>, <seg type="comment">
                        <orig>dann aber mit andern Sachen besonders bekannt machen</orig>
                        <note xml:id="nxbp_nf5_fw">In seiner „Geschichte der Baukunst bei den
                            Alten“, besonders Bd. 1 (Berlin 1821).</note>
                    </seg>.</p>
                <p>Iezt beschäftigt sich <placeName key="prov_ycp_cpr_js">Berlin</placeName> mit der
                        <seg type="comment">
                        <orig>neuen Anstalt der <placeName key="ediarum_tzx_1vt_fw">Universität</placeName>
                        </orig>
                        <note xml:id="nozz_pc5_fw">Die Universität wurde auf Initiative Wilhelm von
                            Humboldts und unter maßgeblicher Beteiligung von Johann Gottlieb Fichte
                            und Friedrich Schleiermacher durch König Friedrich Wilhelm II. im Zuge
                            der preußischen Reformen als Alma Mater Berolinensis am 16. August 1809
                            gegründet und nahm am 10. Oktober 1810 den Lehrbetrieb auf. Zum ersten
                            Rektor wurde am 28. September 1810 Theodor von Schmalz berufen. Sitz war
                            das ehemalige Prinz Heinrich-Palais Unter den Linden.</note>
                    </seg>, an der ich <seg type="comment">
                        <orig>als Prof<ex>essor</ex> ord<ex>inarius</ex>
                        </orig>
                        <note xml:id="nnzr_gxt_fw">Hirt wurde ordentlicher Professor an dem für ihn
                            eingerichteten Lehrstuhl „Theorie und Geschichte der zeichnenden Künste“
                            und damit „Inhaber des ersten archäologischen Lehrstuhls überhaupt“
                            (Adolf H. Borbein: Aloys Hirt, der Archäologe, in: Claudia Sedlarz
                            (Hrsg.): Aloys Hirt. Archäologe, Historiker, Kunstkenner. Hannover 2004,
                            S. 173-189, hier S. 175).</note>
                    </seg> auch Antheil nehmen soll. <seg type="comment">
                        <orig>Ich werde mit Anfang kommenden Monats meine Vorlesungen
                            eröffnen</orig>
                        <note xml:id="nyv5_2yt_fw">Nach Wolfgang Virmond (Die Vorlesungen der
                            Berliner Universität 1810-1834 nach dem deutschen und lateinischen
                            Lektionskatalog sowie den Ministerialakten. Berlin 2011) hielt Hirt im
                            Wintersemester 1810/11 eine öffentliche Vorlesung zu „Die Geschichte der
                            bildlichen Monumente mit Rücksicht auf Kunsttheorie und
                            Kunstgeschichte“. Eine für denselben Zeitraum angekündigte
                            Privatvorlesung „Die Baukunst“ ist vermutlich ausgefallen. – Die
                            für das Sommersemester 1811 angekündigte Vorlesung „Die Geschichte der
                            bildlichen Monumente“ fiel „wegen zu geringer Hörerzahl“ aus.</note>
                    </seg>. –</p>
                <p>Die <seg type="comment">
                        <orig>diesjährige Ausstellung</orig>
                        <note xml:id="nxfn_tf5_fw">Die Berliner Kunstausstellung fand ab dem 23.
                            September in den Sälen des Akademie-Gebäudes statt.</note>
                    </seg> wird sehr besucht. <seg type="comment">
                        <orig>
                            <persName key="ed_c3g_jg5_fw">Kügelchens</persName> Übersendungen</orig>
                        <note xml:id="ncqv_sh5_fw">Von Gerhard von Kügelgen waren folgende fünf
                            Werke ausgestellt: „334. Apollo und Hyazinth. / 335. Die Verkündigung
                            Mariens. / 336. Porträt von Göthe. / 337. Porträt von Wieland. / 338.
                            Eignes Bildniß des Künstlers“ (Börsch-Supan: Die Kataloge der Berliner
                            Akademie-Ausstellungen 1786-1850. Bd. 1, Berlin 1971, S. 45 </note>
                    </seg> finden vielen Beyfall, und man bedauert nur, daß <persName key="prov_hwd_hmp_5r">Goethe</persName>, <seg type="comment">
                        <orig>
                            <persName key="prov_hy4_jx2_rs">Herder</persName>
                        </orig>
                        <note xml:id="nwxh_41v_fw">Wohl Schreibversehen, statt: Meyer (Herder war
                            bereits 1803 gestorben). Goethe, Meyer und Schiller standen hinter den
                            „Weimarer Preisaufgaben“, die 1799 im 3. Heft der 'Propyläen' zum ersten
                            Mal ausgeschrieben und bis 1805, über das Ende der Zeitschrift hinaus,
                            fortgeführt wurden.</note>
                    </seg> u. <persName key="prov_mq3_mvr_js">Schiller</persName> ausblieben.
                    Porträte giebt es in großer Anzahl, des Historischen weniger. <seg type="comment">
                        <orig>Die Meinungen über <seg type="comment">
                                <orig>
                                    <rs type="artwork" key="prov_uyx_mz5_fw prov_pmc_rz5_fw">die hieroglyphischen
                                            Landschaften</rs> von <persName key="ed_chd_wg5_fw">
                                        <hi rendition="#aq">Friedrich</hi>
                                    </persName>
                                </orig>
                                <note xml:id="ndtn_f35_fw">Caspar David Friedrich stellte drei Werke
                                    aus: „339. Zwei Landschaften in Öl. / 340. Eine Zeichnung in
                                    Bistre“ (ebd., S. 45). - Mit den beiden Landschaften ist das
                                    Bildpaar „Der Mönch am Meer“ und „Abtei im Eichwald“ gemeint.
                                    Das erste Bild wurde von Heinrich von Kleist, der Friedrich 1807
                                    in Dresden kennengelernt hatte, am 13. Oktober 1810 in den
                                    „Berliner Abendblättern“ lobend, aber auch seine Verwirrung bei
                                    Betrachtung des Bildes eingestehend, besprochen (“Empfindungen
                                    vor Friedrichs Seelandschaft“, gez. „cb.“). Kleist hatte dabei
                                    eine längere Vorlage von Clemens Brentano und Achim von Arnim
                                    redaktionell stark gekürzt und in seiner Aussage verändert (vgl.
                                    Christian Begemann: Brentano und Kleist vor Friedrichs 'Mönch am
                                    Meer'. Aspekte eines Umbruchs in der Geschichte der Wahrnehmung.
                                    Vgl. <ref target="http://www.goethezeitportal.de/db/wiss/epoche/begemann_wahrnehmung.pdf">Goethezeitportal</ref> - Version vom 8.6.2016). - Auf
                                    Veranlassung des Kronprinzen Friedrich Wilhelm (IV.) wurde das
                                    Bildpaar durch den preußischen König erworben.</note>
                            </seg> sind getheilt wie es dort der Fall scheint gewesen zu
                            seyn.</orig>
                        <note xml:id="nnwv_b55_fw">Hirt bezieht sich hier wohl auf Weimar, wo
                            Friedrich für seine beiden für die Weimarer Preisaufgaben 1805
                            eingereichten Landschaften „Wallfahrt bei Sonnenuntergang“ und
                            „Herbstabend am See“ die Hälfte des ersten Preises der Weimarer
                            Kunstfreunde zugesprochen worden war. Obwohl die Bilder den Vorgaben,
                            eine antike Sage zu illustrieren, nicht entsprachen, verfügte Goethe die
                            Auszeichnung. Der begehrte Preis schloss die Präsentation in einer
                            Ausstellung und eine Besprechung durch Heinrich Meyer oder Schiller in
                            den 'Propyläen' ein (nach: Wikipedia, Art. 'Caspar David Friedrich';
                            Version vom 8.6.2016). Nach Einstellung der 'Propyläen' erschienen die
                            Rezensionen ab 1802 in einem Beiblatt der J.A.L.Z.; die zu Friedrichs
                            Bildern u.a. im Beiblatt der J.A.L.Z. 1809: Programm zur Jenaischen
                            Allgemeinen Literatur-Zeitung. Jahrgang 1809, S. III-IV, gezeichnet:
                            Weimar, den 1. Januar 1809 / W. K. F.</note>
                    </seg>
                </p>
                <p>Ich bin iezt erst dazu gekommen, das <bibl sameAs="ed_vvh_s5v_bw">
                        <persName key="prov_hwd_hmp_5r">Goethesche</persName> Farbenwerk</bibl> zu
                    lesen. <seg type="comment">
                        <orig>Noch bin ich nicht weiter als zu den chemischen Farben gekommen</orig>
                        <note xml:id="nmqv_pgv_fw">Im I. Didaktischen Teil seiner „Farbenlehre“
                            unterscheidet Goethe drei Arten von Farben: Physiologische Farben;
                            Physische Farben und Chemische Farben. Die „Dritte Abteilung - Chemische
                            Farben“ findet sich S. 186ff.</note>
                    </seg>. Die Sache intereßirt mich sehr und ich bin auf das Kommende sehr
                    begierig. Er schreibt derb, und wahrscheinlich nicht ohne Erfolg in mehr als
                    einer Rücksicht.</p>
                <closer>
                    <salute>Leben Sie wohl, u. bleiben Sie von meiner dauernden Freundschaft
                        überzeugt</salute>
                    <signed>Hirt</signed>
                </closer>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>