<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:telota="http://www.telota.de" telota:doctype="letter hirt" xml:id="hirt_wkp_23f_fw">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>An Karl August Böttiger. Berlin, 28. Mai 1810.</title>
                <title> Montag</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>
                    <title>Aloys Hirt. Briefwechsel 1787–1837</title>
                </edition>
                <respStmt>
                    <name>Uta Motschmann</name>
                    <resp>
                        <note type="remarkResponsibility">Herausgeberin</note>
                    </resp>
                </respStmt>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften (BBAW)</publisher>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc rend="manuscript">
                    <msIdentifier>
                        <institution>SLUB Dresden</institution>
                        <collection>Nachlass Böttiger</collection>
                        <idno>
                            <idno type="shelfmark">Mscr.Dresd. h 37, 4°, Bd. 87, Nr. 28</idno>
                        </idno>
                    </msIdentifier>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName key="prov_ztg_3sx_sr">Hirt, Aloys (1759-1837)</persName>
                    <placeName key="prov_ycp_cpr_js">Berlin</placeName>
                    <date when="1810-05-28" cert="high"/>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName key="prov_g5d_v2p_5r">Böttiger, Karl August (1760-1835)
                        (Schriftsteller)</persName>
                    <placeName key="prov_zj4_hc3_g5">Dresden</placeName>
                </correspAction>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text type="letter">
        <body>
            <div type="writingSession">
                <opener>
                    <address>
                        <addrLine>An / Herrn Hofrath / Böttiger / in / <hi rendition="#u">Dresden</hi> / Mit Siegel</addrLine>
                    </address>
                    <dateline>Berlin den 28<hi rendition="#sup">
                            <hi rendition="#u">ten</hi>
                        </hi> May
                        1810.</dateline>
                    <salute>Mein theuerster alter Freund!</salute>
                </opener>
                <p>Bey mir heißt es: beurtheile mich nicht nach meinem Thun, sondern nach meinen
                    Gesinnungen! sonst erscheine ich als ein schlechter Geselle. Es sind bereits
                    neun Monate seit den vierzehn Tagen, die ich mit meinen Genoßen in <placeName key="prov_zj4_hc3_g5">Dresden</placeName> verlebte, und zu deren Erheiterung
                    Sie so vieles beytrugen. <seg type="comment">
                        <orig>Zwey Briefe erhielt ich
                            seitdem</orig>
                        <note xml:id="nr1c_5wg_fw">2 Briefe erschließen:
                            1810-05-vor28x-v-Böttiger.</note>
                    </seg> außer [!] Ihrer Hand - und von
                    mir noch kein Zeichen des Lebens - Gut ist es, daß <persName key="ed_jzw_xhq_bw">Wolf</persName> der Bote seyn will, um Ihnen von mir Nachricht zu
                    bringen.</p>
                <p>Erstlich sage ich Ihnen meinen lebhaften Dank für Ihre wahrhaft
                    freundschaftlichen Bemühungen, und das Intereße, das Sie an meinen
                    litterarischen Produkten nehmen. Manches ist bereits von andern darüber gesagt
                    worden, wovon aber nicht alles erfreulich klingt, nicht so viel der Einwürfe und
                    Gegenbemerkungen wegen, als wegen der <hi rendition="#aq">Mancanza de'buoni
                        Spiriti</hi>, um dergleichen Materialien zu beurtheilen. Besonders <seg type="comment">
                        <orig>hätte ich etwas Gründlicheres in den <bibl sameAs="ed_fb2_qyg_fw">Götting<ex>ischen</ex> Anzeigen</bibl> erwartet</orig>
                        <note xml:id="nbcq_jbh_fw">In den Göttingischen gelehrten Anzeigen waren
                            Rezensionen zu Hirts „Der Tempel Salomon's“ (GGA, 40. St., den 10. März
                            1810, S. 390-397) und zu „Der Tempel der Diana zu Ephesus“ (GGA, 41.
                            St., den 12. März 1810, S. 401-408) erschienen. </note>
                    </seg>. <seg type="comment">
                        <orig>Mit <persName key="prov_gj1_zn4_pv">Weinbrenner</persName> habe ich
                            seitdem ein paar Briefe gewechselt</orig>
                        <note xml:id="nvd4_b2h_fw">Nicht überliefert. Briefe erschlossen:
                            1810-05-vor28x-a-Weinbrenner; 1810-05-vor28x-v-Weinbrenner</note>
                    </seg>. Übrigens kenne ich die <persName key="prov_gj1_zn4_pv">Weinbrennerischen</persName> Prinzipien oder Nicht-prinzipien zu gut und
                    schon von alters her, als daß ich erwarten dürfte, etwas gründliches pro oder
                    contra von ihm im Publikum erscheinen zu sehen. <seg type="comment">
                        <orig>Noch hat sich die Stimme der <persName key="ed_k2s_wsm_yv">W<ex>eimarer</ex> Kunstfreunde</persName> über das größere
                                Werk<del rendition="#s"> noch</del> nicht vernehmen laßen.</orig>
                        <note xml:id="nbdn_clm_fw">Eine Rezension zu Hirts „Die Baukunst nach den
                            Grundsätzen der Alten“ erschien in der JALZ , Jg. 7, 1810, Bd. 2, Nr.
                            120, den 24. Mai 1810, Sp. 353-360, und Nr. 121, den 25. Mai 1810, Sp.
                            361-362; unterzeichnet „-gl-“, d. i. C. L. Stieglitz.</note>
                    </seg> Dem <persName key="prov_gj1_zn4_pv">Weinbrenner</persName> habe ich
                    Privatim über <bibl sameAs="ed_wzp_sjm_fw">sein Theater</bibl>, so wie auch über
                        <bibl sameAs="ed_uqp_ckm_fw">seine architektonische Schule</bibl>
                    geschrieben. <seg type="comment">
                        <orig>Daß er aber seitdem <pb n="2"/> etwas publizirt habe</orig>
                        <note xml:id="nu3z_4km_fw">Weinbrenner veröffentlichte außerdem „Ueber die
                            wesentlichen Theile der Säulen-Ordnungen und die jetzige Bauart der
                            Italiäner, Franzosen und Deutschen (Tübingen 1809).</note>
                    </seg>, ist mir nicht bekannt.</p>
                <p>
                    <bibl sameAs="prov_yhm_vfk_bs">Ihre Aldobrandinische Braut</bibl> war für mich
                    eine angenehme Erscheinung, und ich bewunderte die Gewandtheit, und die vielen
                    neuen Deutungen, und intereßanten Seiten, welche Sie diesem so viel besprochenen
                    Gegenstande abzugewinnen wußten. Übrigens bleibt die nähere Enträtselung dadurch
                    schwierig, da in den Nebensachen manches verdorben, und was noch schlimmer ist,
                    manches mit neuerm Pinsel übergangen ist, und dann hat allerdings <persName key="prov_ijp_xvr_xr">Zoega</persName> sehr recht, daß die römischen
                    Wandmahler (<hi rendition="#aq">tectores</hi>) keine Leute von eigener
                    Erfindung waren; sie nahmen auf eine ähnliche Weise, so wie iezt die unsrigen,
                    Gegenstände früherer Künstler mit Auslaßungen und Zusäzen, wie es kam, schon
                    zufrieden wenn die Wand bunt aussah, und das ganze das <unclear reason="illegible" cert="">Zimmer</unclear> einen erfreulichen heitern
                    Effekt machte. Dergleichen Wandgemälde sind daher die unzuverläßigsten Führer in
                    allem dem, was zu einem bestimmten archæologischen Resultat führen soll.
                    Dagegen waren die griechischen Töp<unclear reason="illegible" cert="">fer</unclear> welche zwar auch nur Ideen früherer Künstler nahmen ganz
                    andere Leute. -</p>
                <p>Eine neue Zusendung kann ich Ihnen für diesmal nicht machen. Ich war zwar nicht
                    unfleißig, aber zum Druck ist noch nichts ganzes da. Ich vollendete ein paar
                    Abhandlungen, welche ich <orgName key="ed_znn_dfc_b1b">in der Akademie</orgName>
                    vorlas: <seg type="comment">
                        <orig>Über das <hi rendition="#aq">Mausoleum</hi>
                        </orig>
                        <note xml:id="ncls_c4m_fw">Hirt las am 5. Oktober 1809 in der Akademie der
                            Wissenschaften „Sur le mausolés d'Artémise“; am 11. Januar 1810 trägt er
                            in der „Philomatischen Gesellschaft“ „Über das Mausoleum der Artemisia“
                            vor und am 13. April 1811 in der „Gesellschaft der Freunde der
                            Humanität“ „Ueber das Mausoleum“.</note>
                    </seg>, und dann <seg type="comment">
                        <orig>
                            <bibl sameAs="ed_wx4_3mm_fw">über den Bau der Ägyptischen
                                Pyramiden</bibl>
                        </orig>
                        <note xml:id="nssz_dpm_fw">Hirt trägt ausserdem am 19. Mai 1810 in der
                            „Gesellschaft der Freunde der Humanität“ „Über die Ägyptischen Pyramiden
                            und über ihren Bau insbesondere“ vor; dasselbe am 7. Juni 1810 in der
                            „Philomatischen Gesellschaft“.</note>
                    </seg>. Dabey schrieb ich eine ziemlich weitläufige Recension über <bibl sameAs="ed_i5w_d5m_fw">den  Schneiderschen</bibl>
                    <persName key="prov_qpz_vyr_js">
                        <hi rendition="#aq">Vitruv</hi>
                    </persName>
                    <seg type="comment">
                        <orig>für <persName key="ed_syw_mtm_fw">
                                <hi rendition="#aq">Schneider</hi>
                            </persName> selbst</orig>
                        <note xml:id="nypy_rpd_l1b">Die Rezension ist nicht bekannt. - Auf
                            Schneiders Vitruv geht Hirt noch 1830 ein in seiner Besprechung von „M.
                            Vitruvii Pollionis architectura: textu ex recensiome codicum emendato
                            cum exercitationibus notisque Johannis Poleni et commentariis variorum,
                            additis nunc primum studiis Sominis Stratico [...] 1828-1829“, in:
                            Jahrbücher für wissenschaftliche Kritik, Jg. 1830, Bd. 2, Dez., Nr. 113,
                            Sp. 897-904, und Nr. 114, Sp. 905-907 </note>
                    </seg>. Die Resultate davon werden in den <seg type="comment">
                        <orig>
                            <hi rendition="#aq">curae posteriores</hi>
                        </orig>
                        <note xml:id="nb2s_jvm_fw">“ Eine 'cura posterior' (lateinisch: eine spätere
                            Besorgnis) ist eine feststehende bildungssprachliche Redensart für ein
                            Problem, das im Augenblick nicht vordringlich ist und Verzug verträgt
                            (getrost auf später verschoben werden kann)“ (Wikipedia). </note>
                    </seg> erscheinen. Ich bin iezt ganz mit meiner <bibl sameAs="ed_ahk_qy5_dw">geschichte der architektur</bibl> beschäftigt. Die <placeName key="prov_oxg_n4j_2v">Aegypter</placeName> haben mir viel zu thun gegeben,
                        <seg type="comment">
                        <orig>besonders ihr Waßerbau, worüber ich<pb n="3"/> ich [!] nächstens <bibl sameAs="ed_wgw_vmm_fw">eine besondere Abhandlung</bibl> der Akademie
                            vorlegen werde</orig>
                        <note xml:id="ntpq_mpm_fw">Hirt liest ausserdem am 2. Januar 1811 in der
                            „Philomatischen Gesellschaft“ „Über den allmählichen Anbau u Waßerbau
                            vom alten Ägypten“ sowie am 5. Dezember 1811 „Über den Wasserbau der
                            Babylonier“.</note>
                    </seg>.</p>
                <p>
                    <persName key="prov_i3k_lfk_qv">Herrn <add place="superlinear">v.</add>
                        Ramdohr</persName>, der iezt auf einer <seg type="comment">
                        <orig>neuen Reise nach <placeName key="prov_vxr_xxr_js">Italien</placeName>
                        </orig>
                        <note xml:id="nx4n_jwm_fw">Ramdohr reiste 1810 als faktischer
                            Geschäftsträger Preußens am Vatikan nach Italien; im Juli 1814 wurde er
                            offiziell zum preußischen Geschäftsträger ernannt und blieb bis zum
                            Sommer 1816 Ministerresident in Rom; danach lebte er als preußischer
                            Gesandter in Neapel.</note>
                    </seg> begriffen ist, sah ich verfloßenen Winter öfters. Wir sprachen viel über
                    das Aesthetische der bildenden Künste, wozu <seg type="comment">
                        <orig>die <persName key="prov_w4b_lwr_js">Fernowschen</persName>
                            Schriften</orig>
                        <note xml:id="npcd_szm_fw">Karl Ludwig Fernow war in der Nacht vom 3. zum 4.
                            Dezember 1808 gestorben. In seinem Nekrolog schreibt Karl August
                            Böttiger: „Seine literarischen Verdienste und Ehrenkränze wurden theils
                            im Felde der Kunstkritik, theils in der Grammatik erworben. Er hatte
                            einst schon in Rom für seine dort befindlichen teutschen Landsleute,
                            Künstler und Kunstgenossen, in teutscher Sprache eine Aesthetik gelesen,
                            zu welcher er damlas gleich große Vorarbeiten machen mußte. Die
                            trefflichsten Aufsätze in den drei Bänden artistischer und kritischer
                            Abhandlungen, wovon der letzte erst in voriger Ostermesse erschien, aber
                            gewiß schon in aller ächten Kunstfreunde Händen ist, sind nur als
                            einzelne Bruchstücke und Glieder eines organischen Ganzen anzusehen, das
                            einmal unter der Benennung einer Aesthetik für Künstler erscheinen
                            sollte. Darum gab er ihnen die Aufschrift: römische Studien. [...]
                            Uebrigens ist es mehr zu wünschen als zu hoffen, daß sich in seinem
                            literarischen Nachlaß wenigstens eine Skizze zu jener Aesthetik für
                            Künstler, die sein Jahre lang gepflegter Lieblingsgedanke war, nebst
                            einzelnen Ausführungen vorfinden möge. Eine systematische Tabelle über
                            die schönen Künste überhaupt, wie er sie am Ende seiner Vorlesungen in
                            Jena an seine zahlreichen Zuhörer austheilte, soll im ersten Stück des
                            künftigen Jahrgangs dieser Monatsschrift geliefert und so wenigstens der
                            Vergessenheit entrissen werden. / Die neue Ausgabe von Winkelmanns
                            teutsch geschriebenen Werken, wovon die ersten zwei Bände nun wirklich
                            erschienen sind, kann man ein größeres Sühnopfer für die Manen des
                            antik-fühlenden und schreibenden Schöpfers der Kunstgeschichte nennen,
                            als jenes von Azara in Marmor dargebrachtes im römischen Pantheon. [...]
                            Den vier Heroen des goldenen Zeitalters Italiens, den Dante und Ariosto,
                            Michel Angelo und Rafael wollte Fernow biographische Denkmale stiften
                            und gedachte dabei noch auf eine andere Weise, als Roscoe es gethan hat,
                            dem Zeitalter des Lorenzo und Leo X. neue und für uns Spätlinge noch
                            immer lehrreiche Seiten abzugewinnen. Dan t' s [sic] dichterische
                            Laufbahn liegt selbst mit der letzten Feile vollendet, zum Druck bereit.
                            Ariost aber ist (bei H Geßner in Zürich) wirklich in diesem Augenblick
                            schon abgedruckt“ (NTM, 1808, 3. Bd., S. 281, 283-84, 300). - Fernow und
                            Ramdohr hatten sich 1789 in Celle kennengelernt.</note>
                    </seg>, <seg type="comment">
                        <orig>die er recensiren wollte</orig>
                        <note xml:id="nifl_b1n_fw">Nicht bekannt.</note>
                    </seg>, Anlaß gaben. Ich weiß nicht, ob er irgendwo etwas darüber bekannt
                    machte; denn mir komt sehr wenig Neulitterarisches unter die Hände, da ich weder
                        <seg type="comment">
                        <orig>im <hi rendition="#aq">Museo</hi>
                        </orig>
                        <note xml:id="nsfn_pdn_fw">Als „Museum“ bezeichnete sich eine
                            gesellig-literarische Form der Lesegesellschaften, die im 18. und
                            beginnenden 19. Jahrhundert in vielen Orten des Deutschen Reiches
                            verbreitet war. In Berlin gab es das von Rudolph Werkmeister in der
                            Jägerstraße 25 seit Mitte April 1808 bestehende „Museum“ mit fünf
                            Räumen, einschliesslich eines Konversationsraumes, sowie einem Saal, in
                            denen er „100 deutsche und französische Zeitungen und Journale, alle neu
                            erscheinende[n] bedeutende[n] wissenschaftliche[n] Werke und
                            Flugschriften, außer diesem noch die vorzüglichsten encyclopädischen
                            Werke, zum Nachschlagen, und mehrere gute Landkarten“ bereitstellte.
                            Zusätzlich war „auch im Thiergarten für den Sommer ein Lokale zu einem
                            Museum eingerichtet“ (Vossische Zeitung Nr. 26 vom 16. April
                            1808).</note>
                    </seg>, noch in <seg type="comment">
                        <orig>Journalzirkeln</orig>
                        <note xml:id="nnvk_4pn_fw">Kommerziell betriebene Leihbibliotheken mit
                            speziellen Leseräumen oder mit angeschlossenen Journallesezirkeln gab es
                            mehrere in Berlin, u.a. 1806 Wilhelm Vieweg, Spandauerstr. 58; H.
                            Schmidt, Am alten Packhof 4; Leihbibliothek von Friedrich Kralowsky in
                            der Jägerstraße 25 (vgl. Johann Daniel Philipp Rumpf: Berlin oder
                            Darstellung der interessantesten Gegenstände dieser Residenz. Ein
                            Handbuch für Fremde und Einheimische. Berlin 1793, S. 124; Friedrich
                            Nicolai: Wegweiser für Fremde und Einheimische durch die königl.
                            Residenzstädte Berlin und Potsdam [...]. Berlin 1799, S. 190f; Johann
                            Christian Gädicke: Lexicon von Berlin und der umliegenden Gegend. [...]
                            Ein Handbuch für Einheimische und Fremde. Berlin 1806, S. 292 und
                            355).</note>
                    </seg> abonnirt bin.</p>
                <p>Was sagen Sie zur Ankündigung der <bibl sameAs="ed_vvh_s5v_bw">Farbenschrift</bibl> von <persName key="prov_hwd_hmp_5r">Goethe</persName>?
                    Ich bin äußerst neugierig darauf. - <seg type="comment">
                        <orig>Geht die Ausgabe Winkelmann's vorwärts?</orig>
                        <note xml:id="njkt_grg_fw">Winckelmann's Werke. 12 Bde., Dresden: Walther,
                            1808-1825. - Die Ausgabe war von Fernow begonnen worden und wurde nach
                            dessen Tod (Dezember 1808) von Johann Heinrich Meyer und Johannes
                            Schulze fortgeführt. Zum genannten Zeitpunkt lagen drei Bände
                            vor.</note>
                    </seg> - noch habe ich bis iezt nichts davon gesehen.</p>
                <p>
                    <seg type="comment">
                        <orig>Von <persName key="ed_o42_5tg_yv">Millin</persName> erhielt ich
                            verfloßenen Winter einen sehr freundlichen Brief</orig>
                        <note xml:id="nk2w_xqg_fw">Brief erschließen: 1809-12-01x-v-Millin</note>
                    </seg> mit einigen Abdrücken <seg type="comment">
                        <orig>
                            <bibl sameAs="ed_g51_5k2_l1b">seines Gemmenwerkes</bibl>
                        </orig>
                        <note xml:id="nqvv_brg_fw">Vgl. Louis Aubin Millin de Grandmaison: Pierres
                            gravées inédites. Paris 1817.</note>
                    </seg>. Ich bin ihm noch die Antwort schuldig.</p>
                <p>
                    <persName key="ed_ttv_m3q_bw">Buttmann</persName> reiset diesen Sommer mit
                    seiner ganzen Familie <placeName key="ed_kzz_brn_fw">nach dem Rhein</placeName>.
                        <persName key="ed_vcj_frn_fw">Heindorf</persName> lebt auf einem sehr
                    entfernten Garten, und ich bin auf meiner Stube eingeschloßen, kaum glaubend,
                    daß sich für mich so viel Zeit finden werde, um mich davon diesen Sommer zu
                    entfernen, so sehr mich auch der Hang treibt, <seg type="comment">
                        <orig>einen Monat bey Ihnen in <placeName key="prov_zj4_hc3_g5">Dresden</placeName> zuzubringen</orig>
                        <note xml:id="nkqb_gsn_fw">Ob die Reise nach Dresden doch stattfand, konnte
                            nicht ermittelt werden.</note>
                    </seg>.</p>
                <p>Mehreres für iezt nicht, da Sie, was Sie wünschen, beßer von <persName key="ed_jzw_xhq_bw">Wolf</persName> hören werden.</p>
                <closer>
                    <salute>Der Ihrige</salute>
                    <signed>Hirt.</signed>
                </closer>
            </div>
            <postscript>
                <p>Vergeßen sie mich nicht bey <seg type="comment">
                        <orig>Ihrer Familie</orig>
                        <note xml:id="nfmz_lsn_fw">Böttigers Frau Karoline Eleonore und seine Söhne
                            Karl Wilhelm (geb. 1790), Moritz (geb. 1797) und Gustav (geb.
                            1799)</note>
                    </seg>.</p>
            </postscript>
        </body>
    </text>
</TEI>