<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:telota="http://www.telota.de" telota:doctype="letter hirt" xml:id="hirt_fgk_ryc_gw">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Von einem Neffen Hirts und von Unbekannt (Notar?) [Dankbrief</title>
                <title>]. Nach 20. Februar 1811</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>
                    <title>Aloys Hirt. Briefwechsel 1787–1837</title>
                </edition>
                <respStmt>
                    <name>Uta Motschmann</name>
                    <resp>
                        <note type="remarkResponsibility">Herausgeberin</note>
                    </resp>
                </respStmt>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften (BBAW)</publisher>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc rend="manuscript">
                    <msIdentifier>
                        <institution>Landesarchiv Baden-Württemberg / Staatsarchiv
                            Freiburg</institution>
                        <collection/>
                        <idno>
                            <idno type="shelfmark">Akte B 14/4 Aasen Abt. IV Nr. 145</idno>
                        </idno>
                    </msIdentifier>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName key="ed_vzk_czc_gw">Hirt, Xaver (-) (Neffe Aloys Hirts, wohnhaft in
                        Asen)</persName>
                    <date notBefore="1811-02-20" notAfter="1811-12-31" cert="high"/>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName key="prov_ztg_3sx_sr">Hirt, Aloys (1759-1837)</persName>
                    <placeName key="prov_ycp_cpr_js">Berlin</placeName>
                </correspAction>
                <note>Es handelt sich wohl um eine notarielle Abschrift. Die erste Unterschrift „von
                    Bxxx“ konnte nicht entziffert werden; auch das besitzende Archiv konnte nicht
                    weiterhelfen. Die zweite Unterschrift stammt von Xaverus (Xaver) Hirt, dem
                    Neffen von Aloys Hirt.</note>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text type="letter">
        <body>
            <div type="writingSession">
                <opener>
                    <dateline/>
                    <salute>Wohlgebohrner <lb/>Insonders Hoch geehrtester Herr Hoffrath!</salute>
                </opener>
                <p>Mit besonders fühlend und biederm Dancke wegen so gütigen Begleitungs Schreibens
                        zu<seg type="comment">
                        <orig> der  <persName key="ed_vyk_ck2_hw">Xaver Hirt seel.</persName>
                            Verlassenschafft- und Kauf Handlung</orig>
                        <note xml:id="nfzm_wg2_hw">Aloys Hirts jüngerer Bruder, Franz Xaver Hirt,
                            geboren am 1. Dezember 1766 in Behla, war am 20. Februar 1811 in Aasen
                            gestorben. Er hinterliess seine Frau Anna Brodscholl (geboren am 10.
                            Dezember 1765 in Unterbaldingen, Hochzeit am 20. März 1792 in Aasen,
                            gestorben am 12. Mai 1836 in Aasen) sowie mehrere Kinder. Um den Konkurs
                            des Gutes zu vermeiden, unterstützte Hirt die Familie mit 1.800 Gulden;
                            jedes Kind erhielt zudem noch 400 Gulden. Weiteres konnte nicht
                            ermittelt werden. - Es muss einen Briefwechsel zwischen Hirt und der
                            Familie bzw. den Vormündern gegeben haben; doch ist davon nichts
                            überliefert. Ein Brief von Hirt wurde nicht erschlossen, obwohl es einen
                            oder mehrere dergleichen gegeben haben muss. </note>
                    </seg> seiner hinterlassenen Kindern remitire das Comunicirte Schreiben an die
                        fürstl<ex>iche</ex> Domaene Kanzley, das ich accopirte zu den Hirtischen
                    Acten legte welches dem so gütigen Richter als Waysen Vatter bey dem so gelehrt
                    - als 2ter Nähr Vatter H. Hofrath und Professor Hirt, nicht nennbahren Eintruck
                    machen muß In dessen Nammen ich Eins weilen herzlich dancke: was für ein
                    Bescheid darauf folgen wird? will ich der göt<ex>lichen</ex> Vorsicht
                    überlassen, die alles jederzeit gut zu machen weißt. Nur muß ich noch bitten -
                    mir ein protocol Extract (gegen aufgesezte Gebühr) über diese ganze Verhandlung,
                    gütigst zustellen zu lassen, damit diesen dem mehrgedachten H. Vatter Hofrath
                    Hirt auf sein Verlangen einschicken kann. Es freuet doch ein bieder ehrlich
                    denckenden Menschen Freund - (wie I<ex>hro</ex> wolg<ex>eboren</ex> mir selbsten
                    sagten) wenn er zur Aufrecht-Haltung einer - durch Schiksale unschuldig
                    darnieder getruckten Familie - etwas beytragen kann: dieß sind, meines
                    Erachtens, die einträglichsten Sporteln die uns jenseits des Grabes den Besten
                    Nutzen Bey dem allwissenden Richter verschaffen können. </p>
                <closer>
                    <salute>Herzlichen Gruß und nochmaligen Danck von</salute>
                    <signed>
                        <lb/>gehorsamsten D<ex>iene</ex>r <lb/>von B<gap unit="chars" quantity="3" reason="illegible"/> p<ex>ro</ex>pria <lb/>Xaverus.</signed>
                </closer>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>