<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:telota="http://www.telota.de" telota:doctype="letter hirt" xml:id="hirt_wpr_tk2_hw">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>An Erbprinz Friedrich von Anhalt-Dessau</title>
                <title>. Berlin, 30. Dezember 1811. Montag</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>
                    <title>Aloys Hirt. Briefwechsel 1787–1837</title>
                </edition>
                <respStmt>
                    <name>Uta Motschmann</name>
                    <resp>
                        <note type="remarkResponsibility">Herausgeberin</note>
                    </resp>
                </respStmt>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften (BBAW)</publisher>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc rend="manuscript">
                    <msIdentifier>
                        <institution>Landesarchiv Sachsen-Anhalt, Abteilung Dessau</institution>
                        <collection>Z 44 Abteilung Dessau</collection>
                        <idno>
                            <idno type="shelfmark">A 7 a Nr. 67 Bd. I</idno>
                        </idno>
                    </msIdentifier>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName key="prov_ztg_3sx_sr">Hirt, Aloys (1759-1837)</persName>
                    <placeName key="prov_ycp_cpr_js">Berlin</placeName>
                    <date when="1811-12-30" cert="high"/>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName key="prov_ak2_x5c_qv">Anhalt-Dessau, Friedrich von (1769-1814) (Sohn
                        von Fürst Leopold III. von Anhalt-Dessau und seiner Frau Louise, Erbprinz
                        des Fürstentums Anhalt-Dessau, 1788-Anfang 1794 Offizier in preuß.
                        Diensten)</persName>
                    <placeName key="prov_qht_zxr_js">Dessau</placeName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                    <ref type="next" target="hirt_spz_5rf_hw"/>
                </correspContext>
                <note>Empfängerbemerkung: „Ad acta bis zum Rükgang des comissarischen Berichts über
                    diese Gegenstände. Dessau am 17. Jan<hi rendition="#sup">r</hi> 1812.
                    [Unterschrift nicht lesbar = Vorsitzender der Kommission zur Regulierung des
                    Nachlasses der Fürstin:] Kdtr. Eb. (Fb.?) CW.[?]“ [dieselbe wie in Brief <ref target="hirt_spz_5rf_hw">1812-02-02-v-KommissionDessau</ref>]</note>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text type="letter">
        <body>
            <div type="writingSession">
                <opener>
                    <salute>Durchlauchtigster Erbprinz, <lb/>Gnädigster Herr!</salute>
                </opener>
                <p>Mit innigster Wehmuth vernehme ich <seg type="comment">
                        <orig>das Ableben</orig>
                        <note xml:id="nbmp_hs2_l1b">Die Fürstin Louise von Anhalt-Dessau war am 21.
                            Dezember 1811 im Palais ihrer Schwägerin Caroline von Hill in Dessau, in
                            das sie sich seit August 1809 zurückgezogen hatte, im Alter von 61
                            Jahren gestorben. </note>
                    </seg> Ihrer königlichen Hoheit, der <persName key="prov_cnf_bpl_cv">regierenden
                        Herzogin</persName>, Ew. Hochfürstlichen Durchlaucht erhabenen Mutter.</p>
                <p>Ich hatte das Glück, die nun Hochseelige auf <seg type="comment">
                        <orig>ihrer italienischen Reise</orig>
                        <note xml:id="nwht_xjf_hw">Die Fürstin hielt sich vom 12. November 1795 bis
                            27. Mai 1796 in Rom und Neapel auf. In Rom nahm sie an einem kunst- und
                            architekturhistorischen „Kursus“ von Hirt teil. Für ihren Lehrer empfand
                            sie schon bald eine tiefe Zuneigung. Die Rückreise erfolgte gemeinsam
                            mit Hirt, der die Fürstin über Wien bis Dresden begleitete. In der
                            Folgezeit entwickelte sich ein reger Briefwechsel zwischen Hirt und der
                            Fürstin, und Hirt besuchte sie mehrfach in Wörlitz und ihrem
                            Landschlösschen Luisium. Die Tagebücher der Fürstin geben einen Einblick
                            in ihre Gefühlswelt und zeigen ihre unglückliche und hoffnungslose Liebe
                            zu Hirt.</note>
                    </seg> in <placeName key="prov_vkl_ndl_js">Rom</placeName> kennen zu lernen, und
                    nie habe ich eine Person ihres Geschlechtes gekannt, welche ein lebhafteres und
                    tieferes Gefühl für Natur und Kunst, und für die Betrachtung des hohen
                    Alterthums und der Geschichte mitgebracht hätte. Die Lectüre Höchstderselben
                    beschränkte sich auch in der Folgezeit hauptsächlich auf Dinge, worüber die
                    italienische Reise zuerst die wesentlichsten Aufschlüße gab, und diese <pb n="2"/> blieben auch der Gegenstand einer wenig unterbrochenen Correspondenz, womit
                    die Hochseelige mich bis nahe an ihr Ende beehrte.</p>
                <p>Dies ausgezeichnete Zutrauen, deßen Ihre <persName key="prov_cnf_bpl_cv">königliche Hoheit</persName> mich seit sechszehn Jahren würdigten,
                    rechtfertigt die tiefe Wehmuth, mit der das Ableben der edelsten der Frauen iezt
                    mein ganzes Gemuth erfüllt. Aber sie wird noch vermehrt durch das Erbrechen <seg type="comment">
                        <orig>eines Schreibens</orig>
                        <note xml:id="nepc_ckf_hw">1800-03-01-v-LouisevonAnhalt-Dessau. - Zur testamentarischen Verfügung
                            der Fürstin siehe dort. Der regierende Herzog Leopold III. Friedrich
                            Franz genehmigt das Vermächtnis der Fürstin am 18. Januar
                        1812.</note>
                    </seg>, woraus ich ersehe, daß die Hochseelige ihre Güte gegen
                    mich auch über das Ziel ihres schönen Lebens ausdehnen wollte. Ich bin hiedurch
                    um so mehr gerührt, da nie die Erwartung irgend eines Vortheils, sondern einzig
                    die hohe Verehrung für die Tugenden und den erhabenen Geist der Verklärten die
                    Triebfeder war, was mich von jeher <pb n="3"/> zu einem ihrer aufrichtigsten
                    Verehrer machte.</p>
                <p>Ich lege hier eine wörtliche Abschrift des eigenhändigen Schreibens der
                    Hochseeligen bey, und befolge hiemit die mir in demselben ertheilten Befehle,
                    daß ich mich hiemit an Ew. Hochfürstlichen Durchlaucht unterthänigst wenden
                    soll.</p>
                <closer>
                    <salute>Ich unterzeichne mich in aller Unterthänigkeit und der tiefesten
                        Ehranbietung <lb/>Ew. hochfürstlichen Durchlaucht <lb/>unterthänigster
                        gehorsamster</salute>
                    <signed>Hirt <lb/>königl. preuß. Hofrath, Mitglied <lb/>der <orgName key="ed_znn_dfc_b1b">Akad. der Wißenschaften </orgName>
                        <lb/>u. Prof. an
                        der <placeName key="ediarum_tzx_1vt_fw">Universität</placeName>.</signed>
                    <dateline>Berlin den 30<hi rendition="#sup">
                            <hi rendition="#u">ten</hi>
                        </hi>
                        December  <lb/>1811.</dateline>
                </closer>
            </div>
            <postscript>
                <p>Beilage: Abschrift des Briefes 1800-03-01-v-Louise von Anhalt-Dessau.</p>
            </postscript>
        </body>
    </text>
</TEI>