<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:telota="http://www.telota.de" telota:doctype="letter hirt" xml:id="hirt_f1l_qfl_hw">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>An Karl August Böttiger. Berlin, 26. September 1812.</title>
                <title> Sonnabend</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>
                    <title>Aloys Hirt. Briefwechsel 1787–1837</title>
                </edition>
                <respStmt>
                    <name>Uta Motschmann</name>
                    <resp>
                        <note type="remarkResponsibility">Herausgeberin</note>
                    </resp>
                </respStmt>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften (BBAW)</publisher>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc rend="manuscript">
                    <msIdentifier>
                        <institution>SLUB Dresden</institution>
                        <collection>Nachlass Böttiger</collection>
                        <idno>
                            <idno type="shelfmark">Mscr. Dresd. h 37, 4°, Bd. 87, Nr. 30</idno>
                        </idno>
                    </msIdentifier>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName key="prov_ztg_3sx_sr">Hirt, Aloys (1759-1837)</persName>
                    <placeName key="prov_ycp_cpr_js">Berlin</placeName>
                    <date when="1812-09-26" cert="high"/>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName key="prov_g5d_v2p_5r">Böttiger, Karl August (1760-1835)
                        (Schriftsteller)</persName>
                    <placeName key="prov_zj4_hc3_g5">Dresden</placeName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                    <ref type="prev" target="hirt_tls_v52_l1b"/>
                </correspContext>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text type="letter">
        <body>
            <div type="writingSession">
                <opener>
                    <dateline>Berlin den 26 Sept. 12.</dateline>
                    <salute>Geliebter Freund!</salute>
                </opener>
                <p>
                    <bibl sameAs="ed_zzj_qvl_hw">Amor und Psyche</bibl>  liegen unter Schloß und
                    Riegel in dem akademischen <hi rendition="#aq">Archiv</hi>, bis der Druck der
                        <bibl sameAs="ed_i32_gwl_hw">akad<ex>emischen</ex> Schriften</bibl> sie aus
                    dem Gefängniß befreyt. So gebietet es <seg type="comment">
                        <orig>die neue Einrichtung <orgName key="ed_znn_dfc_b1b">unseres gelehrten
                                Vereins</orgName>
                        </orig>
                        <note xml:id="nsr2_4wl_hw">Im neuen Akademiereglement vom 24. Januar 1812
                            heisst es dazu: „§ 44. Jede von einem Mitgliede in der Akademie
                            vorgelesene Abhandlung gehört der Akademie, und wird bei dem Sekretariat
                            derjenigen Klasse sogleich nach der Vorlesung niedergelegt, in deren
                            wissenschaftliche Sphäre der Gegenstand der Abhandlung gehört. Der
                            Verfasser kann sie der Bekanntmachung von Seiten der Akademie nicht
                            entziehen. / Jede in die Auswahl [für den Druck] nicht aufgenommene
                            Abhandlung gehört ihrem Verfasser mit vollem Eigenthumsrecht. / Nach
                            Verfluss von fünf Jahren von der Erscheinung eines Bandes gehört jede
                            darin abgedruckte Abhandlung wieder ihrem Verfasser, so dass er sie, wie
                            und wo er will, ferner kann drucken lassen“ (zitiert nach: Abhandlungen
                            der Königlichen Preußischen Akademie der Wissenschaften in Berlin. Aus
                            den Jahren 1812-1813. Berlin 1816, S. 11-12).</note>
                    </seg>. So gerne ich also Ihnen den Aufsaz mit den dazugehörigen <seg type="comment">
                        <orig>Zeichnungen</orig>
                        <note xml:id="nf2w_1yl_hw">Die 17 Figuren wurden von Ramberg
                            gezeichnet.</note>
                    </seg> auch übersendete, und Ihre Bemerkungen darüber vernähme, so kann ich doch
                    Ihrem Wunsche nicht willfahren. Indeßen will ich versuchen, eine kurze
                    Inhaltsanzeige, so gut als ich es aus dem gedächtniße vermag, davon bey<add place="superlinear">zu</add>fügen, damit Sie sehen, wovon hier die Rede
                    ist.</p>
                <p>1) Der Eingang enthält die Veranlaßung des Aufsazes, nämlich <seg type="comment">
                        <orig>die lezte Dresdner Reise</orig>
                        <note xml:id="nlxg_xpl_hw">In seinem Aufsatz kommt Hirt gleich anfangs auf
                            die Reise im August 1809 zu sprechen, „als ich zu Dreden in Gesellschaft
                            meiner Reisegefährten, Buttmann und Heindorf, und zugleich mit dem
                            dortigen Freunde, Böttiger, das Museum der Antiken besuchte, und wo
                            „zwei Statuen der Venus, der Sonderbarkeit ihrer Vorstellungen wegen“
                            seine Aufmerksamkeit erregten (a.a.O., S. 1).</note>
                    </seg>, wo wir dort zusammen im Museo die beiden <persName key="prov_mf4_ffh_y5">Venusbilder</persName>, <seg type="comment">
                        <orig>
                            <rs type="artwork" key="prov_dbv_sy2_l1b">das eine</rs> mit dem
                                <persName key="ed_ksw_4rm_hw">Priap</persName>
                        </orig>
                        <note xml:id="nn51_gyl_hw">Statue der Aphrodite mit Priapos, Marmor, frühes
                            2. Jh. n. Chr. (traianisch), Sammlung Albani, Staatliche Kunstsammlungen
                            Dresden, Skulpturensammlung, Inv. Hm 244.</note>
                    </seg>, <seg type="comment">
                        <orig>
                            <rs type="artwork" key="prov_jqy_bz2_l1b">das andere mit A<ex>mor</ex>
                                u. Ps<ex>yche</ex>
                            </rs>
                        </orig>
                        <note xml:id="nklm_gyl_hw">Gruppe von Venus, Amor und Psyche, Staatliche
                            Kunstsammlungen Dresden, Skulpturensammlung, Inv.-Nr. Hm 183.</note>
                    </seg> in augenschein nahmen. 2) Dann folgt die Angabe der Hauptmomente der <seg type="comment">
                        <orig>
                            <persName key="ed_cwf_5rm_hw">Apuleischen</persName>
                            <bibl sameAs="ed_jp3_2sm_hw">Fabel</bibl>
                        </orig>
                        <note xml:id="nqpr_3sm_hw">Die Erzählung von „Amor und Psyche“ ist in die
                            Romanhandlung der „Metamorphosen“ (auch: „Der goldene Esel“) eingebettet
                            und füllt zwei der elf Bücher. </note>
                    </seg>, 3) eine Recension der in jeder Kunstart hieher gehörigen Denkmäler; 4)
                    aus der Zusammenreihung derselben gestalten sich die Hauptmomente eines <hi rendition="#aq">Mythus</hi>, ähnlich dem <seg type="comment">
                        <orig>Milesischen Mährchen</orig>
                        <note xml:id="nibq_g5m_hw">Als „Milesische Märchen“ wurden antike erotische
                            Novellen bezeichnet, so auch die Erzählung von Apuleius; vgl. auch
                            Christoph Martin Wieland: Das Hexameron von Rosenhain“.</note>
                    </seg> von  <persName key="ed_cwf_5rm_hw"> Apuleius </persName> , aber von
                    ernsthafterer Art; 5) verschiedene der angeführten Monumente erweisen
                    entschieden, daß sie älter sind, als das Mährchen, eben so wie der Charakter des
                        <hi rendition="#aq">Mythus</hi> selbst; 6) nähere vergleichung und Angabe
                    deßen, was <persName key="ed_cwf_5rm_hw">
                        <hi rendition="#aq">Apuleius</hi>
                    </persName> aus der Grundlage der frühern entnahm, was er hinzu dichtete, und
                    wegließ; 7) Deutung des <hi rendition="#aq">Mythus</hi>: er gehörte zu den
                    Mysterien der <persName key="prov_mf4_ffh_y5">
                        <hi rendition="#aq">Venus</hi>
                    </persName> u. des <hi rendition="#aq">
                        <persName key="ed_awq_frm_hw">Amor</persName>
                    </hi>: <seg type="comment">
                        <orig>Diese Gottheiten sind zweyfach, gemein und himmlisch</orig>
                        <note xml:id="nov1_v5l_hw">In seiner Abhandlung fasst Hirt am Schluss über
                            die beiden Dresdner Venus-Statuen zusammen: „Von diesen Statuen stellet
                            offenbar die eine die gemeine Venus vor: sie lehnt sich auf ihren Sohn,
                            den Priap, der auch unter dem Gewande seine Macht, als Gott der Zeugung,
                            nicht ganz bergen kann. - (No. 17.). Die andere Venus, welche mit Amor
                            und Psyche gruppirt ist, müssen wir nach dem, was wir bisher auseinander
                            setzten, billig für die Himmlische halten. Wenn daher andere Statuen der
                            Venus uns über ihren bestimmten Charakter zweifelhaft lassen; so können
                            wir hier auf zwei hinweisen, wovon die Deutung aufhört ungewiss zu seyn.
                            Beide Figuren kommen aus der ehemaligen Sammlung Chigi in Rom;
                            wahrscheinlich wurden die Urbilder davon ursprünglich für ein Heiligthum
                            gearbeitet, wo die Mysterien des Amor und der Psyche gefeiert wurden“
                            (a.a.O., S. 17). </note>
                    </seg>; <persName key="ed_yl5_3rm_hw">
                        <hi rendition="#aq">Psyche</hi>
                    </persName> in der Gewalt der Gemeinen ist die irrende, geplagte, verfolgte; im
                    Schuze der Himmlischen die Glückliche als die Geliebte und in die höhern <hi rendition="#aq">Mysterien</hi> eingeweihte Braut des schönsten und
                    hülfreichsten der Götter im Leben und nach dem Tode. – <pb n="2"/>
                </p>
                <p>Doch was soll Ihnen dieses Gerippe vom Inhalt ohne die Ansicht der Zeichnungen
                    und ohne die Verkettung der Beweise? – Nehmen Sie es als ein Zeugniß
                    meiner Willfährigkeit auf. In Jahr und Tag hoffe ich Ihnen die <bibl sameAs="ed_zzj_qvl_hw">Abhandlung</bibl> gedruckt übersenden zu können.</p>
                <p>Es ist schön, daß die <placeName key="prov_zj4_hc3_g5">Dresdner</placeName>
                    Künstler fortfahren, <seg type="comment">
                        <orig>unsere Ausstellung</orig>
                        <note xml:id="nmcm_t5m_hw">Die Berliner Kunstausstellung von 1812, die am
                            20. September eröffnet wurde.</note>
                    </seg> mit ihren Arbeiten zu bereichern. Man scheint indeßen <seg type="comment">
                        <orig>mit <persName key="ed_c3g_jg5_fw">Kügelchen</persName>
                        </orig>
                        <note xml:id="nyr5_qvm_hw">“Herr Gerhard von Kügelgen, in Dresden, Mitglied
                            der Akademie“ stellte drei Bilder aus: „83. Moses vor dem brennenden
                            Busch. Gegenstück zu der Verkündigung, welche der Künstler vor zwei
                            Jahren eingesandt hatte. Er hat sich hier den Anfang des alten, so wie
                            bei der Verkündigung den des neuen Testaments gedacht, das
                            Schauerlich-Magische des alten, im Gegensatz mit dem Freundlich-Klaren
                            des neuen. – 84. Christus als Jüngling unter den Pharisäern, nach den
                            Worten: 'Es kam ein Licht in die Finsterniß und sie sahen es nicht.' –
                            85. Andromeda am Felsen, als Symbol weiblicher Ergebung und Hingebung in
                            den Willen eines höheren Schicksals“ (Börsch-Supan: Ausstellungskatalog,
                            Bd. 1, 1812, S.12-13). </note>
                    </seg> weniger zufrieden zu seyn als das leztemal. Man glaubt, daß die
                    biblischen Gegenstände von ältern Künstlern beßer erfaßt wären. Doch gefällt <rs type="artwork" key="prov_dgl_pjk_l1b">Andromeda</rs>, das kalte Colorit
                    abgerechnet. <seg type="comment">
                        <orig>
                            <persName key="ed_l4n_pzm_hw">Hartmanns</persName> homerische
                            Composition</orig>
                        <note xml:id="nftv_c1n_hw">Von „Hr. Professor Hartmann, in Dresden“ waren
                            ausgestellt: „581. Mehrere Gemählde, unter Einer Nummer“ (Börsch-Supan:
                            Ausstellungskatalog, Bd. 1, 1812, S. 62).</note>
                    </seg> komt den meisten zu unruhig vor und nicht streng genug in den
                    charakteren, Zeichnung und Ausführung. Auch ich habe beßeres von dem Künstler
                    gesehen. <seg type="comment">
                        <orig>
                            <persName key="ed_hyq_dxm_hw">Kerstings</persName> Beleuchtungen und
                            Haltung</orig>
                        <note xml:id="ns13_zxm_hw">Von „George Kersting, in Dresden“ waren
                            ausgestellt: „108. Porträt des Landschaftsmahlers Friedrich in Dresden.
                            – 109. Porträt des Historienmahlers Matthäi, ebendaselbst. – 110. Eine
                            Lampenbeleuchtung“ (Börsch-Supan: Ausstellungskatalog, Bd. 1, 1812, S.
                            15).</note>
                    </seg> gefallen allgemein; Strengere wünschen dem Künstler noch mehr
                    Formstudium. <seg type="comment">
                        <orig>Über <persName key="ed_chd_wg5_fw">Friedrich</persName> bleiben die
                            Stimmen noch immer getheilt.</orig>
                        <note xml:id="necs_31n_hw">Vgl. auch 1810-10-05-a-Böttiger. – Von Caspar
                            David Friedrich waren ausgestellt: „582. Mehrere Landschaften, unter
                            Einer Nummer“ (Börsch-Supan: Ausstellungskatalog, Bd. 1, 1812, S.
                            62).</note>
                    </seg> Man findet indeßen <seg type="comment">
                        <orig>die Idee seines Morgennebels</orig>
                        <note xml:id="nipj_5vk_l1b">Gemeint? "Morgen im Riesengebirge", Öl auf
                            Leinwand, Querformat 108 x 170 cm; von Friedrich Wilhelm III. 1812 für
                            sein Königliches Palais Unter den Linden erworben; heute: Staatliche
                            Museen PK, Alte Nationalgalerie, Inv.-Nr. NG 10/85 (vgl. <ref target="https://de.wikipedia.org/wiki/Morgen_im_Riesengebirge">Wikipedia</ref>). </note>
                    </seg> schön; aber weniger die Ausführung. Mir gefällt besonders <seg type="comment">
                        <orig>
                            <rs type="artwork" key="prov_yn5_g5k_l1b">die heitere
                            Gegend</rs>
                        </orig>
                        <note xml:id="ntxm_45k_l1b">Das 1811 entstandene Gemälde, später als
                            "Gartenterrasse" oder "Schlossterrasse" bezeichnet, war bereits im März
                            1812 auf der Dresdner Akademieausstellung gezeigt worden, bevor es im
                            Herbst 1812 auf der Berliner Akademieausstellung ausgestellt war und
                            dort vom preußischen Königshaus erworben wurde. Es befand sich bis 1843
                            im Prinzessinnenpalais Unter den Linden (vgl. <ref target="https://de.wikipedia.org/wiki/Gartenterrasse_(Gem%C3%A4lde)">Wikipedia</ref>).</note>
                    </seg>: der Mittelgrund ist allerliebst: weniger scheint die Ferne und der
                    Horizont gelungen und die Bäume im Vorgrunde verrathen zu wenig Studium in
                    dieser Partie.</p>
                <p>Über<seg type="comment">
                        <orig>
                            <rs type="artwork" key="prov_pz1_ccn_hw">
                                <persName key="prov_wsc_2hd_4v">Schadow's</persName> große
                                Basrelief</rs>
                        </orig>
                        <note xml:id="nvcv_z1n_hw">Im Ausstellungskatalog von 1812 ist vermerkt:
                            „Herr Vicedirektor und Hofbildhauer G. Schadow. / 266. Apotheose der
                            Königin Luise von Preussen. Großes Relief in gebranntem Thon. Die
                            architektonische Einfassung in Holz ist vom Herrn Tischlermeister Kords,
                            nach der Zeichnung des geheimen Oberbauassessors Herrn Schinkel. Das
                            Ganze ist bestimmt zu einem Denkmale in dem Hause des königlichen
                            Salzfaktors Herrn Pilegaard bei Frankfurth an der Oder. / Neben der
                            Erdenkugel, über welcher der Todesengel schwebt und bey dem Namen
                            Hohenzieritz seine Fackel ausgelöscht hat, sitzen trauernd Borussia und
                            Brennus. Über dieselbe schwingt sich, von Glauben, himmlischer Liebe,
                            Hoffnung und Treue begleitet, die Gestalt der verklärten Königin empor,
                            die oberhalb in den himmlischen Wohnungen von Engeln empfangen und
                            begrüßt wird. / Anmerkung: Da zum Beßten der hiesigen Luisenstiftung von
                            diesem Denkmal ein von Herrn Buchhorn anzufertigender Kupferstich auf
                            Subscripzion und Pränumerazion herausgegeben werden soll; so können
                            diejenigen, welche darauf subscribiren oder pränumeriren wollen, die
                            nähere Anzeige bei der Kasse in Augenschein nehmen, wo auch eine
                            genauere gedruckte Beschreibung und Erläuterung des Denkmals, ebenfalls
                            zum Beßten der Luisenstiftung, verkauft wird“ (Börsch-Supan:
                            Ausstellungskatalog, Bd. 1, 1812, S. 28-29). Zu Schadows Tonrelief vgl.
                            auch: Hans Mackowsky: Die Bildwerke Gottfried Schadows. Berlin 1952, S.
                            202-204.</note>
                    </seg> in terra cotta hat <persName key="ed_ifk_ktj_xv">Levezow</persName> einen
                    kurzen <bibl sameAs="ed_afq_5cn_hw">Aufsaz</bibl> geschrieben. Er wird Ihnen
                    denselben mit nächster Gelegenheit zusenden.</p>
                <p>Mit vergnügen ersehe ich, daß Sie sich mit der <seg type="comment">
                        <orig>Herausgabe der <persName key="ed_ugn_1ln_hw">Lambertischen</persName> [!] <bibl sameAs="ed_apg_cpn_hw">Sammlung</bibl>
                        </orig>
                        <note xml:id="nyxl_mln_hw">Seit etwa 1811 beschäftigte sich Böttiger mit dem
                            Verfassen eines deutschen Kommentars zu der berühmten Lambergschen
                            Vasensammlung, die von Graf Alexandre Laborde in Paris in einem
                            prächtigen Kupferwerk herausgegeben werden sollte (Collection des vases
                            grecs de Mr. le comte de Lamberg expliquée et publ. par Alexandre de La
                            Borde. 2 Bde., Paris: Didot, 1813-1824). Eine Anzeige seines Vorhabens
                            erschien in Böttiger „Ideen zur Archäologie der Malerei. Erster Theil.
                            Nach Maasgabe der Wintervorlesungen im Iahre 1811 entworfen.“ Dresden:
                            Walther, 1811, S. XXIIIf. – Von August bis September 1811
                            unternahm Böttiger eine Reise nach Wien und besuchte Graf Lamberg
                            mehrfach; am 20. Dezember 1811 überschickte der Graf Zeichnungen der
                            Vasen an Böttiger. Letztendlich konnte Böttiger sein Vorhaben nicht
                            vollenden. In seinem Nachlass ist eine Materialsammlung überliefert
                            u.d.T.: „Handschriftliche Nachrichten uber die vormalige Lambergische,
                            nun Kaiserl. Königliche Vasensammlung nebst Briefen vom Grafen Lamberg,
                            Abate Mazzola und Grafen LaBorde“ (SLUB Dresden, Mscr.Dresd. h 37, Verm
                            4°, Nr. 17<hi rendition="#sup">m</hi>). (Nach: Briefwechsel
                            Böttiger-Heyne, Nr. 285 zu 98; Nr. 288 zu 13 – dort auch Näheres
                            zu dem Unternehmen). </note>
                    </seg> beschäftigen. Sie verdient es, und Ihre Erklärungen werden uns etwas
                    Intereßantes geben. Ich freue mich im voraus darauf.</p>
                <p>Ich bleibe fortdaurend wie an meinen Schreibetisch genagelt. Gern hätte ich mich
                    diesen Sommer durch eine Reise in <placeName key="prov_zj4_hc3_g5">dortige
                        Gegenden</placeName> erholt. Aber das Feilen an der <bibl sameAs="ed_ahk_qy5_dw">Geschichte der Architektur</bibl> läßt mich nicht
                    los.</p>
                <closer>
                    <salute>Wie immer aufrichtig der Ihrige</salute>
                    <signed>Hirt.</signed>
                </closer>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>