<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:telota="http://www.telota.de" telota:doctype="letter hirt" xml:id="hirt_ad4_ppn_hw">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>An Karl August Böttiger. Berlin, 1. November 1814.</title>
                <title> Dienstag</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>
                    <title>Aloys Hirt. Briefwechsel 1787–1837</title>
                </edition>
                <respStmt>
                    <name>Uta Motschmann</name>
                    <resp>
                        <note type="remarkResponsibility">Herausgeberin</note>
                    </resp>
                </respStmt>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften (BBAW)</publisher>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc rend="manuscript">
                    <msIdentifier>
                        <institution>SLUB Dresden</institution>
                        <collection>Nachlass Böttiger</collection>
                        <idno>
                            <idno type="shelfmark">Mscr. Dresd. h 37, 4°, Bd. 87, Nr. 31</idno>
                        </idno>
                    </msIdentifier>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName key="prov_ztg_3sx_sr">Hirt, Aloys (1759-1837)</persName>
                    <placeName key="prov_ycp_cpr_js">Berlin</placeName>
                    <date when="1814-11-01" cert="high"/>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName key="prov_g5d_v2p_5r">Böttiger, Karl August (1760-1835)
                        (Schriftsteller)</persName>
                    <placeName key="prov_zj4_hc3_g5">Dresden</placeName>
                </correspAction>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text type="letter">
        <body>
            <div type="writingSession">
                <opener>
                    <dateline>Berlin den 1<hi rendition="#sup">
                            <hi rendition="#u">ten</hi>
                        </hi> Nov. 1814.</dateline>
                    <salute>Verehrter bester Freund!</salute>
                </opener>
                <p>
                    <persName key="ed_tn5_4xs_hw">Herr <hi rendition="#aq">Kuerpenning</hi>
                    </persName> aus <placeName key="ed_dpt_3xs_hw">Bremen</placeName>, etablirter Kaufmann in <placeName key="prov_efv_ssv_rv">London</placeName>, komt mit seinen 
                        <persName key="ed_zkr_nys_hw ed_p4b_sys_hw">zwey liebenswerthen Töchtern</persName>
                    
                    nach <placeName key="prov_zj4_hc3_g5">Dresden</placeName>, um <persName key="ed_p4b_sys_hw">die jüngere</persName> dort auf der <seg type="comment">
                        <orig>hohen Kunstschule</orig>
                        <note xml:id="nzt3_v1t_hw">Die Dresdner
                            Kunstakademie wurde 1764 als „Allgemeine Kunst-Akademie der Malerei,
                            Bildhauer-Kunst, Kupferstecher- und Baukunst“ gegründet. Sie hatte ihren
                            Sitz zu dieser Zeit in der „Brühlschen Bibliothek“, dem Vorgängerbau der
                            Sekundogenitur an der Brühlschen Terrasse.</note>
                    </seg> zu laßen. Wir
                    hätten dieselbe gern hier behalten; allein ihr Sinn ist fest nach <placeName key="prov_zj4_hc3_g5">Dresden</placeName> gerichtet. Wir können also nichts
                    anders thun, als dem guten schönen Kinde Geleitsbriefe an die Wackern und
                    Trefflichen alldort mitgeben, damit Sie sich der für die Kunst ganz Beseelten
                    annehmen, sie im Eifer bestärken, und ihr allen Unterricht und Vorschub
                    angedeihen <del rendition="#s">zu</del> laßen, den ihre Lernbegierde sehr zu
                    verdienen scheint. - Machen Sie dieselbe mit dem trefflichen <persName key="ed_c3g_jg5_fw">Gerhard v. Kügelchen</persName>, unserm Freunde,
                    bekannt, und auch er helfe mit Rath und That. Wir haben diese Leute nur wenige
                    Tage hier gehabt, aber wirklich lieb gewonnen; und so möge es auch bey Ihnen
                    seyn, besonders flehe ich Ihren Beystand um <seg type="comment">
                        <orig>
                            <persName key="ed_p4b_sys_hw">die jüngere</persName>
                        </orig>
                        <note xml:id="nl43_1dt_hw">In der „Zeitung für die elegante Welt“, Jg. 17,
                            1817, No. 183, 19. September 1817, S. 1480, wird in einem Bericht über
                            „Kunst und Geschmack in den Hansestädten. Bremen“, auch Henriette
                            Kurpenning erwähnt: „Zwei sehr talentvolle Künstlerinnen sind noch zu
                            erwähnen, Fräulein Henriette Thieß und H. Kurpenning; beide waren in
                            Dresden, und liefern fortwährend wohlgetroffene Portraits und Köpfe in
                            Oel, die viele Liebhaber finden.“  </note>
                    </seg> an.</p>
                <p>Von Ihren <placeName key="prov_zj4_hc3_g5">Dresdner</placeName> Baukünstlern habe
                    ich den einen – <persName key="ed_f25_hzs_hw">Ziller</persName> –
                    aber nur auf Augenblicke gesehen. Von den <hi rendition="#aq">Politicis</hi> – Sachsen betreffend – möchten Sie dort
                    fast mehr Authentisches wißen, als wir hier. Die Sage erhält sich allgemein:
                        <seg type="comment">
                        <orig>Sie würden dort <persName key="prov_bxf_jt5_fv">denselben
                                Regenten</persName>, den wir haben, erhalten.</orig>
                        <note xml:id="ndzz_dft_hw">Sachsen stand in den napoleonischen Kriegen an
                            der Seite Napoleons und schwenke erst sehr spät zur antinapoleonischen
                            Allianz um. Der Dresdner Kurfürst Friedrich August III., der 1806 von
                            Napoleon als König Friedrich August I. von Sachsen ausgerufen worden
                            war, wurde während der Leipziger Völkerschlacht gefangen genommen und
                            als Kriegsgefangener nach Berlin gebracht, wo er bis zum Sommer 1814 im
                            Berliner Schloss und anschließend bis Februar 1815 im Schloss
                            Friedrichsfelde untergebracht war. Die Siegermächte erklärten das
                            Königreich Sachsen zusammen mit dem Herzogtum Altenburg und den
                            Reußischen Ländern zum preußisch-russischen Generalgouvernement. Von
                            Dezember 1813 bis zum 9. November 1814 amtierte der reformorientierte
                            Fürst Repnin-Wolkonski als Generalgouverneur von Sachsen, danach bis zum
                            6. Juni 1815 der preußische Staatsminister von der Beck und der
                            preußische Generalmajor von Gaudi. 1815 kehrte der sächsische König nach
                            Dresden zurück. Infolge des Wiener Kongresses 1815 verlor das Königreich
                            Sachsen etwa 58% seines Territoriums und 42% seiner Einwohner an
                            Preußen. Dass nicht ganz Sachsen preußisch wurde, war der Furcht
                            Englands und Österreichs vor einer zu starken preußischen Großmacht
                            geschuldet. Am 22. Mai 1815 verzichtete König Friedrich August I. auf
                            das Großherzogtum Warschau, das an Polen fiel. (Quelle:
                            http://www.dresden-und-sachsen.de/geschichte/10_napoleonische_zeit.htm;
                            Zugriff am 15. Juni 2016). </note>
                    </seg>
                    <pb n="2"/> Auch daß <persName key="prov_vpp_kmx_2v">Prinz <hi rendition="#aq">Wilhelm</hi>
                    </persName> dort residiren würde. Sie erhalten an ihm, so wie an <persName key="ed_dyv_35f_dw">seiner Gemahlin</persName> einen wahren Schaz: verstand,
                    güte, bildung und Liebe für alles Schöne. Sie werden, als Vorsteher des <seg type="comment">
                        <orig>Museums</orig>
                        <note xml:id="nhw1_1ht_hw">Das Museum der Antiken (die Dresdner
                            Altertümersammlungen), dessen Oberinspektor Böttiger seit 1814
                            war.</note>
                    </seg> nicht selten in Anspruch genommen werden und das fleißige Courmachen,
                    wird Ihnen nicht erlaßen werden.</p>
                <p>Ich treibe meine gewöhnliche Lebensweise: <hi rendition="#aq">nulla dies sine
                        linea</hi>, und so komt manches der Vollendung allmählig näher; manches
                    liegt auch zum Drucken fertig, nämlich <seg type="comment">
                        <orig>ein Duzend Akademische Abhandlungen</orig>
                        <note xml:id="npbx_twt_hw">Folgende Abhandlungen, die Hirt in der Akademie
                            der Wissenschaften vorgetragen hatte, wurden später publiziert: Von den
                            Aegyptischen Pyramiden überhaupt, und von ihrem Baue insbesondere.
                            Vorgelesen in der Königl. Akademie der Wissenschaften zu Berlin den
                            12ten April 1810. Berlin 1815. – Versuch über den allmähligen
                            Anbau und Wasserbau des alten Aegyptens. Vorgelesen in der Königl.
                            Akademie der Wissenschaften zu Berlin den ersten November 1810. –
                            Über die Gallerie Giustiniani. Vorgelesen in der öffentlichen Sitzung
                            der Königlichen Akademie der Wissenschaften. Berlin 1816. – Über
                            die Fabel des Amor und der Psyche nach Denkmälern. Vorgelesen den 9.
                            April 1812. In: Abhandlungen der Königlichen Akademie der Wissenschaften
                            in Berlin. Aus den Jahren 1812-1813. Abhandlungen der
                            historisch-philologischen Klasse. Berlin 1816, S. 1-17. – Der
                            Tempel des kapitolinischen Jupiter. Vorgelesen den 21. Januar 1813. In:
                            Abhandlungen der königlichen Akademie der Wissenschaften in Berlin. Aus
                            den Jahren 1812-1813. Abhandlungen der hisotisch-philologischen Klasse.
                            Berlin 1816, S. 18-39. – Über die Ruinen von Tschilminar.
                            Vorgelesen den 25. Nov. 1813. In: Abhandlungen der königlichen Akademie
                            der Wissenschaften in Berlin. Aus den Jahren 1812-1813. Abhandlungen der
                            hisotisch-philologischen Klasse. Berlin 1816, S. 40-58. – Ueber
                            das Bildniß der Alten. Vorgelesen den 14. Juli 1814; wiedergelesen in
                            der öffentl. Sitzung den 3. Aug. 1814. In: Abhandlungen der Akademie der
                            Wissenschaften zu Berlin aus den Jahren 1814-1815. –
                            Historisch-philologischen Klasse. Berlin 1818, S. 1-18. – Nicht
                            gedruckt wurden die folgenden Abhandlungen: Sur le mausolés d'Artemise.
                            Vorgelesen den 5. Oktober 1809. – Abhandlung über die Pelasger.
                            Vorgelesen am 27. Juni 1811. – Über ein von Zoega in seinem
                            bekannten Werke erklärtes Bas-relief, das erste von allen, aus dem
                            Palast Albani. Vorgelesen in der Klassensitzung am 4. Januar 1813.
                            – Einiges über die Wohnhäuser im heroischen Zeitalter. Vorgelesen
                            in der Klassensitzung am 9. Mai 1814. </note>
                    </seg>, der 2<hi rendition="#sup">
                        <hi rendition="#u">te</hi>
                    </hi> Theil des <bibl sameAs="ed_hvy_vtf_yv">Bilderbuches</bibl>, und der gröste
                    Theil meiner <bibl sameAs="ed_cdf_ffp_dw">Geschichte der Baukunst</bibl>. Noch
                    habe ich aber zu all diesem noch keinen Verleger. Es scheint, der litterarische
                    Betrieb muß erst wieder aufs neue belebt werden; und dazu wäre wohl nöthig, daß
                    der <seg type="comment">
                        <orig>Wiener Congress</orig>
                        <note xml:id="nv3s_hb5_hw">Der Wiener Kongress fand vom 18. September 1814
                            bis zum 9. Juni 1815 statt und führte zu einer territorialen Neuordnung
                            Europas.</note>
                    </seg> bald zu Ende käme.</p>
                <p>Das <seg type="comment">
                        <orig>Werk von <persName key="ed_idq_2ss_hw">Cicognara</persName>
                        </orig>
                        <note xml:id="ny1x_lss_hw">Wohl seine,
                            Napoleon gewidmete, Geschichte der Skulptur gemeint: Storia della
                            scultura dal suo risorgimento in Italia sino al secolo di Napoleone per
                            servire di continuazione alle opere di Winckelmann e di d'Agincourt. 3
                            Bde., Venezia 1813-1816.</note>
                    </seg> ist hier noch nicht bekannt. Ich
                    glaube aber nicht, daß es von Wichtigkeit seyn werde. Über unsere <seg type="comment">
                        <orig>Ausstellung</orig>
                        <note xml:id="nf1p_bts_hw">Die
                            Berliner Kunstausstellung von 1814. Siehe „Verzeichniß derjenigen
                            Kunstwerke, welche von der königlichen Akademie der Künste in den Sälen
                            des Akademie-Gebäudes auf der Neustadt den 9t<hi rendition="#sup">en</hi> Oktober und folgende Tage täglich von 11 bis 5 Uhr
                            öffentlich ausgestellt sind. Berlin 1814“ (Börsch-Supan:
                            Ausstellungskataloge, Bd. 1, 1814, mit einer vorangestellten Geschichte
                            der Akademie S. I-LXIV.</note>
                    </seg> will ich von <persName key="ed_p4b_sys_hw">Mamsell Kuerpenning</persName> an Sie referiren
                    laßen.</p>
                <closer>
                    <salute>Unveränderlich <lb/>Ihr College</salute>
                    <signed>Hirt</signed>
                </closer>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>