<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:telota="http://www.telota.de" telota:doctype="letter hirt" xml:id="hirt_p4w_zc5_hw">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>[An Johann Heinrich Karl Menu von Minutoli. Berlin, 10. März 1815</title>
                <title>]</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>
                    <title>Aloys Hirt. Briefwechsel 1787–1837</title>
                </edition>
                <respStmt>
                    <name>Uta Motschmann</name>
                    <resp>
                        <note type="remarkResponsibility">Herausgeberin</note>
                    </resp>
                </respStmt>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften (BBAW)</publisher>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc rend="notExtant">
                    <msIdentifier>
                        <idno> </idno>
                    </msIdentifier>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName key="prov_ztg_3sx_sr">Hirt, Aloys (1759-1837)</persName>
                    <placeName key="prov_ycp_cpr_js">Berlin</placeName>
                    <date when="1815-03-10" cert="high"/>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName key="ed_ctf_3vj_xv">Menu von Minutoli, Johann Heinrich Karl
                        (1772-1846) (preuß. Offizier, zuletzt Generalleutnant, Prinzenerzieher,
                        Altertumsforscher, Ausbilder am adligen Kadettenkorps in Berlin,
                        Gründungsmitglied der "Militärischen Gesellschaft" in Berlin, 1820
                        Expedition nach Ägypten, EM der Akademie der Wissenschaften zu
                        Berlin)</persName>
                    <placeName key="prov_ycp_cpr_js">Berlin</placeName>
                </correspAction>
                <note>Zur Datierung: Harry Nehls gibt „Ende Februar 1815“ an. Laut Georg Winter: Zur
                    Vorgeschichte der Monumenta Germaniae Historica, in: Neues Archiv der
                    Gesellschaft für Ältere Deutsche Geschichtskunde zur Beförderung einer
                    Gesamtausgabe der Quellenschriften deutscher Geschichten des Mittelalters, Bd.
                    47 (1928), S. 11, hat Hirt die vier Gutachten am 10. März 1815 zurückgesandt:
                    „Am 10. März 1815 hat Hirt nach vollendetem Umlauf die Akten [d.h. den Entwurf
                    Levezows (auch den Minutolis?) und die vier Gutachten] mit einigen begleitenden
                    Worten zurückgesandt, und zwar offensichtlich an Levezow.“ (Dieselbe Datierung
                    bei Adolf Stoll: Friedrich Karl v. Savigny: Professorenjahre in Berlin
                    1810-1842. Berlin 1929, S. 160). - Zum Empfänger: Georg Winter (s. oben)
                    vermutet als Empfänger Konrad Levezow. - Zum Inhalt: <ex>Zurücksendung von vier
                        Gutachten (von Christian Friedrich Rühs, Karl Friedrich Eichhorn, Friedrich
                        Karl von Savigny, Barthold Georg Niebuhr) sowie den vorausgehenden Entwurf
                        von Konrad Levezow, zusammen mit einem kurzen Kommentar von Hirt, zu einer
                        geplanten deutschen altertumsforschenden Gesellschaft. - Der Plan wurde
                        nicht realisiert. Vgl. Harry Nehls: Hirt II, S. 268. - Ders.: Zwischen
                        Dilettantismus und Wissenschaftlichkeit. Der Berliner Kunst- und
                        Altertümersammler Johann Heinrich Carl Freiherr Menu von Minutoli 1772-1846.
                        Diss. FU Berlin [in Vorbereitung].</ex>
                </note>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text type="letter">
        <body>
            <div type="regestOnly"/>
        </body>
    </text>
</TEI>