<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:telota="http://www.telota.de" telota:doctype="letter hirt" xml:id="hirt_bj3_d25_hw">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>An Johann Gottfried Schadow. Berlin, 3. November 1815.</title>
                <title> Freitag</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>
                    <title>Aloys Hirt. Briefwechsel 1787–1837</title>
                </edition>
                <respStmt>
                    <name>Uta Motschmann</name>
                    <resp>
                        <note type="remarkResponsibility">Herausgeberin</note>
                    </resp>
                </respStmt>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften (BBAW)</publisher>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc rend="manuscript">
                    <msIdentifier>
                        <institution>GSA Weimar</institution>
                        <collection/>
                        <idno>
                            <idno type="shelfmark">30/292, Bl. 22</idno>
                        </idno>
                    </msIdentifier>
                </msDesc>
                <listWit>
                    <witness>
                        <bibl type="print"> Mommsen, Momme und Katharina Mommsen: Die Entstehung von
                            Goethes Werken in Dokumenten. Bd. 1, Berlin 1958, S. 292
                            (Teilabdruck)</bibl>
                    </witness>
                    <witness>
                        <bibl type="print">Goethe, Briefe, Regestausgabe 6/1752 (Regest)</bibl>
                    </witness>
                </listWit>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName key="prov_ztg_3sx_sr">Hirt, Aloys (1759-1837)</persName>
                    <placeName key="prov_ycp_cpr_js">Berlin</placeName>
                    <date when="1815-11-03" cert="high"/>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName key="prov_wsc_2hd_4v">Schadow, Johann Gottfried (1764-1850)
                        (bedeutendster Bildhauer des dt. Klassizismus, Begründer der Berliner
                        Bildhauerschule, 1816 Direktor der Akademie der Künste zu Berlin)</persName>
                    <placeName key="prov_ycp_cpr_js">Berlin</placeName>
                </correspAction>
                <note>Beilage zum Brief J. G. Schadows an Goethe, Berlin, 4. November 1815 (GSA
                    Weimar, 30/292, Bl. 21. 23; RA 6, Nr. 1754). Der Brief hat folgenden Wortlaut:
                    „Ew Hochwolgeboren / Schreiben habe ich den 2 November erhalten / Ehe ich die
                    Skizze von Fürst Blüchers Statue entwarf besprach ich mich darüber mit Hofrath
                    Hirt; dessen Gedanke war: dieser Held müsse als Husar vorgestellt werden, in dem
                    dieser Carakter, seinen Thaten immer beiginge. Schon Hirt meinte als nun die
                    Skizze gemacht war: mit der Löwenhaut solle ich mich in Acht nehmen - es ist
                    wahr, sie verschlingt die halbe Statue. / Die Kaiserlich ungarische Garde u
                    unsere Leibhusaren ehemals hatten bei den Paraden Tiegerdecken auf der linken
                    Schulter liegen[.] Diese oder statt dieser die Löwenhaut, und der krumme Säbel
                    machten nun meinen Husaren, u schienen mir die wesentliche Bezeichnung - doch
                    ist sie zu plump ausgefallen; Ob Ihnen es gefallen wird, wenn ich eine leichte
                    Haut mache, wie die alten nackten Faunenstatuen haben, solches bezweifele; was
                    auf der glatten lebenden Haut liegt, wird merklich, wenn auch flach auf
                    erhabener Falte, möchte es schleierartig ausfallen. Kopf u Tatze hab ich aber zu
                    erhaben gemacht, welches auch H. Hirt meinte, u so den Caracter eines Felles
                    nicht beobachtet. // Sonst denck ich, entferne sich die Bekleidung wenig von den
                    Abbildungen germanischer Reuter auf alten Denkmalen, u daß unserer heutigen
                    Reuter ist so: daß es von jenen nicht sehr verschieden erscheint; hievon
                    ausgehend, möcht ich Ihnen gerne den Vorschlag mit dem Harnisch ausreden. Soll
                    es unser schwerer Reuter Harnisch sein, oder der alte Ritter Harnisch oder
                    Fantasie? Ein wolbedachter Entwurf verstattet nur eine gesunde Ausführung;
                    indessen bin ich durch Erfahrung gewitzigt, u weis wie bedencklich es ist,
                    Veränderungen zu machen - der erste Entwurf ist eine Eingebung! / Des klugen
                    Beschauers erster Einfall dabei - kann freilich auch so angesehen werden, u so
                    bin ich denn auch geneigt, Ihr mir vorgezeichnet Bild zu entwerfen - die
                    Stellung wird vielleicht noch lebendiger / Blieben die Herren Besteller dabei
                    diese Arbeit in Kupfer treiben zu lassen, so giebt es keine technische
                    Schwierigkeiten u man kann so luftig u frei machen wie in gegossenen Werken[.]
                    lebt in oder bei Jena noch der geschickte Kupferschmid? Von diesen u bei ihm hab
                    ich gute Arbeit gesehen. Mit einem geschickten aber verworrenen Kerl hab ich
                    hier die nun merkwürdige Quadriga des Brandenburger Thores zu stande gebracht.
                    Hätte ich einen geschickten u verständigen Arbeiter in Kupfertreiben, wolte es
                    wol gut u bald ausführen, mit unsern Juri [Emanuel Jury] ist aber nichts mehr
                    anzufangen. Er ist alt versoffen dumm u aufgeblasen. / Das runde Postament ist
                    Zufall u Geiz - ich hatte ein altes Modell stehen u paste es an, allerdings ist
                    ein vierseitiger Piedestal besser hier - unsern Zeitgenossen dächt ich müste man
                    keine kurtze sondern lange Inschriften geben. // Von der Oberfläche der Füsse
                    sieht man bei solchen Statuen wenig[.] Meinen Sie, ich solle die Zehen
                    bemerckbar machen? Oder ist die Rede von der gantzen Schenkelbekleidung? /
                    Meinen Hofrath Hirt hatte ich Dero Schreiben mitgetheilt u anbei geht dessen
                    Rath. Unter allen deutschen vornehmen oder berühmten Männern, wären Sie nun der,
                    welchen ich am liebsten den Hof machte - man müste aber doch wissen ob solches
                    Ew Hochwolgeborn gelegen u den Herrn Bestellern recht wäre[.] Bei meinem
                    Schulmeister Amte, sonstigen Geschäften u Haus u Hof Bestellung wird es mir zwar
                    recht schwer mich zu entfernen. Aber einen zweiten Entwurf in Wachs will ich auf
                    jeden Fall machen, doch wünsche ich bevor, mich mit einem zweiten Schreiben von
                    Dero Hand beehrt, um dann sogleich anzufangen / Vor dem Januar k[ünftigen]
                    J[ahres] könte ich doch persönlich meine Aufwartung nicht machen, so können Sie
                    aber darauf rechnen die zweite Skizze in der ersten Hälfte des Decmb: zu
                    empfangen / Mit wahrer Verehrung bin ich / Ew Hochwolgeborn / ergebener G.
                    Schadow. / Berlin den 4ten November / 1815.“</note>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text type="letter">
        <body>
            <div type="writingSession">
                <p>
                    <rs type="artwork" key="prov_mpl_bjz_hw">Bey der Zurücksendung der mir <seg type="comment">
                            <orig>mitgetheilten Papiere</orig>
                            <note xml:id="nfts_jg5_hw">Brief von Goethe an August Klaus von Preen,
                                Weimar, 23. Oktober 1815 (WA IV, Bd. 26, Nr. 7194), und Brief von
                                Goethe an Schadow, Weimar, 25. Oktober 1815 (WA IV, Bd. 26, Nr.
                                7195). - Es handelt sich um das Blücher-Denkmal für seine
                                Geburtsstadt Rostock, das erste Denkmal, das dem noch lebenden
                                Kriegshelden errichtet wurde. Das Standbild wurde von J. G. Schadow
                                in Berlin gefertigt (erste Beschäftigung mit dem Denkmal im April
                                1815), der sich auf Wunsch der Stifter zuvor mit Goethe beriet. Es
                                zeigt Blücher in Uniform mit einem umgehängten Löwenfell in
                                vorausschreitender Stellung, in der rechten Hand den Marschallstab
                                ausstreckend. Die Bronzefigur steht auf einem Granitblock, an dem
                                vier Bronzereliefs angebracht sind: 1) allegorische Darstellung der
                                Schlacht von Ligny (Blüchers Sturz vom Pferd am 16. Juni 1815); 2)
                                allegorische Darstellung der Schlacht von Waterloo; 3) das
                                Familienwappen Blüchers mit der Widmung „Dem Fürsten Blücher von
                                Wahlstatt Die Seinigen“; 4) Spruch von Goethe: „In Harren und Krieg,
                                / In Sturz und Sieg / Bewußt und groß, / So riß er uns von Feinden
                                los.“. Das Denkmal wurde am 26. August 1819 auf dem damaligen
                                Hopfenmarkt (heute: Universitätsplatz) aufgestellt. </note>
                        </seg> weiß ich Ihnen, mein bester Herr Director, keinen beßern Rath zu
                        geben, als daß Sie, wenn es irgend Ihre Zeit erlaubt, sich aufmachen, und
                            <seg type="comment">
                            <orig>nach <placeName key="prov_u24_mmg_f5">Weimar</placeName>
                                reisen</orig>
                            <note xml:id="nvt2_1k5_hw">Goethe lud Schadow in seinem Brief vom 12.
                                November 1815 zu einem Besuch in Weimar ein: „Könnten Ew.
                                Wohlgeboren sich im Januar kurze Zeit abmüßigen, so würde es mich
                                sehr glücklich machen, Sie bey uns zu sehen. Daß es auf Veranlassung
                                der Herrn Unternehmer geschähe, ist schon eingeleitet, und hiezu
                                gäbe neuerdings das beste Motiv der Umstand, daß die Statue aus
                                Kupfer getrieben werden soll. Unser wackrer Pflug in Jena lebt noch,
                                geschickte Söhne stehen ihm bey, auch haben sich, nach seinem
                                Vorgange, an genanntem Orte, so wie auch hier in Weimar, noch zwey
                                andere Meister gebildet, und es in dieser Art zu arbeiten sehr weit
                                gebracht. Ew. Wohlgeboren würden sie sämmtlich prüfen und einen oder
                                den andern vielleicht zu einer Probe veranlassen, und so jene
                                wichtige Ausführung vorbereiten. Wie mancherley schlösse sich wohl
                                noch an, was zum Nutzen und Vergnügen gereichen könnte. Ich würde
                                mich z. B. gern mit Ihnen berathen, wie man die Stelle unsers
                                voreilig abgeschiedenen Weißers wieder ersetzen könnte, da Ew.
                                Wohlgeboren gewiß junge Männer kennen, die sich dazu qualificiren.“
                                Bei dieser Gelegenheit lässt Goethe auch Hirt grüßen: „Empfehlen Sie
                                mich Herrn Hofrath Hirt zum allerschönsten; es freut mich sehr, daß
                                er mir die alte Beweglichkeit der Vorstellung und Meinung noch
                                zutraut. Grundsätze kann man nicht fest genug bey sich stellen, aber
                                was die Anwendung betrifft, ist es Pflicht, sich freygesinnt und
                                nachgiebig zu verhalten“ (WA, IV, Bd. 26, Nr. 7212, S. 145, 146). -
                                Schadow reiste am 20. Januar 1816 zusammen mit dem Kapellmeister
                                Bernhard Anselm Weber von Berlin nach Weimar ab. Die Rückreise
                                erfolgte am 11. Februar (vgl. Goethes Tagebuchnotizen vom 25. Januar
                                und vom 10. Februar 1816). In Weimar änderte Schadow eines der
                                Basreliefs um (Blüchers Sturz vom Pferd bei Ligny) (vgl. Schadow an
                                Goethe, Weimar, 5. Februar 1816 (RA 7/71)). Vor seiner Rückreise
                                hatte sich Schadow am 10. Februar sein Wachsprofil von Goethe "zur
                                Retouche" und zur Fertigstellung in Berlin erbeten (nach: Goethe.
                                Tagebücher. Bd. III,2, 2004, hrsg. von Andreas Döhler). </note>
                        </seg>. Klar ist es, daß jene <seg type="comment">
                            <orig>Kunstfreunde zu <placeName key="ed_a3k_5g5_hw">Rostock</placeName>
                            </orig>
                            <note xml:id="nt4v_jj5_hw">Die Stifter des Denkmals: der Engere
                                Ausschuss der Stände Mecklenburgs; Leitung des Baus: der badische
                                Kammerherr August Klaus von Preen. - Die Beratungen mit den Stiftern
                                setzten sich in den Folgemonaten fort. Mehrere „Mecklenburgische
                                Edelleute“ besuchten Schadow im März 1816 in Berlin und teilten ihm
                                den Wunsch Blüchers nach einer Darstellung in Husarenuniform mit; im
                                Gegensatz dazu befürwortete Graf A. Nostitz-Rieneck bei seinem
                                Besuch die Auffassungen von Goethe und Schadow, war allerdings mit
                                der Zeichnung zum Basrelief, die den Sturz des Fürsten bei Ligny
                                darstellte, nicht einverstanden (Schadow an Goethe, Berlin, 16. März
                                1816 (RA 7/136). Am 24. Mai 1816 wird der Kontrakt zwischen Schadow
                                und A. v. Preen abgeschlossen. Laut Schadow war Hirt „Zeuge und
                                Mitaufseher“ bei dessen Arbeit. Schadow bittet um Goethes
                                Entscheidung über die Größe der künftigen Statue (Schadow an Goethe,
                                5. Mai 1816 (RA 7/279). Das Denkmal wurde in Schadows Werkstatt
                                gefertigt; der Guss in Monumentalerzgusstechnik erfolgte
                                1818.</note>
                        </seg> ihr volles Vertrauen in die Einsichten unseres berühmten Kunstkenners
                        zu <placeName key="prov_u24_mmg_f5">Weimar</placeName> gesezt haben; und
                        deshalb sind jene nicht zu tadeln. Zwar hat sich <persName key="prov_hwd_hmp_5r">Goethe</persName>
                        <seg type="comment">
                            <orig>in seinem Briefe</orig>
                            <note xml:id="nlxm_53z_hw">Vom 25. Oktober 1815 (s. oben).</note>
                        </seg> über das, was er wünschet, ziemlich ausführlich erklärt. Indeßen
                        bleibt es immer schwer, in der Entfernung sich über dergleichen gehörig zu
                        verständigen. Würden Sie aber <seg type="comment">
                            <orig>das kleine Modell</orig>
                            <note xml:id="nutd_nj5_hw">Goethe schreibt am 12. November 1815 an
                                Schadow: „Mit Verlangen erwarte daher das zugesagte zweyte Modell,
                                und denke das erste, welches indessen vor mir steht, immer wieder
                                durch; man erkennt daran sogleich den gewandten Meister“ (WA, IV,
                                Bd. 26, Nr. 7212, S. 144f.). Dieses zweite Wachsmodell zum
                                Blücherdenkmal wurde auf dem Transport nach Weimar zerstört (vgl.
                                Schadow an Goethe, 26. Dezember 1815 (RA 6/1823). Schadow fertigte
                                deshalb ein 3. Modell der Statue an, das er im Januar 1816 zur
                                Beratung mit nach Weimar und dann wieder mit zurück nach Berlin
                                nahm.</note>
                        </seg> unter den Augen der Kunstkritiker selbst bearbeiten; so würde sich
                        sogleich die Übereinstimmung finden, daß Sie dann fernerhin ohne weitern
                        Anstoß <rs type="artwork" key="prov_mpl_bjz_hw">das Werk im Großen</rs>
                        beginnen und ausführen könnten. Ein bedeutendes Werk, wie dieses, welches
                        den Künstler mit dem <persName key="ed_qqp_1h5_hw">Helden</persName> zur
                        Nachwelt führt, verdient wohl, daß nichts verabsäumt werde, was die Arbeit
                        den erforderlichen Absichten näher bringen kann. Übrigens werden Sie es mit
                        einem Kunstfreunde zu thun haben, der eben so gern guten Rath annimmt, als
                        giebt. In drey Wochen höchstens könnten Sie ja wieder zurück seyn. </rs>
                </p>
                <closer>
                    <salute>- Der Ihrige</salute>
                    <signed>Hirt</signed>
                    <dateline>den 3<hi rendition="#sup">
                            <hi rendition="#u">ten</hi>
                        </hi> Nov. 15.</dateline>
                </closer>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>