<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:telota="http://www.telota.de" telota:doctype="letter hirt" xml:id="hirt_jmd_jl3_px">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>An Aubin Louis Millin de Grandmaison.</title>
                <title> Berlin, 29. Juli 1815.</title>
                <title> Sonnabend</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>
                    <title>Aloys Hirt. Briefwechsel 1787–1837</title>
                </edition>
                <respStmt>
                    <name>Uta Motschmann</name>
                    <resp>
                        <note type="remarkResponsibility">Herausgeberin</note>
                    </resp>
                </respStmt>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften (BBAW)</publisher>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc rend="manuscript">
                    <msIdentifier>
                        <institution>Bibliothèque nationale de France, Paris</institution>
                        <collection>FRANCAIS</collection>
                        <idno>
                            <idno type="shelfmark">24690 ff, Bl. 103 r-v</idno>
                        </idno>
                    </msIdentifier>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName key="prov_ztg_3sx_sr">Hirt, Aloys (1759-1837)</persName>
                    <placeName key="prov_ycp_cpr_js">Berlin</placeName>
                    <date when="1815-07-29" cert="high"/>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName key="ed_o42_5tg_yv">Millin de Grandmaison, Aubin Louis (1759-1818)
                        (franz. Archäologe)</persName>
                    <placeName key="prov_tnd_dt1_5v">Paris</placeName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                    <ref type="prev" target="hirt_et3_hvl_qx"/>
                </correspContext>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text type="letter">
        <body>
            <div type="writingSession">
                <opener>
                    <dateline>Berlin ce 29 Juillet 1815.</dateline>
                    <salute>Monsieur,</salute>
                </opener>
                <p>je profite de l'occasion du voyage de <seg type="comment">
                        <orig>
                            <persName key="ed_lsq_tdd_lw">Mr. Becker</persName>
                        </orig>
                        <note xml:id="np4p_ntl_qx">August Immanuel Bekker, Schüler von Friedrich
                            August Wolf, war seit 1810 Professor für klassische Philologie an der
                            Berliner Universität und seit 1815 OM der Berliner Akademie der
                            Wissenschaften. Wie auch Hirt gehörte er der Griechischen Gesellschaft
                            (Graeca) an. In Vorbereitung einer von der Akademie initiierten
                            kritischen Ausgabe des Aristoteles besuchte Bekker die großen
                            Bibliotheken Europas, u.a. in Italien, Paris, Oxford, Cambridge und
                            London.</note>
                    </seg>, mon collegue, pour vous adresser cette lettre en reponse <seg type="comment">
                        <orig>des plusieurs envoys que j'ai reçûs de votre part</orig>
                        <note xml:id="nyx3_1vl_qx">Briefe erschlossen:
                            [1815-07-vor29x-v-Millin].</note>
                    </seg>. Je m'interesse toujours infinement à tout' ce qui regarde et votre
                    personne et vos études. <seg type="comment">
                        <orig>J'aurais desiré de parcourir avec vous la belle <placeName key="prov_vxr_xxr_js">Italie</placeName>
                        </orig>
                        <note xml:id="nyxx_zwl_qx">Millin hatte 1811 bis 1813 zum zweiten Mal
                            Italien bereist.</note>
                    </seg>, et je suis très curieux des recherches que vous en donnerez au public.
                    Vous êtes infatigable pour le bien des lettres, et vous meritez les suffrages
                    que les vrais lettres de tous les pays vous accordent d'une voix unanime. Je
                    n'ai actuellement que <seg type="comment">
                        <orig>
                            <bibl sameAs="ed_wx4_3mm_fw ed_wgw_vmm_fw">deux petites pièces</bibl>
                        </orig>
                        <note xml:id="ntm2_gyl_qx">Vermutlich die beiden 1815 in den
                            Akademieschriften erschienenen Beiträge "Von den Aegyptischen Pyramiden
                            überhaupt, und von ihrem Baue insbesondere" und "Versuch über den
                            allmähligen Anbau und Wasserbau des alten Aegyptens".</note>
                    </seg> qui ont parû depuis peu que je puisse vous envoyer de ma part.
                    Recevez-les comme une marque de mon sincère attachement pour vous. Elles
                    regardent <placeName key="prov_oxg_n4j_2v">l'Egypte</placeName>, et dans ce
                    rapport elles peuvent meriter votre attention. On imprime actuellement le second
                    volume de mon 
                        <seg type="comment">
                        <orig>
                            <bibl sameAs="ed_hvy_vtf_yv">
                                <hi rendition="#u">Bilderbuch</hi>
                            </bibl>
                        </orig>
                        <note xml:id="nzh5_zyl_qx">Der erste Teil war 1805
                            erschienen.</note>
                    </seg>
                      que j'avais fini depuis longtems; mais nos libraires furent par le
                    despotisme militaire de <persName key="prov_ilt_bml_tv">Bonaparte</persName> qui
                    pesait tant sur tous les esprits, tellement découragés qu'ils recoulaient de
                    toute entreprise un peu couteuse. Grace à nos <seg type="comment">
                        <orig>Souverains réunis de <placeName key="prov_ebw_npv_rv">l'Europe</placeName>
                        </orig>
                        <note xml:id="nagf_nzl_qx">Auf dem Wiener Kongress, der unter Leitung des
                            österreichischen Außenministers Fürst von Metternich vom 18. September
                            1814 bis zum 9. Juni 1815 stattfand.</note>
                    </seg> qui veulent rendre la paix et la tranquillité aux nations, en etablissant
                    un juste equilibre des forces parmi les grandes puissances. Les peuples de
                        <placeName key="prov_ebw_npv_rv">l'Europe</placeName> doivent s'aimer entre
                    eux, et il n'est <add place="superlinear">pas</add> juste qu'un joue le maitre
                        <del rendition="#s">se</del> des autres, et les tracasse à son gré. Je suis
                    faché des causes qui ont emmené pour <seg type="comment">
                        <orig>la seconde fois nos troupes victorieuses dans vos mûrs</orig>
                        <note xml:id="nvxh_cbm_qx">Nach der siegreichen Schlacht bei Paris am 30.
                            März 1814, die zur Abdankung Napoleons führte, zogen der russische Zar
                            und der preußische König am 31. März 1814 in Paris ein. Zum zweiten Mal
                            zog der preußische König Friedrich Wilhelm III., zusammen mit Zar
                            Alexander I. und Kaiser Franz I. von Österreich, nach der Schlacht von
                            Waterloo, die Napoleons Einhunderttage-Herrschaft beendete und seinen
                            endgültigen Sturz besiegelte, in Paris ein. Blücher und die preußischen
                            Truppen hatten Napoleon nach der Schalcht bis Paris verfolgt und
                            besetzten die Stadt am 7. Juli; am 9. Juli langten die drei verbündeten
                            Monarchen mit ihrem Gefolge in Paris an; am 20. November 1815 wurde der
                            Zweite Pariser Frieden unterzeichnet. </note>
                    </seg>; mais c'etait un mal nécessaire pour un gain infini et durable.
                    L'histoire de notre tems a donné des grandes leçons; j'espere que l'avenir en
                    profitera. <pb n="2"/>
                </p>
                <p>Je suis curieux de savoir ce que le conseil des Souverains decidera sur le sort
                    des antiques et des tableaux. Selon mon avis toutes ces choses devraient rester
                    réunies ensembles, mais <add place="superlinear">être</add> transportées à
                        <placeName key="prov_vkl_ndl_js">Rome</placeName>, pour en former dans cette
                    ville eternelle un musée pour toutes les nations: <subst>
                        <del rendition="#s">et qui</del>
                        <add place="superlinear">ce musée</add>
                    </subst> devait être sous la garantie de tous les Souverains de l'Europe.
                        <placeName key="prov_vkl_ndl_js">Rome</placeName> est le seul endroit, où on
                    peut bien etudier ces choses-là; tout y inspire et c'est dans cette ville-là, où
                    on peut comparer tous les monumens entre eux; et ce sont seulement les vraies
                    comparaisons qui donnent des grands resultats pour l'illustration de l'histoire
                    des anciens peuples, et des beaux arts. J'ai exposé pleinement mes raisons <seg type="comment">
                        <orig>
                            <bibl sameAs="prov_ftc_sq1_5v">dans un memoire</bibl>
                        </orig>
                        <note xml:id="nwlp_ggm_qx">Bemerkungen über einen Aufsatz in der Allgemeinen
                            Litteratur-Zeitung von Jena, die Verpflanzung der alten Monumente von
                            Rom nach Paris betreffend. In: Eunomia, 1801, Bd. 1, S. 309-342.</note>
                    </seg>, imprimé, il y a environ douze ans, sur le dommage que <seg type="comment">
                        <orig>les rapinages de <persName key="prov_ilt_bml_tv">Bonaparte</persName>
                        </orig>
                        <note xml:id="nl3k_lgr_qx">Der
                            französische Kunstraub in Rom erfolgte 1797 bis 1799 in zwei Etappen.
                            "Zuerst musste der Kirchenstaat aufgrund des Waffenstillstandsabkommens
                            von Bologna vom 23.6.1796 sowie jenes von Tolentino vom 19.2.1797 an die
                            Französische Republik 100 ausgewählte Kunstwerke abgeben. Diese wurden
                            in fünf Konvois am 11.4., 12.5., 10.6., 4.7. und 7.7. 1797 aus Rom
                            abtransportiert" (vgl. "Legrand Galeries des antiques, ou esquisses des
                            statues, bustes et bas-reliefs, fruit des conquêtes de l'Armée
                            d'Italie". Paris 1803). "Die zweite Etappe fand während der über
                            einjährigen Besetzung Roms durch französische Truppen ab dem Februar
                            1798 statt. In diesem Zeitraum herrschte ein faktisch rechtloser
                            Zustand, der es den Franzosen ermöglichte, Kunstschätze zu plündern"
                            (Peter Johannes Weber: Ein Kunstexport von Rom nach Dresden am Ende des
                            18. Jahrhunderts. In: KUR 5/2008, S. 112:
                            http://www.art-and-law.com/images/art_element/5_kur-2008/download.pdf;
                            Version vom 18.10.2016).</note>
                    </seg> et de ses complices devaient
                    necessairement causer à l'etude soit des antiquités, soit des beaux arts. Je
                    vous ecris tout cela avec franchire, car je ne peux pas me persuader qu'il y ait
                    un seul vrai connaisseur ou des antiquités ou des arts qui ne soit de mon avis.
                    -</p>
                <p>Pardonnez, Monsieur, cette longue epître, et soyez persuadé de mon sincere
                    attachement, et de la haute estime que je porterai toujours pour vous <lb/>Votre
                    très obeissant <lb/>serviteur</p>
                <closer>
                    <signed>Hirt.</signed>
                </closer>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>