<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:telota="http://www.telota.de" telota:doctype="letter hirt" xml:id="hirt_ugs_vc2_jw">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>An Prinzessin Marianne von Preußen. Berlin, 17. Mai 1816.</title>
                <title> Freitag</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>
                    <title>Aloys Hirt. Briefwechsel 1787–1837</title>
                </edition>
                <respStmt>
                    <name>Uta Motschmann</name>
                    <resp>
                        <note type="remarkResponsibility">Herausgeberin</note>
                    </resp>
                </respStmt>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften (BBAW)</publisher>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc rend="manuscript">
                    <msIdentifier>
                        <institution>HStA Darmstadt</institution>
                        <collection>D 22</collection>
                        <idno>
                            <idno type="shelfmark">21/173, B. 296r-298v</idno>
                        </idno>
                    </msIdentifier>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName key="prov_ztg_3sx_sr">Hirt, Aloys (1759-1837)</persName>
                    <placeName key="prov_ycp_cpr_js">Berlin</placeName>
                    <date when="1816-05-17" cert="high"/>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName key="ed_dyv_35f_dw">Preußen, Marie Anne Amalie (Marianne), Prinzessin
                        von, geb. Prinzessin von Hessen-Homburg (1785-1846) (seit 1804 verheiratet
                        mit Prinz Wilhelm von Preußen, dem jüngsten Bruder König Friedrich Wilhelms
                        III.; nach dem Tod von Königin Luise "First Lady" am preuß. Hof, großes
                        polit. und soziales Engagement)</persName>
                    <placeName key="prov_ycp_cpr_js">Berlin</placeName>
                </correspAction>
                <note>Der Brief scheint auf eine Anfrage der Prinzessin zu antworten. Da diese
                    jedoch nicht unbedingt schriftlich, sondern auch mündlich über Dritte an Hirt
                    gelangt sein kann, wurde kein Brief der Prinzessin an Hirt erschlossen. </note>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text type="letter">
        <body>
            <div type="writingSession">
                <opener>
                    <address>
                        <addrLine>An Ihre Königliche Hoheit / die Prinzeß Wilhelm / mit
                            Siegel</addrLine>
                    </address>
                    <salute>Gnädigste Frau!</salute>
                </opener>
                <p>Ich habe über <seg type="comment">
                        <orig>ein Sinnbild der Vergangenheit</orig>
                        <note xml:id="ngtn_hfm_l1b">Sachverhalt unklar.</note>
                    </seg> nachgedacht; aber ich darf wohl behaupten, daß die Alten nie ein solches
                    Sinnbild hatten, und daß es sehr schwer seyn möchte, Die Vergangenheit irgend
                    durch ein paßendes Symbol, das jedem verständlich, und ohne Nebendeutungen wäre,
                    befriedigend vorzustellen.</p>
                <p>Vergangenheit giebt ohne Beziehung an und für sich keinen Begriff, und das
                    Vergangene ist entweder angenehm oder unangenehm. Wie soll nun dieser Gegensaz
                        <ex>durch</ex> ein Symbol ausgedrückt werden? - Ich errathe es nicht. Es
                    giebt zwar ein Bittersüßes, es giebt ein stachliges Schöne, wie z. B. die Rose;
                    aber ich zweifle, daß auf diesem Wege ein sich rein aussprechendes Bild sich
                    finden laße. Ein <hi rendition="#aq">Genius</hi>, der eine zerknikte
                    hinwelkende Rose vor sich trägt, oder eine umgestürzte Fackel auslöscht, oder
                    eine entsaitete Leyer hält, würde auf ein angenehm Vergangenes hindeuten, und im
                    Gegentheil ein <hi rendition="#aq">Genius</hi> mit zerbrochenem
                    Schwerdt, zerrißener Feßel, oder zerschlagener Maske auf ein unangenehm
                    Vergangenes. Doch alle diese und ähnliche Sinnbilder könnten nur auf eine
                    bestimmte Vergangenheit hinzielen, und die Vergangenheit an und für sich nicht
                    andeuten. <pb n="2"/>
                </p>
                <p>Man sagt: Ich lebe in der Vergangenheit; die Vergangenheit ist mir mehr, als die
                    Gegenwart; die Vergangenheit ist mir alles: und was dergleichen Sprüche mehr
                    sind. Aber das Andenken an das Vergangene, das Gedächtniß deßen, was man
                    erfahren, gelernt, empfunden, gethan, gewirkt, gelitten, bleibt immer der
                    Hauptbegriff. Wer in der Vergangenheit lebt, lebt in dem Gesammtvorrathe seiner
                    Empfindungen, Begriffe, Ideen, die unser Sinn, unser Gemüth, unser Geist in sich
                    aufgenommen hat.</p>
                <p>Ein Trübsinniger würde dem <hi rendition="#aq">Genius</hi> der
                    Vergangenheit eine Tafel in die Hand geben, mit der Inschrift: <hi rendition="#aq">Vanitas</hi>. - Der Glücklichunglückliche würde die
                    zerknikte Blume, oder das gebrochene Saiteninstrument vorziehen; - der
                    Unglücklichglükliche aber die zerbrochene Lanze, oder die zerrrißene <del rendition="#s">Xxxxx</del> Feßel; - der Enttäuschte die zerschlagene Maske;
                    - der dem Sturm der Welt Entronnene würde das Ruder in die Erde pflanzen u. s.
                    w. Der Starke allein würde vielleicht den <hi rendition="#aq">Genius</hi> auf die Tafel einschreiben laßen: <hi rendition="#u">
                        <hi rendition="#aq">Es war.</hi>
                    </hi> -</p>
                <p>Doch ich breche ab: Denn ich merke, je mehr ich schreibe, desto mehr gebe ich den
                    Beweis, wie wenig vermögend ich bin ein paßendes Sinnbild zu finden. Doch noch
                    eines:</p>
                <p>Der Genius der Vergangenheit enttäusche den Sinn durch den <hi rendition="#u">Spiegel</hi> der Erfahrung; er einige und stärke das Gemüth durch das <hi rendition="#u">Flammenschwerdt</hi> überstandener Leider; er erhelle den
                    Geist durch die <hi rendition="#u">Fackel</hi> erlangter Einsicht in dem
                    geistigen Reiche des Wahren, Guten, und Schönen.</p>
                <p>Giebt es ein beßeres Bild für Vergangenheit; so darf <pb n="3"/> ich hoffen, es
                    durch Ihre Königliche Hoheit zu erfahren.</p>
                <closer>
                    <salute>Ich harre wie von jeher, und für immer mit der innigsten und tiefsten
                        Verehrung <lb/>Ew. königl<ex>iche</ex> Hoheit <lb/>ganz ergebenster
                        <lb/>gehorsamster</salute>
                    <signed>Hirt</signed>
                    <dateline>Berlin den 17<hi rendition="#sup">
                            <hi rendition="#u">ten</hi>
                        </hi> May
                        <lb/>1816.</dateline>
                </closer>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>