<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:telota="http://www.telota.de" telota:doctype="letter hirt" xml:id="hirt_v4v_jp2_jw">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>An Karl August Böttiger. Berlin, 30. August 1816.</title>
                <title> Freitag</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>
                    <title>Aloys Hirt. Briefwechsel 1787–1837</title>
                </edition>
                <respStmt>
                    <name>Uta Motschmann</name>
                    <resp>
                        <note type="remarkResponsibility">Herausgeberin</note>
                    </resp>
                </respStmt>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften (BBAW)</publisher>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc rend="manuscript">
                    <msIdentifier>
                        <institution>SLUB Dresden</institution>
                        <collection>Nachlass Böttiger</collection>
                        <idno>
                            <idno type="shelfmark">Mscr. Dresd. h 37, 4°, Bd. 87, Nr. 32</idno>
                        </idno>
                    </msIdentifier>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName key="prov_ztg_3sx_sr">Hirt, Aloys (1759-1837)</persName>
                    <placeName key="prov_ycp_cpr_js">Berlin</placeName>
                    <date when="1816-08-30" cert="high"/>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName key="prov_g5d_v2p_5r">Böttiger, Karl August (1760-1835)
                        (Schriftsteller)</persName>
                    <placeName key="prov_zj4_hc3_g5">Dresden</placeName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                    <ref type="next" target="hirt_zgf_21s_l1b"/>
                </correspContext>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text type="letter">
        <body>
            <div type="writingSession">
                <opener>
                    <dateline>Berlin den 30 Aug. 1816.</dateline>
                </opener>
                <p>
                    <seg type="comment">
                        <orig>Ihren Brief</orig>
                        <note xml:id="nsfg_fdk_jw">Brief erschlossen: [1816-08-vor30x-v-Böttiger].
                        </note>
                    </seg>, mein alter werther Freund, habe ich mit der <seg type="comment">
                        <orig>Beylage</orig>
                        <note xml:id="ndqy_22k_jw">Da nicht sicher bestimmt werden kann, ob es sich
                            um ein Schreiben Millins oder eine seiner Schriften handelt, wurde hier
                            kein Brief von Millin an Hirt erschlossen.</note>
                    </seg> des guten thätigen <persName key="ed_o42_5tg_yv">Millin</persName> zur
                    Zeit erhalten. Ich antworte etwas später, weil ich den Brief mit einigen kleinen
                    Beylagen begleiten wollte. Und also erstlich erhalten Sie hiemit drey
                    Abhandlungen aus dem eben fertig gewordenen <bibl sameAs="prov_zkr_zgv_pv ed_i32_gwl_hw">Bande der Akademie</bibl> vom
                        J<ex>ahr</ex> 1812 und <ex>18</ex>13., worunter sich die verlangte <bibl sameAs="ed_zzj_qvl_hw">Psychefabel</bibl> befindet, zweytens einen <bibl sameAs="ed_udr_w2k_jw">Aufsaz</bibl> über die <rs type="artwork" key="prov_a5d_5gl_jw">Galleria Giustiniani </rs> , und dann <seg type="comment">
                        <orig>
                            <bibl sameAs="ed_hdl_vgk_jw">meine Beyträge</bibl> zu den <persName key="ed_jzw_xhq_bw">Wolfschen</persName>
                            <bibl sameAs="ed_ayp_4fk_jw">Analekten</bibl>
                        </orig>
                        <note xml:id="nvjv_x3k_jw">Weitere Beiträge von Hirt erscheinen im 2. Heft,
                            s. unten.</note>
                    </seg>, wovon das erste Heft auch eben erschienen ist, und das Ganze Ihnen
                    vielleicht später zukommen mag. - Noch etwas späterhin, doch noch vor meiner
                        <seg type="comment">
                        <orig>Abreise</orig>
                        <note xml:id="ngyd_gjk_jw">Hirt reiste als Begleiter des Grafen von
                            Ingenheim am 10. Oktober 1816 von Berlin nach Italien ab. </note>
                    </seg> sollen Sie auch das 2<hi rendition="#sup">
                        <hi rendition="#u">te</hi>
                    </hi> Heft meines <bibl sameAs="ed_hvy_vtf_yv">Bilderbuches</bibl> empfangen,
                    deßen lezter Bogen unter der Preße ist. Mehreres vermochte ich vor meiner
                    Abreise nicht zu fördern, und anderes muß liegen bis zu meiner Rückkunft. Nur
                    ein paar neue Abhandlungen (die eine <bibl sameAs="ed_stk_1kk_jw">über das
                        Porträt der Alten</bibl>, und die andere <seg type="comment">
                        <orig>
                            <bibl sameAs="ed_yxy_4kk_jw">über den Canon</bibl>
                            <hi rendition="#aq">
                                <persName key="ed_ows_tvk_jw">Polyclet's</persName>
                            </hi>
                        </orig>
                        <note xml:id="nrbl_dtr_l1b">Hirt schreibt dazu einführend: "Diese Lehre [von
                            den Verhältnissen des menschlichen Körperbaues] gehört zu den
                            Elementarkenntnissen des bildenden Künstlers, denn sie liegt einer jeden
                            seiner Arbeiten zu Grunde. Im Alterthume setzte man darauf den höchsten
                            Werth; die grössten Meister beschäftigten sich mit ihrer Begründung, und
                            Polyklet machte sich durch die Aufstellung seines Kanons unsterblich. An
                            diesem Kanon hing gleichsam das Geheimniss der Kunst bei den Alten,
                            wodurch selbst die Werke späterer Zeit noch einen gewissen Werth zeigen.
                            Mit dem Polykletischen Kanon ging der wahre Schlüssel zur Kunst
                            verloren. Hätte er sich bei dem Wiederaufleben derselben im 13ten
                            Jahrhundert noch vorgefunden, so würde er für die neuere Bildkunst eben
                            das gewesen seyn, was Euklides für die Mathematik, oder Vitruv für die
                            Architektur. Der Mangel eines Kanons liess die neuere Kunst durch
                            Jahrhunderte in der Kindheit; und wenn sie gleich späterhin in andern
                            Beziehungen bedeutende Fortschritte machte, und eine schöne Blüthe
                            erreichte, so blieb sie in Rücksicht auf Wohlgestalt doch immer weit
                            hinter der Kunst der Alten zurück.“ Hirt stellt anschliessend die
                            Fragen: „1) Welche Begriffe hat man sich von dem Kanon Polyklet's zu
                            machen? / 2) Wie verhält sich die Arbeit Albrecht Dürer's zu der Regel
                            der Griechen? und / 3) Welche Wege möchten wohl einzuschlagen seyn, eine
                            Wiederherstellung des griechischen Kanons zu bewirken?“ (a.a.O., S.
                            19-20).</note>
                    </seg>) werden iezt für den kommenden academischen Band gedruckt, und ich habe
                    angeordnet, daß Ihnen dieselben auch während meiner Abwesenheit sollen zugesandt
                    werden.</p>
                <p>Die 
                    <bibl sameAs="ed_tgk_4z1_wv ed_rjh_dnk_jw">Abhandlung über die
                            Mosaik der Alten</bibl>
                    , welcher Sie nachfragen, steht mit andern
                    Aufsäzen über die Mahlerey der Alten <pb n="2"/> in den frühern Bänden der
                    Akademischen <bibl sameAs="ed_l14_4mk_jw">
                        <hi rendition="#aq">
                        Memoires
                    </hi>
                    </bibl> abgedruckt. Ich habe davon keine einzelnen
                    Exemplare mehr, sonst würde ich sie beylegen.</p>
                <p>Im zweyten Hefte der <bibl sameAs="ed_ayp_4fk_jw">
                        <persName key="ed_jzw_xhq_bw">Wolf</persName>schen Analekten</bibl>
                    <bibl sameAs="ed_k54_rlk_jw">habe ich die Anzeigen über die neuesten
                        archaeologischen Werke der <placeName key="prov_npf_ydx_w5">Engländer</placeName> fortgesezt</bibl> und allda auch <seg type="comment">
                        <orig>über die <persName key="ed_tyt_lwk_jw">Elginschen</persName>
                            <rs type="artwork" key="prov_nhj_vyk_jw">Marmor</rs>
                        </orig>
                        <note xml:id="npfn_gxk_jw">Die sogenannten „Elgin Marbles“ sind
                            Marmorskulpturen vom Parthenon-Tempel auf der Akropolis, die Lord Elgin,
                            seinerzeit Botschafter im Osmanischen Reich, während des
                            türkisch-griechischen Krieges entnommen hatte und nach England
                            verbrachte, wo sie 1816, zusammen mit Elgins gesamter Kunstsammlung, von
                            der Britischen Krone für 35.000 Pfund gekauft und im Britischen Museum
                            in London ausgestellt wurden. Das Herausbrechen der Stücke aus den
                            Originalbauten und die Verschiffung nach England wurden von den
                            Zeitgenossen sehr heftig und gegensätzlich diskutiert. Hirt unterstützte
                            das Vorgehen Elgins. </note>
                    </seg> gesprochen, also auch vom <seg type="comment">
                        <orig>
                            <bibl sameAs="ed_pbk_lwr_l1b">Memorandum</bibl>
                        </orig>
                        <note xml:id="nklr_252_jw"> Memorandum on the subject of the Earl of Elgin's
                            pursuits in Greece by William Richard Hamilton; Benjamin West; Aubin
                            Louis Millin; Ennio Quirino Visconti; Henry Moses. London 1815. </note>
                    </seg>und von <seg type="comment">
                        <orig>
                            <bibl sameAs="ed_kj1_twr_l1b">Visconti</bibl>
                        </orig>
                        <note xml:id="nahc_psk_jw">Hirt bespricht in seinem Aufsatz die Werke
                            „Memorandum on the subject of the Earl of Elgin's pursuits in Greece“
                            (2te verbesserte Auflage, London 1815) und „Mémoire sur les ouvrages de
                            sculpture qui appartenoient au Parthenon et à quelques autres édifices
                            de l'acropole à Athènes. Par M. Visconti (London 1816).</note>
                    </seg>. Werde ich <seg type="comment">
                        <orig>
                            <bibl sameAs="ed_uw4_jds_l1b">Ihre Übersezung und Noten</bibl>
                        </orig>
                        <note xml:id="ncwz_gml_jw">William Richard Hamilton: Denkschrift über Lord
                            Elgin's Erwerbungen in Griechenland: Nach der zweiten englischen Ausgabe
                            bearbeitet. Mit einer Vorrede von C. A. Böttiger und Bemerkungen der
                            Weimarischen Kunst-Freunde. Leipzig und Altenburg: F. A. Brockhaus, 1817
                            [deutsche Übersetzung]. </note>
                    </seg> noch vor meiner Abreise erhalten? – dies würde mich sehr freuen. Ferner
                    werden Sie in den <bibl sameAs="ed_ayp_4fk_jw">Analekten</bibl>
                    <add place="superlinear">2<hi rendition="#sup">
                            <hi rendition="#u">ten</hi>
                        </hi> Heft</add> eine <seg type="comment">
                        <orig>
                            <bibl sameAs="ed_ajm_2mk_jw">neue Erklärung von dem Achat de la St<hi rendition="#sup">
                                    <hi rendition="#u">e</hi>
                                </hi> Chapelle </bibl>
                        </orig>
                        <note xml:id="nyyx_d4k_jw">Noch 1822 erwähnt Hirt in seinem Aufsatz „Ueber
                            die griechische Bildkunst. Fünfter und sechster Abschnitt. Geschrieben
                            den 10. December 1805. Vorgelesen den 5. Febr. 1807“ in der „Amalthea“,
                            Bd. 2, S. 7-8, seine neue Erklärung des Steins: „Vor allen
                            [geschnittenen Steinen] zeichnen sich aus [...] der Stein der heiligen
                            Kapelle zu Paris.“ [Anmerkung dazu:] „Die Vorstellung auf dieser
                            seltenen Tafel von Achat ist nach den verschiedenen Zeiten verschieden
                            erklärt worden, zuletzt von meinem Freunde, dem Hofr. Böttiger und von
                            mir. Ein sehr gut gemachter scharfer Abguß des Steines kam mir zu,
                            woraus ich leicht die vorgestellten Hauptbildnisse erkennen konnte, und
                            ersah, daß darauf die Adoption des Nero vorgestellt ist (s. Litt.
                            Analekten von F. A. Wolf, Heft II.)“. </note>
                    </seg> finden, <bibl sameAs="ed_tqc_pkl_jw">wovon Sie vor einigen Jahren auch
                        eine Erklärung gaben</bibl>. Sie kannten <rs type="artwork" key="prov_gj4_2yr_l1b">den Stein</rs> wahrscheinlich bloß aus Zeichnungen;
                    wir indeßen waren hier so glücklich, einen <hi rendition="#u">sehr genauen</hi>
                    Abguß davon zu erhalten, deßen Ansehen mir die neue Erklärung allein möglich
                    machte. Ich sehe darin: <hi rendition="#u">die <hi rendition="#aq">Adoption</hi>
                        des <persName key="ed_wx3_2vk_jw">
                            <hi rendition="#aq">Nero</hi>
                        </persName>
                    </hi> : und zwar so, daß wohl nicht ferner ein Zweifel über die
                    Sache obwalten kann.</p>
                <p>Eben iezt habe ich <seg type="comment">
                        <orig>die neuesten Produkte der beiden geistreichen <placeName key="prov_rhf_xzg_y5">Münchner</placeName> Archaeologen</orig>
                        <note xml:id="nqbw_lbc_zw">Von Schelling war 1815 erschienen: Ueber die
                            Gottheiten von Samothrace: vorgelesen in der öffentlichen Sitzung der
                            Baier'schen Akademie der Wissenschaften am Namenstage des Königes den
                            12. Oct. 1815; Beylage zu den Weltaltern. Stuttgart: Cotta 1815 [u.ö.].
                            - Thiersch veröffentlichte die 1. Abhandlung seines Werks "Ueber die
                            Epochen der bildenden Kunst unter den Griechen; Abh. 1: Einleitung und
                            älteste Epoche [...]: Vorgelesen in einer öffentlichen Sitzung der k.
                            Akademie der Wissenschaften zu München am 28. März 1816. München:
                            Lindauer, [1816].</note>
                    </seg> gelesen.<persName key="ed_xzs_sml_jw">
                        <hi rendition="#aq">Schelling</hi>
                    </persName> ist mir zu gelehrt, um mir ein Urtheil anzumaßen. Aber über das
                    Resultat bin ich nicht <pb n="3"/> klüger, als zuvor. Mich däucht, der Verfaßer
                    ist zu geistreich, um in solchen Forschungen glücklich zu seyn. – Eben so
                    wenig kann man vielseitige Kenntniße Herrn <persName key="ed_qnt_bnm_vw">
                        <hi rendition="#aq">Thiersch</hi>
                    </persName> absprechen; auch hat er einiges getroffen; aber nur nicht das
                    Bestimmte und Rechte. Ich habe schon vor zehn Jahren nicht weniger als sechs
                    Abhandlungen in derselben Beziehung geschrieben, welche ich bis iezt drucken zu
                    laßen verabsäumte. Wären dieselben früher erschienen, glaube ich kaum, daß wir
                    iezt eine <persName key="ed_qnt_bnm_vw">
                        <hi rendition="#aq">Thiersch</hi>sche</persName>
                        Abhandl<ex>ung</ex> über solche Gegenstände lesen würden. Ich muß über den
                    Druck selbst wachen, und kann sie also vor meiner Zurückkunft nicht unter die
                    Preße geben.</p>
                <p>Sollten Sie bald an <persName key="ed_o42_5tg_yv">Millin</persName> schreiben, so
                    bitte ich meiner zu gedenken. Ich wünsche sehr, daß sich vor meiner Reise noch
                    eine Gelegenheit einstellen möge, ihm durch Gegensendungen seine Gefälligkeit zu
                    erwiedern; oder könnten Sie mir vielleicht einen Weg angegeben [!] ? –</p>
                <p>Die Nachricht, <seg type="comment">
                        <orig>daß <hi rendition="#aq">
                                <persName key="ed_s4q_vqs_vw">Wiebeking</persName>
                            </hi>
                            <bibl sameAs="ed_bsq_tyr_l1b">einiges über das technische der
                                Aegyptischen Baukunst</bibl> zu schreiben gedenkt,</orig>
                        <note xml:id="nenw_31c_zw">Von Wiebeking erschien 1816 "Von dem Einfluss der
                            Baukunst auf das allgemeine Wohl und die Civilisation [...]; Abh. 1:
                            Insbesondere von dem Wasserbau und den Monumenten der Civil-Architectur
                            der Egypter. Mit einer Karte und einem Kupfer. In Kommission bey Riegel
                            und Wiesner in Nürnberg [1816]".</note>
                    </seg> freut mich. Ich hoffe bald seine Bekanntschaft in <placeName key="prov_rhf_xzg_y5">München</placeName> selbst zu machen, so wie auch die
                    der 
                        <persName key="ed_qnt_bnm_vw ed_xzs_sml_jw">beiden obgenannten Philologen</persName>
                    .</p>
                <p>Meine <bibl sameAs="ed_ahk_qy5_dw">Geschichte der Architektur</bibl> habe ich
                    seit einem Monate auf die Seite gelegt. Der erste Band liegt fertig, und <seg type="comment">
                        <orig>für den zweyten</orig>
                        <note xml:id="nvlv_zwb_zw">Bd. 2
                            enthält als letzten Themenschwerpunkt "Fünfter Zeitraum: Von Augustus
                            bis Constantin" (S. 261-456) mit Extra-Abschnitten zu Tiberius /
                            Caligula / Claudius / Nero / Die Flavier: Vespasian / Titus / Domitian /
                            Commodus / Traianus / Hadrian / Antonius Pius / Marcus Aurelius, Lucius
                            Verus und Commodus / Septimus Severus / Caracalla / Alexander Severus /
                            Die Kaiser nach Alexander Severus bis Gallienus / Gallienus bis
                            Constantin / Claudius Gothicus / Aurelianus / Tacitus und Probus /
                            Diocletianus / Constantinus.</note>
                    </seg>
                    <pb n="4"/> habe ich die lezte Epoche unter den Kaysern noch aufzuarbeiten.</p>
                <p>Iezt denke ich an nichts, als an meinen lezten Gang nach <placeName key="prov_vxr_xxr_js">Italien</placeName>. Ich <add place="superlinear">er</add>warte meinen Reisegefährten, <persName key="ed_kzt_2ll_jw">Grafen
                        v. Ingenheim</persName>, auf den 20 Sept<ex>ember</ex>, und dann wird das
                    Abgehen nicht mehr ferne seyn. In <placeName key="prov_vxr_xxr_js">Italien</placeName> denke ich höchstens acht Monate zu verweilen, und dann
                    auf der Rückreise noch die <placeName key="ed_kzz_brn_fw">Rheingegenden</placeName> und die <placeName key="prov_hll_2st_y5">Niederlande</placeName> mitzunehmen <ex>[? Textverlust durch
                        Siegelabdruck]</ex>. läßt es die Zeit zu, <seg type="comment">
                        <orig>so überseze ich auch noch den <placeName key="ed_e1d_nnl_jw">Kanal</placeName>
                        </orig>
                        <note xml:id="ndnz_dzr_l1b">Hirt reiste nicht nach England.</note>
                    </seg>, einzig um die Athenischen und Phigalischen Monumente zu sehen. <seg type="comment">
                        <orig>Mein Urlaub ist auf ein Jahr gestellt.</orig>
                        <note xml:id="ntkt_31k_jw">Hirt hatte vom König ein Jahr Urlaub genehmigt
                            bekommen. An den Sekretar der philologisch-historischen Klasse der
                            Akademie der Wissenschaften schreibt er am 7. Oktober 1816: „Ich habe
                            die Ehre Ihnen [...] hiemit anzuzeigen, daß ich zu einer
                            wißenschaftlichen Kunstreise allerhöchsten Ortes Urlaub auf ein Jahr
                            erhalten habe. Ich bitte dies den Mitgliedern des akademischen Vereins
                            bekannt zu machen, und mich auf die Zeit meiner Reise von den
                            academischen Arbeiten zu dispensiren“ (Archiv der BBAW, PAW (1812-1945),
                            II-III-18, Bl. 11r).</note>
                    </seg>
                    <seg type="comment">
                        <orig>Haben Sie Aufträge</orig>
                        <note xml:id="nlnn_rck_jw">Sendungen an Riepenhausen, vgl.
                            1816-10-06-a-Böttiger.</note>
                    </seg>, so bitte ich, mir dieselben bald zukommen zu laßen.</p>
                <closer>
                    <salute>Ihr treuergebner</salute>
                    <signed>Hirt</signed>
                </closer>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>