<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:telota="http://www.telota.de" telota:doctype="letter hirt" xml:id="hirt_orz_p3z_jw">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>An Friedrich Karl von Savigny. Venedig, 10. Dezember 1816.</title>
                <title> Dienstag</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>
                    <title>Aloys Hirt. Briefwechsel 1787–1837</title>
                </edition>
                <respStmt>
                    <name>Uta Motschmann</name>
                    <resp>
                        <note type="remarkResponsibility">Herausgberin</note>
                    </resp>
                </respStmt>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften (BBAW)</publisher>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc rend="manuscript">
                    <msIdentifier>
                        <institution>Universitätsbibliothek Marburg</institution>
                        <collection/>
                        <idno>
                            <idno type="shelfmark">Hs 725:567</idno>
                        </idno>
                    </msIdentifier>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName key="prov_ztg_3sx_sr">Hirt, Aloys (1759-1837)</persName>
                    <placeName key="prov_tgx_1c3_g5">Venedig</placeName>
                    <date when="1816-12-10" cert="high"/>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName key="ed_jdl_x3z_jw">Savigny, Friedrich Karl von (1779-1861) (dt.
                        Rechtsgelehrter, Begründer der Historischen Rechtsschule, ab 1810 Prof. für
                        Rechtsgeschichte an der Berliner Universität, 3. Rektor, 1817 Staatsrat,
                        Mitglied des preuß. Justizministeriums, 1819 Mitglied des Obertribunals für
                        die Rheinprovinzen)</persName>
                    <placeName key="prov_ycp_cpr_js">Berlin</placeName>
                </correspAction>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text type="letter">
        <body>
            <div type="writingSession">
                <opener>
                    <address>
                        <addrLine>An Herrn Professor / von Savigny, Ritter des / eisernen Kreuzes -
                            / zu / <hi rendition="#u">Berlin</hi> / Mit Siegel, Postvermerken und
                            Poststempel: VENEZIA</addrLine>
                    </address>
                    <dateline>Venedig den 10 Dec. 1816.</dateline>
                </opener>
                <p>Ich habe es bey meiner Anwesenheit in <placeName key="ed_iwc_dj1_kw">
                        <hi rendition="#aq">Udine</hi>
                    </placeName>, mein verehrtester Herr College, an Mühe nicht fehlen laßen, um
                            <seg type="comment">
                        <orig>Ihrem Auftrage</orig>
                        <note xml:id="nsht_1t1_kw">Wohl Archivrecherchen für Savignys
                                „Geschichte des Römischen Rechts im Mittelalter“ gemeint, s.
                                unten.</note>
                    </seg> nachzukommen; allein ich erreichte den Zweck nicht, oder wenigstens
                        nur sehr unvollkommen. Unsere Ankunft in <placeName key="ed_iwc_dj1_kw">Udine</placeName> war des abends spät. Des andern Tages war mein erster
                        Gang nach dem Dom, wo ich an den Sekretar des Archiv's verwiesen wurde. Auf
                        die Nachfrage nach Handschriften sagte er mir: „daß dergleichen, was ich
                        suche, nicht vorhanden sey; in dem Archive befänden sich bloß Schriften, die
                        auf die Kirche und das Kapitel bezug hätten. Meine Nachricht müßte also ein
                        Irrthum seyn, und <seg type="comment">
                        <orig>die Handschriften, die ich suchte</orig>
                        <note xml:id="nngp_vl1_kw">In seiner „Geschichte des Römischen Rechts im
                                Mittelalter“ (Erster Band, 2. Ausg., Heidelberg 1834) beschreibt
                                Savigny in Kap. V. die Gerichtsverfassung der Römer. Dazu heisst es
                                unter Punkt 123.: „Jedoch sicherere und vollständigere Nachricht von
                                dem Zustand der Lombardischen Römer als alle bisher genannten
                                Quellen giebt eine Lombardische Bearbeitung der Lex Romana. Die
                                Handschrift dieses Werks, die ehemals im Domarchiv zu Aquileja war,
                                und von da in das Domarchiv zu Udine kam, ist aus diesem von
                                Canciani im 4ten Band seiner Sammlung (1789) unter dem Titel Lex
                                Romana herausgegeben worden. Voran steht Julians Epitome der
                                Novellen, darauf folgt unser Werk ([Anmerkung:] Nachricht von der
                                Handschrift giebt Canciani Vol. 4. p. 463. Es scheint, daß das ganze
                                Werk keinen eigentlichen Titel hat, und daß der Titel Lex Romana
                                blos von Canciani herrührt [...].) Gegenwärtig aber ist diese
                                Handschrift in Udine nicht mehr zu finden, und man kann sie
                                einstweilen als verloren ansehen. Dagegen hat im J. 1<unclear reason="illegible" cert="">8</unclear>25 Hänel in dem Cod. 722
                                der Bibliothek in St. Gallen eine andere Handschrift desselben Werks
                                aufgefunden“ (S. 426-427). </note>
                    </seg>, sich wohl in der <hi rendition="#aq">Bibliothek</hi> des
                        erzbischöfflichen Palastes befinden.“ Mir blieb also nichts übrig, als den
                        Vorsteher genannter <hi rendition="#aq">Bibliothek</hi>
                        aufzusuchen. Nach nicht geringer Mühe machte ich endlich auch diesen
                        ausfindig, und ohne Säumen ließ er sich gefallen, mich zur Stelle zu
                        begleiten. Wir giengen den <hi rendition="#aq">catalog</hi>, und
                        endlich alle Handschriften durch, allein von denen in frage stehenden trafen
                        wir nichts, und er meinte, daß sie schon vor seiner Zeit müßten weggenommen
                        worden seyn. Er wolle sich indeßen Mühe geben und Nachfrage bey einigen
                        ältern Litteratoren des Ortes halten, um vielleicht der Sache auf die Spur
                        zu kommen. Unter diesen <hi rendition="#aq">Litteratoren</hi>
                        nannte er mir auch einen <hi rendition="#aq">
                        <persName key="ed_jfb_sn1_kw">Canonicus Zoppolo</persName>
                    </hi>, der im Domarchiv wohl erfahren sey. Ich eilte also auf's neue zu
                        dem <persName key="ed_jfb_sn1_kw">
                        <hi rendition="#aq">Monsignore Canonico Zoppolo</hi>
                    </persName>, der mich mit aller Bereitwilligkeit nach dem Domarchiv führte,
                        selbst vermuthend, daß solche Handschriften wirklich da vorhanden seyn
                        müßten. Wir suchten zusammen vieles durch; allein da kein Verzeichniß
                        vorhanden, und alles in gröster Unordnung ist, blieb unser Suchen
                        vergeblich. Indeßen war bereits die Zeit unserer Abreise angekommen, um
                        denselben Tag noch den <hi rendition="#aq">
                        <placeName key="ed_qhv_1j1_kw">Tagliamento</placeName>
                    </hi> zu paßiren. Mir blieb also nichts übrig, als Ihre Adresse
                        zurückzulaßen, und dem Herrn aufzugeben, nicht zu versäumen, das <hi rendition="#aq">Manuscript</hi> hervorzusuchen, und dann nach Ihrem
                        Wunsche die beiden ersten, und dann die lezte Seite davon treu zu copiren,
                        und dieselben Ihnen dann nach <placeName key="prov_ycp_cpr_js">Berlin</placeName> zu senden, zugleich mit den Unkosten, welche das
                        Copiren des Ganzen betragen würde. Dies zu thun haben mir beide Herrn zu
                        thun versprochen, sobald sich das Manuscript <pb n="2"/> wieder fände, und
                        ich habe keinen Zweifel an der Realität ihres Versprechens; denn man kann in
                        der That nicht artiger und mehr zuvorkommend seyn, als diese Herrn sich
                        gegen mich zeigten. Übrigens füge ich hier die Adresse beider dieser
                            <hi rendition="#aq">litteratoren</hi> bey: <lb/>1. <hi rendition="#aq">
                        <persName key="ed_jfb_sn1_kw">Monsignore Zoppolo</persName> Canonico
                            della Catedrale metropolitana a <placeName key="ed_iwc_dj1_kw">Udine</placeName>
                    </hi>. <lb/>2. <hi rendition="#aq">il <persName key="ed_ur3_vn1_kw">Signor Conte Lenardo Belgrado</persName> Bibliotecario della
                            Libreria arcivescovile a <placeName key="ed_iwc_dj1_kw">Udine</placeName>
                    </hi>.</p>
                <p>Daß ich die Sache nicht selbst zur Stelle abmachen konnte, bedauere ich;
                        allein ein längerer Aufenthalt war der Reiseumstände wegen nicht möglich.
                        Indeßen bleibe ich nicht ohne Hoffnung, daß sie auch <add place="superlinear">so</add> zu Ihrem Zweck gelangen möchten. -</p>
                <p>
                    <seg type="comment">
                        <orig>Unsere Reise</orig>
                        <note xml:id="nzc1_g41_kw">Zu Hirts Italienreise vgl. 1816-08-30-a-Böttiger
                            und 1816-10-06-a-Böttiger.</note>
                    </seg> ist bis iezt sonst ziemlich nach Wunsch gegangen. In <placeName key="prov_hrq_zzg_y5">Wien</placeName> fand ich gar viel, was früher allda
                    nicht vorhanden war, so wohl für alte als für neuere Kunst. Die <placeName key="ediarum_fn3_x41_kw">kaiserliche Sammlung</placeName> ist fast in jeder
                    Classe von Denkmälern unschäzbar; auch zu den Gemälden im <hi rendition="#aq">
                        <placeName key="ediarum_pcs_t41_kw">Belvedere</placeName>
                    </hi> ist viel merkwürdiges hinzugekommen, und die Privatsammlungen haben sich
                    sehr vermehrt. All dies forderte einen längeren Aufenthalt, als wir anfänglich
                    vorhatten; und so geschah es auch, daß wir in den Gebirgen von <placeName key="ed_ybr_jj1_kw">Steyermark</placeName> und <placeName key="ed_iqb_lj1_kw">Kärnthen</placeName> den tiefsten Winter trafen.
                    Wirklich hat man in flachen Gegenden keinen Begriff von dem, was ein wahrer
                    Winter ist. Das Schauerhaft Erhabene desselben zeiget sich nur in hohen
                    Gebirgen, wie die sind, welche wir sieben Tage lang zu paßiren hatten. kaum
                    hatten wir aber die Gebirge hinter uns, so wehte uns, noch ehe wir
                        nach<placeName key="ed_iwc_dj1_kw">
                        <hi rendition="#aq">Udine</hi>
                    </placeName> kamen, <unclear reason="illegible" cert="">r</unclear>eine
                    Frühlingsluft entgegen. Diese heitere und schöne Luft hat uns bis iezt auch in
                        <hi rendition="#aq">
                        <placeName key="prov_tgx_1c3_g5">Venedig</placeName>
                    </hi>, wo wir seit 10 Tagen sind, noch nicht verlaßen. Diese einzige Stadt hat
                    für uns ungemein viel Erheiterndes. viel hat sich geändert, und manches ist aus
                    den alten Stollen gerückt, aber ich finde alles Wesentliche wieder, und in
                    mancher Rücksicht noch mehr. Den 14<hi rendition="#u">
                        <hi rendition="#sup">ten</hi>
                    </hi> geht es <pb n="3"/> weiter über <hi rendition="#aq">
                        <placeName key="ed_sn3_fj1_kw">Padua</placeName>
                    </hi>, <placeName key="ed_tgx_gj1_kw">
                        <hi rendition="#aq">Ferrara</hi>
                    </placeName>, <placeName key="prov_hrj_4bv_35">
                        <hi rendition="#aq">Bologna</hi>
                    </placeName> nach <placeName key="prov_hp5_gbv_35">
                        <hi rendition="#aq">Florenz</hi>
                    </placeName>. Vor Ende Januar werden wir schwerlich in <hi rendition="#aq">
                        <placeName key="prov_vkl_ndl_js">Rom</placeName>
                    </hi> eintreffen. Nun leben Sie wohl, und gedenken Sie meiner bey <seg type="comment">
                        <orig>den Freunden</orig>
                        <note xml:id="nuyb_3r1_kw">Hier möglicherweise die Mitglieder der 1809
                            gegründeten „Gesetzlosen Gesellschaft (Nr. 2)“ gemeint. Sowohl Hirt wie
                            auch v. Savigny und der weiter unten erwähnte Nicolovius gehörten der
                            Gesellschaft an.</note>
                    </seg>
                </p>
                <closer>
                    <salute>Ihr ergebner</salute>
                    <signed>Hirt</signed>
                </closer>
            </div>
            <postscript>
                <p>H p. <persName key="ed_o41_gq1_kw">
                        <hi rendition="#aq">Nicolovius</hi>
                    </persName> bitte ich zu sagen, daß ich ihm von
                        <placeName key="prov_vkl_ndl_js">
                        <hi rendition="#aq">Rom</hi>
                    </placeName> aus <seg type="comment">
                        <orig>schreiben
                            werde</orig>
                        <note xml:id="nytn_tq1_kw">Brief nicht
                    bekannt.</note>
                    </seg>, auch über manches Verkäufliche sowohl hier, als in
                        <placeName key="prov_hrq_zzg_y5">Wien</placeName>. Darunter giebt es
                    kapitale Sachen, aber zum Theil unerschwingliche Preise. Heute sah ich noch
                    einen <hi rendition="#aq">
                        <persName key="ed_jln_cs1_kw">Pietro
                            Perugino</persName>
                    </hi>, der jedem <persName key="prov_abl_fz5_35">
                        <hi rendition="#aq">Raphael</hi>
                    </persName> zur Seite stehen
                    kann; aber der Preis ist nicht geringer als 400 <hi rendition="#aq">Louisd'or</hi>. Das Bild würde die Zierde der <placeName key="prov_ycp_cpr_js">Berliner</placeName>sammlung seyn. -</p>
            </postscript>
        </body>
    </text>
</TEI>