<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:telota="http://www.telota.de" telota:doctype="letter hirt" xml:id="hirt_s54_b31_nw">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>An den Oberpräsidenten Heinrich Theodor von Schön. B</title>
                <title>erlin, </title>
                <title>29. Juli 1816.</title>
                <title> Montag</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>
                    <title>Aloys Hirt. Briefwechsel 1787–1837</title>
                </edition>
                <respStmt>
                    <name>Uta Motschmann</name>
                    <resp>
                        <note type="remarkResponsibility">Herausgeberin</note>
                    </resp>
                </respStmt>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften (BBAW)</publisher>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc rend="manuscript">
                    <msIdentifier>
                        <institution/>
                        <collection>Archiwum Państwowe w Gdańsku, Polen</collection>
                        <collection/>
                        <idno>
                            <idno type="shelfmark">APG, 6/13</idno>
                        </idno>
                    </msIdentifier>
                </msDesc>
                <listWit>
                    <witness>
                        <bibl type="print">Paul Simson: Die Rückkehr des "Jüngsten Gerichts" nach
                            Danzig. Danzig 1919, S. 13 (Teilabdruck)</bibl>
                    </witness>
                </listWit>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName key="prov_ztg_3sx_sr">Hirt, Aloys (1759-1837)</persName>
                    <placeName key="prov_ycp_cpr_js">Berlin</placeName>
                    <date when="1816-07-29" cert="high"/>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName key="ed_kcl_m3c_nw">Schön, Heinrich Theodor von (1773-1856) (preuß.
                        Staatsmann, 1816 Oberpräsident von Westpreußen)</persName>
                    <placeName key="ed_vdf_rjf_mw">Danzig</placeName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                    <ref type="next" target="hirt_ovn_5j1_nw"/>
                </correspContext>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text type="letter">
        <body>
            <div type="writingSession">
                <opener>
                    <salute>Hochwohlgeborner Herr Geheime Rath und Oberpresident!</salute>
                </opener>
                <p>
                    <ex> </ex>
                </p>
                <p> Obwohl, wie mir bekannt ist, <seg type="comment">
                        <orig>auch von andern Seiten an Ew. Excellenz geschrieben worden ist, um
                            Ihren mächtigen Einfluß dahin zu verwenden, daß das <rs type="artwork" key="prov_m2k_11g_mw">
                                <placeName key="ed_vdf_rjf_mw">Danziger</placeName> Gemälde</rs>,
                            das jüngste Gericht von <persName key="ed_n4x_vjf_mw">Hugo van der
                                Goes</persName> vorstellend, hier verbleibe</orig>
                        <note xml:id="nwvz_rgs_2x">
                            <note xml:id="nl4w_zl1_nw">
                                <ex>In Berlin wurden große Anstrengungen für den Verbleib des
                                    Danziger Bildes "Das jüngste Gericht" in der Hauptstadt
                                    unternommen.</ex> Das berühmte Bild war 1807 durch Denon von
                                Danzig nach Paris verbracht worden und kam nach dem Sieg Preußens
                                1815 nach Berlin, wo es auf der Kunstausstellung ausgestellt wurde.
                                Theodor Hirsch schreibt dazu: „Nach einer Restauration blieb das
                                Bild „in diesem Zustande [...] bis 1807, in welchem Jahre nach der
                                Besetzung Danzigs der Director des Musée Napoléon Denon im Namen des
                                Kaisers am 3 Juli die Auslieferung des Bildes für das Pariser Museum
                                verlangte und schon nach drei Tagen ins Werk setzte. Nach dem
                                Einzuge der Verbündeten in Paris verwandte sich der neue Preußische
                                Gouverneur von Massenbach bei dem Staatskanzler von Hardenberg um
                                die Rückgabe des Bildes, welches darauf 1815 nach Berlin gebracht
                                wurde. Hier wurde es vom Prof. Bock aufgefrischt und gereinigt und
                                bildete eine Hauptzierde der Kunstausstellung, die in jenem Jahre
                                mit den wiedererlangten Kunstwerken veranstaltet wurde. Das Bild
                                gefiel so sehr, daß der damalige Künstlerverein in Berlin sich
                                eifrig bemühte, es für das damals beabsichtigte Nationalmuseum zu
                                erhalten; man erbot sich dagegen für den Hochaltar der Marienkirche
                                eine ausgezeichnete Kopie der Sixtinischen Madonna zu Dresden zu
                                liefern und auf Kosten der Academie, des Künstlervereins und des
                                Cultusministeriums eine Stiftung zu begründen, um einem Maler, einem
                                Bildhauer und einem Baukünstler aus Danzig freies Studium auf der
                                Berliner Academie der Künste zu gewähren, und privatim ging man so
                                weit, daß man einerseits den König zu einem unmittelbaren
                                Einschreiten zu vermögen, andrerseits den damals bedeutendsten
                                Künstler Danzigs, den Director der Kunstschule, Prof. A. Breysig,
                                durch Anbietung persönlicher Vortheile im Falle seiner Verwendung,
                                für die Sache zu gewinnen versuchte, beides indessen ohne Erfolg. Im
                                December 1816 kam das jüngste Gericht nach Danzig zurück, wo es auf
                                Veranlassung des Prof. Breysig, der es nochmals restaurierte, in der
                                wegen ihres Lichtes dazu geeigneten Dorotheenkapelle zweckmäßig
                                aufgestellt wurde; am Krönungs- und Friedensfeste 18. Jan. 1817 ward
                                es bei einer kirchlichen Feier der Gemeinde wiedergegeben.“ („Die
                                Ober-Pfarrkirche von St. Marien in Danzig in ihren Denkmälern und in
                                ihren Beziehungen zum kirchlichen Leben Danzigs überhaupt:
                                dargestellt von Dr. Theodor Hirsch, Professor am Gymnasium zu
                                Danzig. Danzig 1843, S. 428 f. - Vgl. auch: Die Rückkehr des
                                "Jüngsten Gerichts" nach Danzig. Von Prof. Dr. Paul Simson. Danzig
                                1916). - Das Altarbild „Das Jüngste Gericht“ (auch: „Triptychon des
                                Weltgerichts“) stammt nicht, wie Hirt meinte, von van der Goes,
                                sondern von Hans Memling. Das Original befindet sich heute im
                                Nationalmuseum Danzig und eine Kopie in der Gemäldegalerie Berlin. -
                                Im Juli 1816 verfassten Schadow und andere „Künstler und
                                Kunstfreunde“, darunter Hirt, ein Schreiben an den Oberpräsidenten
                                Theodor v. Schön, mit der Bitte, sich für den Verbleib des Bildes in
                                Berlin einzusetzen. Theodor v. Schön war am 25. Mai 1815 zum
                                Oberpräsidenten von Westpreußen und zum Regierungspräsidenten von
                                Danzig ernannt worden und am 12. Juni 1816 zum Wirklichen Geheimen
                                Rat mit dem Prädikat Exzellenz. Am 1. Juli 1816 trat er sein Amt als
                                Oberpräsident an: „Sr. Exzellenz dem wirklichen Geheimen Rath
                                Oberpräsidenten Herrn v. Schön, Ritter mehrerer Orden. / Die
                                gesammten Künstler und Kunstfreunde dieser Hauptstadt wenden sich
                                mit nachfolgendem Gesuch an Ew. Exzellenz: Der Besitz des Danziger
                                Bildes für das Kunstleben der Hauptstadt und des ganzen Landes ist
                                dadurch beschränkt, wenn die Stadt Danzig denselben sich allein
                                vorbehalten will. In so fern das Landrecht und das Kirchenrecht dem
                                Besitzrecht der Stadt Danzig einen äußeren Gehalt der Form nach
                                giebt, sind wir angewiesen, Ew. Exzellenz Vermittlung bey der
                                Gemeinde dieser Stadt in Anspruch zu nehmen. / Die Bitte der
                                gesammten Künstler und Kunstfreunde ist demnach dahin gerichtet, daß
                                Ew. Exzellenz es gütigst übernehmen möchten, nachfolgenden Vergleich
                                des Berliner Künstlervereins dem Magistrat der Stadt Danzig und den
                                Vorstehern und Predigern der Pfarrkirche zur Prüfung und Annahme
                                vorzulegen: / Die vereinigten Künstler und Kunstfreunde wollen die
                                gemeinschaftliche Obliegenheit über sich nehmen, der Danziger
                                Pfarrkirche für ihren Hauptaltar ein demselben angemessenes
                                Altarbild zu mahlen. Zu dem Bilde wird die Stadt Danzig die Aufgabe
                                geben. Das Bild wird durch eine allgemeine Concurrenz des
                                Künstlervereins bearbeitet. Unter den von Sachkennern geprüften
                                Bildern wählen Deputirte der Stadt Danzig dasjenige, das verdient
                                ausgeführt zu werden. / Dem Recht der Landesgesetze und dem
                                Privatrecht der Kirche auf das Besitzthum des Danziger Bildes stehen
                                entgegen auf der anderen Seite der Waage: Erstens das Recht, was das
                                Vaterland hat an die Abtretung eines Privat-Kunstwerkes, wenn es das
                                allgemeine beste fordert. Zweitens das Recht der Kunst selbst, wenn
                                der Privatbesitz des einzelnen Kunstwerkes die freie Benutzung
                                hindert. Drittens wenn das Recht des Besitzes, mit dem Blute des
                                Volkes erkauft, jedem einzelnen ein gleiches Recht giebt. / Ew.
                                Exzellenz als Vaterlandsfreund und Kunstbeförderer Antheil nehmend
                                an den Forderungen der Zeit und das Ihnen durch Ihre früheren
                                Handlungen bewahrte Vertrauen giebt den vereinten Künstlern die
                                Versicherung, daß Sie mit Ueberzeugung und Liebe diese Angelegenheit
                                leiten werden. Von dem Gelingen dieser Unterhandlung hängt die
                                Erfüllung der Wünsche aller Künstler und Kunstfreunde ab, die an den
                                Besitz dieses Bildes die Hoffnung eines neuen Kunstlebens
                                anschließen. Ew. Exzellenz Bemühen wird das Vaterland und die Kunst
                                dankbar anerkennen. / In beiliegendem Sendschreiben an die Gemeinde
                                der Stadt Danzig haben die Künstler die Grundsätze aufgestellt, nach
                                welchen der Vergleich einzuleiten und abzuschließen ist. / Berlin,
                                den [ohne Tagesangabe] July 1816. / Ew. Exzellenz / ergebene /
                                Künstler und Kunstfreunde der Stadt Berlin. / G. Schadow, erster
                                Vorsteher des Künstler Vereins. / L. Catel, Schreiber. / F. G.
                                Weitsch, zweiter Vorsteher. / Helm, zweiter Schreiber. / Mehden,
                                Mitglied der Kgl. Akademie d. Künste. / A. Hirt, Mitglied des Senats
                                d. k. Kunstakademie. / F. W. Rosenstiel, Mitglied d. Senats d. k.
                                Kunstakademie. / F. W. Gubitz, Professor d. Kgl. Akademie d. Künste.
                                / C. Basslig, Hofrat u. Mitglied d. Künstlervereins.“ - Das erwähnte
                                Sendschreiben wurde vermutlich nicht abgeschickt. In einem zweiten
                                Schreiben an Schön vom 22. Juli 1816 erhöhten sie das Gebot: „Sr.
                                Exzellenz dem wirklichen Geheimen Rath Prädidenten Herrn v. Schön,
                                Ritter mehrerer Orden. / Die bevorstehende nahe Entführung des
                                Bildes, das Jüngste Gericht genannt, von Berlin und seine Zurückgabe
                                an seinen früheren Besitzer, die Gemeinde der Stadt Danzig, hat das
                                unbedingte Bedürfniß herbeygeführt, daß die vereinigten Künstler und
                                Kunstfreunde des Vaterlandes zusammentraten, mit der Gemeinde dieser
                                Stadt in Unterhandlung zu treten, dieses Kunst-Paladium dem
                                allgemeinen Kunstleben zu erhalten. Durch diese Versetzung könnte
                                dasselbe in Etwas gestöhrt werden. Zu diesem Zwekke haben die
                                Künstler des Vereins und der Academie sowie die Kunstfreunde den
                                Entschluß gefaßt, der Gemeinde der Stadt Danzig Vorschläge zu einem
                                Vergleich zu machen, der die gemeinsamen Rechte auf den Besitz
                                dieses Bildes abwägend die fernere Erhaltung des Danziger Bildes in
                                den Mittelpunkt der vaterländischen Kunst, in das National Museum
                                der Hauptstadt, bewirke. / Ew. Exzellenz als Verwalter des
                                bürgerlichen Rechtes Danzigs bitten die Künstler und Kunstfreunde
                                eines Vergleichs Unterhandlung zwischen beyden einzuleiten und zu
                                vermitteln. / Zur Begründung dieses Vergleichs sey es den Künstlern
                                erlaubt: Erstens die Gründe aufzustellen, die sie bewogen haben, die
                                Erhaltung des Danziger Bildes in dem National Museo zu wünschen, und
                                zweytens den Ersatz für diese Erhaltung anzubiethen. / Nachfolgendes
                                sind die obigen Gründe: Dieses Bild, welches früher, ehe das
                                deutsche Volk sich selbst erkannte, für jeden einzelnen nur einen
                                sehr unbestimmten Werth hatte, erhält seinen jetzigen hohen Werth
                                aus der Erhebung der Zeit. Durch sie ist dieses Bild das für die
                                Kunst geworden, was die Heldenthaten des Volks für die
                                Volksthümlichkeit sind. Aus dieser Ansicht muß dieses Bild ein
                                National Eigenthum werden, das in dem National Museo aufgestellt vor
                                den Augen des gesammten Volkes als Musterbild deutsche Kunst neu
                                belebe und Denkmahl deutschen Waffen Ruhmes sey. / Von diesem
                                Standpunkt aus hat das Danziger Bild ein zwiefaches Besitz-Recht:
                                Für die Danziger hat es das gesetzliche Recht des früheren
                                Besitzthums unter dem Schutz der bürgerlichen Gesetze, für die
                                Künstler Welt hat es das Recht der Menschheit, des Vaterlandes und
                                der Kunst. Die Menschheit fordert, den Privat-Besitz eines
                                Kunstwerkes ihr aufzuopfern, wenn an den allgemeinen Besitz ihr
                                Fortschreiten in Gegenwarth und Zukunft gebunden ist. Wenn das
                                Vaterland den geraubten Kunst-Schatz mit dem Bluthe aller seiner
                                Kinder zurückführt, dann tritt dasselbe in das Besitzrecht des
                                Einzelnen ein. Wird dem Kunststudio durch äußere Verhältnisse die
                                Localität gestöhrt, dann bedingt die Kunst eine Versetzung des
                                Privat-Kunstwerkes in eine Örtlichkeit, die dem Ganzen zugänglich
                                unter dem Schutz der Künstler steht. / Die vereinten Künstler des
                                Vaterlandes bitten die Gemeinde Danzig, obige Gründe wohl prüfend
                                die baldige Entscheidung ihnen zukommen zu lassen. Deutschland und
                                die Künstler Welt erwartet mit Begirde [!] dieses Urtheil, das den
                                Besitz des Kunst Palladiums dem Vaterlande auf seinen wahren Ort der
                                Kunstanschauung sichern soll. / Für diese schöne und gute
                                Aufopferung um das Vaterland und die Kunst wollen die Künstler und
                                Kunstfreunde nachfolgendes erstatten: Erstens, das unbedingte
                                Eigenthum bleibt auf ewige Zeiten den Danziger Bürgern an ihr Bild.
                                Sie geben es mit vollständigem Rechte der Zurücknahme dem Künstler
                                Verein, der Nation zur Aufstellung und Beschützung in der Hauptstadt
                                dasselbe als Darlehn. / Zweytens, den Künstlern liegt der Schutz und
                                die Verwahrung des Bildes ob. / Drittens, Danzigs Kunst Stolz und
                                Kunst Zirde [!] war dieses Bild früher und ist es noch mehr
                                geworden, da die Zeit es geendert [!] hat. Es muß ihm Ersatz werden.
                                Ein anders Altar Blatt sey von den Künstlern ihm gegeben. Kunst kann
                                nur mit Kunst entschädigt werden. Der Werth des Danziger Bildes muß
                                von den gesamten Künstlern bestimmt seyn, um die Ausgleichung des
                                Kunstwertes festzustellen und Überschätzung zu vermeiden. Wenn
                                dieses Bild ein Original gewesen, kann eine gute Copie von einem ihm
                                gleichen Meister Stükke der Kunst ihm entgegen gestellt werden. Denn
                                dieses Bild ist nicht ein Werk von Danzigs Künstlern. Deutschen
                                unbekannten Ursprungs kam es zufällig ein Geschenk der Vorsehung in
                                Danzigs Mauern. Die Madonna Raphaels in Dresden in einer guten Copie
                                könnte das vollkommenste Äquivalent dafür sein. / Viertens würde die
                                Aufstellung dieses Bildes in Danzigs Kirche auf der alten Stelle
                                seines Vorbildes dadurch reichlichen Ersatz geben, daß es der
                                Representant des Ersteren mit diesem zugleich in die Ewigkeit
                                übergeht. / Der Gemeinde würde für den realen Verlust des Bildes ein
                                Stipendium für 3 Künstler-Schüler der Stadt bey der Academie zur
                                Entschädigung dienen. / Die vereinten Künstler und Kunstfreunde
                                übergeben diese Angelegenheit in die Hände eines Mannes, von dem sie
                                das vollkommene Vertrauen haben, daß er den Standpunkt des deutschen
                                Kunstbestrebens für die Bildung des Volksthümlichen erfaßt, mit
                                aller Wärme und Eifer betreiben, welche die Hoffnung des gesamten
                                Künstler Vereins ist. / In der steten Überzeugung, daß Ew. Exzellenz
                                Ihr Bemühen gelingen wird, muß Ihnen der ewige Dank des Vaterlandes,
                                der Kunst werden und auch derjenige der hier unterschriebenen
                                Künstler und Kunstfreunde. / Berlin, den 22. July 1816. / Ew.
                                Exzellenz ergebene / Im Nahmen der Künstler und Kunstfreunde / die
                                Beamten des Berlinischen Künstler-Vereins. / G. Schadow, Director
                                der königlichen Academie der Künste u. Erster Vorsteher des Künstler
                                Vereins in Berlin. / F. G. Weitsch, Rektor der königlichen Academie
                                und Hofmaler Sr. Majestät. / L. Catel, Schreiber des Künstler
                                Vereins, Baumeister und academischer Künstler. / Helm, zweiter
                                Schreiber, Prediger an der St. Petri-Kirche. / Schumann, Professor
                                bei der königl. Academie der Künste und Mitglied des academischen
                                Senats.“ (Beide Schreiben zitiert nach: Paul Simson: Die Rückkehr
                                des „Jüngsten Gerichts“ nach Danzig. In: Schriften der Stadt Danzig,
                                Heft 2, Danzig 1916, S. S. 9-12; dort auch Ausführlicheres zu dieser
                                Thematik). - Hirts vorliegendes Schreiben, der das Bild für das zu
                                gründende Berliner Kunstmuseum in der Stadt behalten wollte, ergänzt
                                und verstärkt die beiden vorigen.</note>
                        </note>
                    </seg>, und eine Zierde der <placeName key="prov_up1_xwt_fv">Nationalkunstanstalt</placeName> werde, welche der <persName key="prov_bxf_jt5_fv">König</persName> für die <placeName key="prov_ycp_cpr_js">Hauptstadt</placeName> des Reiches anordnet; so kann
                    ich doch nicht umhin, auch von meiner Seite bey Ew. Excellenz hierwegen
                    einzukommen, in der Überzeugung, daß Sie meinem Urtheile in solchen
                    Angelegenheiten einiges zutrauen, und daß ich ganz ohne Nebenabsicht dabey bin,
                    mich einzig für die wahre Aufnahme der Kunst in unsern Staaten intereßirend.</p>
                <p>Über die Vortrefflichkeit des Bildes ist so viel gesagt, daß es hierüber keiner
                    fernern Worte bedarf. Aber bey allem dem muß gesagt und wiederholt werden, daß
                    diese Vortrefflichkeit nur relativ ist, das heißt: das Gemälde ist an und für
                    sich kein Musterbild zur Nachahmung, und es zeiget, als Fehler des Zeitalters
                    und des Landes, worin es gemacht wurde, noch so viele schwache Partien, selbst
                    in wesentlichen Theilen, wie in der Zeichnung und vorzüglich im Nakten, daß es
                    für Studirende, wenn sie nicht auf fehlerhafte Ansichten und Abwege gerathen
                    sollen, nur in Verbindung mit den Gemälden anderer großer <pb n="2"/> Meister
                    wahrhaft nüzen kann. Es ist ein Gemälde mehr zu<add place="intralinear">m</add>
                    Vergleichen mit andern Werken, als zum Nachahmen. - Isolirt, wie ehedem in
                        <placeName key="ed_vdf_rjf_mw">Danzig</placeName>, kann das Bild Niemanden
                    wahrhaft erfreuen; nur durch das Vergleichen hebt sich sein wahrer Werth hervor.
                    Ich zweifle zwar nicht, daß in <placeName key="ed_vdf_rjf_mw">Danzig</placeName>
                    einzelne Kenner seyn werden, die das Gute darin auch so herausfinden würden;
                    aber im ganzen bliebe es dort ein todter Kunstschaz; und ich habe die
                    Überzeugung, daß kein Kenner in <placeName key="ed_vdf_rjf_mw">Danzig</placeName> ist, der nicht eben so, wie ich, urtheilt, und wünschen
                    muß, daß <rs type="artwork" key="prov_m2k_11g_mw">das Gemälde</rs>, um seinen
                    wahren Kunstwerth zu zeigen, in einer großen Sammlung aufgestellt werde. Dies
                    ist der Gesichtspunkt, aus dem das Bild angesehen werden muß, und jeder andere
                    ist eine <del rendition="#s">ist</del> wahre Versündigung gegen den ächten
                    Kunstgeist.</p>
                <p>Indeßen ist das Eigenthumsrecht, wie billig, für <placeName key="ed_vdf_rjf_mw">Danzig</placeName> anerkannt. Der wahre Zweck für das Gemälde könnte also
                    nur erreicht werden: entweder daß die Stadt aus eigner Erwägung der neuen großen
                        <placeName key="prov_up1_xwt_fv">Nationalkunstanstalt</placeName> ein
                    Geschenk damit machte, ein Akt, der vielleicht einer so ansehnlichen Stadt, wie
                        <placeName key="ed_vdf_rjf_mw">Danzig</placeName>, hauptsächlich würdig
                    wäre, und der sowohl beym <persName key="prov_bxf_jt5_fv">Könige</persName>, als
                    bey der ganzen Nation den vortrefflichsten Eindruck machen würde. oder aber,
                    wenn dies die Umstände nicht erlaubten, daß hiefür sich eine paßende
                    Entschädigung finden ließe. Diese ist, wie ich weiß, einerseits<ex> </ex>von
                        <orgName key="ed_vh3_kfc_b1b">Kunstfreunden</orgName> angeboten worden, und
                    gewiß ist der gute Sinn derselben gegen die Stadt <placeName key="ed_vdf_rjf_mw">Danzig</placeName> darin nicht zu verkennen. Indeßen wäre es möglich, daß
                    diesen Vorschlägen besondere Privatrechte entgegen stünden, und die angebotene
                    Entschädigung <pb n="3"/> nicht diejenigen träfe, welche darauf den nächsten
                    Anspruch hätten: ich verstehe darunter: <seg type="comment">
                        <orig>die Kirche</orig>
                        <note xml:id="ndqg_54s_2x">Die Danziger Marienkirche. - Die Prediger der
                            Marienkirche hatten am 28. Mai 1816 eine Bittschrift an den König
                            gerichtet "mit dem Hinweis auf das Recht der Kirche an das Bild und den
                            Anruf an seine Gerechtigkeit". Der König sagte daraufhin bereits am 8.
                            Juni die Rückgabe zu: "Ich habe bereits vor dem Eingang Ihrer
                            Vorstellung vom 28ten v. M. beschlossen, der Oberpfarr-Kirche zu St.
                            Marien in Danzig das ihr gehörige Gemählde des jüngsten Gerichts
                            zurückgeben zu lassen, und habe dem gemäß das Ministerium des Innern
                            beauftragt, das Weitere dieserhalb anzuordnen." (zitiert nach: Paul
                            Simson, a.a.O., S. 7).</note>
                    </seg> selbst, und die dazu gehörige Gemeinde. Aber auch hiefür würde eine
                    vermittlung zu treffen seyn. - Sollte man von dem Anerbieten der <orgName key="ed_vh3_kfc_b1b">Kunstfreunde</orgName> abstrahiren wollen, und einen
                    Geldersaz vorziehen; so habe ich Kenntniß, daß, wenn dies mit ein<add place="intralinear">er</add> jährlichen Rente zu machen wäre, es von Seite
                    des <persName key="prov_bxf_jt5_fv">Königes</persName> selbst gerne geschehen
                    würde. Diese Rente würde dem Kapitalwerthe des Bildes (nach wahrer Schäzung)
                    entsprechen; und so könnte diese jährliche Rente zum besten der Kirche, der
                    Geistlichkeit, oder für die Schule der Gemeinde (kurz für das, was am meisten
                    Noth thäte und beliebt würde) verwendet werden. - Nur an eine Kapitalauslage
                    selbst ist in jezigen Zeitumständen von Seite des <persName key="prov_bxf_jt5_fv">Königes</persName> nicht zu denken.</p>
                <p>Indem ich nun meine Ansichten und Anträge zutrauungsvoll in die Hände Ew.
                    Excellenz niederlege, muß ich noch einen Umstand bemerklich machen: der, wenn
                    das Bild weiter transportirt werden sollte, von höchster Wichtigkeit ist.
                    Dasselbe hat schon früher in <placeName key="ed_vdf_rjf_mw">Danzig</placeName>
                    durch einen Stümper, der es reinigen wollte, in einigen Theilen sehr gelitten,
                    und durch den Transport nach und von <placeName key="prov_tnd_dt1_5v">Paris</placeName> droht noch ein bedeutenderer Schaden. Die Tafeln, worauf
                    es gemalt, haben die Fugen geöffnet, und da das Holz mit einem Gypsgrund
                    überzogen ist, so bröckelt dieser durch die Fugenöffnung des Holzes vom Grunde
                    ab. <del rendition="#s">So</del> Dergestalt kann ein neuer <hi rendition="#aq">transport</hi> dem Gemälde sehr gefährlich werden.
                    Leider hat man in der neuesten Zeit mehrere Beyspiele, wo die schönsten Gemälde
                    auf diese Weise, <seg type="comment">
                        <orig>wie ich dies bestimmt von einem
                            großen Bilde <persName key="prov_abl_fz5_35">
                                <hi rendition="#aq">Raphaels</hi>
                            </persName> weiß</orig>
                        <note xml:id="nlp3_vms_2x"/>
                    </seg>, gänzlich verdorben wurden. <pb n="4"/>
                </p>
                <p>Ich bin so frey, <seg type="comment">
                        <orig>zwey kleine Schriften</orig>
                        <note xml:id="nwpt_wms_2x">Darunter möglicherweise Hirts 24-seitige Schrift
                            "Ueber die diesjährige Kunstausstellung auf der Königl. Akademie"
                            (Berlin 1815), in der auch das Danziger Bild erwähnt ist.</note>
                    </seg>,
                    die mit meiner Petition zunächst in Verbindung <add place="superlinear">stehen</add>, hier beyzulegen, und Ew. Excellenz gehorsamst zu bitten, mein
                    Schreiben und die beiden Büchlein mit dem Wohlwollen aufzunehmen, das ich vordem
                    persönlich von Ihnen zu empfangen die Ehre hatte, indem ich mit der
                    ausgezeichnetesten Hochachtung verbleibe <lb/>Ew. Excellenz <lb/>ganz
                    gehorsamster</p>
                <closer>
                    <signed>Hirt.</signed>
                    <dateline>Berlin den 29 Jul. 1816.</dateline>
                </closer>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>