<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:telota="http://www.telota.de" telota:doctype="letter hirt" xml:id="hirt_mdh_x1r_jw">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>An Karl August Böttiger. Berlin, 6. Oktober 1816.</title>
                <title> Sonntag</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>
                    <title>Aloys Hirt. Briefwechsel 1787–1837</title>
                </edition>
                <respStmt>
                    <name>Uta Motschmann</name>
                    <resp>
                        <note type="remarkResponsibility">Herausgeberin</note>
                    </resp>
                </respStmt>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften (BBAW)</publisher>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc rend="manuscript">
                    <msIdentifier>
                        <institution>SLUB Dresden</institution>
                        <collection>Nachlass Böttiger</collection>
                        <idno>
                            <idno type="shelfmark">Mscr. Dresd. h 37, 4°, Bd. 87, Nr. 33</idno>
                        </idno>
                    </msIdentifier>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName key="prov_ztg_3sx_sr">Hirt, Aloys (1759-1837)</persName>
                    <placeName key="prov_ycp_cpr_js">Berlin</placeName>
                    <date when="1816-10-06" cert="high"/>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName key="prov_g5d_v2p_5r">Böttiger, Karl August (1760-1835)
                        (Schriftsteller)</persName>
                    <placeName key="prov_zj4_hc3_g5">Dresden</placeName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                    <ref type="prev" target="hirt_zgf_21s_l1b"/>
                </correspContext>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text type="letter">
        <body>
            <div type="writingSession">
                <opener>
                    <dateline>Berlin den 6 October 1816.</dateline>
                    <salute>Theuerster Freund!</salute>
                </opener>
                <p>Ihre Sendungen an <seg type="comment">
                        <orig>
                            <persName key="ed_ajq_3xs_jw">
                                <persName key="ed_l5t_1ys_jw">Riepenhausen</persName>
                            </persName>
                        </orig>
                        <note xml:id="nscc_4ys_jw">Welcher der beiden Brüder, Franz oder Johannes,
                            gemeint ist, ist nicht sicher. Beide lebten seit 1807 in Rom. Gemeinsam
                            arbeiteten sie u.a. an der „Geschichte der Malerei in Italien (Stuttgart
                            und Tübingen 1810-1820) und an der bildlichen Darstellung des Lebens
                            Raffaels. </note>
                    </seg> habe ich erhalten, und werde alles treulich besorgen. Den 10<hi rendition="#sup">
                        <hi rendition="#u">ten</hi>
                    </hi> dies geht endlich <seg type="comment">
                        <orig>die Reise</orig>
                        <note xml:id="nsml_lzs_jw">Zu Hirts Italienreise siehe auch
                            1816-08-30-a-Böttiger.</note>
                    </seg> vor sich, und über <placeName key="prov_kw5_s4h_kv">Schlesien</placeName>, wo Besuche zu machen sind, und <placeName key="prov_hrq_zzg_y5">Wien</placeName>, vor mitte Nov<ex>ember</ex> werden
                    wir wohl in <placeName key="prov_vxr_xxr_js">Italien</placeName> nicht
                    eintreffen. Es freut mich, daß Sie einiges Intereße an <seg type="comment">
                        <orig>meinen Übersendungen</orig>
                        <note xml:id="nkfy_2xs_jw">Vgl. 1816-08-30-a-Böttiger mit
                            Sacherläuterungen</note>
                    </seg> gefunden haben. <seg type="comment">
                        <orig>Daß der <hi rendition="#aq">Mythus</hi>
                            <subst>
                                <del rendition="#ow">erst</del>
                                <add place="superlinear">von</add>
                            </subst>
                            <persName key="ed_pwx_cxs_jw">Amor u. Psyche</persName>
                        </orig>
                        <note xml:id="nxqb_jbs_jw">Böttiger hatte von 1806 bis 1813 zweimal pro
                            Woche in seiner Wohnung im Cosel'schen Palais stark besuchte Vorlesungen
                            über Archäologie und Altertum gehalten, die er später u.a. als „Ideen
                            zur Kunst-Mythologie“ (1826) publizierte. Mit seiner Anstellung als
                            Oberaufseher der Antikengalerie 1814 setzte er seine Vorlesungen im
                            Vorraum der Antikensammlung fort; 1816 wählte er den Mythos von Amor und
                            Psyche zum Gegenstand; 1821 folgten Vorträge zum Herkules-Mythos. (Zu
                            Böttigers Dresdner Vorlesungen vgl. Gerald Heres: Carl August Böttigers
                            archäologische Vorlesungen in Dresden, in: Miszellen zur
                            Wissenschaftsgeschichte der Altertumskunde, hg. von Horst Gericke,
                            Martin-Luther-Universität Halle-Wittenberg. Wissenschaftliche Beiträge
                            1980/38, Halle 1980. – René Sternke: Böttiger und der archäologische
                            Diskurs. Berlin 2008, S. 234-241. – Kordelia Knoll: Vorstellungen und
                            Visionen von einem idealen Antikenmuseum, in: René Sternke (Hg.):
                            Böttiger-Lektüren. Die Antike als Schlüssel zur Moderne. Berlin 2012,
                            besond. S. 196ff.). In der Vorrede zu „Ideen zur Kunst-Mythologie“, Bd.
                            1, Dresden, Leipzig 1826, S. XXIIIf., schreibt Böttiger: „Es war im
                            Jahre 1816, als ich durch die Aufforderung einiger Zuhörerinnen von
                            hohem Stande die an Bildwerken und Deutungen gleich reiche Fabel von
                            Amor und Psyche zu behandeln, dieser Spätgeburt der griechischen,
                            platonisirenden Kunst eine eigne Reihe von Vorträgen widmete. Es mußten
                            hier nach den mir vorgesteckten Gränzen viel seitwärts eingreifende
                            Untersuchungen über den Cyclus des menschlichen Lebens (voran der
                            berühmte Pamfilische Sarkophag), über Eros und Anteros, über die
                            Vorstellung von Schlaf und Tod, über den Orcus und das Schattenreich mit
                            in den Plan gezogen werden. Auch durften die Nachbildungen neuerer
                            Kunst, Rafaels Bilder in der Farnesina, Canovas und Thorwaldsons
                            Wettkampf in Gestaltung dieser Fabel bis auf die neuesten, nur zu
                            fantastischen Gebilde der Pariser Malerschulen nicht übergangen werden.
                            Der fast überströmende Reichthum dieses Stoffes, durch welchen das
                            sicherste Mittelglied zwischen der profanen und christlichen Kunst in
                            den ersten drei Jahrhunderten begründet wird, und die stets neu
                            hinzukommenden Beiträge neuerer Forschungen in einer Vorlesung von Hirt
                            (1816), in Creuzers Symbolik nach der neusten Ausgabe und selbst in den
                            neusten Erklärungen des Salomonischen Brautliedes hinderten mich, das
                            übrigens ganz zum Abdruck fertige Manuscript bis jetzt herauszugeben.
                            Auch machen die dazu nothwendigen 24 Tafeln von Abbildungen einige
                            Schwierigkeit.“ - Böttigers Ausführungen zu Amor und Psyche werden dann
                            in Bd. 2 gedruckt: Vierter Cursus: Die Fabel von Amor und Psyche. Nebst
                            einer Einleitung über den Pamphilischen Marmor (Aus C. A. Böttigers
                            hinterlassenen Papieren herausgegeben von Julius. Dresden, Leipzig 1836,
                            S. 361-541). </note>
                    </seg> erst <del rendition="#s">nach</del> im Alexandrinischen Zeitalter
                    entstanden sey, kann ich nicht einstimmen. Schon die Ansicht der Monumente
                    verbieten dies. Auch scheint mir sehr gefährlich, die <hi rendition="#aq">Mysterien</hi> des <persName key="ed_awq_frm_hw">
                        <hi rendition="#aq">Amor</hi>
                    </persName> mit denen des <hi rendition="#aq">
                        <persName key="ed_kvd_5ws_jw">Bacchus</persName>
                    </hi> verbinden zu wollen. Laßen Sie sich nicht durch <hi rendition="#u">falsche</hi> Monumente in dieser Hinsicht täuschen. Eben so wenig gefällt
                    mir die sogenannte <seg type="comment">
                        <orig>Fahrt <del rendition="#s">zu den</del> der <persName key="ed_yl5_3rm_hw">Psyche</persName> zu den glücklichen
                            Inseln</orig>
                        <note xml:id="nk53_pcz_jw">Böttiger führt u.a. an: „Psyche fährt auf einem
                            Ruderschiffchen, dessen Steuer sie selbst regiert, von zwei Delphinen
                            gezogen, zu den Elysischen Sitzen, ein Carneol in Boriani's Collect.
                            Antiq. Rom. n. 43“ (a.a.O., S. 500-504).</note>
                    </seg>. Laßen Sie sich nicht von dem <persName key="ed_qk4_qzr_jw">
                        <hi rendition="#aq">Mercurius Psychopompos</hi>
                    </persName> verleiten. Überhaupt wenn der bräutliche Kuß nicht die höchste Spize
                    und Vollendung der Gesammtfabel ist; so ist der ganze <hi rendition="#aq">Mythus</hi> ein Unding. Ich sage dies alles hauptsächlich: damit Sie Ihre
                    Monumente und Ihre Quellen genau prüffen, und eine glänzende Hypothese Sie nicht
                    auf Abwege verleite. –</p>
                <p>Mit dem <bibl sameAs="ed_hvy_vtf_yv">Bilderbuche</bibl> werde ich noch immer
                    aufgehalten. Der Druck ist seit längerer Zeit vollendet, allein noch fehlt die
                    Vollendung von ein paar Platten, die mir immer und immer versprochen wird. Die
                    Schweinigel von Kupferstechern, die ohnehin alles verderben, halten kein Wort;
                    und ich bin daher nicht sicher: ob ich vor meiner Abreise Ihnen noch ein
                    Exemplar werde übersenden können. – Es scheint Ihnen eben so mit <seg type="comment">
                        <orig>
                            <bibl sameAs="ed_uw4_jds_l1b">Ihrem <hi rendition="#aq">Memorandum</hi>
                            </bibl>
                        </orig>
                        <note xml:id="nqt2_jmy_jw">William Richard Hamilton: Denkschrift über Lord
                            Elgin's Erwerbungen in Griechenland: Nach der zweiten englischen Ausgabe
                            bearbeitet. Mit einer Vorrede von C. A. Böttiger und Bemerkungen der
                            Weimarischen Kunst-Freunde. Leipzig und Altenburg: F. A. Brockhaus, 1817
                            [deutsche Übersetzung].</note>
                    </seg> zu gehen, welches ich vor meinem Abgehen noch gerne gelesen hätte. Im
                    künftigen Stück der <bibl sameAs="ed_ayp_4fk_jw">Analekten</bibl> werden Sie
                    auch <bibl sameAs="ed_k54_rlk_jw">meine Recension</bibl> zusammt dem <seg type="comment">
                        <orig>
                            <persName key="prov_zmp_jp3_gv">viscontischen</persName>
                            <bibl sameAs="ed_kj1_twr_l1b">werk</bibl>
                        </orig>
                        <note xml:id="nkgw_d1t_jw">Mémoire sur les ouvrages de sculpture qui
                            appartenoient au Parthenon et à quelques autres édifices de l'acropole à
                            Athènes. Par M. Visconti (London 1816).</note>
                    </seg> darüber finden. Merkwürdig ist, wie sich lezterer in einen [!]
                    Hauptdingen versehen hat. Ich hoffe die Atheniensia auch vor meiner Rückkehr in
                        <placeName key="prov_npf_ydx_w5">England</placeName> zu schauen, und <add place="superlinear">dann</add> wird sich wohl noch Gelegenheit zu einem
                    ausführlichen Rescript finden. <pb n="2"/>
                </p>
                <p>Was sagen Sie zu dem <seg type="comment">
                        <orig>
                            <bibl sameAs="ed_lqz_rmy_jw">neuen großen illuminierten Werk</bibl>
                            von <persName key="ed_mzl_bbt_jw">
                                <hi rendition="#aq">Quatre Mere de Quincy</hi>
                            </persName>
                        </orig>
                        <note xml:id="nbkx_hct_jw">Antoine Chrysostome Quatremère de Quincy: Le
                            Jupiter olympien ou l'art de la sculpture antique consideré sous un
                            nouveau point de vue. Paris: Debure, 1815. </note>
                    </seg>? – Ich habe keine zeit mehr gehabt, eine Anzeige davon zu machen. Ich
                    behalte mir aber vor, <seg type="comment">
                        <orig>einiges Ausführlichere darüber nach meiner Rückkunft zu sagen</orig>
                        <note xml:id="nksm_s2s_l1b">Hirt und seine Freunde in der "Graeca" setzten
                            sich u.a. in ihren Zusammenkünften 1819 mit dem Hauptwerk von Quatremère
                            de Quincy auseinander. - Hirts Beschäftigung mit Quatremère fand im 3.
                            Band seiner "Geschichte der Baukunst bei den Alten: die Lehre der
                            Gebäude bei den Griechen und Römern enthaltend" ihren Niederschlag
                            (Berlin 1827, S. 56 ff.).</note>
                    </seg>. Gewiß wird es viele der unsrigen staunen machen.</p>
                <p>Gern möchte ich über manches noch mit Ihnen plaudern, aber ich habe noch so
                    vieles zu thun und zu ordnen, daß ich <add place="superlinear">nicht</add> weiß,
                    wo mir der Kopf steht. Im Januar hoffe ich in <placeName key="prov_vkl_ndl_js">Rom</placeName> zu seyn. Haben Sie an mich zu schreiben, so werde ich dort
                    Ihre Briefe bis gegen das Ende März unter der Aufschrift: <hi rendition="#aq">al Signor Consigliere Hirt</hi> –<placeName key="prov_vkl_ndl_js">
                        <hi rendition="#aq">Roma</hi>
                    </placeName> – richtig erhalten. Eben so werde ich an Sie schreiben, wenn
                    mir was vorkomt, was Sie wesentlich intereßiren kann. Sonst wißen Sie, daß ich
                    eben nicht der fleißigste Schreiber bin. Also bis auf weiteres: <hi rendition="#aq">Addio</hi>! – und behalten Sie in freundlichem
                    Andenken <lb/>Ihren aufrichtigen <lb/>Freund</p>
                <closer>
                    <signed>Hirt.</signed>
                </closer>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>