<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:telota="http://www.telota.de" telota:doctype="letter hirt" xml:id="hirt_whh_gnj_lw">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>An Joseph von Laßberg. Frankfurt am Main, 28. Juli 1817.</title>
                <title> Montag</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>
                    <title>Aloys Hirt. Briefwechsel 1787–1837</title>
                </edition>
                <respStmt>
                    <name>Uta Motschmann</name>
                    <resp>
                        <note type="remarkResponsibility">Herausgeberin</note>
                    </resp>
                </respStmt>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften (BBAW)</publisher>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc rend="manuscript">
                    <msIdentifier>
                        <institution>Albert-Ludwigs-Universität Freiburg,
                            Universitätsbibliothek</institution>
                        <collection>Historische Sammlungen</collection>
                        <idno>
                            <idno type="shelfmark">Autogr. 1621</idno>
                        </idno>
                    </msIdentifier>
                </msDesc>
                <listWit>
                    <witness>
                        <bibl type="print">Alfred Hall, 1960, S. 50-52</bibl>
                    </witness>
                </listWit>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName key="prov_ztg_3sx_sr">Hirt, Aloys (1759-1837)</persName>
                    <placeName key="prov_zcy_dc3_g5">Frankfurt am Main</placeName>
                    <date when="1817-07-28" cert="high"/>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName key="ed_stp_kmd_2w">Laßberg, Joseph Maria Christoph Freiherr von
                        (1770-1855) (Forstmann, Germanist und Schriftsteller, Oberforstmeister im
                        Fürstentum Fürstenberg, Lebensgemeinschaft mit Fürstin Elisabeth zu
                        Fürstenberg, geb. Thurn und Taxis (1767-1822), ab 1838 Besitzer der Burg
                        Meersburg am Bodensee, Schwager von Annette von Droste-Hülshoff)</persName>
                    <placeName key="ed_s21_wnj_lw">Heiligenberg (Bodensee-Hinterland)</placeName>
                </correspAction>
                <note>Empfängerbemerkung am oberen linken Blattrand neben dem Datum: „Erhalten
                    Heiligenberg / den 31.<hi rendition="#sup">ten</hi> July. 1817.</note>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text type="letter">
        <body>
            <div type="writingSession">
                <opener>
                    <address>
                        <addrLine>An S<hi rendition="#sup">e</hi> Hochwohlgeboren / den Herrn
                            Freyherrn / Joseph v. Lasberg p. / zu / Heiligenberg / links daneben:
                                V<ex>ia</ex> Stuttgart / und Moskirch. /22 p. / Mit Siegel und
                            Postvermerk</addrLine>
                    </address>
                    <dateline>Frankfurt a/M den 28<hi rendition="#sup">
                            <hi rendition="#u">ten</hi>
                        </hi> Jul. 1817.</dateline>
                    <salute>Mein verehrter Herr Baron!</salute>
                </opener>
                <p>Es gehört zu den schönen Momenten nicht nur dieser <seg type="comment">
                        <orig>meiner Reise</orig>
                        <note xml:id="ntgr_h2k_lw">Zu Hirts Reise nach Italien und den Niederlanden
                            vgl. 1816-08-30-a-Böttiger; 1816-10-06-a-Böttiger;
                            1817-06-10-a-Hummel.</note>
                    </seg>, sondern meines Lebens, Ihre persönliche Bekanntschaft gemacht zu haben.
                    Die vielfachen Beweise Ihres freundschaftlichen Wohlwollens werden mir für immer
                    unvergeßlich bleiben. Der Stock, den Sie mir bey unserer Trennung schenkten, ist
                    mir ein schönes Unterpfand Ihrer wohlwollenden Gesinnungen und ersetzt mir sehr
                    angenehm den auf der <hi rendition="#aq">Tour</hi> nach <placeName key="ed_j43_2fk_lw">Basel</placeName> verlorenen, welcher von treuer Hand
                    kommend mich während 20 Jahren durch das Leben geleitete. Ich trage nun in dem<subst>
                        <del rendition="#s">selben </del>
                        <add place="superlinear">Ihrigen</add>
                    </subst> ein doppeltes Andenken.</p>
                <p>Zur Wiedererstattung der Summe, welche Sie mir so wohlwollend darbrachten, hielt
                    mein hiesiger Banquier für beßer, dieselbe Ihnen <hi rendition="#aq">in
                        natura</hi> durch die Post, als durch Wechsel zu übersenden. Sie werden also
                    die mir geliehenen <seg type="comment">
                        <orig>21<unclear reason="illegible">6</unclear> fl.</orig>
                        <note xml:id="nkyb_svj_lw">Unsichere Lesung: es ist sowohl „216“ als auch
                            „210“ als Lesung möglich. Wahrscheinlicher ist jedoch, dass es sich bei
                            der letzten Zahl um ein „S“ handelt, im Sinne von „Silberflorin“, was
                            eher den auf der Adresse vermerkten „22 f“ [oder: 22 p“?] entsprechen
                            würde.</note>
                    </seg> durch den Postwagen frey zugesendet erhalten. Wie sehr Sie mich durch
                    diesen Aktus verpflichtet haben, bedarf keiner Worte. - Ihnen verdanke ich <seg type="comment">
                        <orig>das schöne Gemälde von <persName key="ed_ytl_lfk_lw">J<ex>ohann</ex>
                                Baldung</persName>
                        </orig>
                        <note xml:id="nrcm_vfk_lw">Um welches Gemälde es sich handelte, konnte nicht
                            ermittelt werden. Möglicherweise stand es in Beziehung zu der auf dem
                            Hochaltar (s. unten) dargestellten Heimsuchung, die die Begegnung der
                            beiden hochschwangeren Frauen Maria und Elisabeth im Gebirge zeigt. Im
                            Hintergrund ist eine Landschaft mit Bergen, im Vordergrund sind kleine
                            Hasen dargestellt. - Hirt muss bei seinem Besuch in Weimar im September
                            1817 Goethe von dem Bild erzählt haben, denn dieser schreibt am 26. März
                            1818 an Johann Heinrich Meyer: „In Ulm sollen nach Hirts Versicherung
                            sich wundersame altdeutsche Dinge befinden, unter andern nennt er einen
                            Meister Hans Baldung Grien mit großer Hochachtung, von dem er selbst ein
                            sehr schätzenswerthes Bild acquirirt hat"; versehen mit der Anmerkung:
                            „Doch ich irre! das Hauptbild dieses Meisters ist nicht in Ulm, sondern
                            zu Freiburg im Breisgau“ (Goethe, WA, IV, Bd. 29, Nr. 8024, S. 105). -
                            Hirt erwähnt das Bild in seinem Brief an Goethe von Mitte Februar 1818:
                            er habe es mit einem Rahmen versehen und in seinem Zimmer aufgestellt,
                            wo es ihm täglich Freude bereite. Er freue sich schon, es Goethe zeigen
                            zu können, wenn dieser nach Berlin komme.</note>
                    </seg>, von dem <add place="superlinear">ich mich</add>, wenn es einmal in
                        <placeName key="prov_ycp_cpr_js">Berlin</placeName> glücklich angelangt seyn
                    wird, nicht so leicht wieder trennen werde. <seg type="comment">
                        <orig>Die treffliche Heimsuchung</orig>
                        <note xml:id="nafz_qgk_lw">Gemeint ist wohl der von Baldung Grien und seiner
                            Werkstatt gestaltete Hochaltar im Freiburger Münster. Der Klappaltar
                            zeigt als festes Mittelbild die Krönung Marias sowie auf zwei
                            Seitentafeln die Bildnisse der Apostel. Der geschlossene Altar,
                            bestehend aus vier Klapptafeln, zeigt die Verkündigung, die Heimsuchung,
                            die Geburt Christi und die Flucht nach Ägypten.</note>
                    </seg> des genialen Meisters wird mir bey deßen Betrachtung immer vorschweben.
                    Der liebevolle <persName key="ed_fph_h3k_lw">
                        <hi rendition="#aq">Hug</hi>
                    </persName> will für gute Verpackung und Übersendung besorgt seyn. Auch die
                    Bekanntschaft dieses trefflichen Landsmannes verdanke ich Ihnen. Sein Charakter
                    macht ihn eben so schätzenswerth, wie seine seltenen wißenschaftlichen
                    Kenntniße. Gerne möchte ich ihn in unsere Gegenden versezt sehen, aber nicht
                    leicht möchte ihm das freundliche <placeName key="ed_jcb_v5d_lw">Freyburg</placeName> ersezt werden können. <pb n="2"/>
                </p>
                <p>Meine Reise hieher gieng gut; nur verdarb mir der viele Regen manche schöne
                    Ansicht, und so fühlte ich den Verlust eines angenehmen Gefährten, der mich
                    zweymal nach <placeName key="ed_jcb_v5d_lw">Freyburg</placeName> brachte,
                    doppelt. In <placeName key="ed_ont_1vd_lw">
                        <hi rendition="#aq">Strasburg</hi>
                    </placeName> forschte nach dem <persName key="ed_zgv_qkk_lw">
                        <hi rendition="#aq">Martin Schoen</hi>
                    </persName> vergeblich, und später mußte ich zu meinem großen Herzenleid
                    erfahren, daß doch in <hi rendition="#aq">
                        <placeName key="ed_zvv_w5d_lw">Colmar</placeName>
                    </hi>
                    <seg type="comment">
                        <orig>seine Hauptwerke</orig>
                        <note xml:id="nppn_klk_lw">In Colmar befindet sich sein Altarbild „Madonna
                            im Rosenhag“, 1473 (heute in der Dominikanerkirche Colmar), Teile des
                            Orlier-Altars für das Antoniterkloster und -hospital in Isenheim (heute:
                            Colmar, Musée d'Unterlinden) und der Hauptaltar der Dominikaner
                            (ausgeführt von seiner Werkstatt, heute: Colmar, Musée d'Unterlinden).
                        </note>
                    </seg> noch aufbehalten sind. Indeßen gelang es mir doch hier <seg type="comment">
                        <orig>in <placeName key="prov_zcy_dc3_g5">Frankfurt</placeName> einige
                            treffliche Werke dieses Meisters zu sehen</orig>
                        <note xml:id="nwzq_cnk_lw"/>
                    </seg>. In <placeName key="ed_iql_xnk_lw">Baden</placeName> brachte ich einen
                    regnerischen Tag zu, wo es mir kaum gelang, die schönen Gegenden zu sehen. In
                        <placeName key="ed_hwt_zgm_fw">Karlsruhe</placeName>
                    <seg type="comment">
                        <orig>traf ich keinen meiner alten Bekannten</orig>
                        <note xml:id="ne2x_34k_lw">Friedrich Weinbrenner hielt sich zu dieser Zeit
                            gerade in Berlin auf, vgl. 1817-06-10-a-Hummel.</note>
                    </seg>, ich sah also <seg type="comment">
                        <orig>die Gebäude von <persName key="prov_gj1_zn4_pv">Weinbrenner</persName>
                        </orig>
                        <note xml:id="njz2_44k_lw">Friedrich Weinbrenner wirkte seit Ende 1797 (mit
                            Unterbrechungen) in seiner Vaterstadt Karlsruhe zuerst als markgräflich
                            badischer Bauinspektor, ab 1801 als Baudirektor, 1807 als
                            Oberbaudirektor. 1800 gründete er eine private Bauschule. Mit der „Via
                            Triumphalis“ gestaltete er das Zentrum der ehemals kleinen
                            Baden-Durlachsche Residenzstadt neu. Bis 1807 baute er in Karlsruhe u.a.
                            die Evangelische Stadtkirche (1797-1816), das Rathaus (1797-1825), die
                            Synagoge (1798), das Markgräfliche Palais mit Gartenhaus, das Vogelhaus
                            im Erbprinzengarten (1799-1801), das Amalienschlösschen (1799-1803), den
                            Gotischen Turm im Garten der Markgräfin Amalie (1802/03), das Ettlinger
                            Tor (1803-05), das Kanzleigebäude am Schlossplatz (1803-16), die
                            Rumford'sche Suppenanstalt (1804), die Infanteriekaserne (1804-08), das
                            Hoftheater (1804-08), einen Triumphbogen für Napoleon (1806),
                            Neugestaltung des Botanischen Gartens (1807/08), die Katholische Kirche
                            (1807-14), das Gasthaus „Zum Zähringerhof“ (1808/09), das Reformierte
                            Pfarrhaus (1811), das Haus der Museumsgesellschaft (1813/14), das
                            Gasthaus „Zum Kaiser Alexander“ (1813/15), das Gasthaus „Zum Bären“ am
                            Marktplatz (1815), das Gasthaus „Zum König von England“ (1816), des
                            weiteren zahlreiche Bürgerhäuser und Denkmäler. Im Bau befanden sich zu
                            dieser Zit die Wach- und Zollhäuser des Mühlburger Tors (1817-19), das
                            Gartenpalais der Markgräfin Christiane Louise (1817-26), das Gartenhaus
                            der Markgräfin Christiane Louise (1817-26), der Pavillon im
                            Gemüsengarten der Markgräfin Christiane Louise (1817-26), die Orangerie
                            im Garten der Markgräfin Christiane Louise (1817-26) (alle Angaben sind
                            entnommen aus: Friedrich Weinbrenner 1766-1826: Architektur und
                            Städtebau des Klassizismus. Ausstellung der Städtischen Galerie
                            Karlsruhe und des Südwestdeutschen Archivs für Architektur und
                            Ingenieurbau am KIT, 27. Juni 2015 bis 4. Oktober 2015. Petersberg 2015,
                            hier besond. S. 438ff.).</note>
                    </seg>, und die Gemäldesammlung nur im Flug, um nach <placeName key="ed_ok5_2vd_lw">
                        <hi rendition="#aq">Heidelberg</hi>
                    </placeName>zu eilen. Alldort hielten mich die über alle Erwartung <seg type="comment">
                        <orig>schönen Gemälde der <persName key="ed_uwb_w5k_lw">
                                <persName key="ed_ubg_rvk_lw">Brüder <hi rendition="#aq">Boiserée</hi>
                                </persName>
                            </persName>
                        </orig>
                        <note xml:id="npks_zvk_lw">Die Brüder Sulpiz und Melchior Boisserée stellten
                            ab 1804 eine Sammlung von 215 altdeutschen und altniederländischen
                            Tafelgemälden zusammen, die sie von Ende 1810 bis 1819 in ihrem Palais
                            am Heidelberger Karlsplatz ausstellten, danach in Stuttgart. 1827
                            verkauften sie die Sammlung an König Ludwig I. von Bayern. - Friedrich
                            Karl v. Savigny schreibt am 27. Dezember 1817 an Friedrich Creuzer:
                            „Hirt ist im höchsten Enthusiasmus über die Boissereeschen Bilder“
                            (Adolf Stoll: Friedrich Karl v. Savigny. Ein Bild seines Lebens mit
                            einer Sammlung seiner Briefe. Bd. 2: Professorenjahre in Berlin
                            1810-1842. Berlin 1929, S. 236). - Hirt besuchte die Gemäldesammlung in
                            der Zeit vom 17. bis 22. Juli 1817. In Sulpiz Boisserées Tagebüchern
                            heisst es dazu u.a.: 18. Juli 1817: „Hirt. Widerspruchs-Geist. Bertram
                            ist mit ihm auf dem Äußersten. Wunderliche Erscheinung: nicht nur
                            Kenntnisse hat der Mann sondern auch Sinn, aber gar keinen Geist, und
                            doch ein unablässiges Streben nach dem wozu gerade durchaus Geist
                            gehört. Da hat solch ein Pedant ein Abstractum oder Petrefactum von
                            Geschichte im Kopf - danach soll sich alle Geschichte beurteilen lassen!
                            / Während wir am Mittagessen sind mit ihm, kömmt Reimer von Berlin. -
                            19. Juli 1817: Hirt und Reimer. - 21. Juli 1817: Kunst Notizen für Hirt.
                            er kapituliert vollkommen gegen uns und gegen Creuzer etc. - 22. Juli
                            1817: Brief an Franz Brentano für Hirt. [...] Hirt teilt mir den Brief
                            von Hummel mit“ (Sulpiz Boisserée, Tagebücher 1808-1854. Im Auftrage der
                            Stadt Köln hrsg. von Hans J. Weitz, Bd. I, 1808-1823, Darmstadt 1978, S.
                            415). Nach Hirts Besuch schreibt Boisserée am 1. August 1817 aus
                            Heidelberg an Goethe: "[...] In Bezug auf unsere Kunstbemühungen haben
                            wir kürzlich eine ganz merkwürdige Erscheinung erlebt. Der wohlbekannte
                            Hofrath Hirt kehrte, aus Italien kommend, bei uns ein. Wie im vorigen
                            Herbst Hummel und Buri, so trat auch er anfangs mit den tollsten
                            Widersprüchen gegen unsere Ansicht der altdeutschen Kunstgeschichte auf;
                            ja er schalt jene, daß sie sich hatten überwinden lassen. / Es scheint,
                            diese drei Herren haben in Berlin ein Triumvirat und Prävalenz der
                            altitalienischen Kunst gebildet und sind ausgereist, um Beweise zu
                            suchen, fanden aber gerade das Gegentheil. - Hirt als Hauptmann dieser
                            Eidgenossenschaft hat sich's sauer genug werden lassen, er hat seit dem
                            vorigen Sommer ganz Italien und jetzt auf der Rückreise das ganze
                            südliche Deutschland in dieser Hinsicht durchreist. / In Italien,
                            besonders in Venedig, wo er einige Gemälde von Antonella da Messina u.
                            a. sah, überzeugte er sich freilich schon von dem entschiedenen großen
                            Einfluß der Altniederländer aufs Colorit und Ausführung der Italiener;
                            und in Wien, wo er einige altniederländische Werke mit Inschriften
                            antraf, kam seine vorgefaßte Meinung noch mehr ins Gedränge. Indessen
                            ein zäher Pedant, wie er ist, konnte er sich von seinem System der
                            Kunstgeschichte, welches auf eine wahre Schachtelentwicklung hinaus
                            läuft, immer noch nicht loswinden, und suchte überall nach
                            untergeordneten und weniger bekannten Meistern, in der Hoffnung, sich so
                            irgend Hülfsgründe zusammenzuflicken. / Diese Hoffnung nun sollte ihm
                            bei uns vereitelt und überhaupt sein ganzes Gedankengedrechsel zu Grunde
                            gerichtet werden. Je mehr nämlich einerseits alles seine Erwartung
                            übertraf, was wir ihm vorsetzten, und je mehr er die Vortrefflichkeit
                            und Herrlichkeit dieser Kunstwerke bewunderte, desto weniger wollte er
                            sich mit der bloßen Betrachtung, worauf wir ihn wiederholt verwiesen,
                            beruhigen, sondern er zwang uns durch sein ewiges Klagen über die
                            Frühzeitigkeit der Entwicklung und durch sein Auskramen von allerlei
                            vermeinten Gegengründen ihm die wahre historische Ansicht gleichsam
                            einzubläuen. / Aus der italienischen Kunstgeschichte konnte er mir
                            nichts vorbringen, worauf ich nicht schon durch meine Forschungen
                            vorbereitet war, vielmehr that ich ihm noch manches Herzeleid an mit
                            Nachweisungen bedeutender Sachen, die er unbeachtet gelassen. In
                            Rücksicht der oberdeutschen Kunst ging es ihm nicht besser; ja hier
                            wurde es sogar possierlich, denn er hatte sein ganzes Heil auf einen mit
                            Joh. van Eyck sehr verwandten Maler der mittlern Klasse gesetzt, Namenes
                            Fritz Herlein von Nördlingen, und wie wir jetzt hintennach hören, hatte
                            er ihn unterwegs bereits als deutschen Raphael proclamirt. Dieser sollte
                            ihm zu seinem ὑστερον προτερου dienen. Aber unglücklicherweise kannte
                            ich nicht nur die Werke, sondern auch einige feste Zeitbestimmungen von
                            der Geschichte dieses Meisters, woraus sich ergibt, daß er nicht ein
                            Vorgänger, sondern ein Schüler und größtentheils Copist des Eyck war,
                            dessen Compositionen er fast immer und nur mit Vermeidung desjenigen
                            beibehalten, was bei seinem untergeordneten Talent der Ausführung
                            ohnehin ganz fruchtlos gewesen wäre, nachzuahmen. Das hübscheste jedoch
                            ist, daß wir von zweien der Nördlinger Gemälde die Eyck'schen Vorbilder
                            besitzen. Genug, Meister Herlein ist derjenige, durch welchen sich der
                            schon bei Martin Schön und Wohlgemuth erkennbare Einfluß der Eyck'schen
                            Schule auf die oberdeutschen Maler am allerdeutlichsten offenbart. / Als
                            nun unser antiquarischer Bär sah, daß ihm alle seine Nothwehr nichts
                            half, so fing er an, sein Confiteor zu beten: wie er das kölnische
                            Dombild bloß nach Copien beurtheilt und in Berlin für italienisch
                            erklärt, wie er aber jetzt, nachdem, was er vom selbigen Meister bei uns
                            sehe, in Italien nichts ähnliches kenne, wie er gleichfalls das Danziger
                            Bild in Berlin bloß nach seinen veralteten italienischen Erinnerungen
                            beurtheilt habe u. s. w.; er las mir dann den Brief von Hummel vor,
                            worin dieser ihm schrieb, daß er und Buri sich in den Niederlanden
                            vollends von der Richtigkeit unserer Ansicht überzeugt hätten; und so
                            schloß endlich der Bußfertige mit der Versicherung, es sey ihm zwar eine
                            große Qual, aber er müsse sein System fallen lassen, er finde, die Sache
                            verhalte sich gerade umgekehrt: <hi rendition="#u">die
                                altniederländische Kunst statt, wie er geglaubt, der gleichzeitig
                                italienischen nachzustehen, sey dieser bis zum Leonardo und Raphael,
                                besonders im Optischen und eigentlich malerischen Theil so
                                außerordentlich überlegen, daß man es nicht hoch genug rühmen und
                                preisen könne</hi>. Dieß feierliche Geständniß legte er
                            unaufgefordert auch seinen übrigen hiesigen Bekannten ab, und reiste
                            dann, nachdem wir ihn gehörig mit Notizen ausgestattet hatten, zur
                            weitern Belehrung nach den Niederlanden. / Ich kann nicht läugnen, die
                            Ungläubigkeit und Widerspenstigkeit, welche die Herren gegen die von
                            Ihnen doch so trefflich entwickelte Wirkung des Genie's von Joh. v. Eyck
                            gezeigt, wird mir eine wichtige Lebenserfahrung bleiben. Indessen hat
                            die kleine Rebellion dadurch, daß sie die Sache unter den deutschen und
                            selbst italienischen Kunstfreunden noch mehr zur Sprache gebracht,
                            offenbar heilsame Folgen. Wir wir dann auch andererseits aus dem, was
                            die seit kurzem häufig von Italien her zu uns kommenden Bekannten über
                            das Bestreben der dortigen deutschen Künstler nach einer bessern Technik
                            sagen, einen glücklichen Einfluß Ihres ersten Hefts entnehmen. - Die
                            Disputation mit Hirt hat mich überzeugt, daß nun für die Bestimmung des
                            Verhältnisses zwischen der niederdeutschen und oberdeutschen Kunst kein
                            wesentlicher Punkt mehr fehlt. [...]". (Original im GSA Weimar, 28/206,2
                            St. 38; zitiert nach: Sulpiz Boisserée. Zweiter Band: Briefwechsel mit
                            Goethe. Stuttgart 1862, S. 184-186). - Friedrich Creuzer schreibt über
                            Hirts Aufenthalt in Heidelberg am 10. September 1817 an Friedrich
                            Münter: "Wir haben seit dem Spätsommer sehr viele Fremde hier gehabt
                            [...]. Besonders angenehm und lehrreich war mir auch die nähere
                            Bekanntschaft mit dem Herrn Hofrath Hirt von Berlin, der auf seiner
                            Rückreise aus Italien sich mehrere Tage bei uns aufhielt. Er hat mir
                            manches von den Aeginetischen Bildwerken erzählt, die jezt eben für den
                            Kronprinzen von Baiern in Rom restaurirt werden." (Friedrich Münter,
                            Briefwechsel, Bd. V, S. 186). </note>
                    </seg> sehr schadlos. Ich brachte acht Tage bey ihnen zu. Die herrliche Lage des
                        <seg type="comment">
                        <orig>ruinirten Schloßes</orig>
                        <note xml:id="nqfr_bxp_lw">Das Heidelberger Schloss wurde Ende des 17.
                            Jahrhunderts zerstört und in der Folgezeit nur teilweise restauriert.
                            Anfang des 19. Jahrhunderts konnte die Absicht der badischen Regierung,
                            die Ruinen abtragen zu lassen, verhindert werden. Die Schlossruine wurde
                            zur Projektionsfläche romantisch-nationaler Begeisterung. </note>
                    </seg> gehört zu den Intereßantesten. Von da gieng mein Weg über<placeName key="prov_lfw_2bx_w5">
                        <hi rendition="#aq">Manheim</hi>
                    </placeName>, <hi rendition="#aq">
                        <placeName key="ed_mjh_xyp_lw">Worms</placeName>
                    </hi>, <placeName key="ed_b2v_zyp_lw">
                        <hi rendition="#aq">Darmstadt</hi>
                    </placeName> hieher, wo ich seit drey Tagen weile, und über morgen geht die
                    weitere Reise den <placeName key="ed_mlj_dzp_lw">Rhein</placeName> abwärts. <seg type="comment">
                        <orig>
                            <persName key="ed_dmh_lwd_lw">Der Reisegefährte</persName>
                        </orig>
                        <note xml:id="nww3_3zp_lw">Vgl. 1817-06-10-a-Hummel.</note>
                    </seg>, der mich hier erwarten, und nach den <placeName key="prov_hll_2st_y5">Niederlanden</placeName> begleiten wollte, <seg type="comment">
                        <orig>hat mir abgeschrieben</orig>
                        <note xml:id="ndgc_lzp_lw">Brief erschlossen:
                            [1817-07-vor28x-v-Endell]</note>
                    </seg>. In <hi rendition="#aq">
                        <placeName key="ed_fsk_x1q_lw">Hanau</placeName>
                    </hi> suchte ich <seg type="comment">
                        <orig>meine Gönnerin, die <persName key="ed_tf5_31d_cw">Churprinzeß von
                                Hessen</persName>, vergeblich auf. Sie hatte diesen Sommer auch eine
                            Reise nach den <placeName key="prov_hll_2st_y5">Niederlanden</placeName>
                            gemacht, um <persName key="ed_o5m_ncd_cw">die Königin, ihre
                                Schwester</persName>, zu besuchen</orig>
                        <note xml:id="nalj_fbq_lw">Hirt hatte sowohl Auguste von Hessen-Kassel wie
                            auch Wilhelmine von Oranien-Nassau, zu dieser Zeit bereits Königin der
                            Niederlande - beides Schwestern des preußischen Königs Friedrich Wilhelm
                            III. - bei deren Aufenthalten in Berlin in Kunstgeschichte und
                            Archäologie unterrichtet. </note>
                    </seg>.</p>
                <p>Sie werden die an sich unbedeutende antike <hi rendition="#aq">Gemme</hi>, welche ich schon in <placeName key="ed_jcb_v5d_lw">Freyburg</placeName> für Sie bestimmt hatte, die aber zum Herausholen zu
                    tief in meinem Koffer lag, und nun dem Geldpaket beygefügt ist, als einen
                    geringen <pb n="3"/> Beweis meiner Hochachtung und Freundschaft für Sie
                    annehmen. Für einen Forstmann wird das Bild darauf nicht unpaßend seyn.</p>
                <p>
                    <seg type="comment">
                        <orig>Sie wollen sich nun in die freie <placeName key="prov_org_jtr_js">Schweiz</placeName> zum Genuß einer philosophischen Ruhe
                            zurückziehen.</orig>
                        <note xml:id="nckk_lcq_lw">Laßberg hatte 1812 das Schlossgut Eppishausen in
                            Erlen im Thurgau erworben, auf das er sich nach seiner Pensionierung
                            1817 zurückzieht. Seitdem wählte er das Pseudonym „Meister Sepp von
                            Eppishusen“, legte eine große Literatursammlung an und führte einen
                            ausgedehnten Briefwechsel, u.a. mit Jakob Grimm, Ludwig Uhland, Gustav
                            Schwab und Karl Lachmann. 1838 kauft er die Burg Meersburg am Bodensee
                            und siedelt mit seiner Familie im September 1838 dorthin über.</note>
                    </seg> Mögen Sie diese lange und zufrieden genießen! - Ich gebe die Hoffnung
                    nicht auf, Sie dereinst noch zu sehen, sey es daß Sie sich selbst einmal zu
                    einer Reise nach unsern Nordgegenden entschließen, oder mein gutes Schicksaal
                    will, daß ich die freundlichen Umgebungen des <placeName key="ed_vjv_5bq_lw">Bodensees</placeName>, die mir von Jugend her noch erinnerlich sind, noch
                    einmal werde besuchen können.</p>
                <closer>
                    <salute>Leben Sie wohl, und gedenken Sie manchmal <lb/>Ihres dankbar
                        ergebensten</salute>
                    <signed>Hirt.</signed>
                </closer>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>