<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:telota="http://www.telota.de" telota:doctype="letter hirt" xml:id="hirt_egc_vrq_lw">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>[Von Joseph von Laßberg. Heiligenberg, 9. September 1817]</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>
                    <title>Aloys Hirt. Briefwechsel 1787–1837</title>
                </edition>
                <respStmt>
                    <name>Uta Motschmann</name>
                    <resp>
                        <note type="remarkResponsibility">Herausgeberin</note>
                    </resp>
                </respStmt>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften (BBAW)</publisher>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc rend="notExtant">
                    <msIdentifier/>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <abstract>
                <p>Bezeugt in: Theodor von Liebenau: Briefregister des Freiherrn Joseph von Lassberg
                    aus den Jahren 1817-1820, angefertigt von Prof. Dr. Karl S. Bader. Zürich 1955
                    [Transkription des Originals]. In: Staatsarchiv Luzern, PA 586/102, S. 1: „1817
                    / Sept. / 9. Hofrat Hirt zu Berlin (empfelung für d. <persName key="ed_o3y_ctq_lw">kapellmeister Kreuzer</persName>, durch ihn)“. - Am
                    selben Tag schreibt Laßberg auch an Kreutzer und legt den Brief an Hirt bei: „H.
                    Kapellmeister Kreuzer z. Glattfelden pr. Zürich (den vorigen an Hirt
                    eingeschlossen)“. - Kreutzer, der sich zu dieser Zeit im schweizerischen
                    Glattfelden aufhielt, woher seine erste Frau stammte, reiste 1817/18 zu
                    Konzerten nach Leipzig, Berlin, Dresden und Prag. 1818 wird er Kapellmeister bei
                    Karl Egon II. zu Fürstenberg in Donaueschingen. - Über seinen Aufenthalt in
                    Berlin und die Empfehlung durch Hirt vgl. den Brief von Conradin Kreutzer an
                    Freiherrn Joseph von Laßberg in Heiligenberg bei Konstanz, Leipzig, 19. Februar
                    1818: „Mein geehrtester Herr v: Laßberg! Seit 2 Tagen habe ich mit meiner l.
                    Frau Berlin verlassen, nachdem ich so ziemlich meine Wünsche und Erwartungen
                    erfüllet sah – ich konte 2 sehr ergiebige und ruhmvolle Concerte im großen
                    Opernhause – mit besonderer Bewilligung des Grafen v: Brühl, geben, und so meine
                    Reise und AufenthaltsKösten decken. Auch kaufte Graf Brühl meine Oper „Orestes“
                    für das k: Theater, die nun einstudiert wird und zwar mit besonderer Liebe von
                    den Seiten der Sänger und Sängerinnen! – Gerne hätte ich noch die erste
                    Aufführung in Berlin abgewartet, allein ich würde doch unnützerweise zu viel
                    Zeit und Geld verliehren, wo ich mir im Gegentheil auf meiner übrigen Reise noch
                    ein nahmhaftes zu erwerben hoffe. [...] Es bedarf auf dieser meiner Reise
                    zimliche Festigkeit von meiner Seyten, daß ich den vortheilhaften Anträgen, die
                    mir in Berlin und nun seit 8 Tagen vom Hofe von Weimar aus [...] gemacht wurden,
                    nicht wanckelmüthig gemacht werde; jedoch ich erwarte bey Fürst Carl eine
                    angenehme Existenz, und hoffe Er werde auch immer mein Talent zu ehren wissen! –
                    Von Hrn: Hofrath Hirt – den ich sehr oft sah – habe ich Ihnen viele Grüße zu
                    sagen – er sagte mir in den lezten Tagen er wollte mir etwelche Bücher für Sie
                    mitgeben, allein er vergaß es warscheinlich mir solche zuzusenden – und am Tage
                    vor meiner Abreise traf ich ihn beym Abschieds Besuch nicht mehr zu Hause.
                    Vieleicht sendet ers mir noch bis hieher nach. – Durch Hofrath Hirt bin ich zwar
                    bey Hofe – besonders beym Kronprinzen eingeführt worden – habe 2mal bey Hof, wo
                    der König und Alles zugegen war gespielt – so wie ich 2 Concerte im Theater gab,
                    wo eben[falls LOCH im Papier] der ganze Hof beydemal beywohnte – allein ich habe
                    daf[ür] nicht nicht ein Andenken von einem Ringe, oder Dose – vielmehr ein
                    saftiges Honorar in Geld aufzuweisen! [LOCH im Papier] – „ich denke in meinem
                    Sinn, das ist ächt preußisch“ [LOCH im Papier] Herzlich wird es mich freuen Sie
                    bald wieder zu sehen, ich sehne mich doch auch sehr nach den Schweitzer Bergen –
                    wie öde ist die Gegend von Berlin! – o Sandland! – [...]“ . (Der Brief befindet
                    sich in Luzern, Familienarchiv von Liebenau, PA 160/39. Für die
                    Zurverfügungstellung der Transkription des Briefes danke ich sehr herzlich Herrn
                    Dr. Gerrit Waidelich, Bearbeiter der Gesamtausgabe der Briefe von Conradin
                    Kreutzer.)</p>
            </abstract>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName key="ed_stp_kmd_2w">Laßberg, Joseph Maria Christoph Freiherr von
                        (1770-1855) (Forstmann, Germanist und Schriftsteller, Oberforstmeister im
                        Fürstentum Fürstenberg, Lebensgemeinschaft mit Fürstin Elisabeth zu
                        Fürstenberg, geb. Thurn und Taxis (1767-1822), ab 1838 Besitzer der Burg
                        Meersburg am Bodensee, Schwager von Annette von Droste-Hülshoff)</persName>
                    <placeName key="ed_s21_wnj_lw">Heiligenberg (Bodensee-Hinterland)</placeName>
                    <date when="1817-09-09" cert="high"/>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName key="prov_ztg_3sx_sr">Hirt, Aloys (1759-1837)</persName>
                    <placeName key="prov_ycp_cpr_js">Berlin</placeName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                    <ref type="next" target="hirt_rpm_5jx_lw"/>
                </correspContext>
                <note/>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text type="letter">
        <body>
            <div type="regestOnly"/>
        </body>
    </text>
</TEI>