<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:telota="http://www.telota.de" telota:doctype="letter hirt" xml:id="hirt_kzg_bqc_zw">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>An Leo von Klenze. Berlin, 23. Dezember 1817.</title>
                <title> Dienstag</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>
                    <title>Aloys Hirt. Briefwechsel 1787–1837</title>
                </edition>
                <respStmt>
                    <name>Uta Motschmann</name>
                    <resp>
                        <note type="remarkResponsibility">Herausgeberin</note>
                    </resp>
                </respStmt>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften (BBAW)</publisher>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc rend="copy">
                    <msIdentifier>
                        <institution>Staatliche Archive Bayerns, Geh. Hausarchiv
                            München</institution>
                        <collection>Nachlass König Ludwig I.</collection>
                        <idno>
                            <idno type="shelfmark">I A 36/I</idno>
                        </idno>
                    </msIdentifier>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName key="prov_ztg_3sx_sr">Hirt, Aloys (1759-1837)</persName>
                    <placeName key="prov_ycp_cpr_js">Berlin</placeName>
                    <date when="1817-12-23" cert="high"/>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName key="ed_f4n_jqc_zw">Klenze, Leo von (1784-1864)</persName>
                    <placeName key="prov_rhf_xzg_y5">München</placeName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                    <ref type="prev" target="hirt_wsb_nyc_zw"/>
                </correspContext>
                <note>H: Verbleib unbekannt. - Am oberen rechten Rand als "Abschrift"
                    gekennzeichnet. - Der Brief wurde vermutlich einem Schreiben Leo von Klenzes an
                    Kronprinz Ludwig von Bayern, München, 9. Januar 1818 (GHA München, NL Ludwig I.,
                    I A 36 I, Nr. 88) beigelegt. Darin schreibt Klenze: "[...] 6.° Einliegend bin
                    ich so frey Ew Königlichen Hoheit einen Brief des Hofraths Hirt in Abschrift
                    mitzutheilen wegen der Aeginetischen Werke. Das Werk und die Zeichnung
                    Cockerells hat er mir voll Besorgniß das etwas gegen seine Ansicht über diesen
                    Gegenstand entschieden werde auch schon geschickt um es Ew. Königlichen Hoheit
                    zur gnädigen Beurtheilung mitzuschicken. Die Ueberzeugung der Nothwendigkeit und
                    Möglichkeit der Aufstellung nach der ursprünglichen Ordnung wird mir durch Hirts
                    Schrift und Cockerells Zeichnung immer deutlicher. Gewiß ist das Wagener
                    [Wagner] die letzte nicht oder vielleicht nur durch Beschreibung kennt, bekannt
                    ist daß er des Verfaßers (Cockerell's) persönlicher Feind ist, und wie einseitig
                    und partheyisch sein Urtheil ist davon war wohl jener Brief [Dieser Brief
                    Wagners an Klenze ist nicht erhalten. - Gegen die Vorschläge Cockerells und
                    Hirts zur Aufstellung der Ägineten äußerte sich Wagner eindringlich bereits in
                    GHA, NL Ludwig I., I A 34 II, Wagner an Ludwig, Nr. 172, 16.8.1817] der
                    allerbeste Beweiß. Ich wage also nochmals die unterthänigste Bitte, nichts über
                    diesen Gegenstand zu entscheiden, bis Ew. Königliche Hoheit jene Schrift und
                    Zeichnung gesehen. Da aber die Eile nicht so groß ist so will ich statt Ew.
                    Königlichen Hoheit die in Händen habende höchstunleserliche Zeichnung und
                    Manuscript zu schicken, das Erscheinen der Druckschrift abwarten." (Zitiert
                    nach: Hubert Glaser: König Ludwig I. von Bayern und Leo von Klenze: der
                    Briefwechsel, Teil 1, Bd. 1: 1815-1818, S. 400).</note>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text type="letter">
        <body>
            <div type="writingSession">
                <opener>
                    <salute>Mein werther Freund!</salute>
                </opener>
                <p>Sie haben recht, mich meines Versprechens wegen, daß ich Ihnen <seg type="comment">
                        <orig>im verflossenen Sommer</orig>
                        <note xml:id="nbxv_gyc_zw">Hirt hielt sich auf seiner Rückreise aus Italien
                            auch in München auf. - Klenze kannte Hirt seit seinem Architekturstudium
                            an der Bauakademie in Berlin, wo er von 1800 bis 1803 Hirts Vorlesungen
                            besucht hatte. Er schätzte Hirts Fachwissen sehr und war zeit seines
                            Lebens stark von ihm beeinflusst (Klose: Klassizismus (1999), S. 11).
                        </note>
                    </seg> machte, <seg type="comment">
                        <orig>zu mahnen</orig>
                        <note xml:id="nrst_jyc_zw">Brief erschlossen
                            [1817-12-vor23x-v-Klenze].</note>
                    </seg>. Auch habe ich dessen nicht vergessen, die erste Musse, welche ich nach
                    meiner Rückkunft fand, habe ich dazu verwandt, <seg type="comment">
                        <orig>
                            <bibl sameAs="ed_gp2_xdf_mw">meine Ansichten</bibl> über die <rs type="artwork" key="prov_lhs_svw_ww">Eginetischen Bildwerke</rs> in
                            Beziehung auf <bibl sameAs="ed_hpb_1bd_zw">die Schrift</bibl> von <hi rendition="#aq">
                                <persName key="ed_adp_k1d_zw">Wagner</persName>
                            </hi> und <hi rendition="#aq">
                                <persName key="ed_xzs_sml_jw">Schelling</persName>
                            </hi> niederzuschreiben </orig>
                        <note xml:id="nekx_cnd_zw">Hirts Aufsatz beginnt mit den Worten: "Ich
                            benutze die ersten Augenblicke der Musse, welche mir nach meiner
                            Rückkunft in Berlin zu Theil werden, verehrter Herr Director [=
                            Schelling], meine versprochenen Bemerkungen über Hrn. Wagner's
                            Nachricht, die Aeginetischen Denkmäler betreffend, so wie über Ihre
                            Zusätze, niederzuschreiben."</note>
                    </seg>, und die <seg type="comment">
                        <orig>Zeichnung von <persName key="ed_fxs_4xc_zw">
                                <hi rendition="#aq">Cockerell</hi>
                            </persName>
                        </orig>
                        <note xml:id="nmws_3bd_zw">Cockerell hatte sich auf einer 1810 bis 1816
                            unternommenen Studienreise durch Kleinasien, Griechenland und Italien an
                            den Ausgrabungen des Apollon-Epikuriostempels von Bassae beteiligt und
                            gehörte zusammen mit Carl Haller von Hallerstein zu den Entdeckern der
                            Giebelskulpturen des Aphaiastempels auf Ägina, den sogenannten
                            äginetischen Bildwerken. Hirt vertrat hinsichtlich der Deutung,
                            Rekonstruktion und Aufstellung der Skulpturen die gleiche Ansicht wie
                            Cockerell und veröffentlichte 1818 als Erster dessen
                            Rekonstruktionszeichnung der ursprünglichen Anordnung der
                            Giebelskulpturen. Cockerell selbst publizierte seinen Entwurf für beide
                            Giebelfelder 1819 im "Journal of science and the arts", VI, 327-341 und
                            VII, 229-238.</note>
                    </seg> in einem kleineren Maaßstabe zum Stich <hi rendition="#aq">copieren</hi>
                    zu lassen, worauf ich das Ganze bereits d. 20 Nov<ex>em</ex>b<ex>e</ex>r in
                    einer Sitzung der <orgName key="ed_znn_dfc_b1b">Königlichen Akademie der
                        Wissenschaften</orgName> meinen Collegen <seg type="comment">
                        <orig>vortrug</orig>
                        <note xml:id="nelh_hqh_j3b">In den Gesamt-Sitzungs-Protokollen ist zu der
                            Versammlung aller Klassen am 20. November 1817 vermerkt: "1) Herr Hirt
                            las über die Aeginetischen Denkmäler" (Archiv der BBAW, PAW (1812-1945),
                            II-V-2, Bl. 225).</note>
                    </seg>. Nur hat sich bis jetzt der Stich und der Druck verspätet, und noch kann
                    ich die Zeit der Vollendung von beiden nicht bestimmt angeben. Allein soviel
                    verspreche ich Ihnen, daß ich die ersten Exemplare nach <placeName key="prov_rhf_xzg_y5">München</placeName> an Sie übersenden werde. Denn mir
                    liegt der Sache wegen sehr viel daran, daß diese seltenen Kunstwerke nicht nur
                    allseitig richtig erkannt, sondern auch wieder in jenem bedeutenden Zusammenhang
                    restaurirt und aufgestellt werden, wodurch die ursprüngliche Idee des Ganzen
                    wieder in ihrem wahren Glanze hervorgeht. Wenn mich nicht alles trügt, und der
                        <persName key="ed_uhy_32p_nw">Kronprinz</persName> sowohl als andere Freunde
                    der Kunst sich durch meine Abhandlung überzeugen, daß die Monumente nur nach der
                    Idee, worüber wir schon mündlich sprachen, gehörig können aufgestellt werden.
                        <seg type="comment">
                        <orig>Daß Herr <hi rendition="#aq">
                                <persName key="ed_adp_k1d_zw">Wagner</persName>
                            </hi> einer solchen Idee nicht günstig ist,</orig>
                        <note xml:id="nacn_vgd_zw">Hinsichtlich der Deutung und der späteren
                            Aufstellung der Ägineten gab es zwischen Wagner und Thorvaldsen
                            einerseits und Cockerell und Hirt wie auch Klenze andererseits
                            erhebliche Differenzen. Wagner schreibt am 16. August 1817 an den
                            Kronprinzen Ludwig: "die von [...] Hirt gefasste Meinung, daß die Grupe
                            des einen Giebels den Streit um den Leichnahm des Patroclos, und die
                            andere den Hercules im Gefechte mit Leomedon vorstellen soll, ruht auf
                            sehr seichten Gründen, [...] denn mit gleichem Rechte hätte man jede
                            andere Heldenthat darin suchen und finden können [...]. Ich versprach
                            mir wirklich etwas mehr Scharfsinn von unsern Antiquarischen Hirten"
                            (Hubert Glaser: König Ludwig I. von Bayern und Leo von Klenze: der
                            Briefwechsel, Teil 1, Bd. 1: 1815-1818, S. 344-345). - In einem
                            Schreiben an den Kronprinzen vom 12. September 1817 äussert sich
                            wiederum Klenze gegen Wagners vorgeschlagene Aufstellung der Ägineten:
                            "Was die übrigen antiquarischen Gründe anbelangt die H. Wagener gegen
                            die Sache anführt, so sind sie meiner unmaßgeblichen Meinung nach um
                            nicht mehr zu sagen anmaaßungsvoll und irrig; denn mich deucht wo ein
                            Mann wie Cockerell deßen antiquarische Kenntniße wenigstens, fast ganz
                            Europa anerkennt, der griechischen Kunst und Art jahrelang an Ort und
                            Stelle sah gesprochen, wo Hirt deßen Ruf als Antiquar, Phylologe und
                            Critiker schon seid einem vierthel Jahrhundert besteht und wächst
                            entschieden, da sollte H. Wagener wenigstens nicht spötteln und
                            witzelen, und seine Meinung mit geziemender Bescheidenheit sagen. / Daß
                            z. B. in dem hinteren Aetos nicht wie H. Wagener meint über den 10
                            vorhandenen noch ein halbes Dutzend Figuren gestanden haben, wird Ew.
                            Königlichen Hoheit der erste Anblick von Cockerells Zeichnung
                            überzeugen; Hirts Erklärung hat mir und den hiesigen Gelehrten,
                            Schelling, Thirsch etc. etc. höchst wahrscheinlich frappant und schön
                            geschienen, und nur der ich wage es zu sagen höchst partyische Sinn des
                            H. Wagener kann sich <hi rendition="#u">so</hi> dawider erklären.
                            Telamon der Sohn des Aeacos dieses Stammvaters Aeginetischer Helden und
                            Herrscher spielt in dem einen Giebel eine Hauptrolle, Ajax dieses
                            Telamons Sohn und Held Aeginas beim Kampfe um Troja ist gewißermaaßen
                            die Hauptperson in dem anderen Giebelfelde, indem er den Körper des
                            Patroclos gegen Hector vertheidiget, und von Athenä beschützt erringt;
                            wenn also auf einem Aeginetischen Tempel, deßen Erbauung, eine der
                            Hauptkatastrofen des Aeacos verewigte, die 12 Hauptbilder, mit den
                            merkwürdigsten Geschichtsepochen seiner nächsten Nachkommen genau
                            übereinstimmen, wenn anerkannt gelehrte Männer dieses bis zur Evidenz
                            beweisen, so kann man wenigstens so viele Gründe nicht mit dem seichten
                            unbestimmten Satze abfertigen: diese Gruppen stellen nicht die in Frage
                            stehenden Momente dar, <hi rendition="#u">weil man eine jede Heldenthat
                                darin suchen kann</hi>. / Doch glaube ich daß Ew. Königliche Hoheit
                            die Sache mit Ruhe einstweilen dahin gestellt sein laßen können. In
                            wenig Wochen wird Hirt seine Gedanken über diese Werke mit Cockerells
                            Zeichnungen begleitet öffentlich bekannt machen, und dann wird es ja dem
                            H. Wagener wohl leicht werden <hi rendition="#u">seinem antiquarischen
                                Hirten</hi> wie er ihn zu nennen beliebt zu widerlegen und zu paaren
                            zu treiben. Die Sache hat meiner unmaßgeblichen nach [!] Meinung keine
                            Eile, der Saal [in der neu zu erbauenden Glyptothek] wird erst in 1 ½
                            Jahre angefangen, bis dahin ist ja wohl die antiquarische Frage
                            entschieden [...]" (ebd., S. 339-340). - Am 2. Dezember 1817 schreibt
                            Klenze nochmals eindringlich an den Kronprinzen: "[...] So eben als ich
                            diesen Brief schließen wollte empfing ich aus Rom von H. Wagener einen
                            Brief worin er mir schreibt daß sich Ew. Königliche Hoheit durch den
                            Anblick der Aeginetischen Werke von der <hi rendition="#u">Unmöglichkeit</hi> dieselben in ihrer ursprünglichen Gruppierung
                            aufzustellen überzeugt hätten, daß Cockerells Ideen hierüber eine
                            grundlose Hypothese sei, und daß Ew. Königliche Hoheit nach Höchstdero
                            Zurückunft aus Sicylien in diesem Sinne über die oftbesprochene Frage
                            entscheiden würden. Obwohl Ew. Königliche Hoheit mir Höchstdero Absicht
                            vor dieser Entscheidung erst Hirts und Cockerells nähere Meinung und
                            Zeichnungen abzuwarten schon zu erkennen gaben, so wage ich doch diese
                            unterthänige Bitte nochmals zu wiederholen, und glaube nicht <hi rendition="#u">unredlich</hi> zu handeln wenn ich vorschlage in
                            einer so wichtigen Sache die einen reinen Kunstgegenstand betrifft, jede
                            Stimme zu hören und wenn ich selbst nicht voreilig und ohne das
                            gründlichste Erforschen von einer Ansicht abgehe welche Männer wie Hirt
                            und Cockerell mit mir theilen. Von beiden erwarte ich Antwort auf die
                            technischen und Mythologischen Fragen welche ich ihnen gemacht habe und
                            ich werde dann nicht ermangeln dieselben Ew. Königlichen Hoheit
                            unterthänigst mitzutheilen. [...]" (ebd., S. 382). - "Trotz Wagners
                            Kritik wurden die Skulpturen entsprechend Hirts thematischer Erklärung
                            identifiziert und aufgestellt, seine inhaltliche Deutung der
                            Giebelfelder ist noch heute gültig" (Hubert Glaser, a.a.O., S.
                            345).</note>
                    </seg> begreife ich um so leichter, da er sich schon zu <placeName key="prov_vkl_ndl_js">Rom</placeName> mit der Arbeit des Herrn <persName key="ed_fxs_4xc_zw">
                        <hi rendition="#aq">Cockerell</hi>
                    </persName> (die er übrigens nicht sah) nicht zufrieden zeigte. Ich schätze
                    Herrn <persName key="ed_adp_k1d_zw">
                        <hi rendition="#aq">Wagner</hi>
                    </persName> sehr, aber gewissen höhern Einsichten ist er nicht gewachsen, wie
                    dies <bibl sameAs="ed_hpb_1bd_zw">seine Schrift</bibl> zur Genüge zeigt </p>
                <p>Ich kann nicht sagen, wie sehr ich wünschte, daß die Schrift noch in die Hände
                        <pb n="2"/> Seiner Königlichen Hoheit des <persName key="ed_uhy_32p_nw">Kronprinzen</persName> käme, während er noch in <placeName key="prov_vxr_xxr_js">Italien</placeName> ist, damit er selbst sehen,
                    urtheilen und anordnen möchte, auch so manches noch, was <seg type="comment">
                        <orig>die Restaurationen</orig>
                        <note xml:id="nf3b_zcd_zw">Vgl.
                            1818-04-21-a-Rauch und Sachanmerkung.</note>
                    </seg> betrift. Indessen
                    möchte sich die Vollendung des Druckes und Stiches noch einen Monath bis sechs
                    Wochen hinziehen. Sollten Sie glauben, daß die Sache bis dahin nicht Zeit hätte,
                    so erbiete ich mich, Ihnen eine Abschrift von dem <hi rendition="#aq">Manuscript</hi> und eine <hi rendition="#aq">Copie</hi> der
                    Zeichnung machen zu lassen, und dieselben Ihnen durch die Post zuzusenden. Von
                        <placeName key="prov_rhf_xzg_y5">München</placeName> aus, würden Sie dann
                    die Sendung nach <placeName key="prov_vkl_ndl_js">Rom</placeName> befördern.
                        <seg type="comment">
                        <orig>Sollten Sie dies wünschen</orig>
                        <note xml:id="nudg_jzc_zw">Wie aus Hirts Brief an Rauch vom 21. April 1818
                            hervorgeht, schickte er eine Abschrift seiner Abhandlung: "Ich habe
                            meine Beschreibung [von den äginetischen Bildwerken] dem Kronprinzen in
                            Manuskript nach Rom geschickt.“ </note>
                    </seg>, und glauben, daß es dem
                        <persName key="ed_uhy_32p_nw">Kronprinz</persName> angenehm seyn würde, <seg type="comment">
                        <orig>so schreiben Sie mir mit umgehender Post</orig>
                        <note xml:id="nzsg_zzc_zw">Ein solcher Brief ist nicht
                        überliefert.</note>
                    </seg>. Sie haben keine andern Unkosten, als die der
                    Post. - Ich schließe um den Abgang der Post nicht zu versäumen, mit wahrer
                    Hochachtung, verbleibend <lb/>Ihr ergebenster</p>
                <closer>
                    <signed>Hirt</signed>
                    <dateline>Berlin den 23 Xbr 1817.</dateline>
                </closer>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>