<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:telota="http://www.telota.de" telota:doctype="letter hirt" xml:id="hirt_kwd_5pr_lw">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>An Karl Moritz von Brühl. Berlin, 16. Dezember 1817.</title>
                <title> Dienstag</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>
                    <title>Aloys Hirt. Briefwechsel 1787–1837</title>
                </edition>
                <respStmt>
                    <name>Uta Motschmann</name>
                    <resp>
                        <note type="remarkResponsibility">Herausgeberin</note>
                    </resp>
                </respStmt>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften (BBAW)</publisher>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc rend="manuscript">
                    <msIdentifier>
                        <institution>SLUB Dresden</institution>
                        <collection/>
                        <idno>
                            <idno type="shelfmark">Mscr.Dresd., App. 514 A 1192</idno>
                        </idno>
                    </msIdentifier>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName key="prov_ztg_3sx_sr">Hirt, Aloys (1759-1837)</persName>
                    <placeName key="prov_ycp_cpr_js">Berlin</placeName>
                    <date when="1817-12-16" cert="high"/>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName key="prov_czz_vjg_f5">Brühl, Karl Moritz von (1772-1837)
                        (Generalintendant des Nationaltheaters in Berlin)</persName>
                    <placeName key="prov_ycp_cpr_js">Berlin</placeName>
                </correspAction>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text type="letter">
        <body>
            <div type="writingSession">
                <p>Hier, mein verehrtester Herr Graf! folgen <seg type="comment">
                        <orig>
                            <bibl sameAs="ed_tsk_q5t_l1b">die Zeichnungen</bibl>
                        </orig>
                        <note xml:id="ngrb_gfs_lw">Es handelt sich um die Aufführung „Die Weihe des
                            Eros Uranios. Eine Maskerade mit Tänzen“, die am 8. Januar und am 3.
                            Februar 1818 gegeben wurde. - Ein Bericht von Hirt „Die Hofmaskerade auf
                            dem weissen Saal“ erschien in: Berlinische Nachrichten von Staats- und
                            gelehrten Sachen, Jg. 1818. Berlin: Haude u. Spener 1818, Nr. 6 vom 13.
                            Januar. Darin heisst es: „Herr Hofrath Hirt, von dem der erste Entwurf
                            ausging, besorgte zugleich die Zeichnungen für das antike Kostum. Herr
                            Graf v. Brühl, der überhaupt durch seinen geläuterten Geschmack und
                            seinen Eifer grossen Antheil an dem guten Gelingen des Ganzen hat,
                            übernahm die Kostume des Mittelalters und der spätern Zeit. Der Königl.
                            Balletmeister Telle, und der Königl. Kapellmeister Romberg sorgten für
                            Gruppirung, Tanz und Musik. Aber eine hohe Person verlieh durch Angaben,
                            Wahl und Leitung in jedem Theile dem Ganzen erst wahres Beleben, Haltung
                            und Rundung.“ [Mit der „hohen Person“ ist Karl von Mecklenburg-Strelitz,
                            der Halbbruder von Königin Luise, gemeint; vgl. Sedlarz, siehe unten, S.
                            213, FN 54.] - Das Stück mit den zugehörigen Kupfern veröffentlichte
                            Hirt u.d.T.: Die Weihe des Eros Uranios. Ein festlicher Aufzug mit
                            Tänzen. Gegeben den 8ten Januar 1818 im weissen Saale des Königlichen
                            Schlosses, zur hohen Vermählungsfeier I. I. K. K. H. H. des Prinzen
                            Friedrich von Preussen, Neffen Seiner Majestät des Königs, und der
                            Prinzessin Wilhelmine Luise von Anhalt-Bernburg. Wiederholt den 3ten
                            Februar auf der Redoute im Opernsaal, in Gegenwart Seiner Majestät des
                            Königs. Mit einem schwarzen und zwölf kolorirten Kupfern. Berlin, 1818.
                            Bei Ludwig Wilhelm Wittlich“ (VI, 21 S., quer4° 13 gestoch., kolor.
                            Taf., bez.: Stürmer del. - Jügel sculp.). - Auf dem schwarzen Kupfer
                            sind die beiden jeweils von vier Dienern gezogenen offenen römischen
                            Triumphwagen, die Hirt im Brief erwähnt, abgebildet. Hirt schreibt zu
                            dem Aufzug: „Zauberhaft war der Aufmarsch so vieler schönen Gestalten,
                            der durch eine lange Reihe von Sälen und Gallerien unter dem Spiel von
                            drei stark besetzten Musik-Chören nach dem Hauptsaale sich hinzog. Die
                            lieblichen, mit Silberflor verschleierten, Gestalten des Eros und der
                            Psyche, gekrönt von Hymen, auf dem ersten Wagen stehend, und dann die
                            auf dem zweiten Wagen folgende Hera, voll der höchsten Majestät,
                            bildeten gleichsam den Mittelpunkt des Zuges [...]. Endlich traten die
                            Gottheiten von ihrer Höhe: Hera mit den Grazien und Priesterinnen
                            hinter, und Eros und Psyche vor den Altar, welchen Hymen mit der Fackel
                            entzündete [...]“. - Zu den Hoffeierlichkeiten und Hirts Beteiligung
                            vgl. Claudia Sedlarz: Die Hierodulen des Eros Uranios. Hirts
                            Inszenierungen von Hoffesten. In: Aloys Hirt. Archäologe, Historiker,
                            Kunstkenner. Hrsg. von Claudia Sedlarz. Hannover-Laatzen 2004, S.
                            191-216 (= Berliner Klassik. Eine Großstadtkultur um 1800, Bd.
                            1).</note>
                    </seg> zu den Wagen und dem Altar. Der unter A. bezeichnete ist für drey
                    Personen, nämlich <hi rendition="#aq">
                        <persName key="ed_awq_frm_hw">Eros</persName>
                    </hi> u.<persName key="ed_yl5_3rm_hw">
                        <hi rendition="#aq">Psyche</hi>
                    </persName> nebeneinander, und hinter ihnen <hi rendition="#aq">
                        <persName key="ed_u1l_yjs_lw">Hymen</persName>
                    </hi>. Der zweyte B. ist für die <hi rendition="#aq">
                        <persName key="ed_pt2_bks_lw">Juno Pronuba</persName>
                    </hi>, deßen Standbret etwas kürzer, als der andere für 3 Personen ist.
                    Verzierungen äußerlich ließ ich nur an dem einen andeuten. Räder, Achse und
                    Deichsel, so wie das Standbret müßen von festem Holze gebaut seyn, die Brusthöhe
                    umher könnte man von einem Geflechte, wie die Körbe sind, machen, und dann mit
                    Tuch, Sammt, oder sonst von einem beliebigen Stoff überziehen, und
                    verzieren.</p>
                <p>Der Altar stellt in seiner Masse Erz vor, oder auch wenn man will, Marmor. Die
                    Inschrift besteht aus farbigen Edelsteinen. Zugleich habe ich die Maaße der
                    Haupttheile beyfügen laßen. Damit die Arbeiten sich darnach richten können, um
                    die Wagen weder zu hoch, noch zu niedrig, weder zu lang, noch zu breit zu
                    machen.</p>
                <closer>
                    <salute>Hirt</salute>
                    <dateline>den 16 Dec. 17.</dateline>
                </closer>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>