<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:telota="http://www.telota.de" telota:doctype="letter hirt" xml:id="hirt_k1j_5l2_4w">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>An König Friedrich Wilhelm III. von Preußen. Berlin, 22. April 1818</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>
                    <title>Aloys Hirt. Briefwechsel 1787–1837</title>
                </edition>
                <respStmt>
                    <name>Uta Motschmann</name>
                    <resp>
                        <note type="remarkResponsibility">Herausgeberin</note>
                    </resp>
                </respStmt>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften (BBAW)</publisher>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc rend="manuscript">
                    <msIdentifier>
                        <institution>GStA PK, I. HA, </institution>
                        <collection/>
                        <idno>
                            <idno type="shelfmark">Rep. 89 Geh. Zivilkabinett jüngere Periode Nr.
                                19886, Bl. 2-19</idno>
                        </idno>
                    </msIdentifier>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName key="prov_ztg_3sx_sr">Hirt, Aloys (1759-1837)</persName>
                    <placeName key="prov_ycp_cpr_js">Berlin</placeName>
                    <date when="1818-04-22" cert="high"/>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName key="prov_bxf_jt5_fv">Preußen, Friedrich Wilhelm III. von (1770-1840)
                        (Kronprinz, 16.11.1797-7.6.1840 König von Preußen)</persName>
                    <placeName key="prov_ycp_cpr_js">Berlin</placeName>
                    <date when="1818-04-22" cert="high"/>
                </correspAction>
                <note>
                    <ref target="hirt_wzx_scz_lw" type="attachedTo">Beilage zum Brief
                    1818</ref>-04-22-a-König. - Von Schreiberhand. - Die Beilage hat keine separate
                    Datierung.</note>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text type="letter">
        <body>
            <div type="writingSession">
                <p>
                    <hi rendition="#aq">Die Dilettanten <lb/>Eine Gesellschaft zur Belebung der Kunst in den
                        Preussischen Staaten.</hi>
                </p>
                <p>
                    <hi rendition="#aq">Eingang</hi>
                    <lb/>§. 1. <lb/>Der Staat hat durch Stiftung einer Kunst-Akademie in der
                    Hauptstadt, und durch Errichtung einer Anzahl Zeichnungs-Schulen in den
                    Provinzen den Grundsazz anerkannt, daß die Kunstpflege, so wie die der
                    Wissenschaft, ein belebender Theil sey, ohne welchen kein Staat und kein Volk
                    eine würdige Existenz haben könne.</p>
                <p>§. 2. <lb/>Früher jedoch, (und zum Theil auch noch jetzt) war die Ansicht
                    herrschend: die Kunst im höheren Sinne könne nur in reichen Staaten südlicher
                    Gegenden gepflegt werden, in minder reichen Staaten aber müsse hauptsächlich
                    dahin gesehen werden, daß Handel, Gewerbe und Fabriken blühen, und die
                    zeichnenden Künste seyen nur insofern zu befördern, als sie einen wirksamen
                    Einfluß darauf hätten. Nach dieser Ansicht sollten die freyen Künste wohl die
                        <pb n="2"/> Dienerinnen der Gewerbe seyn. So dachten vordem die Leiter der
                    Finanzen, der Gewerbe und des Handels, unbekümmert, ob ein höheres Bedürffniß in
                    dem Menschen wohne, und ob das Geringere selbst in der Kunst gehörig geleistet
                    werden könne, wenn die höhere Pflege verabsäumt wird.</p>
                <p>§. 3. <lb/>Dieses schlechte ökonomische Princip dehnte sich auch auf die
                    Bau-Kunst aus, und beschränkte Ansicht glaubte alles zu leisten, wenn man neben
                    einigen Studien der Mathematik und Mechanik das Land- und Strassen- und
                    Wasser-Bauwesen in Schutz nähme. Doch fehlte es nicht an Bessern, welche die
                    Baukunst aus ihrem höheren Stande betrachtet und studirt wissen wollten, weil
                    jene Hülfswissenschaften und jene untergeordneten Zweige an ihren Ort gestellt,
                    erst hiedurch gehörig erlernt werden würden. Doch ist hier nicht die Absicht
                    über zwekkmässigere Einrichtung der Kunst- und Bau-Schulen zu sprechen, sondern
                    wie ausserhalb dieser Schul-Einrichtungen das Treiben der Kunst in den höhern
                    Beziehungen belebt und erhalten werden könnte.</p>
                <p>§. 4.<lb/>Hiezu sollen Vorschläge gemacht werden, welche, wenn sie Beyfall und
                        Unterstüzzung finden, von selbst auf den bessern Unterricht Einfluß haben
                            <pb n="3"/> werden. Denn da hier nur von der Belebung der höhern Kunst:
                        der Historien-Malerey, Bildnerey und Bau-Kunst, die Rede seyn kann; so
                        dürfen auch nur diejenigen Künstler berükksichtiget werden, welche, von
                        einem gründlichen Elementar-Studium ausgehend, jene Techniken und Praktiken
                        sich zu eigen gemacht haben, ohne welche auch die besten Köpfe und die
                        schönsten Anlagen scheitern müssen. Da aber die Gesellschaft, welche zur
                        Belebung der Kunst hier im Vorschlage ist, ihren Zwekk nur dann gehörig
                        verfolgen kann, wenn sie genau mit den Studien der Künstler vertraut ist;
                        können wir nicht umhin, erstlich einiges über den zwekkmässigen Unterricht
                        in einer Kunst-Akademie beyzubringen, und zweytens anzudeuten, was ferner
                        vom Staate als Staat zu fordern ist, wenn die Aufnahme der Kunst mit Ernst
                        betrieben werden soll.</p>
                <p>§. 5. <lb/>Die Fächer, in welchen der künftige
                    Mahler gründlich unterrichtet werden muß, sind folgende: <lb/>1.) die
                    Architektur-Zeichnung, die Schattenlehre und Perspective, (Fächer, die jetzt an
                    der hiesigen Akademie auf’s gründlichste gelehrt werden) <lb/>2.) in der <hi rendition="#aq">Anatomie</hi> und zwar nicht blos nach Zeichnungen und
                    Gyps-Modellen, sondern nach Kadavern selbst, und in der Lehre der Verhältnisse;
                    <lb/>3.) in der Zeichnung nach den Antiken; <pb n="4"/>
                    <lb/>4.) in der Zeichnung, und in dem Mahlen nach dem Leben; (Hiezu sind die
                    Abendstunden im Winter nicht hinreichend; die Morgenstunden im Sommer müssen
                    vorzüglich hiezu benutzt werden, weil das Mahlen nur bey Tageslicht getrieben
                    werrden kann) <lb/>5.) im Copiren klassischer Gemählde, und im Porträtiren nach
                    dem Leben; <lb/>6.) die Lehre zur Uebung im Erfinden und Komponiren.</p>
                <p>§. 6. <lb/>Die Fächer und der Gang der Studien für den Bildner ist derselbe,
                        wie bey dem Mahler, nur sucht er durch Bilden (Bossiren und Modelliren) zu
                        bezwekken, was der Mahler durch Zeichnen und den Gebrauch der Farben.</p>
                <p> §. 7. <lb/>Die Fächer der zu bildenden Architekten sind: <lb/>1.) studirt er
                        mit dem Mahler und Bildner die Architektur-Zeichnung, die Schattenlehre und
                        Perspective, <lb/>2.) um einige Kenntniß in der Figuren-Zeichnung zu haben:
                        die Lehre der Verhältnisse, und die Anatomie nach Zeichnungen; <lb/>3.) Die
                            <hi rendition="#aq">Construction</hi> – die Verhältniße und
                        Verzierungs-Lehre nach den Grundsäzzen der Alten; <lb/>4.) Die Lehre der
                        Gebäude; (davon sind die Land- und Wasser-Baue nicht ausgeschlossen) in
                        beyden letzteren Fächern mit anhaltenden Uebungen im Zeichnen <pb n="5"/>
                        dessen, wovon eben die Lehre handelt.</p>
                <p>§. 8. <lb/>Der Künstler muß aber auch in einigem Betracht wissenschaftlich
                        gebildet seyn: <lb/>1.) sind für den Architekten nothwendige
                        Hülfswissenschaften, die Rechenkunst und Geometrie; und diese Kenntnisse
                        dürfen bis auf einen gewissen Grad auch dem Mahler und Bildner nicht
                        erlassen werden. <lb/>2.) Müssen sie Aufsäzze machen, welche von einer
                        gebildeten Erziehung in der Muttersprache zeigen. <lb/>3.) ist nöthig die
                        Lehre der Mythologie in Verbindung mit den bildlichen Denkmälern, und der
                        allgemeinen Geschichte, besonders der Alten; <lb/>4.) die alte und neuere
                        Kunst-Geschichte.</p>
                <p>§. 9. <lb/>Wesentlich ist ferner: daß die Kunstschüler nicht willkührlich
                        ihre Fächer wählen, sondern daß sie nach Classen vorrükken. In jeder Classe
                        sind am Ende des Jahres Probe-Arbeiten, welche zu diesem Zwekk aufgegeben
                        werden, zu machen. Der Vorzüglichere nach dem Urtheil der Lehrer erhält ein
                            <hi rendition="#aq">Praemium</hi>, und die folgenden Fähigen werden nach
                        einer höheren Classe versezzt. <lb/>Diese Prämien dürfen zur Aufmunterung
                        nur klein seyn.</p>
                <p>§. 10. <lb/>Noch wesentlicher ist, (was leider bis jetzt an der Königlichen
                        Akademie ganz versäumt worden ist) der <hi rendition="#aq">Concurs</hi> für
                        die grossen, oder Reise-Prämien. Davon können aber nur diejenigen Zöglinge
                        Theil nehmen, welche alle Fächer <pb n="6"/> und Studien, die in den Umfang
                        ihrer besondern Kunst gehören, zur Zufriedenheit der Lehrer, durchgegangen
                        sind. DieAkademie giebt hiezu die Gegenstände auf, die nach einer unter der
                        Aufsicht der Akademie gemachten Skizze auszuführen sind. Für die Maler ist
                        es ein historisches Gemählde mit Figuren nicht unter zwey Fuß hoch; für die
                        Bildner ein ähnlicher Gegenstand für eine Gruppe; und für die Baukunst die
                        Zeichnung und Erfindung eines Baues mit Grund- Durchschnitts- und Aufrissen,
                        zugleich mit einer perspectivischen Ansicht, und den Detail-Zeichnungen, wie
                        sie der Bau-Handwerker bedarf, zugleich mit einer Berechnung des
                        Kosten-Anschlages.</p>
                <p>§. 11. <lb/>Die Länge der Zeit zur Bearbeitung eines solchen <hi rendition="#aq">Concurs</hi>-Stükkes ist bestimmt. Die Beurtheiler sind
                        die Mitglieder der Akademie. Strenge in jeder Beziehung und
                        Unpartheylichkeit sind Hauptbedingungen. Der <hi rendition="#aq">Concurs</hi> für den Mahler ist alle zwey Jahre, und für die Bildner
                        und Architekten alle drey Jahre. Das Prämium ist für den Mahler eine Reise
                        von vier Jahren, für den Bildner und Architekten von drey Jahren. Die
                        jährliche Pension für Jeden das Jahr 500. Thaler in Golde, und dann 500.
                        Thaler in Golde für Hin- und Herreise. Hiernach ist der jährliche Fonds
                        leicht zu berechnen.</p>
                <p>§. 12. <lb/>Die Reisenden bleiben mit der Akademie in Verbindung, und
                        übersenden alle Jahre Arbeiten als Zeugnisse ihres <pb n="7"/> Fleisses und
                        ihrer Fortschritte. Für den Mahler wird bedingt, im 1.<hi rendition="#sup">ten</hi> Jahre eine nakte nach dem Leben gemahlte Figur; im 2.<hi rendition="#sup">ten</hi> die Copie nach einem Classischen Gemählde, im
                            3.<hi rendition="#sup">ten</hi> ein Gemählde von eigner Erfindung von
                        wenigstens zwey Figuren, und im 4.<hi rendition="#sup">ten</hi> ein
                        ähnliches von wenigstens drey Figuren. Die Grösse bey allen darf nicht
                        unterhalbleben seyn. <lb/>Für den Bildner: im 1.<hi rendition="#sup">ten</hi> Jahre eine Büste in Marmor, Porträt oder eigene Erfindung, im
                            2.<hi rendition="#sup">ten</hi> ein <hi rendition="#aq">Relief</hi> in
                        Marmor, wenigstens von zwey Figuren, im 3.<hi rendition="#sup">ten</hi> eine
                        Statue in Marmor nicht unter Halbleben (der Marmor wird dem Künstler nach
                        einer für immer zu bestimmenden Taxe vergütet) <lb/>Für den Architekten: im
                            1.<hi rendition="#sup">ten</hi> Jahre drey ausgeführte Zeichnungen von
                        schönen architektonischen Theilen; im 2.<hi rendition="#sup">ten</hi> die
                        Ausmessung irgend eines architektonischen Denkmales, im 3.<hi rendition="#sup">ten</hi> die Risse eines Baues von eigner Erfindung mit
                        den Details der Construction, und der Zierden mit Kosten-Anschlag.
                        <lb/>Nachdem die Reisezeit verflossen und das Geld zur Rükkreise erhalten,
                        treten die Pensionirten aus aller Pflichtung gegen die Akademie. Uebrigens
                        kann nur notorische Krankheit von den jährlichen Probearbeiten dispensiren,
                        sonst aber würde sogleich Suspension der Pension eintreten, wie dies auch
                        der Fall seyn würde, wenn etwa kundig würde, daß einer nicht selbst seine
                        Probe-Arbeit verfertigt habe, oder einer notorisch schlechten Aufführung
                        sich schuldig machte. <pb n="8"/>
                    <lb/>Die Arbeiten bleiben Eigenthum der Akademie, und auch diese trägt die
                        Unkosten des Pakkens und der Fracht.  <lb/>Auf andere als Historien-Mahler,
                        Bildner und Architekten kann die akademische Pension nie ausgedehnt
                        werden.</p>
                <p>§. 13. <lb/>Durch eine gute Unterrichts-Anstallt in der Hauptstadt, und durch
                        die Aufmunterung vermittelst Reise-Prämien an die vornehmsten Zöglinge
                        vollzieht der Staat alles, was man von ihm in Rükksicht der Erziehung des
                        Künstlers billig fordern kann. Aber es ist nicht genug Künstler zu erziehen;
                        der Staat muß auch nach Kräften besorgt seyn, daß nun der gebildete Künstler
                        auch Gelegenheit habe, seine erworbene Kenntnisse und seine Talente zu
                        entwikkeln. Dies kann aber nur durch Bestellungen und die Uebertragung
                        grösserer Arbeiten geschehen. Auch hier muß der Staat an der Spizze stehen,
                        und das Beyspiel von Aufmunterung geben, so wie er es in Hinsicht der
                        musikalischen und theatralischen Künste thut. Zwar nicht etwa durch
                        jährliche Gehalte und Titel; letztere achtet der wahre Künstler wenig, und
                        die erstern sind ihm keine Aufmunterung, sondern machen ihn nur träge.
                        <lb/>Es könnte den Staat nicht beschweren, wenn er jährlich eine fixe Summe
                        von 6,000. Thalern in Golde hiezu bestimmte. Der Preis für ein Gemählde, und
                        für eine Bildhauer-Arbeit in Marmor, wäre gleich, nämlich 1000. Thaler, und
                        so könnten hiemit jährlich vier <pb n="9"/> Mahler und zwey Bildhauer
                        Beschäftigung erhalten.</p>
                <p>§. 14. <lb/>An diesen jährlich vom Staate ausgesetzten Arbeiten hätten nur das
                    Recht Theil zu nehmen: <lb/>a.) die vaterländischen Künstler, welche Zöglinge
                    der Akademie waren, und wegen ihrer Verdienste und durch ein Präsentations-Stükk
                    als Mitglieder der Akademie aufgenommen wären. <lb/>b.) solche deutsche
                    Künstler, welche nach einer Niederlassung von drey Jahren in den preussischen
                    Staaten durch ihre Werke sich der Mitgliedschaft der Akademie würdig gezeigt
                    hätten, oder als Professoren an die Akademie berufen worden wären.</p>
                <p>§. 15. <lb/>Die Gegenstände würde der Staat selbst bestimmen, oder der eignen
                    Wahl der Künstler überlassen.  <lb/>Es müßte dafür eine Grösse bestimmt seyn,
                    unter der man nicht arbeiten dürfte. Im Falle aber eine Grösse und ein Umfang
                    bestimmt würde, was man um die angenommenen Preise nicht billig fordern könnte,
                    so würde der Staat ausserordentliche Zuschüsse machen. Auf keinen Fall dürfte
                    aber ein Künstler genöthiget werden, um einen so bestimmten Preis zu arbeiten,
                    sondern, wenn einer glauben sollte, anderswo bessere Preise zu erhalten, würde
                    dies, wie natürlich, seiner Willkühr überlassen. Alle solche Werke blieben zur
                    freyen Disposition des Staats. <pb n="10"/>
                </p>
                <p>§. 16. <lb/>In einem andern Verhältniß als Mahler und Bildner stehen die
                    Architekten zum Staate. Diese sind anstellig bey Hofe sowohl, als bey der
                    Regierung, so wie auch als Lehrer bey der Akademie; und in solchen Fällen
                    erhalten sie jährliche Gehalte. Indessen wäre doch für die Architekten, welche
                    der Mitgliedschaft der Akademie würdig befunden würden, eine Auszeichnung zu
                    wünschen. Diese bestände darinn: <lb/>erstlich, ohne weiteres Examen zu allen
                    Anstellungen in ihrem Fache fähig zu seyn, und <lb/>zweytens, das Recht zu
                    haben, bey allen bedeutenden Bauen, die der Staat führt, ihre Entwürfe und Risse
                    einsenden zu können, und dessen Plan genehmigt würde, würde eine den Umständen
                    gemässe ersehnliche Belohnung erhalten; gesetzt auch daß ein Anderer mit der
                    Ausführung beauftragt würde. Ein solcher Fall träte jetzt ein bey dem
                    Wiedererbau des Theaters.</p>
                <p>§. 17. <lb/>Fixe Besoldungen bey der Akademie erhielten nur die Lehrer und
                    Professoren, und solche, welche bestimmte Geschäfte mit einem bedeutenden
                    Aufwande von Zeit bey derselben haben. Die Mitglieder als solche, haben nie
                    Anspruch auf Gehalte, und überhaupt würde hiezu nie ein Fonds vorhanden seyn.
                    Solche Fonds erzeugen nur Betteleyen von Seite der Halbkünstler, welche auf
                    keine Weise unterstützt werden müssen. <pb n="11"/>
                </p>
                <p>§. 18. <lb/>In dem bisher Gesagten, wird gewissermassen der Staat von Hof und
                    König getrennt. Der Staat muß in seinen Anordnungen und Einrichtungen
                    Gleichförmigkeit und Beständigung bezwekken. Ein Hof und König kann aber, wie
                    jeder andere Particulier, eigene Neigungen und Liebhabereyen in der Kunst haben.
                    Er mag der Historien-Malerey und Plastik, die Landschaft, Seestücke, Schlachten,
                    Architektur- und Jagdstükke u. s. w. vorziehen. Eben so mag ein Fürst seine
                    Lieblings-Mahler, seine Lieblingskünstler haben. Sehr mißverstanden würde es
                    seyn, einem Fürsten solche Neigungen übel zu deuten. Nur muß der einmal
                    festgesetzte Staats-Fonds der Akademie darunter nicht leiden, und zu jenen
                    Lieblingszwekken (Sache oder Person) verwandt werden. König und Hof handeln in
                    solchen Fällen für sich als <hi rendition="#aq">Particuliers</hi>, und bezahlen
                    ihre besondern Liebhabereyen aus eignem Beutel.</p>
                <p>§. 19. <lb/>Bey solchen Einrichtungen dürfen die untergeordneten Kunstzweige nie
                    einen Anspruch an die directe Unterstüzzung des Staats machen. Wenn
                    Historien-Mahlerey, Plastik und Architektur unter dem aufmunternden Schuzze des
                    Staats blühend erhalten werden, wird es nie an geschickten Leuten jener
                    untergeordneten Kunstzweige, welche Namen sie auch haben mögen, fehlen, so wie
                    es auch nie an geschikkten Bau-Handwerkern und ökonomischen Bauleuten gebrechen
                    wird. Die untergeordneten Zwei-<pb n="12"/>ge in allen Künsten haben bey
                    geringerm Talent und geringerer Kenntniß immer leichtere Mühe zu ihrem
                    Fortkommen. Diese Ansichten hat man von jeher in allen Staaten gehabt, wo die
                    Kunst einen gewissen höhern Grad von <hi rendition="#aq">Celebritaet</hi>
                    erstieg. Die höhere geistige Pflege hat das Eigene, daß sie mit Macht auf alles
                    Untergeordnete wirkt; aber das Untergeordnete wegen seiner nähern Nützlichkeit
                    auf Unkosten des höhern schüzzen, heißt nichts anders, als den Geist entfremden,
                    und einem Kranken-Spital verdorbener Kunstmänner die Thore öffnen.</p>
                <p>§. 20. <lb/>Allein der Staat mag für sich die schönsten Strebungen haben, und die
                    Aufnahme der Kunst durch Unterricht, Aufmunterung und Ehrenbezeugung aufs
                    zwekkmässigste begünstigen; so vermag er doch nicht Alles. Die Kunst muß ins
                    Leben übergehen, und das Volk mit ihrem Zauber beseelen. Ein solches Gedeihen
                    ist aber in einem Staate wie der Preussische, schwer. <lb/>Die Hindernisse sind:
                        <lb/>1.<hi rendition="#sup">
                        <hi rendition="#u">lich</hi>
                    </hi> weil die Kunst in evangelischen Ländern von Seiten des religösen Cultus so
                    geringe Aufmunterung genießt; und die Geschichte älterer und neuerer Zeiten
                    lehrt, daß die Kunst hauptsächlich im Dienste der Religion zu jener wundervollen
                    Grösse empor stieg. <pb n="12"/>
                    <lb/>2.<hi rendition="#sup">
                        <hi rendition="#u">tens</hi>
                    </hi> giebt es bey der grossen Vertheilung der Güther wenige, welche ein
                    Bedeutendes für die Kunst aufwenden können. Dazu kommt der kleinliche Luxus in
                    so viel andern Dingen, der, durch Gewohnheit gleichsam zum Bedürffniß geworden,
                    auch bey den reichern Classen so erschöpfend wirkt, daß selbst bey gutem Willen
                    und bey freundlicher Absicht für die Kunst wenig oder nichts zu ihrer
                    Beförderung übrig bleibt. Dann begnügt man sich nicht gern mit Wenigem; man
                    glaubt, um zu geniessen, müsse man gleich ein ganzes Haus mit Kunstwerken
                    überfüllen. <lb/>3.<hi rendition="#sup">
                        <hi rendition="#u">tens</hi>
                    </hi> sind so viele herrliche Neigungen früherer Zeiten fast ganz verschwunden,
                    welche nicht blos bey Angesehenen und reichen Familien, sondern auch bey dem
                    bemittelten Bürgersmann und Handwerker vortheilhaft für den Sinn der Kunst
                    wirkten. Ich meyne jene freundlichen Ideen an Tod und Zukunft, worin sich die
                    Familien-Verhältnisse so schön aussprachen, indem sie das Andenken bey den
                    Nachkommen erhielten. Solche schöne Gebräuche waren im 15<hi rendition="#sup">
                        <hi rendition="#u">ten</hi>
                    </hi> und 16<hi rendition="#sup">
                        <hi rendition="#u">ten</hi>
                    </hi> Jahrhundert durch Deutschland allgemein, und noch sieht man in Kirchen auf
                    Begräbniß-Höfen älterer Städte wirklich herzerhebende Ueberreste von Denkmälern.
                    Der Bürgersmann, der Handwerker ließ von einem geschickten Künstler eine
                    Gedächtniß-Tafel mahlen, oder auch in Marmor oder Erz anfertigen, bey geringerm
                    Vermögen auch blos in <pb n="13"/> gebranntem Thon, oder Sandstein, oder in
                    bemaltem Holze. Eine solche Gedächtniß-Tafel, gemalt oder geschnitzt, enthielt
                    gewöhnlich einen religiösen Gegenstand aus der Bibel, oder der Legende der
                    Heiligen, und damit verbunden die Bildnisse der gesammten Familie, das Heilige
                    auf der Tafel knieend verehrend; denn religiös wollten sich die Familien
                    aussprechen, und so als Muster frommen Lebenswandels auf die Nachwelt kommen. Da
                    sieht man einerseits den Vater mit den Söhnen, andererseits die Mutter mit den
                    blühenden Töchtern bis zum Wiegen-Kinde. Eine kurze Innschrift unter der Tafel
                    nannte die Namen und das Geschäft der Familie. Eine solche Tafel hieng man zum
                    Andenken und zur Zierde an der Wand der Kirche auf, wo man eingepfarrt war, oder
                    in einem hiezu bestimmten heiligen Gebäude des Begräbnißhofes. Die
                    Gedächtnißtafel war im Schutz des Heiligen der Aufsicht der Gemeinde und der
                    Geistlichkeit als ein zu erhaltendes Kleinod anvertraut. Reichern Familien,
                    nicht zufrieden blos eine Tafel zu weihen, bauten zugleich besondere Kapellen,
                    und darunter gewölbte Grüfte, theils verbunden mit den Kirchen, oder in dem
                    Umring des Plazzes, der eine Kirche umgab, theils um den Begräbnißhof selbst. So
                    fand auch die Baukunst Beschäftigung, und da manche Familie es hierinn an Pracht
                    nicht fehlen ließ, eine schöne und mannigfache Ausbildung. Dazu traten die
                    bildenden Künste, <pb n="14"/> Statuen, <hi rendition="#aq">Reliefs</hi>,
                    Büsten, Porträte, und gemahlte Tafeln, die das Fromme und Geschichtliche der
                    Familie darstellten, zierten das Innere zur Verherrlichung dessen, was die
                    Architektur für sich schon Edles darinn angebracht hatte. Es schien, als wenn
                    kein Denkmal gehörig geheiligt wäre, als im Bunde mit der Religion, so wie die
                    Frömmigkeit wieder das Zarte des Sinnes schärfte und weckte für das heilige
                    Gedächtniß der Familien-Glieder. <lb/>Diese freundlichen Sitten, die der Kunst
                    so vortheilhaft waren, haben sich verlohren, oder sich nur zum Theil, und in
                    sehr untergeordnetem Zustande, wovon unsere offenen Begräbnißhöfe eben nicht
                    sehr freundliche Beyspiele sind, erhalten.</p>
                <p>§. 21. <lb/>Aber bey diesen veränderten Ansichten, Sitten und Umständen unserer
                    Zeiten, sollten nicht noch andere Hülfsquellen zur Ermunterung der Kunst sich
                    ausmitteln lassen? - ja sollte es nicht möglich seyn, allmählig den Geist auf
                    manches Schöne veralteter Gebräuche zurükk zu führen? - Zwingen läßt sich der
                    Zeitgeist nicht, aber anregen, und wenn die Edlergesinnten zu einem Streben
                    zusammen treten, und darinn Beharrlichkeit zeigen, so kann ein schöner Erfolg
                    nicht leicht entstehen. <lb/>Eine Gesellschaft von gebildeten Freunden der
                    Kunst, wie wir solche Vereine nach ähnlichem Maasstabe in England und anderswo
                    sehen, würde mit geringen Opfern <pb n="15"/> der Einzelnen viel Ersprießliches
                    bewirken können. Mehrere Wohldenkende haben mit mir dieselbe Gesinnung, und so
                    wage ich es, hier einen Entwurf zur Organisirung einer solchen Gesellschaft
                    vorzulegen. <lb/>Ein solcher Verein muß aber stark und streng organisirt seyn.
                    Von keiner Seite darf Willkühr einwirken. Ganz sich dem Gesezz hingeben, und nur
                    in dem Gesezze handeln ist das erste Erforderniß eines solchen Vereins, wenn er
                    heilwirkend bestehen, und erfreuliche Früchte bringen soll. Auch muß man nicht
                    verzweifeln, und gleich wegwerfend urtheilen, wenn bey dem Anbeginn der Erfolg
                    nicht gleich glänzend wäre. Die Kunst ist eine zarte Pflanze, die nur allmählig
                    in einem herben Boden Wurzel faßt, und zu jenem Baume heran wächst, in dessen
                    Schatten man sich gerne niederläßt.</p>
                <p>§. 22. <lb/>Wir haben in dem Vorstehenden angegeben, wie wir eine Kunst-Akademie
                    organisirt wünschten, und hauptsächlich auf dasjenige aufmerksam gemacht, was
                    vom Staate aus zur Unterstüzzung der Zöglinge auf Reisen, und zur Ermunterung
                    gebildeter Künstler, welche die Ehre der Mitgliedschaft der Akademie erlangt
                    haben, geschehen sollte. Dies ward hauptsächlich auch deswegen gesagt, um die
                    Ansicht aufzustellen, nach welchen ein Verein von Kunstfreunden hinwirken müßte,
                    wenn er seinen Zwekk nicht ver-<pb n="16"/>fehlen sollte. Ein solcher muß sich
                    gleichsam dem Streben der Kunst-Akademie anschliessen, und nach denselben
                    Grundsäzzen der Beförderung und die Blüthe der Kunst erstreben. Der Nuzzen davon
                    ist vielseitig. Dadurch erhält der Staat bey seinem Wirken nicht nur eine
                    kräftige Stüzze, sondern derselbe wird auch desto aufmerksamer, sein Ziel nach
                    den festgesetzten Einrichtungen zu verfolgen, indem er in der Gesellschaft der
                    Kunstfreunde aufmerksame Beobachter seiner <hi rendition="#aq">Maximen</hi> und
                    seines Handelns findet. <lb/>Der Verein, welcher nur in Beziehung auf die
                    Kunst-Akademie handelt, kann nicht umhin, ein anhaltender Zeuge dessen zu seyn,
                    was bey derselben vorgeht, um allda einzuschreiten, und zu befördern, wo der
                    Staat mit seinen beschränkten Mitteln nicht ausreichen kann. <lb/>Auch auf den
                    zwekkmässigern Unterricht hat der Verein seinen Einfluß, indem nur solche
                    Zöglinge, die er unterstüzzen will, auf die Liste der Candidaten kommen können,
                    welche den Erfordernissen in Hinsicht ihrer theoretischen und praktischen
                    Studien genügen. Tritt also in irgend einem Fache ein bey den Lehrlingen
                    bemerkbarer Mangel des Unterrichts ein; so wird es bald ausgemittelt, ob er von
                    Unzulänglichkeit der Lehre, oder der Methode, oder der Lehrer herrühre. Durch
                    dies unpartheiische Beobachten des Ganges der Studien wird die Behörde
                    aufmerksam auf das Ganze des Unterrichts, und wachsam, <pb n="17"/> daß weder
                    Untaugliche zu Lehrstellen gelangen, noch daß Versäumung und ein unbeholfner
                    Schlendrian eintritt. Die Lebendigkeit des Unterrichts erfordert Strenge sowohl
                    in Hinsicht der Lehrer als der Schüler; und nichts ist unverantwortlicher, als
                    wenn der junge Mensch nach Jahren von Unterricht, sich in seinen Studien, wie in
                    seinen Anlagen getäuscht sieht. Man darf nie vergessen, daß es bey keinem Fache,
                    wie bey der Kunst, so viel auf gründlichen Unterricht, so wie auf gute Anlagen
                    und beharrlichen Fleiß ankommt.</p>
                <p>§. 23. <lb/>Nach diesem langen Vorworte schreitet der Kunstfreund zu dem Entwurf
                    der Gesezze, welche er zur Errichtung und Aufrechthaltung eines Vereins
                    kunstliebender Männer zwekkdienlich glaubt. <lb/>Da der Beytrag ganz aus freyem
                    Gemüth hervorgehen soll, und kein Motiv zu der Theilnahme lokket, als das, die
                    Kunst ganz uneigennüzzig zu befördern; so müssen diese Gesezze auch um so
                    bestimmter und strenge seyn. Wer in seiner Brust den edlen Hang zu einer solchen
                    Theilnahme nicht fühlt, für den ist dieser Entwurf nicht geschrieben. <pb n="18"/>
                </p>
                <p>
                    <hi rendition="#aq">Entwurf</hi>
                    <lb/>zur <hi rendition="#aq">Organisirung</hi> einer Gesellschaft patriotisch
                    <lb/>Gesinnter, zur Belebung der Kunst <lb/>in den Preussischen Staaten.
                    <lb/>___________________________</p>
                <p>
                    <hi rendition="#u">§. 1.</hi>
                    <lb/>Unter dem Namen: <hi rendition="#aq">Dilettanten</hi> bildet sich ein
                    Verein kunstliebender Männer, deren Zwekk es ist, die Aufnahme der Kunst in dem
                    Vaterlande zu befördern. (Von dieser Theilnahme sind auch Frauen nicht
                    ausgeschlossen) imgleichen könnten auch moralische Personen, Städte und
                    Gemeinden der Gesellschaft als Mitglieder beytreten.</p>
                <p>
                    <hi rendition="#u">§. 2.</hi>
                    <lb/>Diese Aufnahme suchen die <hi rendition="#aq">Dilettanten</hi> auf zwey
                    Weisen zu bewirken: erstlich durch Unterstüzzung fähiger Zöglinge auf Reisen,
                    die ihre Bidlung auf der vaterländischen Kunst-Akademie empfangen haben, und
                    zweytens durch Bestellung von Arbeiten an die schon gebildeten Künstler.</p>
                <p>
                    <hi rendition="#u">§. 3.</hi>
                    <lb/>Anspruch auf die Unterstüzzung zum Reisen können in der Regel nur die
                    Zöglinge haben, die als geborene Preussen auf der vaterländischen Akademie
                    gebildet sind, und unter diesen nur solche, welche sich eines der drey <pb n="19"/> höhern Kunstfächer befleissigen, das ist, die sich zu
                    Historien-Mahlern, oder Bildnern, oder Architekten ausbilden wollen.</p>
                <p>
                    <hi rendition="#u">§. 4.</hi>
                    <lb/>Von einem solchen Anspruche also werden ein für allemal ausgeschlossen:
                    <lb/>a.) alle Mahler, die sich blos mit Porträt, Miniatur, Thier, Landschaft,
                    See, Architektur, und Dekorations-Mahlerey beschäftigen; <lb/>b.) die Mosaiker
                    und Sticker; <lb/>c.) die blossen Zeichner, Kupferstecher und Holzschneider;
                    <lb/>d.) die Verzierungs-Bildhauer, Gemmen- und Stempel-Schneider; <lb/>e.)
                    solche, die sich blos mit ökonomischen und Wasser-Bauen beschäftigen. <lb/>Diese
                    untergeordnete Kunstbetriebe können bey der Gesellschaft nie in Vorschlag
                    gebracht werden.</p>
                <p>
                    <hi rendition="#u">§. 5.</hi>
                    <lb/>Ausser den fähigen eingebornen Kunst-Zöglingen können ferner in Vorschlag
                    kommen Andere aus den <add place="superlinear">deutschen</add> Bundeslanden, die
                    durch drey Jahre ihre letzte Ausbildung auf der vaterländischen Akademie
                    empfangen haben: doch nur dann, wenn keine fähigen Einländer vorhanden sind.
                    Diese haben in der Regel den Vorzug.</p>
                <p>
                    <hi rendition="#u">§. 6.</hi>
                    <lb/>Jene vaterländische oder jene in den Bundes-Staaten geborne Deutsche auf
                    unserer Akademie gebildete Zög-<pb n="20"/>linge müssen, um auf die
                    Candidaten-Liste für die Reise-Prämien zu kommen, Beweise ihres Talentes und
                    ihrer Geschikklichkeit in folgenden Theilen abgelegt haben: <lb/>Der Mahler:
                    <lb/>a.) in der Architektur-Zeichnung, in der Schattenlehre und Perspective,
                    <lb/>b.) in der Anatomie und in der Lehre der Verhältnisse, <lb/>c.) in der
                    Zeichnung nach den Antiken, <lb/>d.) im Zeichnen und Mahlen nach dem lebendigen
                    Modell, <lb/>e.) im Copiren irgend eines classischen Gemähldes, <lb/>f.) er muß
                    in einem von der Akademie aufgegebenen historischen <hi rendition="#aq">Concurs</hi>stükk mitgearbeitet haben. <lb/>Der Bildner: <lb/>die Fächer a.
                    und b. wie der Mahler; <lb/>c.) im Modelliren nach den Antiken, <lb/>d.) im
                    Modelliren nach der Natur, sowohl nackte als Gewand-Figuren <lb/>e.) und solche
                    theils in runden Figuren, theils im <hi rendition="#aq">Relief</hi>, <lb/>f.) er
                    muß im <hi rendition="#aq">Concurs</hi> um den grossen Preis mitgearbeitet
                    haben. <lb/>Der Architekt: <lb/>Die Fächer a. und b. wie der Mahler und Bildner.
                    <lb/>c.) in der Lehre der Construction, der Verhältnisse und Verzierungen, nach
                    den Grundsäzzen der Alten, <lb/>d.) in der Lehre der Gebäude, <pb n="21"/>
                    <lb/>e.) in der Zeichnung eines Baues von eigner Erfindung, zugleich mit den
                    besondern Zeichnungen dazu, wie sie die Bauhandwerker bedürfen, und einem
                    genauen Anschlage der Bau-Kosten; <lb/>f.) er muß um den grossen Preis bey der
                    Akademie mitgearbeitet haben. <lb/>Ferner muß der Candidat sich einer Prüfung
                    unterzogen haben: <lb/>a.) in der Mithologie [!] und der Völkergeschichte,
                    <lb/>b.) in der alten und neuern Kunst-Geschichte, <lb/>c.) durch einen in der
                    Muttersprache verfertigten Aufsatz zeigen, daß er eine gebildete Erziehung
                    erhalten hat. <lb/>d.) für den Architekten sind die Zeugnisse insbesondere
                    nöthig, daß er in der Geometrie und höhern Rechenkunst erfahren ist. <lb/>Ferner
                    muß der Candidat beybringen: <lb/>a.) seinen Taufschein, und <lb/>b.) ausser dem
                    Zeugniß der erforderlichen Studien zugleich dasjenige seines sittlichen
                    Wohlverhaltens. Ferner muß der Candidat in einem Alter seyn, wo die Liebe zum
                    Lernen und weiter-Fortschreiten noch lebendig ist, das heißt, nicht über 24.
                    höchstens 25. Jahre.</p>
                <p>
                    <hi rendition="#u">§. 7.</hi>
                    <lb/>Nur der Zögling der obgenannten Bedingungen Genüge thut, kann auf die Liste
                    der Candidaten für das <pb n="22"/> Reise-Prämium kommen. Aus dieser Liste wird
                    dann die Gesellschaft den - oder diejenigen bestimmen, welche das Reise-Prämium
                    erhalten sollen. Dieses besteht in einer jährlichen Summe von 500. Thalern in
                    Golde, und wird dem Mahler auf 4. dem Bildner auf 3. und dem Architekten
                    gleichfalls auf 3. Jahre ertheilt. Darüber erhält jeder noch 500.
                        Th<ex>a</ex>l<ex>e</ex>r in Golde als Reisegeld, nämlich 250. Thaler zur
                    Hin- und 250. Thaler zur Rükkreise. Auf eine grössere Summe, und auf eine
                    Verlängerung der Zeit darf in der Gesellschaft nie ein Antrag geschehen.</p>
                <p>
                    <hi rendition="#u">§. 8.</hi>
                    <lb/>Die Bedingungen für die auf Reisen begriffenen Zöglinge sind: <lb/>Erstlich
                    für den Mahler: <lb/>im 1.<hi rendition="#sup">
                        <hi rendition="#u">ten</hi>
                    </hi> Jahre (welches drey Monathe nach seiner Abreise anfängt) eine nackte nach
                    dem Leben gemahlte Figur; <lb/>im zweyten, eine Copie nach einem classischen
                    Gemählde, <lb/>im 3.<hi rendition="#sup">
                        <hi rendition="#u">ten</hi>
                    </hi> ein Gemählde von eigner Erfindung und wenigstens von zwey Figuren; <lb/>im
                        4.<hi rendition="#sup">
                        <hi rendition="#u">ten</hi>
                    </hi> ein Gleiches von wenigstens drey Figuren. <lb/>Die Figuren dürfen nie
                    unter Halbleben, und müssen Farbig und in Oel gemalt seyn. <lb/>Zweytens für den
                    Bildner: <lb/>im 1.<hi rendition="#sup">
                        <hi rendition="#u">ten</hi>
                    </hi> Jahre eine Büste in Marmor, Porträt oder eigene Erfindung; <pb n="23"/>
                    <lb/>im 2.<hi rendition="#sup">
                        <hi rendition="#u">ten</hi>
                    </hi> Jahre, eine Copie in Marmor nach einem antiken <hi rendition="#aq">Relief</hi> von wenigstens zwey Figuren; <lb/>im 3.<hi rendition="#sup">
                        <hi rendition="#u">ten</hi>
                    </hi> eine <hi rendition="#aq">Statue</hi> in Marmor nicht unter Halbleben von
                    eigner Erfindung. (Der Marmor wird dem Künstler nach einer für immer zu
                    bestimmenden Taxe vergütet) <lb/>Drittens für den Architekten: <lb/>im 1.<hi rendition="#sup">
                        <hi rendition="#u">ten</hi>
                    </hi> Jahre drey vollendete Zeichnungen verschiedener architektonischer
                    VerzierungsTheile nach alten Denkmälern; <lb/>im 2.<hi rendition="#sup">
                        <hi rendition="#u">ten</hi>
                    </hi> die Ausmessung irgend eines alten Gebäudes mit den nöthigen Angaben des
                    Materials, und der Construction sowohl in Zeichnung, als durch Beschreibung;
                    <lb/>im 3.<hi rendition="#sup">
                        <hi rendition="#u">ten</hi>
                    </hi> die Erfindung eines Gebäudes mit allen erforderlichen Rissen, und
                    perspectivischer Ansicht, zugleich mit den Zeichnungen, wie dieselben für die
                    Bau-Handwerker nöthig sind, und dem Anschlage der Unkosten nach bestimmten
                    Annahmen der Preise der verschiedenen Materiale, und des Handlohns.</p>
                <p>
                    <hi rendition="#u">§. 9.</hi>
                    <lb/>Von solchen Arbeiten kann kein Zögling dispensirt werden. Nur notorische
                    Krankheit kann hievon eine Ausnahme machen. Sonst würde <pb n="24"/> sogleich
                    Beschlag auf die Auszahlung der Gelder verfügt werden. Eben so würde der Zögling
                    der Unterstüzzung verlustig gehen, wenn notorisch schlechte Aufführung einträte,
                    oder ein solcher sogar als schuldig in Criminal-Fälle verwikkelt würde; ferner,
                    wenn erwiesen wäre, daß ein solcher nicht selbst, sondern ein Anderer an seiner
                    Stelle die übersandten Arbeiten verfertigt habe. <lb/>Die übersandten Arbeiten
                    der Zöglinge gehören der Gesellschaft als Eigenthum; werden aber nicht
                    veräussert, sondern sie bleiben aufbewahrt als Denkmäler des Fleisses und
                    Talentes der jungen Männer, auch damit die Gesellschaft einen Maasstaab haben
                    möge, das allmählige Fortschreiten in der Kunst überhaupt zu beurtheilen. Die
                    auferlegten Probearbeiten müssen die Zöglinge nothwendig am Ablauf jeden Jahres
                    an den Commissionär abgeliefert haben. <lb/>Das Pakken und die Fracht geht auf
                    Unkosten der Gesellschaft. <lb/>Die Pension wird von dem bestimmten Wechsler
                    vierteljährig im Voraus gezahlt, und nach Ablauf der Reisezeit wird dem Künstler
                    sogleich das Geld zur Rükkreise eingehändigt. <lb/>Hiemit hören die Verhältnisse
                    zwischen der Gesellschaft und dem Zöglinge auf, und jene kann an diesen <pb n="25"/> nie andere Ansprüche machen und umgekehrt. - Auch ist der in
                    Pension stehende, ausser den bedungenen Probe-Arbeiten, in seinen übrigen
                    Verhältnissen ganz unabhängig, und selbst zu keiner Correspondenz, als der über
                    seinen Aufenthaltsort, verpflichtet, obwohl es die Gesellschaft gerne sehen
                    wird, wenn einer über wichtige Gegenstände der Kunst mit ihr correspondiren
                    will.</p>
                <p>
                    <hi rendition="#u">§. 10.</hi>
                    <lb/>Die zweyte Art, wodurch die Gesellschaft die Kunst in dem Vaterlande zu
                    begünstigen sucht, ist die, an bereits gebildete Künstler Arbeiten zu bestellen.
                    Es kann aber hiezu nicht jeder in Vorschlag gebracht werden, sondern nur solche,
                    bey welchen sich folgende Bedingungen erfüllt finden. <lb/>Erstlich müssen die
                    Vorzuschlagenden entweder Historien-Maler, oder Bildner seyn. <lb/>(Auf die
                    gebildeten Architekten kann die Gesellschaft, da sie als solche keine Baue
                    führt, in der Regel keine Rükksicht nehmen. Uebrigens ist der Architekt
                    derjenige Künstler, welcher am leichtesten in Staatsverhältnisse tritt, und
                    durch Besoldungen gleich andern Beamten unterstützt wird) <lb/>Zweytens müssen
                    sie in der Regel geborne Preussen, und auf der vaterländischen Akademie gebildet
                    seyn. <pb n="26"/>
                    <lb/>Drittens müssen sie zu Mitgliedern der Akademie aufgenommen seyn, und zwar
                    in gehöriger Form, das heißt: sie müssen nicht blos als Mitglieder im
                    Verzeichnisse der Akademie stehen, sondern auf ein wirkliches
                    Präsentationsstükk, was zu diesem Zwekk einige Zeit in der Akademie öffentlich
                    ausgestellt war. <lb/>Viertens können auch andere Künstler aus den deutschen
                    Bundes-Landen, und zwar auch solche, die nicht an der vaterländischen Akademie
                    gebildet sind, auf Bestellung Anspruch bey der Gesellschaft haben. <lb/>a.) wenn
                    sie ihre Taufscheine einsenden, <lb/>b.) drey Jahre in unsern Staaten gelebt
                    haben, und <lb/>c.) auf ein Präsentations-Stükk zur Mitgliedschaft der Akademie
                    würdig befunden worden sind. <lb/>Ohne diese Bedingungen kann in der
                    Gesellschaft nie ein Vorschlag zu Bestellung von Arbeiten eingebracht
                    werden.</p>
                <p>
                    <hi rendition="#u">§. 11.</hi>
                    <lb/>Die Aufgaben für die Mahler werden zu drey Arten ertheilt: kleinere,
                    mittlere und grössere. Die kleinern haben das Maaß von 3. zu 2. Fuß, und
                    erhalten den Preiß von 500. Thalern in Golde; die mittlern die Grösse von 4.½.
                    zu 3.½. Fuß, mit dem Werthe von 750. Thalern in Golde; die grössern von 6.½. zu
                    5.½. Fuß, wofür der Preis von 1,000. Thalern in Golde. <lb/>Drey ähnlich
                    verschiedene Preise sind auch für die Bild-<pb n="27"/>ner bestimmt, nämlich
                    500. Thaler für eine Büste, 750. Thaler für ein <hi rendition="#aq">Relief</hi>,
                    und 1,000. Thaler für eine Statue. <lb/>Ein Viertel des Preises erhält der
                    Künstler bey der Bestellung; das zweyte Viertel, wenn das Gemählde untermalt,
                    oder der Marmor <hi rendition="#aq">abbozzirt</hi> ist; und die andere Hälfte
                    bey Ablieferung des Gemähldes oder des Marmor-Bildes. <lb/>Die Gegenstände
                    werden entweder selbst von der Gesellschaft aufgegeben, oder der Wahl des
                    Künstlers überlassen; doch muß derselbe den Gegenstand im Voraus bey der
                    Gesellschaft anzeigen. Ferner muß sich der Künstler verbindlich machen, das
                    bestellte Werk in Jahresfrist abzuliefern. Wo Kosten des Pakkens und der Fracht
                    nöthig sind, trägt diese die Gesellschaft, denn in der Regel macht die Residenz
                    des Künstlers keinen Unterschied, obwohl die Gesellschaft besondere Rükksicht
                    auf die im Staate Anwesenden nehmen wird.</p>
                <p>
                    <hi rendition="#u">§. 12.</hi>
                    <lb/>Die so verfertigten Arbeiten können als Eigenthum der Gesellschaft entweder
                    aufbewahrt, oder verschenkt oder veräussert werden; im letztern Falle wird das
                    Kunstwerk geschätzt, und die Mitglieder des Vereins haben den Verkauf um den
                    höchst gebothnen Preis. Solche Gelder treten wie-<pb n="28"/>der in den
                    Allgemeinen Fonds für die festgesetzten Zwekke der Gesellschaft.</p>
                <p>
                    <hi rendition="#u">§. 13.</hi>
                    <lb/>Um den Fonds für die angegebnen Zwekke zusammen zu bringen werden Actien
                    gemacht: jede Actie zu 25. Thalern in Golde jährlich. Sehr zwekkmässig würde es
                    seyn, die Actie auf 30. Thaler in Gold zu sezzen; aber so, daß Fünf Thaler
                    hievon für einen bleibenden Fonds gesammelt würden. Zu diesem Fonds könnte man
                    auch die Gelder schlagen, die aus dem Erlöß der Kunstwerke eingiengen; ferner
                    alle Arten von Geschenken, und Stiftungen, die der Gesellschaft von
                    Wohlgesinnten zukommen könnten. <lb/>Erst wenn der gesammelte Fonds 10,000.
                    Thaler betrüge, könnte man die Hälfte der jährlichen Zinsen davon zur
                    Unterstüzzung verwenden, die andere Hälfte würde aber zur Vermehrung des Fonds
                    dienen, bis wieder auf die Summe von 10,000. Thalern.</p>
                <p>
                    <hi rendition="#u">§. 14.</hi>
                    <lb/>Die Theilnehmer können sich zu einer oder mehreren Aktien verbindlich
                    machen.</p>
                <p>
                    <hi rendition="#u">§. 15.</hi>
                    <lb/>Ein jeder Theilnehmer für eine oder mehrere Actien verbindet sich auf drey
                    Jahre.</p>
                <p>
                    <hi rendition="#u">§. 16.</hi>
                    <lb/>Jede Aktie wird sogleich bey dem Eintritt in die Gesellschaft bezahlt, und
                    so alle Jahre dieselbe immer wieder <hi rendition="#aq">praenu-<pb n="29"/>merando</hi> entrichtet.</p>
                <p>
                    <hi rendition="#u">§. 17.</hi>
                    <lb/>Alle Beschlüsse der Gesellschaft werden durch das <hi rendition="#aq">Votiren</hi>
                    <hi rendition="#aq">per majora</hi> genommen. Jede Aktie hat dabey eine Stimme,
                    und also so viele Actien so viele Stimmen.</p>
                <p>
                    <hi rendition="#u">§. 18.</hi>
                    <lb/>Alles Berathen und jede Beschlußnahme geschiehet in einer dazu vorher
                    bestimmten Versammlung. Nur die dabey Anwesenden haben Stimme. Die Stimme kann
                    nie einem andern übertragen werden; und die nicht Anwesenden begeben sich aller
                    Einwendungen gegen die Beschlüsse der Gesellschaft.</p>
                <p>
                    <hi rendition="#u">§. 19.</hi>
                    <lb/>Das Austreten aus der Gesellschaft kann nur nach drey Jahren geschehen; man
                    muß aber dies ein Vierteljahr zuvor der Gesellschaft schriftlich angezeigt
                    haben; sonst bleibt man wieder auf die nächsten drey Jahre gebunden. Derselbe
                    Fall ist für den, der mehrere Aktien hat, aber sich für die Folge für wenigere
                    verbindlich machen möchte. Das natürliche Austreten geschieht durch Absterben,
                    oder notorische Unfähigkeit den fernern Beytrag zu leisten.</p>
                <p>
                    <hi rendition="#u">§. 20.</hi>
                    <lb/>Niemand von unbescholtnem bürgerlichen Rufe kann von der Theilnahme und
                    Mitgliedschaft ausgeschlossen werden, so wie von den Rechten, welche eine oder
                    mehrere Aktien geben. Selbst Frauen können daran Theil nehmen; doch werden sie
                    von den Versamm-<pb n="30"/>lungen dispensirt. In demselben Falle würden
                    moralische Personen seyn.</p>
                <p>
                    <hi rendition="#u">§. 21.</hi>
                    <lb/>Um die Gesellschaft zu constituiren und in Thätigkeit zu sezzen sind 100.
                    Aktien nöthig. Sobald diese durch Subscription beysammen sind, treten die
                    Aktionäre zusammen und machen aus ihrer Mitte die Wahlen zur Leitung der
                    Geschäfte.</p>
                <p>
                    <hi rendition="#u">§. 22.</hi>
                    <lb/>Hiezu sind nöthig: <lb/>1.) der Meister, <lb/>2.) der Untermeister,
                    <lb/>3.) der Schatzmeister, <lb/>4.) der Schreiber, <lb/>5.) zwey Gehülfen des
                    Schazzmeisters, und <lb/>6.) ein Gehülfe des Schreibers.</p>
                <p>
                    <hi rendition="#u">§. 23.</hi>
                    <lb/>Der Meister übernimmt die Pflicht der Gesammtleitung, hält den Vorsitz bey
                    den Versammlungen, trägt die Arbeiten und Beschlüsse vor, oder trägt dies unter
                    seinem Vorsitz einem andern auf. Er unterzeichnet jede Art von Beschlüssen, und
                    die Vollmacht zu Zahlleistungen über 50. Thaler. Er eröffnet alle an die
                    Gesellschaft eingehenden Papiere und unterschreibt die Antworten.</p>
                <p>
                    <hi rendition="#u">§. 24.</hi>
                    <lb/>Der Untermeister ist dem Meister als Gehülfe zugegeben, und tritt bey
                    Hinderungen in alle Rechte und Verpflichtungen des Meisters ein. <pb n="30"/>
                </p>
                <p>
                    <hi rendition="#u">§. 25.</hi>
                    <lb/>Der Schazzmeister hat die Verpflichtung alle Gelder zu gehöriger Zeit in
                    Empfang zu nehmen, und die Zahlungen nach den Stipulationen der Gesellschaft zu
                    leisten. Kleinere nicht im Voraus zu bestimmende Zahlungen unter 50. Thalern,
                    leistet er auf seine Verantwortung. Er hat das Recht mit Zuziehung seiner
                    Gehülfen die säumigen Zahler zu mahnen, ja selbst, was Rechtens ist, zu
                    verfügen. Er legt jährlich Rechnung über Empfang, Oeconomisirung und Verwendung
                    der Gelder. Die Gehülfen mit dem Meister oder Untermeister haben das Recht der
                    Visitation der Casse.</p>
                <p>
                    <hi rendition="#u">§. 26.</hi>
                    <lb/>Der Schreiber übernimmt das Protokoll bey den Versammlungen; er bearbeitet
                    die Berichte, und führt die Correspondenz, doch bey jeder wichtigern Sache durch
                    Mittheilung an den Meister oder dessen Stellvertreter. Er hält das Archiv in
                    Ordnung, so wie die Verzeichnisse über die der Gesellschaft gehörigen
                    Kunstwerke. Er besorgt zugleich alle zum Drukke bestimmten Aufsäzze. Der Gehülfe
                    ist dem Schreiber zur Hand, und übernimmt bey Hinderungen dessen Geschäft
                    ganz.</p>
                <p>
                    <hi rendition="#u">§. 27.</hi>
                    <lb/>Die Beamten bleiben durch drey Jahre in ihrer Verrichtung. Nach dieser Zeit
                    geschehen neue Wahlen. Die Austretenden sind wieder wählbar. <pb n="32"/>
                </p>
                <p>
                    <hi rendition="#u">§. 28.</hi>
                    <lb/>Ist die Gesellschaft constituirt durch die Wahl der Beamten, beginnen die
                    Berathungen und Beschlüsse über die zunächst liegenden Verfolgungen des
                    Zwekkes.</p>
                <p>
                    <hi rendition="#u">§. 29.</hi>
                    <lb/>Neue Aktionäre können dann nicht mehr willkührlich hinzutreten, sondern die
                    Vorgeschlagnen werden ballottirt, und durch Mehrheit der Beytritt bewilligt,
                    oder verweigert. Es muß eine Ehre seyn, Mitglied der Gesellschaft zu heissen,
                    daher kann kein unbedingtes Zutreten statt finden.</p>
                <p>
                    <hi rendition="#u">§. 30.</hi>
                    <lb/>Der neu Hinzutretende zahlt bey der Aufnahme die Aktie oder Aktien, wozu er
                    sich verbindet, sogleich für das laufende Geschäfts-Jahr, sey es auch, daß es
                    bald abgelaufen sey; tritt aber sogleich auch in alle Rechte der
                    Gesellschaft.</p>
                <p>
                    <hi rendition="#u">§. 31.</hi>
                    <lb/>Die Gesezze mit der Liste der Mitglieder wird gedruckt und jedem ein
                    Exemplar zugefertigt. Dies geschieht alle drey Jahre mit Eintragung der neuen
                    Mitglieder, der neuen Beamten, und der etwanigen Zusäzze und Veränderungen,
                    welche die Verfassung erheischte.</p>
                <p>
                    <hi rendition="#u">§. 32.</hi>
                    <lb/>In Rükksicht des Lokals, theils zu den Versammlungen, theils zur
                    Aufbewahrung der Kunstwerke, würde der Verein sich an das Ministerium wenden,
                    das der <pb n="33"/> Kunst-Akademie und den gelehrten Instituten vorsteht, bis
                    die Folge vielleicht ein eignes Lokal ausmitteln liesse.</p>
                <p>
                    <hi rendition="#u">§. 33.</hi>
                    <lb/>
                    <hi rendition="#aq">Petitionen</hi>, seyen sie von Künstlern oder Andern,
                    werden nie angenommen. Das Recht Vorschläge zu thun kommt allein den Mitgliedern
                    zu, und zwar in den Versammlungen selbst, weil sich die Gesellschaft nie in
                    lange Correspondenz einlassen kann. <lb/>Auch dürfen die Mitglieder blos mit
                    Berükksichtigung der Gesezze ihre Vorschläge machen; und damit hierüber streng
                    gehalten werde, muß das Mitglied, das einen gesezzwidrigen Vorschlag macht, oder
                    einen nicht qualificirten Candidaten vorschlägt, der Strafe von einer jährlichen
                    Aktie unterliegen.</p>
                <p>
                    <hi rendition="#u">§. 34.</hi>
                    <lb/>Da bis jetzt bey der Akademie die Einrichtungen in Hinsicht des Unterrichts
                    der Zöglinge, und der Mitglieder nicht so sind, wie die Gesellschaft nach dem
                    Entwurff ihrer Gesezze es wünschen muß, und doch bald eine würdige Wahl sowohl
                    für Bestellungen an tüchtige Künstler, als zur Unterstüzzung fähiger Zöglinge zu
                    treffen seyn möchte; so würde man sich vorläufig an die Ober-Behörde der
                    Akademie wenden, und ein Verzeichniß fordern: erstlich von denjenigen
                    vaterländischen Künstlern (hier oder auswärts wohnend) <pb n="34"/> welchen nach
                    den <hi rendition="#aq">Statuta</hi> Arbeiten übertragen werden könnten;
                    zweytens von denjenigen Zöglingen, welche die nöthigen elementarischen
                    Kenntnisse und Fertigkeiten besässen, um mit Erfolg auswärts studiren zu können.
                    Wären jetzt von letztern keine Fähigen vorhanden, so dürfte zu erwarten seyn,
                    daß schon die Aussicht, ein solches Reise-Prämium von der Gesellschaft zu
                    erhalten, ein grosser Sporn seyn würde, um sich allmählig zu <hi rendition="#aq">habilitiren</hi>. Nur darf die Gesellschaft nie antragen, halb erzogene und
                    nicht hinreichend unterrichtete Zöglinge in Schuzz zu nehmen, weil das Reisen
                    den Mangel an elementarischem Unterrichte nie ersetzt, und so die jungen Leute
                    im Fortschreiten zur höheren Ausbildung dadurch immer gelähmt bleiben. Lieber
                    keinen, als einen nicht hinreichend unterrichteten Zögling unterstüzzen. Dies
                    muß immer Haupt-Grundsazz des Vereins seyn.</p>
                <p>
                    <hi rendition="#u">§. 35.</hi>
                    <lb/>Ein jedes Mitglied unterschreibt die Gesezze, oder in dessen Namen ein
                    Stellvertreter, und begiebt sich dadurch aller Einwendungen, auch selbst wenn
                    gerichtliches Verfahren eintreten sollte.</p>
                <p>
                    <hi rendition="#u">§. 36.</hi>
                    <lb/>Die Gesezze werden zur Bekräftigung der Staatsbehörde vorgelegt, um ihnen
                    volle Gültigkeit zu geben.</p>
                <p>Gegeben <hi rendition="#aq">Berlin</hi> den [  ]<hi rendition="#u">
                        <hi rendition="#sup">ten</hi>
                    </hi>
                </p>
                <p>Die <hi rendition="#aq">Dilettanten</hi>
                </p>
                <p>
                    <lb/>
                </p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>