<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:telota="http://www.telota.de" telota:doctype="letter hirt" xml:id="hirt_wzx_scz_lw">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>An König Friedrich Wilhelm III. von Preußen. Berlin, 22. April 1818.</title>
                <title> Mittwoch</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>
                    <title>Aloys Hirt. Briefwechsel 1787–1837</title>
                </edition>
                <respStmt>
                    <name>Uta Motschmann</name>
                    <resp>
                        <note type="remarkResponsibility">Herausgeberin</note>
                    </resp>
                </respStmt>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften (BBAW)</publisher>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc rend="manuscript">
                    <msIdentifier>
                        <institution>GStA PK</institution>
                        <collection>I. HA, </collection>
                        <idno>
                            <idno type="shelfmark">Rep. 89 Geheimes Zivilkabinett jüngere Periode
                                Nr. 19886, fBl. 1r-v</idno>
                        </idno>
                    </msIdentifier>
                </msDesc>
                <listWit>
                    <witness>
                        <bibl type="print">Bärbel Holtz: Hirt-Bd. II, S. 292-293, mit
                            weiterführendem Kommentar</bibl>
                    </witness>
                </listWit>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName key="prov_ztg_3sx_sr">Hirt, Aloys (1759-1837)</persName>
                    <placeName key="prov_ycp_cpr_js">Berlin</placeName>
                    <date when="1818-04-22" cert="high"/>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName key="prov_bxf_jt5_fv">Preußen, Friedrich Wilhelm III. von (1770-1840)
                        (Kronprinz, 16.11.1797-7.6.1840 König von Preußen)</persName>
                    <placeName key="prov_ycp_cpr_js">Berlin</placeName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                    <ref type="prev" target="hirt_cbh_x3y_lw"/>
                </correspContext>
                <note>Immediatgesuch von Schreiberhand mit egh. Unterschrift. - Empfängerbemerkung:
                    pr[äsentiert] 28. May 1818 / N 9 I. K. J. / [überwiesen] An das
                    StaatsMinisterium zum Bericht. Berlin 10 Juny 1818. Enthält <ref target="hirt_k1j_5l2_4w" type="hasAttachment">Beilage</ref>
                </note>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text type="letter">
        <body>
            <div type="writingSession">
                <opener>
                    <salute>Allerdurchlauchtigster Grosmächtigster König! <lb/>Allergnädigster König
                        und Herr!</salute>
                </opener>
                <p>Kunstfreunde aus allen Ständen haben mir verschiedentlich angelegen, einen Plan
                    zu entwerfen für eine Gesellschaft von Freunden zur Unterstüzzung der Kunst in
                    den Königlich Preussischen Staaten. ich habe einen solchen Entwurf gemacht:
                    Allein es geht aus demselben hervor, daß es nicht möglich ist, einen solchen
                    Verein gehörig zu organisiren, und ihn für die Aufnahme der vaterländischen
                    Kunst wahrhaft wirksam zu machen, so lange nicht von Seiten des Staats für die
                    bessere Einrichtung des gesammten Kunstwesens etwas Wesentliches geschieht. ich
                    habe daher in dem Entwurfe selbst auf die Grundzüge in solcher Beziehung
                    aufmerksam gemacht, und deswegen für nöthig erachtet, vor allen Andern einen
                    solchen Plan zu der allerhöchsten Einsicht Euer Majestät gelangen zu lassen, und
                    Allerhöchstdero Willensmeynung hierüber allerunterthänigst zu erbitten.</p>
                <p>Euer Königliche Majestät haben in einer verhängnißvollen Zeit den Muth gezeigt,
                    die <placeName key="ediarum_tzx_1vt_fw">Universität</placeName> von <placeName key="prov_ycp_cpr_js">
                        <hi rendition="#aq">Berlin</hi>
                    </placeName>
                    mit einer seltnen Liberalität zu begründen, deren wohlthätige Früchte sich
                    bereits zeigen, und forthin mehr offenbaren werden. <pb n="2"/>
                </p>
                <p>In derselben Zeit war auch der <orgName key="ed_u5s_1fc_b1b">Kunst-Akademie</orgName> zu wiederholten Malen von Seiten Euer Majestät die
                    schöne Hoffnung gegeben, daß auch sie, gleich den wissenschaftlichen Instituten,
                    mit alle dem ausgestattet werden sollte, was erforderlich seyn würde, um das
                    Aufblühen der Kunst in Allerhöchstdero Staaten, so wie es in andern Staaten
                    geschieht, kräftig zu bewirken. Auf diese allergnädigste Verheissungen Euer
                    Majestät gründet sich die Hoffnung Aller, welche den hohen Werth der Kunst auf
                    die gesammte National-Bildung anerkennen. Wenn wir in Beziehung auf das
                    Wissenschaftliche und andere schöne Einrichtungen auf gleicher Stufe <seg type="comment">
                        <orig>mit den Nachbar-Staaten</orig>
                        <note xml:id="nlkm_vjz_l1b">Preußen stand im Kunstbereich besonders mit
                            Bayern in Konkurrenz, speziell bei Kunstankäufen und dem Bau musealer
                            Einrichtungen.</note>
                    </seg> stehen, und in Manchem selbst sie noch übertreffen mögen: so ist dies bis
                    jetzt noch nicht der Fall in Beziehung auf die Kunst.</p>
                <p>Ueber das Wesentliche, worauf es hierbey ankommt, <seg type="comment">
                        <orig>habe ich bereits Sr. Excellenz den <persName key="ed_iwb_fpx_lw">Minister von <hi rendition="#aq">Altenstein</hi>
                            </persName> in Kenntniß gesetzt</orig>
                        <note xml:id="no41_1jz_l1b">Siehe Hirts Schreiben vom 23. März 1818.</note>
                    </seg>, und es geschieht <seg type="comment">
                        <orig>mit seiner Genehmigung</orig>
                        <note xml:id="ner2_cjz_l1b">Vgl. das Schreiben Altensteins an Hirt vom 10.
                            April 1818.</note>
                    </seg>, daß ich die Angelegenheit der Kunst unmittelbar vor Euer Königliche
                    Majestät bringe. Die Wissenschaft und die Kunst haben gleiche Rechte an die
                    Unterstüzzung von Seiten des Staats, und jetzt, <seg type="comment">
                        <orig>wo Euer Majestät einen Staatsrath organisirt haben</orig>
                        <note xml:id="nqj2_mjz_l1b">Der Staatsrat, die höchste beratende (und auch
                            kontrollierende) Behörde des Königs, war von Friedrich Wilhelm III. im
                            März 1817 einberufen worden.</note>
                    </seg>, kommt die Kunst auch vor die Thüre, flehend, daß auch ihr jene Rechtsame
                    zugestanden werden, um dahin zu kommen, jenen ruhmvollen Rang zu behaupten, der
                    ihr in jedem civilisirten Staate gebührt.</p>
                <closer>
                    <salute>ich verbleibe mit aller Unterthänigkeit <lb/>Euer Königlichen Majestät
                        <lb/>allerunterthänigster</salute>
                    <signed>Der Hofrath Hirt <lb/>Lezte Str. Nr. 2.</signed>
                    <dateline>Berlin / den 22.<hi rendition="#sup">
                            <hi rendition="#u">sten</hi>
                        </hi>
                        April 1818.</dateline>
                </closer>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>