<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:telota="http://www.telota.de" telota:doctype="letter hirt" xml:id="hirt_ozz_hpz_lw">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>An Christian Daniel Rauch. Berlin, 21. April 1818.</title>
                <title> Dienstag</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>
                    <title>Aloys Hirt. Briefwechsel 1787–1837</title>
                </edition>
                <respStmt>
                    <name>Uta Motschmann</name>
                    <resp>
                        <note type="remarkResponsibility">Herausgeberin</note>
                    </resp>
                </respStmt>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften (BBAW)</publisher>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <listWit>
                    <witness>
                        <bibl type="print">Eggers I, 1873, S. 210-211</bibl>
                    </witness>
                </listWit>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName key="prov_ztg_3sx_sr">Hirt, Aloys (1759-1837)</persName>
                    <placeName key="prov_ycp_cpr_js">Berlin</placeName>
                    <date when="1818-04-21" cert="high"/>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName key="ed_p41_xpz_lw">Rauch, Christian Daniel (1777-1857) (Bildhauer des
                        deutschen Klassizismus, Schüler von J. G. Schadow, Berliner
                        Bildhauerschule)</persName>
                    <placeName key="ed_kyt_tpz_lw">Carrara</placeName>
                </correspAction>
                <note>Zur Datierung: Der Brief ist in D nicht datiert. Daher wurde Hirts Hinweis,
                    dass er sich mit seinem Vereinsentwurf „morgen“ , d.i. am 22. April 1818, an den
                    König wenden wolle, als Orientierung genommen; vgl. 1818-04-22-a-König.</note>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text type="letter">
        <body>
            <div type="writingSession">
                <opener>
                    <salute/>
                </opener>
                <p>[<ex>Hirt verpflichtet Rauch brieflich, in</ex>
                    <placeName key="prov_tgx_1c3_g5">Venedig</placeName>
                    <ex>den</ex>] sinnigsten Werken der Bildkunst neuerer Zeit nicht vorbeizugehen;
                    nämlich in <seg type="comment">
                        <orig>
                            <placeName key="ediarum_h2r_hq2_mw">S<ex>anti</ex> Giovanni e
                                Paolo</placeName>
                        </orig>
                        <note xml:id="nrly_sx2_mw">Die Kirche war die bevorzugte Grablege der
                            venezianischen Dogen.</note>
                    </seg> die <rs type="artwork" key="prov_fdw_yw2_mw prov_ffv_sw2_mw prov_gzx_hx2_mw prov_q3p_dx2_mw">Monumente</rs> von<persName key="ed_qgm_xx2_mw"> Pietro</persName>
                     und <persName key="ed_e2f_dy2_mw">
                        Giovanni Mocenigo
                    </persName>, von <persName key="ed_opq_kz2_mw">Andrea Vendramino</persName>
                     und vom <persName key="ed_qvd_ty2_mw">General Orsini</persName>
                     im fünfzehnten Jahrhundert von 
                        
                            <persName key="ed_jrk_nv2_mw ed_vbp_hw2_mw ed_t52_yv2_mw">den
                                Lombarden</persName>
                        
                        ; ferner von denselben das <rs type="artwork" key="prov_awv_3df_mw">Grabmal des Arztes</rs>
                    <persName key="ed_aq3_bdf_mw">Suriani</persName>
                     in der <placeName key="ediarum_fwp_yz2_mw">Kirche S. Stefano</placeName>.
                    [...] Wieviel hätte ich zu wünschen und zu sagen! Könnten wir doch einmal
                    zusammen <placeName key="prov_vxr_xxr_js">Italien</placeName> durchwandern. Die
                        <seg type="comment">
                        <orig>letzte Reise</orig>
                        <note xml:id="nv5w_pdf_mw">Hirt hatte 1816/17 als Begleiter des Grafen
                            Ingenheim Italien bereist (vgl. dazu: 1816-08-30-a-Böttiger, letzter
                            Absatz; 1816-10-06-a-Böttiger, Briefanfang; 1816-12-10--Savigny, letzter
                            Absatz; 1817-06-10-a-Hummel; 187-07-28-a-Laßberg). - Hirt war auf dieser
                            Reise mit Rauch in Florenz zusammengetroffen. Am 7. Januar 1817 schreibt
                            Rauch aus Florenz an seine Tochter Agnes: „Du wirst Dich wundern von
                            hier aus einen Brief zu erhalten. Ich bin mit Tieck hier, um einige
                            frohe Tage mit meinen Freunden Graf Ingenheim und Hirt (welche aus
                            Berlin hier angekommen) zuzubringen. Wir sehen und genießen die hiesigen
                            Herrlichkeiten mit einander, und es sind wirklich Stunden des Genusses
                            ganz eigener Art, nicht nur mit befreundeter Uebereinstimmung, sondern
                            auch Geistes verwandt. So waren wir heute früh im Pallast Pitti
                            zusammen, das schönste der Kunst zu bewundern und gegenseitig darauf
                            aufmerksam zu machen“ (Monika Peschken-Eilsberger, a.a.O., Nr. 24, S.
                            121).</note>
                    </seg> hat meine Wehmuth auf's neue geweckt, und man möchte mit dem Himmel
                    hadern, daß das Leben so kurz ist. [...]</p>
                <p>
                    <seg type="comment">
                        <orig>Von den <placeName key="ed_ndj_52f_mw">aeginetischen</placeName>
                            Werken verschaffen Sie sich Abgüsse</orig>
                        <note xml:id="ngxv_lhf_mw">Im April 1811 hatte eine Gruppe von englischen
                            und deutschen Archäologen um Carl Haller von Hallerstein im antiken
                            Heiligtum Ägina die Giebelfiguren des Aphaia-Tempels entdeckt und
                            geborgen. Die Marmorstatuen wurden vom bayrischen Kronprinz Ludwig bei
                            einer Auktion erworben und von Thorvaldsen in Rom im Auftrag Ludwigs und
                            unter Leitung Johann Martin Wagners ergänzt. Zu den Ägineten vgl. die
                            Beschreibung „Johann Martin Wagner's Königl. Baier'schen Professor's der
                            Historien-Malerey, correspondirenden Mitglied's der Königl. Akademie der
                            bildenden Künste zu München Bericht über die Aeginetischen Bildwerke im
                            Besitz Seiner Königl. Hoheit des Kronprinzen von Baiern. Mit
                            kunstgeschichtlichen Anmerkungen von Fr. W. J. Schelling. Stuttgart und
                            Tübingen: Cotta, 1817“. Darin schreibt Schelling in seinem Vorwort: „Den
                            Verfasser des nachfolgenden Aufsatzes [...] wählten Seine Königliche
                            Hoheit, ihn [den archäologischen Grabungsfund] zunächst nach Zante, wo
                            der äginetische Fund damals niedergelegt war, zur Besichtigung dieser
                            Kunstwerke, dann nach Maltha, zur Abschließung des Kaufes mit den
                            Eigenthümern, abzusenden. / Nachdem der herrliche Fund vollends
                            glücklich nach Rom gebracht war, wo er, der Zusammensetzung und
                            nothwendigsten Ergänzungen wegen, sich noch befindet, und nun diese
                            Werke eines hohen, Ehrfurcht gebietenden Alterthums mit voller Muße von
                            mehrern Seiten beschauet und untersucht werden konnten: fühlte der
                            thätige Künstler, durch dessen Bemühungen die Sache so weit gediehen,
                            sich aufgefordert, einen Bericht über diese Schätze abzufassen, der
                            zunächst für den erhabenen Besitzer derselben bestimmt war, aber auch
                            wohl, gedruckt und öffentlich mitgetheilt, der gesammten deutschen
                            Kunstwelt einen Vorschmack von dem Genuß geben könnte, der sie einst
                            bey'm eigenen Anblick dieser Kunstwerke erwartete“ (S. IV-VI). Wagner
                            schreibt in seiner Einleitung weiter: “Den Freunden der Kunst und des
                            Alterthums ist es bereits aus öffentlichen Nachrichten bekannt, wie eine
                            Gesellschaft von Künstlern und Liebhabern, deutscher und englischer
                            Nation, im Jahr 1811 sich vereinigte, um unter andern den Tempel des
                            Panhellenischen Jupiters auf der, Athen gegenüber liegenden, Insel
                            Aegina zu untersuchen und architektonisch aufzunehmen, und wie sodann
                            diese in wissenschaftlicher Absicht unternommene Ausgrabung durch einen
                            unerwarteten, aber herrlichen Fund einer schönen Anzahl mehr oder
                            weniger erhaltener, aber an sich unschätzbarer Bildwerke belohnt wurde,
                            welche einst den östlichen und westlichen Giebel dieses erhabenen
                            Gebäudes geziert hatten. / Seine Königliche Hoheit der Kronprinz von
                            Baiern, vom reinsten Sinn für alles Große und Schöne beseelt, hatte
                            schon im folgenden Jahr 1812 den ganzen Fund von den Entdeckern an sich
                            gekauft [...]“ (S. 1-2). - Auf Wagners „Bericht über die Aeginetischen
                            Bildwerke“ bezieht sich Hirt in seinem Aufsatz „Die neu aufgefundenen
                            Aeginetischen Bildwerke. An Hrn. Director Schelling. In: Litterarische
                            Analekten, 1818, H. 3, S. 167-204. - Vor seiner Rückkehr nach Berlin
                            reiste Rauch außerdem im Juni 1818 nach Neapel und Pompeji, um dort auf
                            Hirts Wunsch Abgüsse für die Gipssammlung des Berliner Museums zu
                            besorgen (vgl. Monika Peschken-Eilsberger, a.a.O., S. 162).</note>
                    </seg>, soviel Ihnen <seg type="comment">
                        <orig>der Prinz</orig>
                        <note xml:id="nzn1_vbk_nw">Der Kronprinz von Baiern, der seit dem 21. Januar
                            1818 in Rom weilte und dort mit den deutschen Künstlern verkehrte. Franz
                            Ludwig Catel hat in einem Ölgemälde 1824 einen seiner regelmäßigen
                            Besuche in der Spanischen Weinschänke festgehalten. Rauch nahm an dem
                            großen Künstlerfest in der Vigna Schultheiß teil, das die deutschen
                            Künstler dem bayrischen Kronprinzen Ludwig am 29. April zum Abschied
                            veranstalteten (Monika Peschken-Eilsberger, a.a.O., S. 160). </note>
                    </seg> zugesteht. <seg type="comment">
                        <orig>Ich habe <bibl sameAs="ed_gp2_xdf_mw">meine Beschreibung</bibl> dem
                            Kronprinzen in Manuskript nach <placeName key="prov_vkl_ndl_js">Rom</placeName> geschickt</orig>
                        <note xml:id="nbtf_hhf_mw">Hirt schrieb vermutlich nicht direkt an den
                            Kronprinzen, sondern an Leo von Klenze. Diesen Brief Hirts vom
                            23.12.1817 (siehe dort) legte Klenze seinem eigenen Schreiben an den
                            Kronprinzen Ludwig vom 9. Januar 1818 bei.</note>
                    </seg>; sollten Sie ihn noch treffen, so lesen Sie dieselbe doch und muntern sie
                    den Prinzen auf, die Restauration auf's Beste zu vervollständigen. Ich bin
                    neugierig über den Rapport, den Sie mir darüber mitbringen werden. <seg type="comment">
                        <orig>Sprechen Sie doch genau hierüber mit <persName key="ed_jmk_x2f_mw">Thorwaldsen</persName>
                        </orig>
                        <note xml:id="njxg_pcp_nw">Thorvaldsen war mit den Restaurierungen der
                            äginetischen Funde betraut worden und sollte die fehlenden Teile in
                            Marmor vervollständigen. "Da nur bei den besterhaltenen zehn Figuren des
                            Westgiebels und fünf des Ostgiebels eine Ergänzung als sinnvoll
                            erschien, und überdies zahlreiche weitere Figuren fehlten, hielt Wagner
                            eine Wiederherstellung der ursprünglichen Anordnung für unmöglich. Er
                            stimmte daher mit Thorvaldsen überein, jede Figur als einzelnes, für
                            sich allein gültiges Kunstwerk zu restaurieren und anschließend ohne
                            gegenseitigen Bezug aufzustellen. Ab Sommer 1816 arbeitete Thorvaldsen
                            an der Komplettierung der Figuren. Neben zahlreichen Gliedmaßen mußten
                            v. a. Helme, Schilde und Waffen ergänzt werden. Bereits Cockerell
                            kritisierte scharf, daß diese, vielfach willkürlichen, Ergänzungen nicht
                            in Gips vorgenommen und somit die originalen Bruchflächen angegriffen
                            worden seien. Er widersprach zudem Wagners Konzeption und entwarf eine
                            zeichnerische Rekonstruktion der ursprünglichen Anordnung der
                            Giebelskulpturen des Westgiebels. Trotz Wagners und Thorvaldsens Kritik
                            wurden die Ägineten in dieser angeblich historisch authentischen Weise
                            angeordnet und in Giebelform auf parallelen Postamenten gruppiert. Die
                            endgültige Aufstellung der Äginete, im Ostgiebel nach einem Vorschlag
                            Ludwigs, erfolgte allerdings erst Anfang 1827" (zitiert nach: Hubert
                            Glaser: König Ludwig I. von Bayern und Leo von Klenze: der Briefwechsel,
                            Teil 1, B. 1: 1815-1818, S. 271). - Hirt schreibt in seinem Aufsatz (s.
                            oben): „Die Genauigkeit, mit welcher der Bericht abgefasst ist, durfte
                            man nur von dem erwarten, dem diese Monumente zur Aufsicht übergeben
                            sind. Denn ausserdem dass Hr. Wagner diese Bildwerke täglich vor Augen
                            hat, kommt der treffliche Thorwaldsen hinzu, mit dem die
                            Zusammensetzungen und Ergänzungen überlegt, und durch gemeinsame
                            Berathung begonnen sind. [...] Ich selbst habe diese Denkmäler zwar
                            mehrmals, aber nicht so oft besucht, als zu einer vollständigen Einsicht
                            jedes besondern Theiles nöthig gewesen wäre; und mit grossem Vergnügen
                            habe ich mich jedesmal mit dem geschickten Aufseher darüber unterhalten,
                            so wie auch mit Hrn. Thorwaldsen, und von beiden habe ich Belehrungen
                            empfangen“ (Hirt: Die neu aufgefundnen Aeginetischen Bildwerke [...]. ,
                            S. 169). - Zu den Restaurierungen vgl. weiterhin: Raimund Wünsche,
                            Glyptothek München: Kampf um Troja: 200 Jahre Ägineten in München.
                            München: Kunstverlag Josef Fink, 2011. - Raimund Wünsche: „Perikles“
                            sucht „Phidias“. Ludwig I. und Thorvaldsen, in: Gerhard Bott / Heinz
                            Spielmann: Künstlerleben in Rom, 1991, S. 307-326. - Astrid Fendt:
                            Archäologie und Restaurierung: Die Skulpturenergänzungen in der Berliner
                            Antikensammlung des 19. Jahrhunderts. 2 Bde., Berlin / Boston 2012.
                        </note>
                    </seg>. [...]</p>
                <p>
                    <seg type="comment">
                        <orig>Was Sie und <persName key="ed_pkl_5t1_wv">Tieck</persName> über die
                                <placeName key="ediarum_ws5_phf_mw">toskanischen
                                Marmorbrüche</placeName> und dortige Alterthümer sagen</orig>
                        <note xml:id="nodc_kbk_nw">Rauch hielt sich seit Februar 1812 in Carrara
                            auf, um selbst den Marmor für die Grabstatue der Königin Luise
                            auszusuchen und dieses Werk dort zu schaffen (nach: Monika
                            Peschken-Eilsberger (Hrsg.): Christian Daniel Rauch: Familienbriefe
                            1796-1857. München 1989, S. 29). Er hatte in Carrara seine Werkstatt
                            sowie eine Wohnung, in der er längere Zeit gemeinsam mit Christian
                            Friedrich Tieck lebte. Während Rauchs Abwesenheit leitete Tieck die
                            Werkstatt. Im Juli 1816 kehrte Rauch mit einem neuen Grossauftrag, die
                            Statuen der preußischen Helden der Befreiungskriege zu schaffen, nach
                            Carrara zurück (vgl. ebd., S. 32).</note>
                    </seg>, ist sehr interessant und ich freue mich, <seg type="comment">
                        <orig>daß bis künftigen Herbst auch <persName key="ed_pkl_5t1_wv">Tieck</persName> zu unserm Kreise gehören soll.</orig>
                        <note xml:id="nyvq_wsj_nw">Christian Friedrich Tieck, mit dem er in Rom und
                            Carrara teilweise zusammen gewohnt und gearbeitet hatte, kam zusammen
                            mit vier italienischen Marmorhandwerkern Ende April 1819 ebenfalls nach
                            Berlin und zog zu Rauch ins Lagerhaus.</note>
                    </seg> [...]</p>
                <p>Der <persName key="ed_kbw_cgy_lw">Staatsrath Schulz</persName> giebt mir auf, Sie
                    zu grüßen und Ihnen zu sagen, daß über <seg type="comment">
                        <orig>Ihr Atelier</orig>
                        <note xml:id="ncvn_whf_mw">Seit 1815 hatte Rauch eine Wohnung im Berliner
                            Schloss, lebte aber abwechselnd in Rom und Carrara. Im Frühjahr 1818
                            löste er seine Werkstatt in Carrara auf und kehrte im August 1818 nach
                            Berlin zurück. Um eine geräumige Werkstatt in Berlin musste Rauch hart
                            kämpfen, bis ihm schliesslich am 9. Januar 1819 das sogenannte
                            „Lagerhaus“ in der Klosterstraße zugesprochen wurde. Dort war nicht nur
                            Platz für sein Atelier und seine Wohnung, sondern auch für Ateliers und
                            Wohnungen für Tieck, Wilhelm Wach und Wilhelm Schadow. „Die Ateliers
                            befanden sich unten, Rauchs Wohnung lag im zweiten Stock zur
                            Klosterstraße hin. Auf dem gleichen Flur wohnten der Oberbergrat
                            Schaffrinsky mit seiner Frau [...] Kurz nach Ostern 1819 konnte Rauch
                            seine neue Wohnung im Lagerhaus beziehen.“ (Monika Peschken-Eilsberger,
                            a.a.O., S. 36). </note>
                    </seg> viel geschrieben wird; aber sich alles in die Länge zieht und Ihre
                    Gegenwart nöthig sein werde, um die Sache zu betreiben. Auch sollen Sie wo
                        möglich<seg type="comment">
                        <orig>
                            <persName key="prov_hwd_hmp_5r">Göthe</persName> auf Ihrer Rückreise
                            besuchen</orig>
                        <note xml:id="nnh1_whf_mw">Rauch reiste über Weimar, traf aber Goethe nicht
                            an, der sich zu dieser Zeit in Karlsbad aufhielt.</note>
                    </seg>, der Sie gern kennen lernen möchte.</p>
                <p>[<ex>Dieser halb offizielle Brief, der also wesentlich die
                        Gipsabgüsse-Angelegenheit im Auge hat, schließt nicht, ohne noch eine kurze
                        Aufzählung von dem zu machen, was der zurückkehrende Gelehrte [Hirt] in
                        Deutschland und den </ex>
                    <placeName key="prov_hll_2st_y5">Niederlanden</placeName>
                    <ex>, in </ex>
                    <placeName key="ed_pbb_fjf_mw">Ulm</placeName>
                    <ex>,</ex>
                    <placeName key="ed_a4d_gjf_mw">Nördlingen</placeName>
                    <ex>, </ex>
                    <placeName key="ed_fgt_hjf_mw">Blaubeuern</placeName>
                    <ex> u. s. w., dann in </ex>
                    <placeName key="prov_hll_2st_y5">Holland</placeName>
                    <ex>,</ex>
                    <placeName key="ed_fzl_njf_mw">dem Haag</placeName>
                    <ex> gesehen hat, bei welcher Gelegenheit in Betreff des </ex>
                    <seg type="comment">
                        <orig>
                            <placeName key="ed_vdf_rjf_mw">
                                <ex>danziger</ex>
                            </placeName>
                            <rs type="artwork" key="prov_m2k_11g_mw">
                                <ex>Bildes</ex>
                            </rs>
                        </orig>
                        <note xml:id="naxm_sjf_mw">Vgl. dazu <ref target="hirt_s54_b31_nw">1816-07-29-a-PräsidentvSchön</ref> und <ref target="hirt_mmj_cyf_vz">1816-11-19x-v-PräsidentvSchön</ref>.</note>
                    </seg>
                    <ex>, dessen Urheber die Gemüther so vielfach beschäftigt hatte,</ex>
                    <seg type="comment">
                        <orig>
                            <persName key="ed_n4x_vjf_mw">Hugo v. d. Goes</persName> als Meister
                            festgehalten wird.</orig>
                        <note xml:id="nak1_rlb_nw">Das in der Ober-Pfarrkirche von St. Marien in
                            Danzig befindliche Bild vom Jüngsten Gericht wurde verschiedenen Malern
                            zugeschrieben. Theodor Hirsch vermerkt in seiner Beschreibung „Die
                            Ober-Pfarrkirche von St. Marien in Danzig in ihren Denkmälern und in
                            ihren Beziehungen zum kirchlichen Leben Danzigs überhaupt: dargestellt
                            von Dr. Theodor Hirsch, Professor am Gymnasium zu Danzig. Danzig 1843,
                            S. 425: „Was wir demnach aus äußern Gründen feststellen zu können
                            glauben, daß dies Bild um 1473 verfertigt ist, bestätigt vollkommen die
                            Ansicht, die neuere Kunstkenner aus inneren Gründen darüber gewonnen
                            haben, nach welchen das Bild entweder der spätern Zeit des Johann v.
                            Eyck, oder einem seiner ausgezeichneten Schüler angehört, wie es denn
                            nächst den Genter Altartafeln das vorzüglichste sei, was die van
                            Eycksche Schule geliefert hat.“ [Zugehörige Fussnote:] „Waagen, der das
                            Bild dem Johann von Eyk zuschreibt, weist zugleich (S. 83.) nach, daß
                            Johann mindestens bis 1470 gelebt hat; in Paris führte man es im
                            Kataloge als eine Arbeit Albert v. Ouwater, eines jüngern Zeitgenossen
                            von Eycks auf, andere hielten Bernard von Orlay oder Michael Coxis oder
                            Johann Mosttaert für den Meister; Hirt schrieb es, wegen der
                            Aehnlichkeit mit einem Bilde in S. Maria Naova in Florenz Hugo van der
                            Goes zu.“ - Johann Carl Schultz bemerkt in seiner Schrift „Ueber
                            alterthümliche Gegenstände der bildenden Kunst in Danzig“, Danzig 1841,
                            S. 48: Hirt habe seine Vermutung auf die „Anbetung der Hirten“ von Hugo
                            van der Goes in Santa Maria nuova zu Florenz gegründet, die sich jetzt
                            in den Uffizien befindet. Vielleicht ist für ihn ausschlaggebend die
                            Ähnlichkeit des Porträts des Stifters Tommaso Portinari auf diesem
                            Gemälde mit der Figur in der Wagschale auf dem 'Jüngsten Gericht'
                            gewesen, aus der Warburg, Flandrische Kunst und Florentinische
                            Frührenaissance, Jahrbuch der Kgl. Preußischen Kunstsammlungen 23, S.
                            247 ff., überzeugend die Identität beider Personen nachgewiesen hat.“ -
                            Das Bild wurde später Hans Memling zugeschrieben.</note>
                    </seg> ]</p>
                <p>Mir haben die <seg type="comment">
                        <orig>Hoffeierlichkeiten</orig>
                        <note xml:id="nfzg_m4c_nw">Zu den Festlichkeiten anlässlich der Vermählung
                            des Prinzen Friedrich von Preußen, Neffe des Königs, mit Prinzessin
                            Wilhelmine Luise von Anhalt-Bernburg und der Aufführung von „Die Weihe
                            des Eros Uranios. Eine Maskerade mit Tänzen“ am 8. Januar und am 3.
                            Februar 1818 vgl. 1817-12-16-a-Bruehl mit Sacherläuterung. Hirt
                            fungierte als wissenschaftlicher Berater für die Inszenierung des
                            Festes; von ihm stammten die Idee und Konzeption für das Ballett. Zur
                            Aufführung am 8. Januar waren 3-4000 Zuschauer zugelassen (vgl. dazu
                            sowie weiterführend: Claudia Sedlarz: Die Hierodulen des Eros Uranios.
                            Hirts Inszenierungen von Hoffesten. In: Aloys Hirt. Archäologe,
                            Historiker, Kunstkenner. Hrsg. von Claudia Sedlarz. Hannover-Laatzen
                            2004, S. 191-216 (= Berliner Klassik. Eine Großstadtkultur um 1800, Bd.
                            1). </note>
                    </seg> diesen Winter viel Zeit weggenommen und dazu einen <seg type="comment">
                        <orig>
                            <bibl sameAs="ed_qkt_hpc_nw">literarischen Streit</bibl>
                        </orig>
                        <note xml:id="ngqt_z4c_nw">Zwei Wochen nach der Aufführung des Balletts, in
                            dem neben anderen mythologischen und historischen Personen auch als
                            „Hierodulen“ bezeichnete männliche und weibliche Tempeldiener
                            aufgetreten waren, wurde Hirt in der „Zeitung für die elegante Welt“
                            angegriffen, dass Hierodulen nichts anderes seien als „willfährige
                            Tempeldirnen“, dass demzufolge Damen der Gesellschaft Prostituierte
                            dargestellt hätten (Die Hierodulen. Eine antiquarische Erörterung durch
                            ein Hoffest in Berlin veranlaßt, in: Zeitung für die elegante Welt,
                            1818, H. 16-19 (22.1.-26.1.), Sp. 121-123, 130-133, 138-142, 145-148).
                            Hirt verfasste dazu die Verteidigungsschrift „Die Hierodulen“ (1818),
                            unterstützt durch Abhandlungen von August Boeckh und Karl Philipp
                            Buttmann. Friedrich August Wolf war dabei der erste, der Hirt „auf
                            höhere Veranlassung“ hin in einem Artikel in der „Zeitung für die
                            elegante Welt (14.2.1818) verteidigte (nochmals abgedruckt in „Der
                            Gesellschafter oder Blätter für Geist und Herz (11.2.1818)). Es folgten
                            weitere Wortmeldungen des Anonymus in der „Zeitung für die elegante
                            Welt“ sowie ein „Nachtrag“ Hirts (zu dem Gelehrtenstreit vgl. Claudia
                            Sedlarz, a.a.O., besond. S. 205 ff.). - Es war für die Zeitgenossen ein
                            offenes Geheimnis - zumindest ahnten es viele -, dass sich hinter dem
                            Anonymus Karl August Böttiger verbarg, obwohl dieser in mehreren Briefen
                            nach Berlin seine Autorschaft bestritten hatte (vgl. Sedlarz, a.a.O., S.
                            205 ff. und S. 214, FN 63). Gegenüber Welcker nennt Hirt kurze Zeit
                            später Böttiger definitiv als den anonymen Verfasser
                            (1818-05-10-a-Welcker). - Böttiger wollte sich in einem weiteren
                            anonymen Beitrag in der „Zeitung für die elegante Welt“ zu dem Thema
                            äussern, was ihm jedoch von dem Herausgeber Methusalem Müller verwehrt
                            wurde. Im Böttiger-Nachlass befindet sich ein Konvolut zu dem
                            Hierodulen-Streit, darunter auch ein handschriftlicher Aufsatz „Noch ein
                            Wort über die Hierodulen“ (SLUB Dresden, Mscr. Dresd. h 37, Verm. 4°,
                            IV, Nr. 2). Diese Materialien hielt Böttiger unter Verschluss; sie
                            sollten erst lange nach seinem Tod geöffnet werden. Zu den Materialien
                            ist vermerkt: „Actenstücke und Correspondenz über die Hierodulen-Sache
                            am 28. Januar 1832. mir vom Herrn Hofrath Böttiger unter der Bedingung
                            übergeben, dass sie nach meinem Tode der Königl. öffentlichen Bibliothek
                            zu Dresden uneröffnet anheimfallen und 30. Jahre nach Böttigers Tode in
                            diesem Zustande verbleiben sollen. / Dr. Julius Sillig / Eröffnet 9.
                            März 1872. Schnorr v. C[arolsfeld].“ (alle Fakten entnommen aus: René
                            Sternke, Böttiger und der archäologische Diskurs, Berlin 2008, S. 241
                            ff., hier S. 250f.).</note>
                    </seg> auf den Hals gezogen, der zu den possierlichsten gehört, die je auf
                    deutschem Boden erschienen sind. Bei der Rückkunft sollen Ihnen die Akten
                    vorgelegt werden. [...]</p>
                <p>Noch muß ich Ihnen sagen, daß ich<seg type="comment">
                        <orig> einen Entwurf gemacht habe, für Errichtung einer Gesellschaft von
                            Dilettanten</orig>
                        <note xml:id="nb43_tpc_nw">Zu der nicht realisierten Vereinsgründung siehe
                            1818-03-23-a-Altenstein; 1818-04-10-v-Altenstein.</note>
                    </seg>, um Kunst und Künstler im Vaterlande zu unterstützen. Er ist
                    weitumgreifend und setzt eine fast gänzliche Reformation der Kunst obendrein
                    voraus. Die Sache hat die volle Approbation des <persName key="ed_iwb_fpx_lw">Ministers</persName> und <seg type="comment">
                        <orig>morgen werde ich die Sache an den König übersenden</orig>
                        <note xml:id="nwqt_1qc_nw">1818-04-22-a-König.</note>
                    </seg>, nämlich auf Antrag des <persName key="ed_iwb_fpx_lw">Ministers</persName>. Ich bin kurios, was Sie dazu sagen werden. [...]</p>
            </div>
            <postscript>
                <p>N. S.
                    <?oxy_comment_start author="motschmann" timestamp="20160705T111428+0200" comment="Ein entsprechendes Gutachten von Hirt ist nicht bekannt."?>Ueber
                    den Ankauf der <seg type="comment">
                        <orig>Gallerie vom <persName key="ed_uyz_bp3_nw">Kardinal Fesch</persName>
                        </orig>
                        <note xml:id="nclb_mp3_nw">Die berühmte Gemäldesammlung, die mehr als 20.000
                            Bilder gezählt haben soll, wurde nach seinem Tod nach und nach
                            versteigert. Einen Katalog fertigte der Maler George an (Rom 1844).
                            Bereits 1814, als der Kardinal nach Rom geflohen war, wurde ein Verkauf
                            der Sammlung in Zeitungen angezeigt. - Sulpiz Boisserée vermerkt am 1.
                            August 1817 in seinem Tagebuch: „Cardinal Fesch hat ein Zimmer voll
                            altdeutsch-niederländischer Malerei in seiner Galerie, die kürzlich in
                            Rom angekommen. Alles läuft nach diesen Altdeutschen, selbst die
                            Italiener bezeigen große Aufmerksamkeit“ (Sulpiz Boisserée, Tagebücher.
                            Im Auftrag der Stadt Köln hrsg. von Hans-J. Weitz, Bd. 1, Darmstadt
                            1978, S. 418).</note>
                    </seg> habe ich den Antrag gemacht<?oxy_comment_end?> und der <persName key="ed_iwb_fpx_lw">Minister</persName> hat die Sache dem <persName key="prov_bxf_jt5_fv">König</persName> vorgelegt. Ziehen Sie doch alle
                    Erkundigungen hierüber ein.</p>
            </postscript>
        </body>
    </text>
</TEI>