<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:telota="http://www.telota.de" telota:doctype="letter hirt" xml:id="hirt_rpm_5jx_lw">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>An Joseph von Laßberg. Berlin, 12. Mai 1818.</title>
                <title> Dienstag</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>
                    <title>Aloys Hirt. Briefwechsel 1787–1837</title>
                </edition>
                <respStmt>
                    <name>Uta Motschmann</name>
                    <resp>
                        <note type="remarkResponsibility">Herausgeberin</note>
                    </resp>
                </respStmt>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften (BBAW)</publisher>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc rend="manuscript">
                    <msIdentifier>
                        <institution>Albert-Ludwigs-Universität Freiburg,
                            Universitätsbibliothek</institution>
                        <collection>Historische Sammlungen</collection>
                        <idno>
                            <idno type="shelfmark">Autogr. 1622</idno>
                        </idno>
                    </msIdentifier>
                </msDesc>
                <listWit>
                    <witness>
                        <bibl type="print">Alfred Hall, 1960, S. 52-55</bibl>
                    </witness>
                </listWit>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName key="prov_ztg_3sx_sr">Hirt, Aloys (1759-1837)</persName>
                    <placeName key="prov_ycp_cpr_js">Berlin</placeName>
                    <date when="1818-05-12" cert="high"/>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName key="ed_stp_kmd_2w">Laßberg, Joseph Maria Christoph Freiherr von
                        (1770-1855) (Forstmann, Germanist und Schriftsteller, Oberforstmeister im
                        Fürstentum Fürstenberg, Lebensgemeinschaft mit Fürstin Elisabeth zu
                        Fürstenberg, geb. Thurn und Taxis (1767-1822), ab 1838 Besitzer der Burg
                        Meersburg am Bodensee, Schwager von Annette von Droste-Hülshoff)</persName>
                    <placeName key="ed_rgb_2kx_lw">Eppishausen</placeName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                    <ref type="prev" target="hirt_imp_cdx_lw"/>
                    <ref type="prev" target="hirt_egc_vrq_lw"/>
                    <ref type="prev" target="hirt_dyq_qbr_lw"/>
                    <ref type="prev" target="hirt_otp_54r_lw"/>
                </correspContext>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text type="letter">
        <body>
            <div type="writingSession">
                <opener>
                    <dateline>Berlin den 12<hi rendition="#sup">
                            <hi rendition="#u">ten</hi>
                        </hi> May
                        1818.</dateline>
                    <salute>Hochwohlgeborner Herr Baron!</salute>
                </opener>
                <p>Ich size so tief in Ihrer Schuld, daß, wenn ich nicht auf ein Übermaaß
                    freundschaftlicher Nachsicht rechnete, ich nicht ohne Erröthen vor Ihnen
                    erscheinen dürfte. Wie es zugieng, daß Sie iezt erst auf mehrere Ihrer Briefe,
                    worin sich die Gesinnungen des freundschaftlichsten Wohlwollens so rein
                    aussprechen, die Antwort empfangen, würde schwer seyn, Ihnen zu sagen.
                    Allerdings war der Andrang der Beschäftigungen seit meiner Rückkunft stark; aber
                    wer möchte sich hiedurch gegen seine Freunde entschuldigen? - Anfänglich sollten
                    Sie die Antwort nebst einigen meiner litterarischen Arbeiten durch Herrn
                        <persName key="ed_o3y_ctq_lw">Kreuzer</persName> erhalten. Da er mir aber
                    bey seiner Abreise sagte, daß er noch beträchtliche Umwege zu machen gedenke; so
                    entschloß ich mich, Ihnen meine Zusendungen directe zukommen zu laßen. Indeßen
                    traf auch Ihr neuester Brief ein, und dieser ward ein neuer Grund des Zögerns.
                    Doch ich komme zur Antwort.</p>
                <p>In Rücksicht des <seg type="comment">
                        <orig>Gemäldes in <placeName key="prov_fqy_my5_35">Zürch</placeName>
                        </orig>
                        <note xml:id="nan5_xcx_pw">Vgl. [1817-10-14x-v-Lassberg] und
                            [1817-10-21x-v-Lassberg].</note>
                    </seg>, wovon Sie mir die Nachricht geben, war hier nichts zu machen. Man will
                    nur lang anerkannte, oder hier zur Schau gestellte Kunstwerke ankaufen, und
                    forthin ist ein solcher Andrang von Anerbietungen dieser Art von nah<add place="sublinear">en</add> und entfernten Gegenden, daß man Mühe hat, irgend
                    sich zu etwas zu entschließen, und so manche wichtige Unterhandlungen stocken.
                        <seg type="comment">
                        <orig>Selbst über die Sammlung <persName key="ed_uwb_w5k_lw">
                                <persName key="ed_ubg_rvk_lw">der <hi rendition="#aq">Boiserée</hi>
                                </persName>
                            </persName> ist es noch nicht zum Zuschlag gekommen.</orig>
                        <note xml:id="nqkx_g2x_pw">Die Brüder Boisserée wollten ihre Kunstsammlung
                            an einem geeigneten Ort der Öffentlichkeit zugänglich machen, sie also
                            komplett in staatlichen Besitz überführen, damit „von Staats wegen etwas
                            Gemeinsames für deutsches Alterthum, Kunst und Geschichte, als für eine
                            Nationalangelegenheit geschehe“, war ihre Tätigkeit doch „auf ganz
                            Deutschland ins Allgemeine und Große“ gerichtet (Sulpiz Boisserée,
                            Tagebücher, Bd. 1, S. 295, 303); deshalb auch die Umzüge von Köln nach
                            Heidelberg (1809/10), von dort nach Stuttgart (1819) und schließlich
                            nach dem Verkauf der Sammlung an König Ludwig I. von Bayern 1827 nach
                            München (vgl. Uwe Heckmann: Die Sammlung Boisserée: Konzeption und
                            Rezeptionsgeschichte einer romantischen Kunstsammlung zwischen 1804 und
                            1827. München 2003 (=Neuzeit und Gegenwart), hier S. 99). „Der Zweck
                            unseres Strebens geht dahin [...], unsere Sammlung und was wir noch
                            weiter dazu zu bringen wünschen, für das gesammte deutsche Vaterland, an
                            einem schicklichen Ort und auf die ferne Zukunft hin, als einen
                            unveräußerlichen Kunstschatz fest zu gründen, und womöglich auch unsere
                            Thätigkeit lebenslang daran zu knüpfen“ (Sulpiz Boisserée an Frau von
                            Hellwig, 12. Mai 1819, in: S. Boisserée Briefwechsel, Bd. 1, S. 363). Da
                            die Brüder entschlossen waren, ihre Sammlung im Ganzen zu verkaufen,
                            bewarben sich ab 1816 neben Frankfurt, Stuttgart und Wien auch Berlin um
                            dieselbe. Dorothea Schlegel schreibt am 5. März 1817 aus Frankfurt an
                            Sulpiz Boisserée: „Alle Berliner, die wir zu sprechen Gelegenheit haben
                            (noch vor einigen Tagen, den Geheimerath Stägemann), versichern, daß die
                            Sache mit Ihrer Sammlung gar keinem Zweifel mehr unterliege, sie käme
                            ganz gewiß nach Berlin; es läge nur noch an der Anordnung des
                            Finanzministers, und der Bau, der diese schöne Sammlung in sich
                            aufnehmen solle, wäre schon begonnen. Die Berliner thun ordentlich
                            empfindlich, wenn man noch einige Zweifel hat; und doch hört man wieder
                            von andern Seiten, daß Sie selber, lieber Freund, daß Sie noch oft
                            schwanken [...]“ (Briefwechsel, a.a.O., S. 337). Von 1815 bis 1817
                            führte die preußische Regierung Verhandlungen mit den Boisserées, um die
                            1815 erworbene römische Sammlung Giustiniani zu ergänzen. Der Ankauf
                            durch den preußischen König kam jedoch ebensowenig zustande wie später
                            der durch den württembergischen König in Stuttgart; die Sammlung
                            Boisserée ging 1827 nach Bayern. Berlin entschied sich, trotz Fürsprache
                            u.a. von Schinkel, Humboldt und Altenstein, gegen den Ankauf der
                            Boisseréeschen Sammlung; ausschlaggebend war das Memorandum des
                            Finanzministers Graf von Bülow 1817, in dem vor allem finanzielle Gründe
                            vorgebracht wurden, aber auch die Überzeugung, dass die dort versammelte
                            Kunst keine Vorbildwirkung besitze (zu den Verhandlungen siehe Eduard
                            Firmenich-Richartz: Die Brüder Boisserée. Bd. I: Sulpiz und Melchior
                            Boisserée als Kunstsammler. Jena 1916, besond. S. 298-350). Eine
                            endgültige Entscheidung wurde zwar noch verschoben, doch stand man dann
                            schon in Verhandlungen über den Ankauf der weit umfangreicheren Sammlung
                            des in Berlin lebenden englischen Kaufmanns Edward Solly (bis 1821
                            erweitert auf etwa 3000 Bilder europäischer Meister). Solly musste in
                            einer wirtschaftlichen Notlage seine Sammlung 1819 an den preußischen
                            Staat verpfänden, die der König schliesslich 1821 für 500.000
                            Reichstaler ankaufte . - Siehe weiterhin: Annemarie Gethmann-Siefert
                            (Hrsg.): Die Sammlung Boisserée. Von privater Kunstbegeisterung zur
                            kulturellen Akzeptation der Kunst. München 2011 (Kunst als Kulturgut,
                            Bd. 1).</note>
                    </seg>
                </p>
                <p>
                    <seg type="comment">
                        <orig>Unser Landsmann, Herr <persName key="ed_o3y_ctq_lw">Kreuzer</persName>, hat sich hier dem Hofe sowohl, als dem Publikum
                                <del rendition="#s">sowohl</del> durch seine <pb n="2"/>
                            Persönlichkeit und sein Spiel sehr empfohlen</orig>
                        <note xml:id="nplc_kcx_pw">Zu Conradin Kreutzers Konzerten in Berlin und der
                            Empfehlung durch Hirt vgl. [1817-09-09x-v-Lassberg].</note>
                    </seg>; und obwohl er des <seg type="comment">
                        <orig>abgebrannten <placeName key="prov_y3f_tn3_sv">Theaters</placeName>
                        </orig>
                        <note xml:id="nolz_xxw_pw">Das am 1. Januar 1802 eröffnete neue
                            Langhans'sche Schauspielhaus auf dem Gendarmenmarkt war am 29. Juli 1817
                            abgebrannt. (Vgl. u.a. den satirischen Bericht von E. T. A. Hoffmann in
                            einem Brief an Adolf Wagner vom 25. November 1817, nebst einer
                            Federzeichnung, in: E. T. A. Hoffmanns Briefwechsel, hrsg. von Friedrich
                            Schnapp. Darmstadt 1968, Bd. 2, Berlin 1814-1822, S. 147f.) Das
                            Nationaltheater wurde bereits kurze Zeit später an derselben Stelle nach
                            einem Plan von Schinkel (1818-1821) neu erbaut.</note>
                    </seg> wegen in einer ungünstigen Zeit hier auftrat, so schien er doch mit
                    seinem hiesigen Aufenthalt sehr zufrieden. Wahrscheinlich haben Sie seitdem <add place="sublinear">ihn</add> schon selbst gesehen; denn er wollte vor
                        <placeName key="ed_qxh_csc_qw">Donaueschingen</placeName> noch den
                        <placeName key="ed_s21_wnj_lw">
                        <hi rendition="#aq">Heiligenberg</hi>
                    </placeName> besuchen.</p>
                <p>
                    <seg type="comment">
                        <orig>Die Probe zu Ihrer Ausgabe</orig>
                        <note xml:id="nwq5_rsc_qw">Laßberg hatte sie im Februar an Hirt geschickt
                            (vgl. 1818-02-05x-v-Lassberg).</note>
                    </seg> hat hier den Kennern unserer
                    ältern Litteratur sehr gefallen, und alle kommen in dem Wunsche überein, daß
                        <bibl sameAs="ed_i33_4mx_lw">der <hi rendition="#aq">Codex</hi>
                    </bibl>auf solche Weise erscheinen möchte. Ich habe die <hi rendition="#aq">Specimina</hi> an die Profeßoren <hi rendition="#aq">
                        <persName key="ed_kz1_dtc_qw">Wilken</persName>
                    </hi>, <seg type="comment">
                        <orig>
                            <persName key="ed_c5g_n5c_qw">
                                <hi rendition="#aq">Rühs</hi>
                            </persName>
                        </orig>
                        <note xml:id="ndnq_3wc_qw">Rühs
                            hatte 1812 die „Edda“ ins Deutsche übersetzt und 1816 ein „Handbuch der
                            Geschichte des Mittelalters“ veröffentlicht.</note>
                    </seg> u.<seg type="comment">
                        <orig>
                            <persName key="ed_o24_nvc_qw">
                                <hi rendition="#aq">Zeune</hi>
                            </persName>
                        </orig>
                        <note xml:id="nvsw_yvc_qw">Zeune hatte 1813 eine Prosaübersetzung des
                            Nibelungenliedes und 1815 eine Taschenausgabe
                        veröffentlicht.</note>
                    </seg> gegeben. Sie werden sich dadurch ein bleibendes
                    Denkmal setzen. Mit Herrn<seg type="comment">
                        <orig>
                            <persName key="ed_hjf_fjx_lw">Gubiz</persName>
                        </orig>
                        <note xml:id="nvnl_cxc_qw">Laßberg hatte sich Gubitz als Illustrator für seine
                            Nibelungenausgabe gewünscht.</note>
                    </seg> bin ich nach langen u.
                    vielfältigen Unterhandlungen endlich so weit, Ihnen berichten zu können, daß er
                    sich auf die ihm angetragene Arbeit nicht einlaßen will. Anfänglich schien er
                    sehr bereit, die Sache zu unternehmen, nur verlangte er vorschub, um sich über
                    den Preis und die Zeit der Ablieferung zu bestimmen. Endlich da ich immer mehr
                    in ihn drang, <del rendition="#s">sich zu bestimmen</del>; so giebt er mir iezt
                    die Antwort: daß der vielen übernommenen Aufträge wegen es ihm unmöglich sey,
                    sich der Arbeit zu unterziehen. - Wäre Ihnen nicht zu rathen, daß Sie auch den
                    Steindruck für die Zeichnungen wählten, etwa bey <persName key="ed_fhp_gxc_qw">Senefelder</persName> in <placeName key="prov_rhf_xzg_y5">München</placeName>? -</p>
                <p>Hiemit übersende ich Ihnen <bibl sameAs="ed_hvy_vtf_yv">das 2<hi rendition="#sup">
                            <hi rendition="#u">te</hi>
                        </hi> Heft des Bilderbuches</bibl>, und einiges andere von theils eben
                    erschienenen Arbeiten. Sie werden daraus mein litterarisches Treiben ersehen,
                    und mit der Nachsicht eines Freundes darüber urtheilen. Noch habe ich <seg type="comment">
                        <orig>seit meiner Rückkunft</orig>
                        <note xml:id="nrnt_dyc_qw">Von der Reise nach Italien und Holland.</note>
                    </seg>
                    <del rendition="#s">mich</del> wenig Ernsthaftes <pb n="3"/> unternehmen können.
                    Nebenarbeiten haben mir den grösten Theil der Zeit geraubt. Ich hoffe in der
                    Folge dieses Sommer mehr Muße zu gewinnen, um an <bibl sameAs="ed_ahk_qy5_dw">eine größere Arbeit</bibl>, die mich seit vielen Jahren beschäftigt, die
                    lezte Hand zu legen.</p>
                <p>Wie oft, lieber Baron, denke ich Ihrer, und wie sehr wünsche ich mir, und meinen
                    Studien die Zurückgezogenheit, in der Sie auf Ihrem schön gelegenen <seg type="comment">
                        <orig>
                            <placeName key="ed_rgb_2kx_lw">
                                <hi rendition="#aq">Eppishausen</hi>
                            </placeName>
                        </orig>
                        <note xml:id="nsvd_pyc_qw">Vgl. 1817-07-28-a-Lassberg -
                        Sachanmerkung</note>
                    </seg> leben. Aber ich bin schon zum großen
                    geräuschvollen, und zeitraubenden Stadtleben gebannt, und hier heißt es -
                    ausharren. An Freunden und Wohlwollenden fehlt es nicht; aber man müßte sich
                    viervielfachen können, um dem anfordernden Umgange zu genügen, und doch in dem
                    Mancherley von Arbeiten nicht zurückzubleiben. Auf eine Reise vor der Hand darf
                    ich nicht denken; so sehr ich auch wünsche, noch vor der großen Reise - wovon
                    Niemand zurückkomt - <seg type="comment">
                        <orig>noch <placeName key="prov_efv_ssv_rv">London</placeName> u. <placeName key="prov_tnd_dt1_5v">Paris</placeName> zu sehen</orig>
                        <note xml:id="nnrc_5yc_qw">Hirt kam nie dorthin.</note>
                    </seg>, und bey der
                    Rückkehr noch einmal den Blick auf jene Gegenden zu werfen, die Sie bewohnen,
                    und wo die Träume meiner Jugend hingehören.</p>
                <p>
                    <seg type="comment">
                        <orig>Das Gemälde von <persName key="ed_ytl_lfk_lw">
                                <hi rendition="#aq">Hans Baldung</hi>
                            </persName>
                        </orig>
                        <note xml:id="ngcl_czc_qw">Vgl. 1817-07-28-a-Lassberg und
                        Sachkommentar</note>
                    </seg>, das ich Ihrer Gefälligkeit verdanke, ist in
                    meinen Zimmern gebührend in goldenem Rahmen aufgestellt, und machet mir täglich
                    vergnügen. Daneben hängt der Thurm von <placeName key="ed_jcb_v5d_lw">Freyburg</placeName>, ein liebes Andenken von dem trefflichen <persName key="ed_fph_h3k_lw">Hug</persName>. Ein anderes Andenken wandert täglich mit
                    mir, Ihr Stock - den Sie mir beym Abschiede noch aus dem Wagen reichten. Es sind
                    Momente im Leben, deren man sich gerne erinnert, und dazu gehören die Tage
                        der<seg type="comment">
                        <orig> kleinen Reise</orig>
                        <note xml:id="nwsr_kzc_qw">Auf der Rückreise von Italien hatte Hirt im Sommer 1817 Laßberg einen
                            Besuch abgestattet.</note>
                    </seg>, die Sie mir schenkten. Wirklich ist
                    der Mensch selten so glücklich, eine so überaus intereßante und instructive
                    Reise zu machen, als mir zu thun im vorigen Jahre vergönnt war. Ich bin mit
                    schönen Erinnerungen aller Art überfüllt. Dazu <pb n="4"/> zähle ich aber
                    hauptsächlich die Momente, die ich in Ihrer und <persName key="ed_fph_h3k_lw">Hug's</persName> Gesellschaft zubrachte. Ihr Bild ist im innersten <hi rendition="#aq">Lararium</hi> meiner Lieben aufgestellt.</p>
                <p>Leben Sie wohl! - und sehen Sie die liebenswürdige <persName key="ed_zys_4wd_2w">Fürstin</persName>, so gedenken Sie meiner, und theilen Ihr auch einiges
                    aus meinen Schriften mit. Ein colorirtes Kupfer vom <seg type="comment">
                        <orig>
                            <hi rendition="#aq">
                                <placeName key="ed_s21_wnj_lw">Heiligenberg</placeName>
                            </hi>
                        </orig>
                        <note xml:id="nyfg_pbd_qw">Das Schloss auf dem Heiligenberg war der Sitz der
                            Fürstin Elisabeth zu Fürstenberg. Laßberg hatte dort mehrere Jahre mit
                            der Fürstin zusammen gelebt.</note>
                    </seg> hängt in den Zimmern unseres <persName key="prov_rrj_mk5_fv">Kronprinzen</persName> , und ich komme nie zu ihm, ohne davor zu verweilen,
                    und <add place="superlinear">zu</add> bedauren, versäumt zu haben, die Lage in
                        <hi rendition="#aq">natura</hi> zu sehen.</p>
                <closer>
                    <salute>Es umarmt Sie herzlich <lb/>Ihr treuergebener <lb/>Freund</salute>
                    <signed>A. Hirt.</signed>
                </closer>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>