<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:telota="http://www.telota.de" telota:doctype="letter hirt" xml:id="hirt_nk1_lcd_qw">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>An Friedrich Gottlieb Welcker. Berlin, 29. August 1818</title>
                <title>. Sonnabend</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>
                    <title>Aloys Hirt. Briefwechsel 1787–1837</title>
                </edition>
                <respStmt>
                    <name>Uta Motschmann</name>
                    <resp>
                        <note type="remarkResponsibility">Herausgeberin</note>
                    </resp>
                </respStmt>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften (BBAW)</publisher>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc rend="manuscript">
                    <msIdentifier>
                        <institution>Universitäts- und Landesbibliothek Bonn</institution>
                        <collection>Nachlass Welcker</collection>
                        <idno>
                            <idno type="shelfmark">S 685</idno>
                        </idno>
                    </msIdentifier>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName key="prov_ztg_3sx_sr">Hirt, Aloys (1759-1837)</persName>
                    <placeName key="prov_ycp_cpr_js">Berlin</placeName>
                    <date when="1818-08-29" cert="high"/>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName key="ed_yhh_z14_pw">Welcker, Friedrich Gottlieb (1784-1868) (dt.
                        klassischer Philologe und Archäologe, Prof. in Gießen (1809-1816), Göttingen
                        (1816-1819) und Bonn (1819-1868))</persName>
                    <placeName key="prov_sp5_tmk_4v">Göttingen</placeName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                    <ref type="prev" target="hirt_a4d_12y_5w"/>
                </correspContext>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text type="letter">
        <body>
            <div type="writingSession">
                <opener>
                    <address>
                        <addrLine>Dem / Herrn Professor / Welcker / in / <hi rendition="#u">Goettingen</hi> / Mit Postvermerken und Siegel</addrLine>
                    </address>
                    <dateline>Berlin den 29 Aug. 18.</dateline>
                </opener>
                <p>Um mit der Antwort auf <seg type="comment">
                        <orig>Ihr vertrautes Schreiben</orig>
                        <note xml:id="nwzh_pbx_5w">Brief erschlossen
                            [1818-08-vor29x-v-Welcker]</note>
                    </seg>, mein verehrtester Freund! nicht zu zögern, wandte ich mich mit ein paar
                    Worten sogleich an den Mann, von dem ich das zuverläßigste erfahren konnte. <seg type="comment">
                        <orig>Die Antwort lege ich in original bey</orig>
                        <note xml:id="nkj2_3ww_5w">Nicht überliefert.</note>
                    </seg>, und füge nur noch hinzu: daß ich sogleich wieder an p. <persName key="ed_o41_gq1_kw">
                        <hi rendition="#aq">Nicolovius</hi>
                    </persName> schrieb, daß ich zwar von der Absicht des H. <persName key="ed_tm5_qxw_5w">Prof. <hi rendition="#aq">Welker</hi>
                    </persName> in <hi rendition="#aq">
                        <placeName key="ed_ok5_2vd_lw">Heidelberg</placeName>
                    </hi> nichts zuverläßiges wüßte; ich aber doch durch anderseitige
                    Nachrichten vermuthen könnte, daß denselben <seg type="comment">
                        <orig>ein Ruf nach <placeName key="ed_jjj_lh4_pw">Bonn</placeName>
                        </orig>
                        <note xml:id="ntgh_2yw_5w">Karl Theodor Welcker lehrte von 1816 bis 1819 als
                            Professor der Rechtswissenschaften an der Universität Heidelberg und
                            wechselte von 1819 bis 1822 an die neugegründete Universität Bonn. Sein
                            Bruder Friedrich Gottlieb Welcker kam ebenfalls 1819 (bis 1868) als
                            Professor für deutsche klassische Philologie und Archäologie nach
                            Bonn.</note>
                    </seg> nicht unwillkommen seyn, und er ihn auch annehmen dürfte“. - Erfahre ich
                    ein Mehreres, so werde ich nicht säumen, Sie damit bekannt zu machen. Übrigens
                    kann ich Sie versichern, daß ich mich freuen würde, Sie mit <persName key="ed_tm5_qxw_5w">Ihrem Bruder</persName> für die neue rheinische
                        <placeName key="ediarum_fzw_pww_5w">
                        <hi rendition="#aq">Universität</hi>
                    </placeName>gewonnen zu wißen.</p>
                <p>
                    <seg type="comment">
                        <orig>
                            <bibl sameAs="ed_sz2_shw_m1b">Ihren Aufsaz</bibl>
                        </orig>
                        <note xml:id="nqrd_z3y_5w">Anzeige von: Stuttgart und Tübingen. Bey Cotta:
                            Johann Martin Wagners, K. Bayerschen Prof. der Historienmahlerey [...],
                            Bericht über die Aeginetischen Bildwerke im Besitz Sr. KI. Hoheit des
                            Kronprinzen von Bayern. Mit kunstgeschichtlichen Anmerkungen von Fr. W.
                            J. Schelling. 1817. 246 S. In: Göttingische gelehrte Anzeigen unter der
                            Aufsicht der Königl. Gesellschaft der Wissenschaften, 1818, Bd. 2, 115.
                            Stück. Den 18. Julius 1818, S. 1137-1152; Beschluß in: 116. Stück. Den
                            20. Julius 1818, S. 1153-1165, gez. "W-k.". - Darin heisst es u.a.:
                            "Mehrere seither öffentlich ausgesprochene Meinungen haben im Ganzen
                            sich gegen das Urtheil Wagners und Schellings erklärt. Danach wäre es
                            kurz und gut abzuthun und als ausgemacht anzusehen, daß die Aeginischen
                            Bildsäulen erst nach der Schlacht von Platäa, wenn nicht gar erst in der
                            Blüthezeit des Phidias ausgeführt seyen. Rec. dagegen, so viel er nach
                            dem, was bis jetzt vorliegt, zu urtheilen vermag, tritt was das
                            Zeitalter betrifft entschieden der früheren Ansicht bey, und zwar so wie
                            sie durch Schelling bestimmt wird, daß diese Werke nicht vor Dipönos und
                            Skyllis, um Ol. 50, wohl aber eher eine gute als eine sehr geringe Zeit
                            vor den Persischen Kriegen entstanden seyn mögen" (S. 1138). - " Ein
                            andrer Grund, von der Kleidung des feindlichen Bogenschützen
                            hergenommen, fällt ganz weg. Persisch ist diese freylich; aber darum ist
                            nicht er ein Perser, indem bekanntlich sowohl diese als andre Persische
                            Tracht, wie auch Phrygische, gewöhnlich in der Kunst nicht ein
                            bestimmtes Volk bedeutet, sondern Morgenländer, Barbaren überhaupt; und
                            die Tracht namentlich jenes Bogenschützen ist genau die, welche auch den
                            Amazonen gegeben wird, so sehr, daß man nach der durch Hirt bekannt
                            gemachten kleinen Zeichnung in dieser Figur eine Amazone erblicken
                            müßte, wenn man nicht den Bau der Brust als ein Versehen des Zeichners
                            betrachten wollte. Zum Beweis dienen die Vasen bey d'Hancarville IV, 50.
                            Tischbein III, 26. Millingen 37. Millin I, 10. II, 25 und vorzüglich 19,
                            welches letzte Gemählde auch darin etwas auffallendes hat, daß unter so
                            vielen Kämpfern nur eine einzige Amazone erscheint: und diese ist genau
                            so wie unser Schütz gekleidet und gerüstet" (S. 1140 f.). - "In so weit
                            also als Bauart und Inhalt der Statuenvereine zur Festsetzung der Zeit
                            Anleitung geben könnten uns bescheidend im Dunkeln zu tappen, sind wir
                            lediglich auf den bildhauerischen Styl hingwiesen, der dagegen desto
                            bestimmter die Merkmale eines früheren Ursprungs dieser Werke zu
                            enthalten scheint. Am meisten freylich liegt dieß in der
                            anerkanntermaßen durch eine altväterliche Vorschrift noch streng
                            beherrschten Bildung der Gesichtszüge, der Haare und der Gewänder, die
                            in einem solchen Abstand von der Kunst des Phidias erscheinen, daß, ohne
                            ganz besondre Gegengründe zu berücksichtigen, ein so geübter Kunstkenner
                            als Hr. Wagner sehr verzeihlich auf ein übertrieben hohes Alterthum
                            schließen durfte" (S. 1143). - "Nach der Annahme Schellings, daß von
                            Anfang an [...] dieß Auszeichnende der Aeginischen Kunst in nichts
                            anderm bestanden habe, als in getreuer und genauer Nachahmung der Natur,
                            im Gegensatz eines bloß geistigen Typus oder eines Systems von Regeln
                            bey den Athenern, reißt sie los von dem Bildungsgang der Hellenen, ja
                            aller alten Völker; auch ist ja der alte Typus selbst, das aus der
                            Einbildungskraft Geschöpfte u. willkührlich den Götterbildern Beygelegte
                            als Bestandtheil der Aeginischen Kunst nicht minder auffallend als die
                            Naturnachahmung. Zwischen Aeginern und Athenern war die Verschiedenheit
                            in der Kunst niemals so groß wie zwischen Niederländern und Italiänern;
                            und es liegt kein Grund vor, auf Aegina eine engere Verbindung der Kunst
                            mit dem Handwerk vorauszusetzen, als irgend anderswo in Griechenland.
                            Strenge Naturnachahmung im Beginne der Kunst würde vielleicht gerade den
                            Dorern am wenigsten entsprechen, weil sie in dieser Zeit mit der
                            Einfachheit und Größe des Sinnes, mit einem männlichen, mächtigen und
                            gefühlvollen Character sich nicht vertrüge" (S. 1151 f.). </note>
                    </seg> in den <bibl sameAs="ed_fb2_qyg_fw">G<ex>öttingischen Gelehrten</ex>
                        Anzeigen</bibl> sah ich vor wenigen Tagen, und ich kann nicht läugnen, daß
                    derselbe mich befremdete, nicht etwa wegen der Verschiedenheit der Meinung,
                    sondern wegen der mysteriösen Art, mit der derselbe abgefaßt ist. In Wahrheit
                    konnte ich demselben keinen Sinn abgewinnen. Kurz ich weiß nicht, was und wie
                    Sie es damit meinen. Ich liebe gern eine grade, offene, logische Sprache mit
                    Schonung der Person, aber nicht der Sache. Da ich sehr entfernt bin, irgend eine
                    meiner Meinungen für unbefehlbar zu halten, so kann Widerspruch mich nie
                    beleidigen, vielmehr werde ich jedem dankbar seyn, der mir einen Irrthum
                    benimmt, oder Gegengründe, Einwürfe, und Schwierigkeiten aufstellt, welche zur
                    Begründung einer bestimmten Meinung noch zu lösen, und zu heben seyn möchten.
                    Ich habe es mit dem Studium immer ernsthaft gemeint, nie dabey persönliche
                    Rücksichten gehabt, <pb n="2"/> und war, und bin daher über jeden Widerspruch
                    erhaben. Aber noch einmal wiederhole ich es: ich wünsche offene Darlegung und
                    Gründe. Das vernuscheln bey solchen Gegenständen führt zu nichts. Die Äußerungen
                    mancher über manches gefallen mir nicht, aber ich laße sie auf sich beruhen,
                    wenn mir nicht überzeugende Gegengründe zur Hand sind. So würde ich es an Ihrer
                    Stelle nicht gewagt haben, vor der Hand eine absprechende Meinung über <seg type="comment">
                        <orig>die aeginetischen Werke</orig>
                        <note xml:id="ndml_jrd_vw">Vgl. dazu 1818-04-21-a-Rauch,
                            Sachanmerkung.</note>
                    </seg> zu äußern, <subst>
                        <del rendition="#s">muß</del>
                        <add place="superlinear">wohl aber</add>
                    </subst> in einem critischen Blatte die Meinungen anderer bloß historisch
                    aufzuführen. Wie Sie z. B. darauf fallen konnten, die vermuthung zu äußern, die
                        <del rendition="#s">Phr</del> Figur des Phrygiers könnte wohl eine <hi rendition="#aq">Amazone</hi> seyn, ist nicht begreiflich, denn dies sezt
                    voraus: daß alle diejenigen, welche bis iezt die Sachen gesehen haben, kein Auge
                    zu sehen hätten, denn daß man so was nicht nach einer hingeworfenen Skizze zu
                    beurtheilen habe, versteht sich von selbst. - Daß Sie sich andere und frühere
                    Kunstepochen, als ich, denken, ist eine andere Sache; und ich kann nichts
                    dagegen haben, wenn Sie Gründe hierüber aufstellen werden. Aber daß Sie die
                    aeginetischen Werke weit älter und früher als <persName key="ed_ctl_nzw_5w">
                        <hi rendition="#aq">Phidias</hi>
                    </persName> halten gegen die Meinung eines andern, der die aeginetischen sowohl,
                    als das vorzüglichste der <placeName key="ed_el2_k1x_5w">Athenischen</placeName>
                    Werke sah und verglich, ist bey einem Besonnenen, der weder das eine, noch das
                    andere durch Anschauung kennt, kaum denkbar. Daß <persName key="ed_xzs_sml_jw">
                        <hi rendition="#aq">Schelling</hi>
                    </persName> so wie Sie, <unclear reason="illegible" cert="">operirte</unclear>,
                    ist sehr verzeihlich, denn <persName key="ed_xzs_sml_jw">
                        <hi rendition="#aq">Schelling</hi>
                    </persName> ist weder Kunstkenner, noch hatte er hierüber bis dahin
                    vergleichende Data. Was Sie von den Meistern von <placeName key="ed_ndj_52f_mw">Aegina</placeName> vorbringen, ist mir nicht minder räthselhaft. wer wird,
                    oder wer kann vermuthen, daß die bey <persName key="prov_tvl_wzv_3v">
                        <hi rendition="#aq">Pausanias</hi>
                    </persName> genannten großen aeginetischen Meister immer im aeginetischen <add place="superlinear">Stil</add> hätten arbeiten sollen? Diese waren so gut
                    Künstler wie die athenischen und andere, und weder der Aeginete, noch der
                        <placeName key="ed_el2_k1x_5w">Athener</placeName> arbeitete in dem
                    aeginetischen Stil, wenn es nicht vorschrift war. Aber war es <pb n="3"/>
                    vorschrift, so zweifle ich keinen Augenblick, daß auch<persName key="ed_ctl_nzw_5w">
                        <hi rendition="#aq">Phidias</hi>
                    </persName> u. seine Schule, so wie die in <placeName key="ed_ndj_52f_mw">Aegina</placeName> gebornen Meister, im altaeginetischen Stil arbeiteten.
                    Doch ich breche ab, damit Sie nicht glauben, daß ich mit Ihnen eine Brieffehde
                    führen wolle. Doch um Ihnen offen zu zeigen, wie ich über Ihre Anzeige denke,
                    habe ich dieselbe nicht ganz übergehen wollen.</p>
                <p>
                    <seg type="comment">
                        <orig>
                            <persName key="ed_p41_xpz_lw">Rauch</persName> ist seit einem Monat aus
                                <placeName key="prov_vxr_xxr_js">Italien</placeName> zurück</orig>
                        <note xml:id="ns3p_lrd_vw">Vgl. 1818-04-21-a-Rauch mit Sachanmerkung</note>
                    </seg>, und ich freue mich seines biedern Umganges. Bin ich im stande, Ihnen
                    fernere Beweise meiner Freundschaft zu geben, so soll es mit Vergnügen
                    geschehen</p>
                <closer>
                    <signed>Hirt.</signed>
                </closer>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>