<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:telota="http://www.telota.de" telota:doctype="letter hirt" xml:id="hirt_cbh_x3y_lw">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Von Kultusminister Karl Freiherr von Altenstein. Berlin, 10. April
                    1818.</title>
                <title> Freitag</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>
                    <title>Aloys Hirt. Briefwechsel 1787–1837</title>
                </edition>
                <respStmt>
                    <name>Uta Motschmann</name>
                    <resp>
                        <note type="remarkResponsibility">Herausgeberin</note>
                    </resp>
                </respStmt>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften (BBAW)</publisher>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc rend="concept">
                    <msIdentifier>
                        <institution>GStA PK</institution>
                        <collection>I. HA, </collection>
                        <idno>
                            <idno type="shelfmark">Rep. 76 Kultusministerium I. Selt. 30 Nr. 190,
                                Bl. 2-3</idno>
                        </idno>
                    </msIdentifier>
                </msDesc>
                <listWit>
                    <witness>
                        <bibl type="print">Bärbel Holtz: Hirt-Bd. II, S. 291-292, mit ausführlichen
                            Erläuterungen</bibl>
                    </witness>
                </listWit>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName key="ed_iwb_fpx_lw">Altenstein, Karl Sigmund Franz Freiherr vom Stein
                        zum (1770-1840) (preuß. Reformer, ab 1817 Leiter des neu gebildeten
                        Kultusministeriums)</persName>
                    <placeName key="prov_ycp_cpr_js">Berlin</placeName>
                    <date when="1818-04-10" cert="high"/>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName key="prov_ztg_3sx_sr">Hirt, Aloys (1759-1837)</persName>
                    <placeName key="prov_ycp_cpr_js">Berlin</placeName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                    <ref type="prev" target="hirt_mrm_5px_lw"/>
                    <ref type="next" target="hirt_wzx_scz_lw"/>
                </correspContext>
                <note>Konzept mit egh. Unterschrift; mit Mundierungsvermerk vom 10. April und
                    Vermerk "Briefbogen" sowie Aktenvermerk: ad Num: 387. S. J. - Mit
                    Korrekturen.</note>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text type="letter">
        <body>
            <div type="writingSession">
                <opener>
                    <address>
                        <addrLine>An / den Herrn Hofrath <hi rendition="#u">Hirt</hi> / Wohlgeb: /
                                <hi rendition="#u">hier</hi>
                        </addrLine>
                    </address>
                    <dateline>Berlin, den 10 April 1818.</dateline>
                    <salute>Ew. Wohlgeboren danke ich verbindlichst für die gefällige Mittheilung
                        des <seg type="comment">
                            <orig>anliegenden Aufsatzes</orig>
                            <note xml:id="nltb_jcz_lw">Der Entwurf Hirts liegt dem Schreiben von
                                Altenstein im GStA PK nicht bei; diesen wie auch den Statutenentwurf
                                siehe als Beilage zu <ref target="hirt_k1j_5l2_4w">Hirts Schreiben
                                    an den König vom 22. April 1818</ref>
                            </note>
                        </seg>, die Bildung einer Gesellschaft von Dillettanten zur Beförderung der
                        Kunst in den Preuss<ex>ischen</ex> Staaten. Ich habe das Ganze mit großem
                        Vergnügen und Genugthuung durchgegangen. Sie werden sich ein neues Verdienst
                        um die Kunst im Allgemeinen und vorzüglich im Preussischen Staat erwerben,
                        wenn Sie nicht blos die Bildung dieses Vereins bewirken, sondern auch
                        veranlassen können, daß die als Grundlage des Ganzen so kräftig und wahr
                        darin angesprochenen höhern Ansichten über Kunst und ihre würdige
                        Beförderung mehr anerkannt werde, als es in neuern Zeiten beynah in allen
                        Ländern und ganz vorzüglich in <placeName key="prov_xym_pdx_w5">Deutschland</placeName> der Fall gewesen ist. Ich bin fest überzeugt,
                        daß für die Kunst nichts Wesentliches zu erwarten ist, wenn sie nicht in dem
                        höchsten Punkt <pb n="2"/> ergriffen, die größte Anforderung an sie gemacht,
                        und alle Kraft auf ihre Beförderung in diesem Punkt vorzüglich concentrirt
                        wird. Ist dieses der Fall, so wird sie sich denn schon von selbst, der
                        ganzen Weltgestaltung angemessen, das Höhere in solcher ergreifend und
                        bildend darstellend, eine neue Bahn brechen. Was man der Welt, dem Staat,
                        und einer Gegend gut kräftig und gros anmuthet, das gestaltet sich auch
                        sicher. Es kommt nur darauf an, daß man beharrlich das Ziel verfolgt,
                        erwarte wie sich selbst die Bedingungen in schöner Wechselwirkung erzeugen
                        und ausbilden und daß man blos das Ziel verfolge, ohne die Erreichung, ist
                        der Weg bezeichnet, am Gängelband zu führen.</salute>
                </opener>
                <p>Aus Vorstehendem werden Sie sich überzeugen, daß ich Ihre Ganze Darstellung mit
                    lebhaftem Interesse erfaßt, und ernstlich erwogen habe und, werden mir daher
                    vertrauen, daß ich, Ihren HauptAnsichten ganz <pb n="3"/> beypflichtend, auch zu
                    jeder kräftigen Mitwirkung bereit bin.</p>
                <p>Ich habe über das Ganze einige specielle Bemerkungen hingeworfen, die ich Ew. p
                    aber in dieser Gestalt nicht mittheilen möchte, um auch Ihnen nicht die Zeit
                    durch weitläuftige schriftliche Erörterungen zu rauben. Ich habe solche dem
                    Herrn <persName key="ed_kbw_cgy_lw">Staatsrath Schultz</persName> mitgetheilt,
                    mit diesem darüber Rücksprache genommen und ihn ersucht, mit Ihnen deshalb
                    weitere Abrede zu nehmen.</p>
                <p>Durch ihn werde ich Ihre Ansicht so wie Sie die Meinige, leichter erhalten und
                    wir wollen dann, bleiben einige Punkte unerledigt, gemeinschaftlich darüber
                    selbst weitere mündliche Rücksprache nehmen, damit das Ganze möglichst leicht
                    und <seg type="comment">
                        <orig>schnell zu Stande kommt</orig>
                        <note xml:id="nan2_bhz_l1b">Der Kunstverein wurde nicht realisiert.</note>
                    </seg>. </p>
                <p>Ich wiederhole Ew. p die Versicherung meiner Ihnen gewidmeten aufrichtigen
                    Hochachtung und der herzlichsten Theilnahme an Ihren schönen Bestrebungen für
                    die so wichtige Kunst, und für Alles was damit im Zusammenhange steht.</p>
                <closer>
                    <signed>Altenst<ex>ein</ex>
                    </signed>
                    <dateline>Berlin, u. s. w.</dateline>
                </closer>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>