<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:telota="http://www.telota.de" telota:doctype="letter hirt" xml:id="hirt_shl_tbx_nw">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>An Prinz Wilhelm von Preußen (Bruder des Königs). Berlin, 12. Mai
                    1818.</title>
                <title> Dienstag</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>
                    <title>Aloys Hirt. Briefwechsel 1787–1837</title>
                </edition>
                <respStmt>
                    <name>Uta Motschmann</name>
                    <resp>
                        <note type="remarkResponsibility">Herausgeberin</note>
                    </resp>
                </respStmt>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften (BBAW)</publisher>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc rend="manuscript">
                    <msIdentifier>
                        <institution>Hess. StA Darmstadt</institution>
                        <collection>D 22</collection>
                        <idno>
                            <idno type="shelfmark">12/78, Bl. 9</idno>
                        </idno>
                    </msIdentifier>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName key="prov_ztg_3sx_sr">Hirt, Aloys (1759-1837)</persName>
                    <placeName key="prov_ycp_cpr_js">Berlin</placeName>
                    <date when="1818-05-12" cert="high"/>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName key="prov_vpp_kmx_2v">Preußen, Friedrich Wilhelm Karl, Prinz von
                        (1783-1851) (jüngster Sohn von König Friedrich Wilhelm II. und Prinzessin
                        Friederike Luise von Hessen-Darmstadt, Bruder von Friedrich Wilhelm III.,
                        1799 Stabskapitän, General, Generalgouverneur der Rheinprovinzen und
                        Gouverneur der Bundesfestung Mainz, seit 1804 verh. mit Marianne von
                        Hessen-Homburg)</persName>
                    <placeName key="prov_ycp_cpr_js">Berlin</placeName>
                </correspAction>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text type="letter">
        <body>
            <div type="writingSession">
                <opener>
                    <salute>Gnädigster Herr!</salute>
                </opener>
                <p>
                    <seg type="comment">
                        <orig>Die Papiere zu dem Entwurfe sind endlich wieder
                            zurückgekommen</orig>
                        <note xml:id="noss_fvp_pw">Hier wohl Hirts Entwurf
                            zur Gründung einer „Gesellschaft zur Belebung der Kunst in den
                            Preußischen Staaten“, genannt „Die Dilettanten“, gemeint; vgl. dazu
                            1818-03-23-a-Altenstein; 1818-04-10-v-Altenstein; 1818-04-22-a-König +
                            Beilage. - Hirt hatte den Entwurf an Altenstein und dann an den König
                            geschickt.</note>
                    </seg>, und ich bin im Stande, dieselben Ew.
                        K<ex>öniglichen</ex> Hoheit auf den ersten Wink vorzulegen, welches ich aber
                    persönlich zu thun wünschte, weil manche mündliche Erörterungen zu machen sind.
                    Heute und Donnerstag habe ich vor- und Nachmittag <seg type="comment">
                        <orig>vorlesungen</orig>
                        <note xml:id="nzvb_rvp_pw">Hirt las im
                            Sommersemester 1818 an der Berliner Universität: 1. Fortsetzung der
                            Vorlesungen über die Weise in Italien, Deutschland und den Niederlanden
                            zu reisen, hauptsächlich in Beziehung auf die Alterthümer und die Werke
                            der neueren Kunst. - 2. Geschichte der Baukunst bei den Völkern des
                            Alterthums (Vorlesungsverzeichnis der Universität Berlin 1810/1-1835/36;
                            Wolfgang Virmond: Die Vorlesungen der Berliner Universität 1810-1834
                            nach dem deutschen und lateinischen Lektionskatalog sowie den
                            Ministerialakten. Berlin 2011).</note>
                    </seg>, aber jeden andern Tag bin
                    ich frey. </p>
                <p>Zugleich bin ich so frey Ew. K<ex>öniglichen</ex> Hoheit <seg type="comment">
                        <orig>ein paar kleine Schriften</orig>
                        <note xml:id="nppw_qwp_pw">Möglicherweise die zuletzt erschienenen Aufsätze Hirts „Ueber das
                            Bildniß der Alten“, „Über den Kanon in der bildenden Kunst“, „Die Weihe
                            des Eros Uranios. Ein festlicher Aufzug mit Tänzen“, „Die Hierodulen“,
                            „Die neu aufgefundnen Aeginetischen Bildwerke“.</note>
                    </seg>, die eben
                    fertig geworden sind, gehorsamst zu übersenden. Nehmen Sie, gnädiger Herr,
                    dieselben auf mit der Güte und Nachsicht, die Sie mir von jeher so huldvoll
                    erzeigten. </p>
                <closer>
                    <salute>Mit wahrer Anhänglichkeit verbleibe ich <lb/>Ew. Königlichen Hoheit
                        <lb/>treugehorsamster</salute>
                    <signed>Hirt</signed>
                    <dateline>den 12 May 18.</dateline>
                </closer>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>