<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:telota="http://www.telota.de" telota:doctype="letter hirt" xml:id="hirt_i3t_k3m_vw">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>An Karl August Böttiger. Berlin, 15. November 1819.</title>
                <title> Freitag</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>
                    <title>Aloys Hirt. Briefwechsel 1787–1837</title>
                </edition>
                <respStmt>
                    <name>Uta Motschmann</name>
                    <resp>
                        <note type="remarkResponsibility">Herausgeberin</note>
                    </resp>
                </respStmt>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften (BBAW)</publisher>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc rend="manuscript">
                    <msIdentifier>
                        <institution>SLUB Dresden</institution>
                        <collection>Nachlass Böttiger</collection>
                        <idno>
                            <idno type="shelfmark">Mscr. Dresd. h 37, 4°, Bd. 87, Nr. 35</idno>
                        </idno>
                    </msIdentifier>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName key="prov_ztg_3sx_sr">Hirt, Aloys (1759-1837)</persName>
                    <placeName key="prov_ycp_cpr_js">Berlin</placeName>
                    <date when="1819-11-19" cert="high"/>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName key="prov_g5d_v2p_5r">Böttiger, Karl August (1760-1835)
                        (Schriftsteller)</persName>
                    <placeName key="prov_zj4_hc3_g5">Dresden</placeName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                    <ref type="prev" target="hirt_nnb_nxr_vw"/>
                </correspContext>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text type="letter">
        <body>
            <div type="writingSession">
                <opener>
                    <dateline>Berlin den 15 Nov. 19.</dateline>
                    <salute>Mein verehrter Freund!</salute>
                </opener>
                <p>Damit Sie sehen, daß es mir ernst ist, Sie in Ihrem <seg type="comment">
                        <orig>
                            <bibl sameAs="ed_r5b_psk_vw">Vorhaben</bibl>
                        </orig>
                        <note xml:id="nhjd_yvr_vw">Die Herausgabe der "Amalthea".</note>
                    </seg> iezt und künftig zu unterstüzen, übersende ich Ihnen sogleich zwey
                    Aufsäze – <bibl sameAs="ed_h33_2wr_vw">Medea u. die Peliaden</bibl>, und <bibl sameAs="ed_nkk_4wr_vw">Neptun u. Amymone</bibl> – mit zwey Zeichnungen in
                    Bley – um sie sogleich auf der Kupfertafel abdrucken zu können – und einem
                    nachzustechenden Kupferstich, welcher leztere in gleicher Größe, oder in
                    geringerm Format nachgestochen werden mag. Ich hoffe, daß die Gegenstände für
                    das größere, wie für das gewähltere Publikum nicht ohne Intereße seyn sollen. Da
                    Sie zweifelsohne die lezte Correctur selbst besorgen, auch Ihnen die Probedrucke
                    von den Stichen zukommen; so mache ich <add place="superlinear">Sie</add> für
                    gute Besorgniß verantwortlich. Bemerkungen zu meinen Aufsäzen sind Ihnen nicht
                    nur vergönnt, sondern ich werde <subst>
                        <del rendition="#ow">s</del>
                        <add place="across">S</add>
                    </subst>ie auch darum ersuchen, gesezt auch, daß dieselben meinen Ansichten ganz
                    entgegen gesezt wären. In der Forschungskunde muß einer den andern belehren; und
                    derjenige, der alles allein zu wißen vermeint, ist ein Narr. Discretion ist
                    dabey freylich nöthig; sonst weckt eine Indiscretion die andere. Aber Streit
                    schadet niemal – und iezt da uns der Unfug entnommen ist, politisch zu streiten;
                    so kann das Publicum durch unschädlichern Streite unterhalten werden.</p>
                <p>
                    <seg type="comment">
                        <orig>Sie schreiben von Ihrer Neugierde</orig>
                        <note xml:id="nnt2_hxr_vw">Brief erschlossen
                            [1819-11-vor15x-v-Böttiger].</note>
                    </seg> auf die <seg type="comment">
                        <orig>zweyte <bibl sameAs="ed_h5w_gpm_vw">Vorlesung</bibl>
                        </orig>
                        <note xml:id="nlkw_24m_vw">Thiersch hielt in der Zeit von 1816 bis 1825 drei
                            öffentliche Vorlesungen an der K. Akademie der Wissenschaften zu
                            München, die zusammen 1829 u.d.T. "Über die Epochen der bildenden Kunst
                            unter den Griechen" herausgegeben wurden. – Die zweite Vorlesung
                            erschien u.d.T. "Die Epoche der Kunstentwicklung [...]. Vorgelesen in
                            einer öffentlichen Sitzung der k. Akademie der Wissenschaften zu München
                            am 12. Oktober 1819 zur Feyer des Namensfestes Seiner Majestät des
                            Königs. München, in Commission bey Joseph Lindauer, [1819]. –
                            Vorausgegangen war "Erste Abhandlung, Einleitung und älteste Epoche
                            enthaltend: vorgelesen in einer öffentlichen Sitzung der k. Akademie der
                            Wissenschaften zu München am 28. März 1816". München: Lindauer,
                            [1816].</note>
                    </seg>  von <persName key="ed_qnt_bnm_vw">Thiersch</persName>, u. sieh im
                    Augenblick, wo ich dies in Ihrem Briefe lese, <seg type="comment">
                        <orig>wird mir die Abhandlung von dem <pb n="2"/> Verfaßer mit einem
                            Briefchen zugeschickt</orig>
                        <note xml:id="nhch_ppm_vw">Brief erschlossen:
                            [1819-11-vor19x-v-Thiersch].</note>
                    </seg>. Diese Abhandlung hinkt freylich gewaltig, und zwar in allen wesentlichen
                    Punkten, wo es auf <del rendition="#s">das</del> die Sache ankomt. Indeßen hat
                    sie auch einiges gute; und es bleibt immer was herrliches, wenn viele über einen
                    Gegenstand <add place="superlinear">sich</add> in's Zeug werfen, und sich den
                    vorrang ablaufen wollen. Diese Abhandlung hat mich wieder lebhaft erinnert,
                        
                            <bibl sameAs="ed_usj_vyr_vw ed_hcw_21s_vw">meine Papiere über denselben Gegenstand nicht
                            länger ruhen zu laßen, und sie dem Druck zu übergeben</bibl>
                    . Sie sind aber etwas voluminös, da sie sich über alle Kunstzweige
                    verbreiten, und mögen wohl ein halbes <seg type="comment">
                        <orig>Alphabeth</orig>
                        <note xml:id="ntb3_dtv_k1b">Vgl. <ref target="prov_br2_k22_qv/#nqmj_ndk_qv">1800-03-08-a-Böttiger</ref>
                        </note>
                    </seg> füllen. Es fragt sich also, ob dies ein Gegenstand für Ihr <bibl sameAs="ed_r5b_psk_vw">
                        <hi rendition="#aq">Museum</hi>
                    </bibl> wäre? – und wäre es dies: so müßte ich freylich die Bedingung beyfügen,
                    daß das Ganze in beiden ersten Heften erschiene, um nicht zusehr auseinander
                    gerißen zu werden. Ich glaube auch, daß es der Materie <del rendition="#s">auch</del> in der Art der Behandlung nicht an Intereße gebrechen wird. Denn
                    ich befliß mich bey der Reichhaltigkeit auf Kürze, bey der Verwicklung der
                    Materie auf die Klarheit im Ordnen u. Darstellen, und überall auf Triftigkeit
                    der Beweise. – Können Sie also die Sache gebrauchen, so schreiben Sie: in Zeit
                    von einem Monate ist die Hälfte des Manuscript's in Ihren Händen. Ich wollte
                    alles schon lange besonders drucken laßen, aber ich bin etwas saumselig, weil
                    ich nicht gerne mit unsern Buchhändlern zu thun habe. Herr <persName key="ed_qnt_bnm_vw">
                        <hi rendition="#aq">Thiersch</hi>
                    </persName> weiß von diesen Schriften und wird sich daher nicht befremden, die
                    Sache in einer ganz andern Ansicht, als die seinige ist, gestellt zu sehen. Eben
                    so auch <hi rendition="#aq">
                        <persName key="ed_yhh_z14_pw">Welker</persName>
                    </hi> in <placeName key="ed_jjj_lh4_pw">Bonn</placeName> u. andere. – A' propos!
                        
                        <hi rendition="#aq">
                        <persName key="ed_yhh_z14_pw">Welker's</persName>
                        <bibl sameAs="ed_dl3_sg4_pw">Journal</bibl>
                    </hi>
                     hat wohl aufgehört? – Kein Übel! der Mann, dem es nicht an Kenntnißen
                    fehlt, ist gar zu confus in seinen Ideen, und fast noch mehr in der Darstellung.
                    Niemand kann Freude an seiner Art haben. <pb n="3"/>
                </p>
                <p>
                    <seg type="comment">
                        <orig>Den Brief von <persName key="ed_mzl_bbt_jw">
                                <hi rendition="#aq">Quatremere</hi>
                            </persName>
                        </orig>
                        <note xml:id="ndbn_hcs_vw">Möglicherweise aus: Lettres écrites de Londres a
                            Rome, et adressées a M. Canova; sur Les Marbres d'Elgin, ou les
                            Sculptures du temple de Minerve à Athènes: par M. Quatremère de Quincy.
                            A Rome 1818.</note>
                    </seg> habe ich noch nicht gesehen. Könnten Sie mir denselben nicht
                        gelegenheit<add place="superlinear">lich</add> zuschicken? –</p>
                <p>Die <hi rendition="#aq">
                        <seg type="comment">
                            <orig>Anticaglien</orig>
                            <note xml:id="ntqn_qcs_vw">"Kleine Alterthümer, z. B. Münzen, Schmuck,
                                Waffen etc., als Gegensatz gegen Antiken im engsten Sinne" (Pierer's
                                Universal-Lexikon, Bd. 1, Altenburg 1857, S. 556).</note>
                        </seg>
                    </hi> vom <persName key="ed_ctf_3vj_xv">
                        <hi rendition="#aq">General v. Menû</hi>
                    </persName> habe ich lange nicht durchgesehen, obwohl wir gute Freunde sind.
                    Früher hatte er weniges von Bedeutung.</p>
                <p>
                    <seg type="comment">
                        <orig>Herrn <persName key="ed_qsj_cjs_vw">
                                <hi rendition="#aq">Palmer</hi>
                            </persName> haben wir auch hier mit seiner Bilder- und Antiken (Gemmen)
                            Waare kennen gelernt.</orig>
                        <note xml:id="nx1q_pjs_vw">Palmer, der sich auch von Blankenstein nannte,
                            ist um 1801 in Wien, Paris und Amsterdam nachweisbar, 1804 wird er
                            hessen-homburgischer Hofkommissär und Lotteriedirektor, ist 1805 in
                            Stuttgart in den Hochverratsprozess gegen Isaak von Sinclair und
                            Hölderlin verwickelt, 1812-1813 ist er als Buchhändler in Paris tätig,
                            nach dem Konkurs taucht er 1816-1820 unter dem Namen Alexander Palmer in
                            Gotha auf und wird 1816 sachsen-gothaischer Legationsrat. Er bietet auch
                            Goethe 1818/19 seine Kunstsachen an. Am 22. Dezember 1819 dankt Goethe
                            für einen aus Bronze und Calzedon zusammengesetzten Jupiter, den ihm
                            Palmer am 19. Dezember zur Ansicht übersandt hatte (WA IV, Bd. 32, Nr.
                            96). 1820 wird Palmer wegen betrügerischer Wechselausstellung
                            steckbrieflich gesucht und wandert im gleichen Jahr nach Nordamerika aus
                            (Goethe, Briefe, Regestausgabe).</note>
                    </seg> Er überlief die ganze Welt – nur begieng er den Irrthum, seine
                    Waare auch mir zu zeigen: und dies war freylich ein großer Irrthum, wenn er den
                    Kram loswerden wollte. Andere hatte er schon in die Falle gezogen. –
                    – Aber er mußte troz der <hi rendition="#aq">Diners</hi>, die er
                    gab, unverrichteter Sachen wieder abziehen. – vor ein paar Jahren –
                    während meiner <seg type="comment">
                        <orig>Reiseabwesenheit</orig>
                        <note xml:id="nlsj_nhs_vw">Hirts Reise nach Italien und Holland
                            1816/17.</note>
                    </seg> – ist es einem ähnlichen Schmuggler gelungen, der Regierung einige
                    Modernen für Antiken um eine gute Summe aufzuheften.</p>
                <p>
                    <seg type="comment">
                        <orig>Von Ihrer Vasenzeichnung erwarte ich Ihre Erklärung</orig>
                        <note xml:id="neqv_g3s_vw">Vgl. <ref target="hirt_j3d_3bf_vw/#ndzd_x4l_vw">1819-11-02-a-Böttiger</ref> mit Sachanmerkung</note>
                    </seg>. <seg type="comment">
                        <orig>Die <persName key="ed_if5_pcl_vw">Leda</persName> in <placeName key="prov_hp5_gbv_35">Florenz</placeName>
                        </orig>
                        <note xml:id="nvc1_xhc_n1b">In Florenz befindet sich u.a. das Gemälde "Leda
                            und der Schwan" von Jacopo Carucci, genannt Pontormo (gemalt um 1512/13,
                            Tempera auf Holz, 55x40 cm, seit 1638 in den Uffizien, in der Tribuna);
                            die Skulptur "Leda col cigno" von Bartolomeo Amannatti (Marmor,
                            1500x1189, Bargello-Palast in Florenz) [und das Marmorrelief von Pierino
                            da Vinci (46,5x62 cm, Entstehungsort Florenz, heute: Skulpturensammlung
                            Bode-Museum, Berlin, Inv. 30/67, erworben 1967)]???. </note>
                    </seg> u. ähnliche Leda's hab' ich freylich viel und oft gesehen; aber bey dem
                    Schwan, obwohl nicht vorzüglich gearbeitet, ist mir die Gans nie
                    eingefallen.</p>
                <p>
                    <persName key="prov_ffk_snl_cv">
                        <hi rendition="#aq">Uhden</hi>
                    </persName> habe ich längerher nicht gesehen. Ich muß seit 14 Tagen eines
                    hartnäckigen Schnupfens wegen die Stube hüten, so daß ich weder <seg type="comment">
                        <orig>Collegien lesen</orig>
                        <note xml:id="ncvx_5ps_vw">Hirt las im WS 1819/20 an der Universität "1. Die
                            Geschichte der Baukunst" [wohl ausgefallen]; "2. Die Geschichte der 3
                            ersten Epochen der neueren Kunst, vom Anfange des 13ten bis Ende des
                            16ten Jahrhunderts, öffentlich"; dasselbe auch montags und mittwochs an
                            der Akademie der Künste.</note>
                    </seg>, noch nach den Sizungen der <orgName key="ed_znn_dfc_b1b">Akademie</orgName> kommen, <seg type="comment">
                        <orig>noch <orgName key="ed_jrx_zfc_b1b">bey dem Lesen</orgName> des
                                <persName key="prov_tvl_wzv_3v">
                                <hi rendition="#aq">Pausanias</hi>
                            </persName> assistiren kann</orig>
                        <note xml:id="nsl4_pms_vw">Der Pausanias wurde in der "Griechischen
                            Gesellschaft", der sogenannten "Graeca", gelesen. Die Mitglieder der
                            Ende des 18. Jahrhunderts gegründeten Gesellschaft trafen sich in
                            familiärer, geselliger Umgebung zum Lesen und Übersetzen antiker Texte
                            (Manilius, Aratus von Soloi, Pindar, Herodot, Pausanias), reihum in den
                            Wohnungen der Mitglieder. Für die erste Lesung des Herodot sollen die
                            "Urgriechen Heindorf, Hirt, Buttmann, Spalding, Ideler usw. volle neun
                            Jahre" gebraucht haben. Nach der wissenschaftlichen Arbeit war die
                            Abendtafel von einer ausgelassenen Stimmung geprägt. Da keine
                            Vereinsmaterialien überliefert sind, ist nicht bekannt, wie lange die
                            Gesellschaft existierte. Die letzte Druckschrift stammt aus dem Jahr
                            1876; zu dieser Zeit soll die Graeca noch in voller Blüte gestanden
                            haben (vgl. Uta Motschmann: Handbuch der Berliner Vereine und
                            Gesellschaften 1786-1815. Berlin 2015, S. 145-150). </note>
                    </seg>. Doch geht's beßer, und morgen werde ich wieder lesen.</p>
                <p>Das aegyptische Mummienzeug fängt iezt an, gar zu gemein zu werden. Was
                    intereßant ist darüber zu wißen, wißen wir. <seg type="comment">
                        <orig>Ob <persName key="ed_xfy_rss_vw">
                                <hi rendition="#aq">Sieber</hi>
                            </persName> anderes wichtigeres <pb n="4"/> haben mag?</orig>
                        <note xml:id="ng1g_gts_vw">Sieber unternahm ausgedehnte Forschungsreisen,
                            u.a. 1817 bis 1819 nach Kreta, Palästina und Ägypten, von denen er
                            Kunstobjekte und ethnografische Gegenstände mitbrachte, die er in
                            Ausstellungen, wie z. B. einem "Ägyptischen Cabinett" bekannt machte.
                            1820 erschien in Wien sein "Beschreibendes Verzeichniß der in den Jahren
                            1817 und 1818, auf einer Reise durch Creta, Ägypten und Palästina
                            gesammelten Alterthümer und anderen Kunst- und Naturprodukte: Nebst
                            einer Abhandlung über ägyptische Mumien". Darin sind u.a. enthalten: I.
                            Ueber die Mumien der Ägypter ( S. 1-31); I. Alterthümer. A. Mumien und
                            Sarkophage (S. 32-42); B. Andere ägyptische in den Catakomben zu Theben
                            aufgefundene Alterthümer (S. 43-47). </note>
                    </seg> - Haben Sie seitdem nichts von unserem Hyperarchitekten <persName key="ed_s4q_vqs_vw">
                        <hi rendition="#aq">Wiebekind [!]</hi>
                    </persName> gehört? <seg type="comment">
                        <orig>Ob er wieder in <placeName key="prov_rhf_xzg_y5">
                                <hi rendition="#aq">München</hi>
                            </placeName> ist?</orig>
                        <note xml:id="ni34_gss_vw">Wiebeking gab 1817 nach der Entlassung des
                            Minister Maximilian von Montgelas seine Ämter auf und ging 1818 in den
                            Ruhestand; er lebte in München und publizierte noch zahlreiche Schriften
                            zum Bauwesen und zur Architekturgeschichte (<ref target="https://de.wikipedia.org/wiki/Carl_Friedrich_von_Wiebeking">Wikipedia</ref>, Version vom 04.08.2016).</note>
                    </seg> -</p>
                <closer>
                    <salute>Genug für heute von Ihrem ergebnen</salute>
                    <signed>Hirt.</signed>
                </closer>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>