<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:telota="http://www.telota.de" telota:doctype="letter hirt" xml:id="hirt_xtm_rvs_vw">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>An Karl August Böttiger. Berlin, 8. Dezember 1819.</title>
                <title> Mittwoch</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>
                    <title>Aloys Hirt. Briefwechsel 1787–1837</title>
                </edition>
                <respStmt>
                    <name>Uta Motschmann</name>
                    <resp>
                        <note type="remarkResponsibility">Herausgeberin</note>
                    </resp>
                </respStmt>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften (BBAW)</publisher>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc rend="manuscript">
                    <msIdentifier>
                        <institution>SLUB Dresden</institution>
                        <collection>Nachlass Böttiger</collection>
                        <idno>
                            <idno type="shelfmark">Mscr. Dresd. h 37, 4°, Bd. 87, Nr. 36</idno>
                        </idno>
                    </msIdentifier>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName key="prov_ztg_3sx_sr">Hirt, Aloys (1759-1837)</persName>
                    <placeName key="prov_ycp_cpr_js">Berlin</placeName>
                    <date when="1819-12-08" cert="high"/>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName key="prov_g5d_v2p_5r">Böttiger, Karl August (1760-1835)
                        (Schriftsteller)</persName>
                    <placeName key="prov_zj4_hc3_g5">Dresden</placeName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                    <ref type="next" target="hirt_vqy_zrd_n1b"/>
                </correspContext>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text type="letter">
        <body>
            <div type="writingSession">
                <opener>
                    <dateline>Berlin den 8 Dec. 19.</dateline>
                    <salute>Theuerster Freund!</salute>
                </opener>
                <p>Eine seit Wochen her anhaltende Unpäßlichkeit, von der ich noch nicht ganz
                    genesen bin, ließ mir erst heute zu, in meiner unordentlichen Buchsammlung <bibl sameAs="prov_bjq_czj_gv">Ihre Vasengemälde</bibl> hervorzusuchen, wo ich
                    nicht wenig durch <bibl sameAs="ed_jvf_q5c_xw">Ihren Aufsaz – <hi rendition="#aq">Medea</hi> u. die <hi rendition="#aq">Peliaden</hi>
                    </bibl> – überrascht ward. Anfänglich konnte ich nicht recht faßen, was
                    Sie in Ihrem Briefe andeuten wollten – so sehr war mein Gedächtniß in
                    Fehl. Iezt bey dem Wiederlesen Ihres Aufsazes traute ich meinen Augen kaum. Wie
                    ist es möglich, so sehr von seinem Gedächtniße verlaßen zu seyn! – Ich
                    weiß also die Sache nicht anders zu lösen, als durch das hier beygefügte <seg type="comment">
                        <orig>Postcriptum, das Sie dem Ende <bibl sameAs="ed_h33_2wr_vw">meines
                                Aufsazes</bibl> beyzufügen die Güte haben werden</orig>
                        <note xml:id="nnkr_gqw_ww">"Nachschrift. / Jedem das Seinige! – Ich
                            glaubte, der erste zu seyn, vorstehende Monumente durch den
                            interessanten Mythus der Medea und der Peliaden erläutert zu haben.
                            Allein ich täuschte mich. – Nach der Uebersendung des vorstehenden
                            Aufsatzes an den Herausgeber werde ich von demselben freundlichst
                            erinnert, daß das letztere der beiden Monumente bereits in den
                            Vasengemälden von C. A. Böttiger (1ten B. 2ter Heft S. 164. Weimar
                            1798.) nach diesem Mythus gedeutet sey, unter der Aufschrift: Medea
                            beredet die Töchter des Pelias zum Vatermord. – Ehre, wem Ehre
                            gebührt! Ich gestehe, daß der Fehler meines Gedächtnisses um so
                            unverzeihlicher ist, da ich die Hefte in meiner Sammlung selbst besitze.
                            Jetzt las ich den vielfach ausgestatteten Aufsatz wieder mit großem
                            Vergnügen. Dürftig dagegen erscheinen meine Andeutungen. –
                            Indessen hielt ich doch für das beste, alles, wie ich es schrieb, stehen
                            lassen zu müssen, weil es den Freunden der alten Kunst wichtig seyn mag,
                            zwei so schöne Denkmale über denselben Gegenstand mit einander zu
                            vergleichen. Auch sehe ich, daß die Erklärung meines Freundes, und die
                            meinige in Einigem von einander abweichen. Der frühere Erklärer nimmt
                            die Figur mit dem Schwerdte für Medea selbst, – ich bloß für eine
                            der Peliaden, die ihre Schwestern zu dem Entschlusse antreibt. So bleibt
                            den Freunden des Alterthums die Wahl, sich für die eine oder die andere
                            dieser Ansichten zu entscheiden. / Berlin, den 8 Decembr. 1819. / Hirt."
                            (Amalthea, Bd. 1, S. 167-168).</note>
                    </seg>.</p>
                <p>Ferner sprechen Sie mir auch von einem paar vasengemälden unter denen von <hi rendition="#aq">
                        <persName key="ed_o42_5tg_yv">Millin</persName>
                    </hi>, welche <hi rendition="#aq">
                        <persName key="prov_bvn_kqm_y5">Neptun</persName>
                    </hi> u. <persName key="ed_pv1_kvc_xw">
                        <hi rendition="#aq">Amymone</hi>
                    </persName> vorstellen sollen. Ich kenne hievon nur <seg type="comment">
                        <orig>das <bibl sameAs="ed_nkk_4wr_vw">in meinem Aufsatze</bibl>
                            angezeigte</orig>
                        <note xml:id="ngjy_xvc_xw">Hirt bezieht sich in seinem Aufsatz "Neptun und
                            Amymone" auf ein Gefäss aus der Heigelinschen Vasensammlung: "Die
                            vorliegende Zeichnung ist von einem Griechischen Gefäß in gebrannter
                            Erde entnommen, welches die Form eines gewöhnlichen Kraters hat. Es ward
                            1790. in einem Grabe zu S. Agata dei Goti, 35 ital. Meilen von Neapel,
                            entdecket, welches Herr Heigelin, dänischer Consul allda, hatte öffnen
                            lassen. Ich war eben damals, als der Fund überbracht wurde, bei dem
                            Besitzer gegenwärtig, und ich ward nicht wenig durch die Neuheit des
                            Gegenstandes überrascht, den ich darauf wahrzunehmen glaubte. Auf den
                            Wunsch des Besitzers gab ich die Erklärung davon, die er handschriftlich
                            in dem Gefäße selbst beilegte. Hier erscheint das Gefäß zum erstenmal
                            gestochen, und die Auslegung abgedruckt" (Amalthea, Bd. 2, 1822, S.
                            277). Weiterhin beschreibt er eine Vase aus der Lambergschen
                            Vasensammlung in Wien: "Wie viel es aber darauf ankomme, daß der
                            Forscher Gelegenheit finde, vieles zu vergleichen, ergiebt sich aus
                            folgendem. Im Jahr 1793. war ich in Wien, und besah allda die reiche
                            Vasensammlung des Grafen v. Lamberg. Mit nicht geringer Freude entdeckte
                            ich darunter auch die Fabel der Amymone, aber ganz verschieden und weit
                            anders, als in der Vorstellung auf dem Heigelinschen Gefäß zu Neapel.
                            Auf dem in Wien [...] ist der Vorgang als ein Raub behandelt" (ebd., S.
                            281). </note>
                    </seg>. Hat <persName key="ed_o42_5tg_yv">
                        <hi rendition="#aq">Millin</hi>
                    </persName> vielleicht noch anderes edirt, was mir nicht bekannt geworden ist? -
                    Ich kenne nur <bibl sameAs="ed_z13_2yc_xw">seine zwey großen Prachtbände</bibl>,
                    u. den <bibl sameAs="ed_v3l_fzc_xw">Band über die Gefäße von Canosa</bibl>.
                    Zeigen Sie mir doch an, was Sie hierüber gefunden haben; oder wenigstens <seg type="comment">
                        <orig>fügen Sie selbst meinem Aufsatze bey, was Sie darüber ausgemittelt
                            haben.</orig>
                        <note xml:id="nd3w_4xc_xw">Am Schluss des Aufsatzes findet sich der Hinweis:
                            "Noch bemerken wir, daß uns seitdem eine dritte Zeichnung von einem
                            Griechischen Gefäß vorgekommen ist, was denselben Gegenstand vorstellt,
                            aber von dem Herausgeber (Siehe Peintures des vases antiques par M.
                            Millin T. II. XX.) nicht erkannt ward. Die Zeichnung hat vier Figuren.
                            Amymone sitzt mit ihrem Wassergefäß über einer Quelle aufgestellt, und
                            Neptun neben ihr scheint durch Versprechungen und die Ueberredungskunst
                            die schöne Königstochter zu gewinnen. Daher scheint auch Merkur, der
                            Gott der Rede, hier einen Platz gefunden zu haben. Die vierte, weibliche
                            Figur, scheint wieder Venus zu seyn, obwohl kein Zeichen sie näher
                            characterisirt" (ebd., S. 282). Es folgt S. 283-301 ein Beitrag
                            Böttigers "Weitere Ausführung der Amymone-Fabel und des Mythos vom
                            Poseidon, als Zusatz zu obigem Vasengemälde". – Im "Vorbericht" zum 2.
                            Band der "Amalthea" schreibt Böttiger ergänzend: "Einen zweiten Zusatz
                            erlaubte ich mir der Amymonefabel auf einem Vasengemälde, welches Hr.
                            Hofr. Hirt mir schon vor zwei Jahren zu diesem Gebrauch überlassen
                            hatte, beizufügen. Ich wünsche, daß meine Ansichten sowohl über die
                            durch satyrische Tänze und bacchische Festspiele auf Vasengemälde
                            vielfach modifizirten Mythen, als auch über den Dreizack und den
                            dreifachen Gebrach, den man in der griechischen Vorwelt davon machte,
                            die Prüfung unbefangener Alterthumskenner bestehen und von ihnen
                            gebilligt werden mögen. Hier bemerke ich nur noch nachträglich, daß in
                            den Sophisten des Plato, wo Sokrates die Entheilungsmethode der
                            Sophisten ironisch durchnimmt, der ganze Fischfang in die Netz- und
                            Umstellungsfischerei und in die verwundende durch den Dreizack
                            eingetheilt wird, woraus die weite Verbreitun des Harpunirens der Nacht-
                            und Tag-Fischer an den griechischen Küsten zur Gnüge erhellt. Wenn wird
                            man uns einmal eine Technologie der alten Welt in dem Sinne geben, in
                            welchem einst Joh. Beckman in Göttingen sie dachte und durch seine
                            Beiträge zur Geschichte der Erfindungen redlich vorbreitete, aber aus
                            Mangel tiefer eingehender Sprachkenntniß nicht ganz gestalten konnte;
                            wie sie Freret einst entwarf und Goguet zu seiner Zeit zu geben anfing,
                            mit allem, was die neueste antiquarische Sach- und Sprachkunde und die
                            ihr zur Seite stehende Kunstarchäologie zur Versinnlichung darbietet?
                            Der unvergleichliche Polyhistor Schneider in Breslau äußerte noch bei
                            seinem letzten Besuch in Dresden, so etwas sey, wie er bei seiner
                            Untersuchung über die Spinnerei und Weberei [...] der Alten sich zu
                            überzeugen Gelegenheit gehabt, durchaus nicht die Sache eines einzigen
                            Menschen; aber die historischen Sectionen der Akademien der
                            Wissenschaften hätten die Verpflichtung auf sich, durch Vertheilung
                            unter einzelne Mitglieder und durch Preisfragen ein solches Werk
                            encyclopädisch zu Stande zu bringen" (Amalthea, Bd. 2, Leipzig 1822, S.
                            XXV-XXVI). </note>
                    </seg>
                </p>
                <p>In Rücksicht der andern Aufsäze, die ich Ihnen zu übersenden versprach, bin ich
                    noch nicht zu weit, um es <add place="superlinear">iezt</add> thun zu können.
                    Seitdem dieselben geschrieben sind, ist manches von andern über Ähnliches
                    geschrieben worden, u. so bedürfen sie einiger Anmerkungen, und Erläuterungen,
                    welche zu schreiben mich bis iezt meine Unpäßlichkeit hinderte. Indeßen werde
                    ich mich <del rendition="#s">sxxgxs</del> ohne weitere Zögerung an die Sache
                    machen, und Ihnen dann einen Theil zusenden, Ihnen gänzlich überlaßend, wieviel
                    Raum <subst>
                        <del rendition="#ow">s</del>
                        <add place="across">S</add>
                    </subst>ie denselben <seg type="comment">
                        <orig>im 1<hi rendition="#sup">
                                <hi rendition="#u">ten</hi>
                            </hi> Hefte</orig>
                        <note xml:id="nst5_q1d_xw">der
                        "Amalthea".</note>
                    </seg> gönnen wollen.</p>
                <p>Was Sie mir von<persName key="ed_yhh_z14_pw">
                        <hi rendition="#aq">Welker</hi>
                    </persName> schreiben, befremdet
                    mich. Ich habe nicht das Geringste gehört; und doch sollte ich glauben, daß,
                    wenn eine Veränderung mit ihm stattgefunden hätte, man hier etwas Näheres davon
                    wüßte. <persName key="ed_jzw_xhq_bw">Wolf</persName> habe ich seitdem nicht
                    gesehen. <pb n="2"/> Zwar weiß ich, <seg type="comment">
                        <orig>daß er <add place="superlinear">wieder</add> in der Stadt wohnt</orig>
                        <note xml:id="ndpd_hbd_xw">Wolf hatte eine Sommerwohnung im Tiergarten; vgl.
                            1809-07-04-a-Goethe, Sachanmerkung</note>
                    </seg>, und Vorlesungen hält.
                    Ich werde aber Ihren Auftrag nicht vergeßen. <del rendition="#s">Gestern</del>
                </p>
                <p>Gestern Abend war <seg type="comment">
                        <orig>
                            <orgName key="ed_jrx_zfc_b1b">die griechische Gesellschaft</orgName>
                        </orig>
                        <note xml:id="njjg_4bd_xw">Vgl. 1819-11-15-a-Böttiger, Sachanmerkung</note>
                    </seg>, die den <persName key="prov_tvl_wzv_3v">
                        <hi rendition="#aq">Pausanias</hi>
                    </persName> liest, bey mir, wo viel von Ihnen u. <bibl sameAs="ed_r5b_psk_vw">Ihrer neuen Zeitschrift</bibl> die Rede war. <persName key="ed_rhy_vs4_pw">Boeck</persName> u. <persName key="ed_ttv_m3q_bw">Buttmann</persName>
                    dachten Ihrer freundlichst; und man meinte allgemein: daß Sie einzig der Mann
                    wären: eine solche Zeitschrift bey dem Publikum in Gang zu bringen.</p>
                <p>
                    <seg type="comment">
                        <orig>Noch in diesem Monate erhalten Sie eine neue Sendung</orig>
                        <note xml:id="ngbk_yld_n1b">Vgl. 1820-01-08-a-Böttiger.</note>
                    </seg> von <lb/>Ihrem ergebnen</p>
                <closer>
                    <signed>Hirt.</signed>
                </closer>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>