<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:telota="http://www.telota.de" telota:doctype="letter hirt" xml:id="hirt_j3d_3bf_vw">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>An Karl August Böttiger. Berlin, 2. November 1819.</title>
                <title> Dienstag</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>
                    <title>Aloys Hirt. Briefwechsel 1787–1837</title>
                </edition>
                <respStmt>
                    <name>Uta Motschmann</name>
                    <resp>
                        <note type="remarkResponsibility">Herausgeberin</note>
                    </resp>
                </respStmt>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften (BBAW)</publisher>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc rend="manuscript">
                    <msIdentifier>
                        <institution>SLUB Dresden</institution>
                        <collection>Nachlass Böttiger</collection>
                        <idno>
                            <idno type="shelfmark">Mscr. Dresd. h 37, 4°, Bd. 87, Nr. 34</idno>
                        </idno>
                    </msIdentifier>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName key="prov_ztg_3sx_sr">Hirt, Aloys (1759-1837)</persName>
                    <placeName key="prov_ycp_cpr_js">Berlin</placeName>
                    <date when="1819-11-02" cert="high"/>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName key="prov_g5d_v2p_5r">Böttiger, Karl August (1760-1835)
                        (Schriftsteller)</persName>
                    <placeName key="prov_zj4_hc3_g5">Dresden</placeName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                    <ref type="prev" target="hirt_tm3_npk_vw"/>
                </correspContext>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text type="letter">
        <body>
            <div type="writingSession">
                <opener>
                    <address>
                        <addrLine>Herrn Hofrath / Böttiger / in / <hi rendition="#u">Dresden</hi>. /
                            Mit Poststempel "BERLIN / 2 NOV" / mit Postvermerken / mit
                            Siegel</addrLine>
                    </address>
                    <dateline>Berlin den 2 Nov. 19.</dateline>
                    <salute>Lieber alter Freund!</salute>
                </opener>
                <p>Auf <seg type="comment">
                        <orig>Ihre Zuschrift vom 29 Oct<ex>ober</ex>
                        </orig>
                        <note xml:id="nrmw_gkw_m1b">Brief erschlossen:
                            [1819-10-29x-v-Böttiger].</note>
                    </seg>antworte ich sogleich, aber mit der Post, weil ich iezt keine Gelegenheit
                    weiß, und sie in dieser Jahreszeit seltener wird. <bibl sameAs="ed_r5b_psk_vw">Ihr Unternehmen für bildliche Alterthumskunde</bibl> gefällt mir, und es
                    ist zu wünschen, daß das Publikum Liebe dafür faße. Gerne werde ich mein Weniges
                    dazu beytragen. Noch habe ich meinen Vorrath nicht gesichtet, und möchte nur
                    bald erfahren, was Sie etwa für <seg type="comment">
                        <orig>das erste Heft</orig>
                        <note xml:id="ny4g_c5k_vw">Das erste Heft erschien 1820 und enthält zwei
                            Aufsätze von Hirt: Medea und die Peliaden (S. 161-168); Ueber Material,
                            Technik und den Ursprung der verschiedenen Zweige der Bildkunst bei den
                            Griechischen und damit verwandten Völkern (S. 207-266).</note>
                    </seg> bedürfen könnten, sowohl in Bogenzahl, als in Hinsicht des Stoffes. Ich
                    könnte Ihnen Erklärungen – eine – zwey – mit den Zeichnungen zum Stich
                    zuschicken - Dann Beyträge zur alten Kunstgeschichte. Ich müßte es aber bald
                    wißen, um die lezte Hand anzulegen, damit das verlangte noch vor Ablauf des
                    Jahres in Ihren Händen seyn könnte. Dann wie soll ich die Zusendung - wenn
                    gerade keine Gelegenheit ist – machen? – an mannigfaltigem und wichtigem Stoff
                    fehlt es nicht, und <seg type="comment">
                        <orig>die Mitarbeiter</orig>
                        <note xml:id="nqm1_mvk_vw">Neben Texten von Hirt und dem Herausgeber
                            Böttiger enthält der erste Band Beiträge von F. A. W. Spohn, Georg
                            Friedrich Grotefend, Karl Otfried Müller, Friedrich Thiersch, Konrad
                            Levezow, Fr. Jacobs, Heinrich Meyer, Heinrich Karl Ernst von Köhler,
                            Arnold H. L. Heeren, Friedrich Schlichtegroll und Friedrich
                            Osann.</note>
                    </seg> laßen eine gute Verarbeitung erwarten, besonders bey der Thätigkeit und
                    der Umsicht, die Sie als Redakteur, dabey haben werden.</p>
                <p>Sie fragen über die Costume unseres <persName key="prov_czz_vjg_f5">Gr<ex>afen</ex> Brühl</persName>? – Die Sache gehört nicht für mich,
                    sondern für ein anderes Publikum; – und <seg type="comment">
                        <orig>
                            <bibl sameAs="ed_xn1_3dm_vw">das Unternehmen</bibl>
                        </orig>
                        <note xml:id="nxjm_w4l_vw">Neue Kostüme auf den beiden Königlichen Theatern
                            in Berlin unter der General-Intendantur des Herrn Grafen von Brühl.
                            Berlin: Wittich, 1819-1830. – 1819 erschien der Erste Band oder Erstes
                            bis Achtes Heft, 4°, jedes Heft zu acht Tafeln. – Graf Brühl setzte
                            damit die Bemühungen August Wilhelm Ifflands um historisch getreue
                            Theaterkostüme fort. Iffland hatte 1805 bis 1812 erstmals eine Sammlung
                            von handkolorierten Radierungen in 22 Heften "Kostüme auf dem
                            königlichen National-Theater in Berlin" für ein großes Publikum
                            veröffentlicht (vgl. dazu: Klaus Gerlach (Hrsg.): Das Berliner
                            Theaterkostüm der Ära Iffland. Berlin 2009). - In einer Rezension des 1.
                            Bandes im Ergänzungsblatt zur Jenaischen A.L.Z. 1819, Nr. 96, Sp.
                            582-583, heisst es: "Wie nach dem Sprichwort kein Unglück ohne ein Glück
                            ist, so ging es auch nach dem Brande des Berliner Schauspielhauses. Die
                            Garderobe war ein Raub der Flammen geworden; eine neue musste
                            angeschafft werden. Dadurch war eine Übereinstimmung zu erhalten, die
                            ehedem gefehlt hatte. Dass die Welt diess schriftlich und bildlich
                            erfährt, ist eben so angenehm als erwünscht. Der, um die
                            Schauspielunternehmungen verdiente Intendant der Berliner Theater, Hr.
                            Graf von Brühl selbst, hat für die Bekanntmachung der Kostüms gesorgt,
                            und diese acht Hefte, welche des Werkes Ersten Band ausmachen, mit einer
                            Vorrede begleitet, in welcher ungemein viel Passendes gesagt wird, was
                            die am besten zu würdigen wissen werden, welche die Bühne und die
                            Schauspieler, besonders die Gefallsucht der Schauspielerinnen, kennen.
                            In der Kostüms-Angelegenheit ist, wie in allen anderen Dingen das
                            Halbthun das Nachtheiligste, wie der Hr. Graf von Brühl richtig bemerkt.
                            [...] Die grösstentheils sehr fleißig gemachten Zeichnungen sind von
                            Stürmer. Vor dem Bande befindet sich das sehr ähnliche Portrait des
                            Herrn Grafen."</note>
                    </seg> ist gut, wenn es hinreichende Käufer findet. Bey dergleichen
                    Theaterspäßen – ich meine Decorationen, und Costüme – läßt sich die Sache nicht
                    so strenge nehmen. <seg type="comment">
                        <orig>Ich bin einigemal zur Angabe ähnlicher Belustigungen hinein-<pb n="2"/>gezogen worden,</orig>
                        <note xml:id="nwkj_nf4_kz">Vgl. dazu u.a. ein Schreiben von Johann Friedrich
                            Reichardt an August Wilhelm Iffland, Berlin, 27. März 1802, worin
                            Reichardt für die Zusage dankt, dass "Der Tod des Herkules" am 10. April
                            aufgeführt werde. Da Verona selbst von "Hirt die Angabe des antiken
                            Schiffes und der Ara verlangt" habe, so werde Verona nichts dagegen
                            haben, "wenn Hirt bei der Conferenz die Decoration betreffend zugegen
                            ist" (Klaus Gerlach: August Wilhelm Ifflands dramaturgisches und
                            administratives Archiv", Editionsprojekt an der BBAW); siehe auch seine
                            Mitarbeit an dem Festspiel "Die Weihe des Eros Uranios" (1818) und
                            seinen Kostümentwurf für Friederike Unzelmann als Iphigenie auf Tauris,
                            deren Abbild Dieselbe auf eine Tasse malen ließ, die sie Goethe zum
                            Geschenk machte (Karl Emil Franzos: Deutsche Dichtung 9 (1890), S.
                            154).</note>
                    </seg> aber nie mit Gusto. Es hieß aber: <hi rendition="#aq">bonne mine à
                        mauvais jeu</hi> zu machen. Auch iezt noch fehlt es nie an Anfragen von
                    Seite des Theaters. –</p>
                <p>
                    <seg type="comment">
                        <orig>Über den mir zugesandten Abdruck</orig>
                        <note xml:id="ndzd_x4l_vw">Wohl für das geplante, aber nicht realisierte
                            "Neue Tischbeinische Vasen-Werk", das auch Kupferstiche von Vasen aus
                            dem Besitz des Grafen von Lamberg in Wien enthalten sollte; darunter
                            eine noch unedirte Lambergischen Vase, auf der "ein geflügelter
                            weiblicher Genius, auf dem Capitäl einer ionischen Säule sitzend, einen
                            Schwan in der Rechten hält [Fussnote: wenn es nicht etwa eine Gans
                            ist.], den sie einem zur Reise gerüsteten vor ihr stehenden Jüngling
                            darbietet" (C. A. Böttiger's Kleine Schriften archäologischen und
                            antiquarischen Inhalts, hrsg. von Julius Sillig, Bd. 2, 1838, S. 189;
                            zuerst veröffentlicht u.d.T. "Venus Urania, auf dem Schwan sich
                            emporschwingend", im Taschenbuch Urania, 1824).</note>
                    </seg> läßt sich manches rathen: und recht haben Sie zu glauben: daß ich
                    allegorischen Auslegungen nicht hold sey. Ich würde bey der sizenden Figur mit
                    dem Schwan allerdings nur an eine <persName key="ed_if5_pcl_vw">
                        <hi rendition="#aq">Leda</hi>
                    </persName>denken; und bey dem Jüngling mit der Strigilis der seine <seg type="comment">
                        <orig>
                            <hi rendition="#aq">chlamys</hi>
                        </orig>
                        <note xml:id="nfmc_4dl_vw">In der Antike ein kurzer Reisemantel.</note>
                    </seg> auf seinen Reisestock gehangen hält – auf einen heroischen Wanderer, der
                    Gastfreundlich aufgenommen, von weiblicher Hand in dem Bade bedient wird. Aber
                    welcher <hi rendition="#aq">heros</hi>? – Denken Sie sich meinetwegen einen
                        <persName key="prov_vwp_d4c_sv">
                        <hi rendition="#aq">Telemach</hi>
                    </persName> bey <persName key="ed_jtl_wcl_vw">
                        <hi rendition="#aq">Menelaus</hi>
                    </persName>, oder wen Sie wollen. – Haben Sie aber Lust sich eine Verbindung mit
                    der sizenden Figur zu denken, so nehmen Sie den <hi rendition="#aq">Heros</hi>
                    für den Bräutigam <persName key="ed_ab4_12l_vw">
                        <hi rendition="#aq">Tyndarus</hi>
                    </persName>[!], der sich zur Brautnacht kräftiget, dem aber der schlaue Schwan
                    schon zuvorgekommen ist, doch <seg type="comment">
                        <orig>daß er zu den göttlichen Zwillingen noch <subst>
                                <del rendition="#s">zwey</del>
                                <add place="superlinear">ein</add>
                            </subst> sterbliches Paar hinzu<add place="sublinear">zu</add>fügen
                            vermochte</orig>
                        <note xml:id="nadq_w3l_vw">In der griechischen Mythologie zeugte Zeus in
                            Gestalt eines Schwans mit Leda die Dioskuren Kastor und Polydeukes
                            (Castor und Pollux), die aus einem Ei entschlüpften (nach anderen ist
                            Tyndareos der Vater von Kastor). Leda gebar noch noch ein weiteres Ei
                            sowie eine Tochter. Das zweite Ei barg Helena, ebenfalls eine Tochter
                            von Zeus. Die Tochter, die zusammen mit den Eiern geboren wurde, war
                            Klytämnestra, eine Tochter von Tyndareos. </note>
                    </seg>. Indeßen sollen diese Einfälle nicht hindern Ihre allegorische Erklärung
                    zu hören. –</p>
                <p>Was ich vom Gedruckten zusammenfinde, was Sie noch nicht haben, <seg type="comment">
                        <orig>werde ich Ihnen nächstens mit Gelegenheit
                            zusenden</orig>
                        <note xml:id="nymz_g3m_vw">Vgl.
                            1819-11-15-a-Böttiger</note>
                    </seg>.</p>
                <p>Ich habe mich amüsirt, theils die Musse in Bädern, theils die Nebenstunden
                    Stunden [!] hier zu benüzen: meine lezte Reise zu schreiben, nämlich in
                    Beziehung auf Alterthum und Kunst. Ich spreche vom <placeName key="ediarum_edm_pll_vw">Dom</placeName> und den <placeName key="ediarum_tgk_qll_vw">Gemälden</placeName> zu <placeName key="ed_ynt_4ll_vw">
                        <hi rendition="#aq">Meißen</hi>
                    </placeName> und <placeName key="ed_z2t_wll_vw">
                        <hi rendition="#aq">Wittenberg</hi>
                    </placeName>, von <placeName key="ed_uk3_cml_vw">
                        <hi rendition="#aq">Prag</hi>
                    </placeName> und <hi rendition="#aq">
                        <placeName key="ed_ez3_zll_vw">Carlstein</placeName>
                    </hi>, besonders aber von Ihren großen Sammlungen zu <placeName key="prov_zj4_hc3_g5">
                        <hi rendition="#aq">Dresden</hi>
                    </placeName>. <seg type="comment">
                        <orig>Es könnte ein artiges <bibl sameAs="ed_mhm_snl_vw">Bändchen</bibl>
                            werden</orig>
                        <note xml:id="nhsh_nnl_vw">Hirts "Kunstbemerkungen auf einer Reise über
                            Wittenberg und Meissen nach Dresden und Prag (1819)" erschienen erst
                            1830.</note>
                    </seg>; doch ehe ich <add place="superlinear">es</add> dem Drucke zu übergeben
                    gedenke <pb n="3"/> möchte ich noch die <seg type="comment">
                        <orig>Beschreibung der 
                                <persName key="ed_dgx_jml_vw">
                                <hi rendition="#aq">Solly</hi>schen</persName>
                            <rs type="artwork" key="prov_ggw_yml_vw">Sammlung</rs>
                        </orig>
                        <note xml:id="nh5f_mnl_vw">Ein Gutachten zum Ankauf der Sollyschen
                            Gemäldesammlung erstellte Hirt am 8. September 1819 (GStA PK, I. HA,
                            Rep. 76 Ve Sekt. 15 Abt. 8 Nr. 13 Bd. 1, fol. 20); s. unter Amtliche
                            Schriften. </note>
                    </seg> hinzufügen. Hiezu habe ich aber iezt keine Zeit. Das Ausputzen meiner
                        <bibl sameAs="ed_ahk_qy5_dw">Geschichte der Architektur</bibl>, die ich
                    endlich auch möchte erscheinen laßen, beschäftigt mich zu sehr. Dazu kommen noch
                        <hi rendition="#aq">Collegia</hi>, und academische Abhandlung. Ich
                    finde täglich mehr, daß die Zeit immer kürzer, und der Mensch immer älter wird
                    – und dann kann nur selten ein Mensch mit der Leichtigkeit wie Sie
                    arbeiten. Diese Ihre beständige Heiterkeit und Aufgelegtheit ist wahrhaft
                    bewunderungswerth.</p>
                <closer>
                    <salute>Bald ein mehrers von <lb/>Ihrem</salute>
                    <signed>Hirt.</signed>
                </closer>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>