<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:telota="http://www.telota.de" telota:doctype="letter hirt" xml:id="hirt_x3v_xth_3w">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>An Georg Andreas Reimer (Vertragsentwurf für Hirts „Geschichte der Baukunst
                    bei den Alten“). Berlin, 1. Oktober 1820.</title>
                <title> Sonntag</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>
                    <title>Aloys Hirt. Briefwechsel 1787–1837</title>
                </edition>
                <respStmt>
                    <name>Uta Motschmann</name>
                    <resp>
                        <note type="remarkResponsibility">Herausgeberin</note>
                    </resp>
                </respStmt>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften (BBAW)</publisher>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc rend="manuscript">
                    <msIdentifier>
                        <institution>Verlagsarchiv Walter de Gruyter, Depositum in SBB PK,
                            Handschriftenabteilung</institution>
                        <collection/>
                        <idno>
                            <idno type="shelfmark">Dep. 42 (Briefarchiv de Gruyter) R 1: Hirt,
                                Aloys</idno>
                        </idno>
                    </msIdentifier>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName key="prov_ztg_3sx_sr">Hirt, Aloys (1759-1837)</persName>
                    <placeName key="prov_ycp_cpr_js">Berlin</placeName>
                    <date when="1820-10-01" cert="high"/>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName key="ed_oy5_xy4_bw">Reimer, Georg Andreas (1776-1842) (Verleger in
                        Berlin, ab 1800 Leiter der Buchhandlung der Königlichen Realschule in Berlin
                        (ab 1817 Reimersche Buchhandlung), kaufte u.a. später die Weidmannsche
                        Buchhandlung in Leipzig, politisch engagiert in der preuß.
                        Reformbewegung)</persName>
                    <placeName key="prov_ycp_cpr_js">Berlin</placeName>
                </correspAction>
                <note>Egh. Vertragsentwurf von Hirt mit egh. Korrekturen von Reimer.</note>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text type="letter">
        <body>
            <div type="writingSession">
                <opener>
                    <address>
                        <addrLine>An Herrn Buchhaendler / Reimer / Wohlgeb. / Mit Siegel</addrLine>
                    </address>
                </opener>
                <p>Als im Jahre 1808 Ew. Wohlgeboren den <seg type="comment">
                        <orig>Verlag <bibl sameAs="prov_e1l_pjv_pv">meiner Baukunst</bibl>
                        </orig>
                        <note xml:id="nhng_rvc_jw">Vgl. den Verlagsvertrag
                            1808-04-30-VertragReimer.</note>
                    </seg> übernahmen; so ward in dem
                    Contract § 14. die Anzeige beygefügt, daß ich Ihnen auch die <seg type="comment">
                        <orig>
                            <bibl sameAs="ed_ahk_qy5_dw">Geschichte der Baukunst bey den
                                Völkern des Alterthumes</bibl>
                        </orig>
                        <note xml:id="nshy_wvc_jw">Zum
                            endgültigen Vertrag, der die Korrekturen Reimers aufnimmt, vgl.
                            1820-10-09-VertragReimer</note>
                    </seg>, wenn sie vollendet seyn würde,
                    vorzugsweise zum Verlag anbieten würde.</p>
                <p>Diese liegt nun in der Handschrift vollendet zugleich mit dem grösten Theile der
                    dazu gehörigen Zeichnungen, so daß der Druck so gleich anfangen kann, und eben
                    so die Zeichnungen an die Kupferstecher übergeben werden können.</p>
                <p>Meine Bedingungen sind:</p>
                <p>1. Das Werk wird in <hi rendition="#aq">quarto</hi> gedruckt in der Größe und mit
                    den Lettern, wie die <bibl sameAs="ed_i32_gwl_hw">Schriften der <orgName key="ed_znn_dfc_b1b">K<ex>öniglichen</ex> Akademie d<ex>er</ex>
                                W<ex>issenschaften</ex>
                        </orgName>
                    </bibl> erscheinen. </p>
                <p>2. Das Ganze wird zwey mäßige Bände ausmachen. </p>
                <p>3. Die Zeichnungen sind zum Theil sehr groß, aber nur linearisch. Wollte man sie
                    nicht radiren; könnten sie sich auch recht gut zum Steindruck eignen.</p>
                <p>4. Zu dem ersten Bande, welcher die Baugeschichte bey den Ägyptern, den
                    Phoeniziern u. ihren Colonien, bey den Israeliten, Babyloniern und Persern,
                    ferner die ersten zwey Zeiträume der Baugeschichte bey den Griechen und den
                    damit verwandten Völkern des mittlern Italiens enthält, kommen elf Tafeln, alles
                    merkwürdige der großen Bauwerke dieser Völker in einer sehr großen Menge von
                    Figuren darstellend.</p>
                <p>5. Zu dem zweyten Bande <subst>
                        <del rendition="#ow">kommen</del>
                        <add place="across">kommt</add>
                    </subst> ungefähr dieselbe<del rendition="#s">n</del> Anzahl von Tafeln und
                    Figuren, und enthält den 3<hi rendition="#sup">
                        <hi rendition="#u">ten</hi>
                    </hi>, 4<hi rendition="#sup">
                        <hi rendition="#u">ten</hi>
                    </hi> und 5<hi rendition="#sup">
                        <hi rendition="#u">ten</hi>
                    </hi> Zeitraum der Baugeschiche bey den Griechen, und Römern, und bey allen den
                    Völkern, welche durch Griechen u. Römer ihre Bildung erhielten. Die Handschrift
                    für diesen zweyten Band beträgt etwas mehr als bey dem erst4en.</p>
                <p>6. Für den Druckbogen beträgt der Preis zwey wollwichtige
                        Fried<ex>richs</ex>d'or.<pb n="2"/>
                </p>
                <p>7. Die Zeichnungen in's gesammt liefere ich frey, und der Verleger hat nur die
                    Unkosten des Stechens u.s.w. zu tragen.</p>
                <p>8. Der Druck muß mit der Vollziehung des Contractes beginnen, und dann
                    unausgesezt fortgehen, so daß wenigstens alle vierzehn Tage drey Bogen fertig
                    werden.</p>
                <p>9. Gleichzeitig und anhaltend muß auch der Kupferstich betrieben werden, so daß
                    die Kupfer zu jedem Bande gleichzeitig fertig werden.</p>
                <p>10. Ich setze die Arbeit des Ganzen auf ein Jahr: so daß der erste Band <seg type="comment">
                        <orig>auf Ostern</orig>
                        <note xml:id="nt3b_3xs_s1b">Zur Leipziger Oster- oder Jubilatemesse, die am
                            3. Sonntag nach Ostern begann.</note>
                    </seg>, und der zweyte <seg type="comment">
                        <orig>auf <hi rendition="#aq">Michaelis</hi>
                        </orig>
                        <note xml:id="nzmk_mxs_s1b">Zur Leipziger Michaelismesse (29.
                            September).</note>
                    </seg> 1821 erscheinen können. Geschähe in diesen Terminen eine Versäumung, so
                    müßte eine festzusetzende Strafe eintreten.</p>
                <p>11. Die Zahlung für das Manuscript muß regelmäßig in vier Terminen erfolgen, und
                    zwar fünf und zwanzig Fr<ex>i</ex>ed<ex>richs</ex>d'or auf Neujahr 1821., dann
                    die gleiche Summe den 1<hi rendition="#sup">
                        <hi rendition="#u">ten</hi>
                    </hi> April, dann die gleiche Summe den 1<hi rendition="#sup">
                        <hi rendition="#u">ten</hi>
                    </hi> Julius, und ferner den 1<hi rendition="#sup">
                        <hi rendition="#u">ten</hi>
                    </hi> October die restirende Summe vom ganzen Werke, sey es, daß diese Summe
                    mehr oder weniger als fünf und zwanzig Fr<ex>i</ex>ed<ex>richs</ex>d'or
                    betrage.</p>
                <p>12. Jede zu stechende Platte muß der vorgelegten Zeichnung entsprechen, und keine
                    wird angenommen, und als vollendet angesehen, worauf ich nicht meine approbation
                    geschrieben habe.</p>
                <p>13. Das Papier für den Druck muß wenigstens von der Güte desjenigen seyn, worauf
                    die besondern Exemplare <ex>die</ex> ich von den <bibl sameAs="prov_zkr_zgv_pv">akademischen Abhandlungen</bibl> zu empfangen pflege. Das Papier für die
                    Kupferstiche hingegen muß beßer und stärker seyn, als dasjenige ist, worauf die
                    Kupfer in den Abhandlungen erscheinen. Mir muß ein Probebogen hievon im voraus
                    gegeben werden.</p>
                <p>14. Außer dem bezeichneten Honorar <del rendition="#s">erhalte ich</del> erhalte
                    ich Dreyßig Freyexemplare, und darunter sechs auf Velinpapier. <pb n="3"/>
                </p>
                <p>Sind Ew. Wohlgeboren geneigt auf mein Anerbieten einzugehen, so kann ich jeden
                    Tag sowohl Handschrift, als Zeichnungen vorlegen, und das nähere besprechen. Im
                    andern Falle ersuche ich Sie, mich zu benachrichtigen, damit ich anderweitige
                    Einrichtungen treffen kann.</p>
                <p>Anderes will ich nicht beyfügen. <bibl sameAs="ed_ahk_qy5_dw">Die
                        Baugeschichte</bibl> gehört zu den Werken meines Lebens, und Sie wißen, daß
                    ich nichts verabsäume, solchen Arbeiten jene Anordnung, Vervollständigung, Kürze
                    und Feile zu geben, welche die Wichtigkeit eines noch nie behandelten
                    Gegenstandes erheischt.</p>
                <closer>
                    <signed>Berlin den 1 October 1820. <lb/>Hirt.</signed>
                </closer>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>