<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:telota="http://www.telota.de" telota:doctype="letter hirt" xml:id="hirt_zp2_fqh_3w">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Vertrag zwischen Hirt und Georg Andreas Reimer über den Verlag von Hirts „Die
                    Geschichte der Baukunst bei den Alten“. Berlin,</title>
                <title> 9. Oktober 1820.</title>
                <title> Montag</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>
                    <title>Aloys Hirt. Briefwechsel 1787–1837</title>
                </edition>
                <respStmt>
                    <name>Uta Motschmann</name>
                    <resp>
                        <note type="remarkResponsibility">Herausgeberin</note>
                    </resp>
                </respStmt>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften (BBAW)</publisher>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc rend="manuscript">
                    <msIdentifier>
                        <institution>Verlagsarchiv Walter de Gruyter, Depositum in SPP PK,
                            Handschriftenabteilung</institution>
                        <idno>
                            <idno type="shelfmark">Dep. 42 (Briefarchiv de Gruyter) R 1: Hirt,
                                Aloys</idno>
                        </idno>
                    </msIdentifier>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName key="prov_ztg_3sx_sr">Hirt, Aloys (1759-1837)</persName>
                    <persName key="ed_oy5_xy4_bw">Reimer, Georg Andreas (1776-1842) (Verleger in
                        Berlin, ab 1800 Leiter der Buchhandlung der Königlichen Realschule in Berlin
                        (ab 1817 Reimersche Buchhandlung), kaufte u.a. später die Weidmannsche
                        Buchhandlung in Leipzig, politisch engagiert in der preuß.
                        Reformbewegung)</persName>
                    <placeName key="prov_ycp_cpr_js">Berlin</placeName>
                    <date when="1820-10-09" cert="high"/>
                </correspAction>
                <note>Schreiberhand mit egh. Unterschrift und Datierung</note>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text type="letter">
        <body>
            <div type="writingSession">
                <p>Zwischen Herrn Hofrath Hirt und dem Buchhändler Reimer, ist folgender <seg type="comment">
                        <orig>Vertrag</orig>
                        <note xml:id="nssj_sth_3w">Zum Vertragsentwurf von Hirt siehe
                            1820-10-01-a-Reimer.</note>
                    </seg> über den Verlag eines Werkes, <bibl sameAs="ed_ahk_qy5_dw">die Geschichte
                        der Baukunst betreffend</bibl>, verabredet und abgeschlossen worden:</p>
                <p>1.) Das Werk wird in Quarto gedruckt, in der Größe und mit den Lettern, wie die
                        <bibl sameAs="prov_zkr_zgv_pv">Schriften der <orgName key="ed_znn_dfc_b1b">k<ex>öniglichen</ex> Akademie d<ex>er</ex> W<ex>issenschaften</ex>
                        </orgName>
                    </bibl> erscheinen.</p>
                <p>2.) <seg type="comment">
                        <orig>Das Ganze wird zwei mäßige Bände, von etwa 50 bis 60 Bogen beide
                            ausmachen.</orig>
                        <note xml:id="na1m_3zc_jw">1825 kam es wegen des größeren Umfangs der beiden
                            Bände und der Honorarzahlung zu „Differenzen“ zwischen Hirt und Reimer.
                            Ein Schreiben von Reimers Schwager, Justizkommissar Reinhardt, an seinen
                            Kollegen Justizrat Kunowski vom 21. November 1825 vermittelt einen
                            Eindruck davon, den Streit juristisch begründet, dennoch aber gütlich zu
                            schlichten. „Nach dem vom H. Hirt unterzeichneten Contract, welcher vor
                            mir liegt, sollte das Werk desselben, die Geschichte der Baukunst, 2
                            mäßige Bände von etwa <hi rendition="#u">50 bis 60 Bogen</hi> für beide
                            ausmachen, u der Druck sogleich nach Vollziehung des Vertrags beginnen.
                            An Honorar sollte nach § 4 u 9 gzahlt werden 1 Friedr.d'or für den
                            gedruckten Bogen sofort nach Beendigung des Drucks jedes Bandes. Würde
                            sich hiernächst bis zur Ostermesse 1823 ein Absatz von wenigstens 200
                            Exemplaren ergeben haben, so sollte der H. Verfasser <hi rendition="#u">noch 1 Frd'or</hi> für den Bogen, sonst aber u. wenn der Absatz bis
                            zu dem gedachten Termine geringer ausfiele, <hi rendition="#u">nur ½
                                Frd'or</hi> erhalten, u hiehmit jede weitere Verbindlichkeit des
                            Verlegers getilgt sein. / Das Werk hat <hi rendition="#u">während des
                                Drucks</hi> eine Ausdehnung von <hi rendition="#u">19 Bogen</hi>
                            erhalten; es sind davon nach Angabe meines Schwagers nicht 150 Exemplare
                            abgesetzt u die Kosten des Drucks bis jetzt nicht gedeckt worden. Mein
                            Schwager hat dem H. Verfasser ⅓ Friedr.d'or gezahlt. / Hätte der H.
                                Verf<ex>asser</ex> die Veränderung in Ansehung des Umfangs seines
                            Werks noch <hi rendition="#u">vor</hi> dem Druck gemacht u. angezeigt,
                            so würde nach L<ex>and</ex>Recht Th<ex>eil</ex> I Tit<ex>el</ex> 11 §
                            1008 mein Schwager die Wahl gehabt haben, sich dieselbe gefallen zu
                            lassen oder von dem Vertrage wieder abzugehen. Allein die Aenderung
                            wurde gemacht im Fortgange des Drucks, der contractmäßig sogleich
                            anfieng; u hier tritt also der folgende § 1009 l. c. ein. Nach diesem
                            haftet der Schriftsteller für eine solche ohne die Einwilligung des
                            Verlegers (hier gegen den Inhalt eines schriftlichen Vertrags) gemachte
                            Aenderung dem letzteren für allen daraus entstehenden Schaden, u kann
                            also am wenigsten Vortheil für sich selbst daraus ziehen wollen. / H. p
                            Hirt hatte contractmäßig zu fordern das Honorar für 60 Bogen à ½ Frd'or,
                            u ist mithin durch die empfangenen 92 Frd'or mehr als befriedigt. Er
                            würde sogar meinem Schwager zum Schadenserssatz verbunden sein wegen der
                            nicht gedeckten Druckkosten u. wegen des durch den Umfang des Werks
                            verminderten Absatzes wenn dieser deshalb Ansprüche machen wollte. / Ich
                            kann wie gesagt in Sachen meines Schwagers nicht eigentlich
                            Schiedsrichter sein. Hast du aber dieser Ansicht in Facto oder jure
                            etwas entgegenzusetzen, so theile es mit u. mein Schwager wird Gründen
                            Gehör geben. Willst du eine Conferenz, so bin ich zu jeder Zeit bereit.
                            Vielleicht könnten wir die Sache in der nächsten juridica besprechen
                            (die der Reihe nach künftigen Montag bei dir sein wird) u hierbei die
                            Meinung der Collegen hören“. Kunowski schreibt am 19. November 1825:
                            „Auf Deine gefällige Erwiderung meines Schreibens in Betreff der
                            zwischen Deinem Schwager Reimer und dem Professor Hirth obwaltenden
                            Differenzen, beehre ich mich zu antworten, daß unter diesen Umständen
                            die von mir in Vorschlag gebrachte Conferenz heute wohl nicht Statt
                            finden wird. Ich bitte Dich zugleich aber wenn Dich Dein Schwager noch
                            zum Schiedsrichter in dieser Sache wählen solte mir dies bald bekannt zu
                            machen“ (beide Schreiben im Verlagsarchiv Walter de Gruyter, SBB PK,
                            Handschriftenabteilung, Dep. 42 R 1: Hirt, Aloys vgl. Doris Reimer:
                            Passion und Kalkül, 1999, S. 216f.: „Hirt bekam also, obgleich sein Werk
                            fast doppelt so umfangreich wie geplant ausfiel, wie vereinbart 1 Frd'or
                            für den Bogen. Erst als Hirt auch noch Anspruch auf den Nachschuß erhob,
                            weigerte sich Reimer zu zahlen.“ Dort auch die Schlussfolgerung, dass
                            Hirt sich mit Reimer gütlich geeinigt zu haben scheint, da sonst der
                            Vertrag vom 2.1.1827 wohl nicht zustande gekommen wäre). </note>
                    </seg>
                </p>
                <p>3.) Die Zeichnungen werden entweder radirt oder lithografirt.</p>
                <p>4.) Für den Druckbogen beträgt der Preis zwei vollwichtige
                        Fr<ex>ie</ex>d<ex>richs</ex>d'or unter nochbenannter Modification.</p>
                <p>5.) Die Zeichnungen insgesammt liefert der Herr Verf<ex>asser</ex> frey und der
                    Verleger hat nur die Unkosten des Stechens u.s.w. zu tragen.</p>
                <p>6.) Der Druck muß mit der Vollziehung des Contraktes beginnen, und dann
                    unausgesetzt fortgehen, so daß wenigstens alle 14 Tage drei Bogen fertig werden.
                        <pb n="2"/>
                </p>
                <p>7.) Gleichzeitig und anhaltend muß auch der Kupferstich betrieben werden, so daß
                    die Kupfer zu jedem Bande gleichzeitig fertig werden.</p>
                <p>8.) Der erste Band muß <seg type="comment">
                        <orig>auf Ostern</orig>
                        <note xml:id="nyb5_tys_s1b">Vgl. <ref target="hirt_x3v_xth_3w/#nt3b_3xs_s1b">1820-10-01-a-Reimer</ref>
                        </note>
                    </seg> und der zweite <seg type="comment">
                        <orig>auf Michaelis</orig>
                        <note xml:id="ndh1_zys_s1b">Vgl. <ref target="hirt_x3v_xth_3w/#nzmk_mxs_s1b">1820-10-01-a-Reimer</ref>
                        </note>
                    </seg> 1821 erscheinen. Im Fall (unvorhergesehener Unfälle abgerechnet) durch
                    Schuld eines der beiden contrahirenden Theile die Zeit der Erscheinung nicht
                    erfüllt würde, so zahlt der schuldige Theil dem andern für jde 3 Monate Verzug,
                    über die im Contrakt bestimmten Termine 50 r<ex>eichstaler</ex> Gold.</p>
                <p>9.) Die Zahlung des Honorars erfolgt gleich nach Beendigung des Drucks jedes
                    Bandes mit 1 Fr<ex>ie</ex>d<ex>richs</ex>d'or für den gedruckten Bogen. Falls
                    sich jedoch bis zur Ostermesse 1823 ein Absatz von wenigstens 200
                        Exempl<ex>aren</ex> ergeben hätte, so erhält der Hr. Verf<ex>asser</ex> für
                    jeden gedruckten Bogen annoch 1 Fr<ex>ie</ex>d<ex>richs</ex>d'or und zwar die
                    darnach ausgemittelte Summe halb zur Ostermesse 1823, halb zur Ostermesse 1824.
                    Im Fall jedoch bis zu dem gedachten Termin der Absatz minder reichlich
                    ausgefallen wäre, so wird nur ½ Fr<ex>ie</ex>d<ex>richs</ex>d'or pr<ex>o</ex>
                    Bogen Nachschuß gezahlt, und zwar Ostermesse 1824, womit in beiden Fällen alle
                    Verbindlichkeit zu fernerer Nachzahlung von Seiten des Verlegers erlischt.</p>
                <p>10) Jede zu stechende Platte muß vor dem Abdruck die Billigung des Hrn.
                    Verfassers erhalten. <pb n="3"/>
                </p>
                <p>11.) Außer dem bezeichneten Honorar erhält der Herr Verf<ex>asser</ex> dreißig
                    Freiexemplare, und darunter sechs auf Velinpapier.</p>
                <closer>
                    <signed>Hirt <lb/>den 9<hi rendition="#sup">
                            <hi rendition="#u">ten</hi>
                        </hi> October 1820.</signed>
                </closer>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>