<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:telota="http://www.telota.de" telota:doctype="letter hirt" xml:id="hirt_yqh_fql_xw">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>[An die Großfürstin Alexandra Fjodorowna</title>
                <title> von Rußland. Berlin, kurz vor 23. Oktober 1820] </title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>
                    <title>Aloys Hirt. Briefwechsel 1787–1837</title>
                </edition>
                <respStmt>
                    <name>Uta Motschmann</name>
                    <resp>
                        <note type="remarkResponsibility">Herausgeberin</note>
                    </resp>
                </respStmt>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften (BBAW)</publisher>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc rend="notExtant">
                    <msIdentifier/>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <abstract>
                <p>Bezeugt in: 1820-10-23-a-Marianne-v-Preussen: "Sehr wünschte ich der Großfürstin
                    meine Aufwartung zu machen. Indeßen fürchtete ich, es möchte zur Unzeit seyn,
                    wenn ich mich in der ersten Zeit meldete, und dachte also abzuwarten, bis die
                    Großfürstin mehr Muße haben würde. Aber auch iezt weiß ich nicht, wie ich es
                    machen soll. Ich habe daher an die Großfürstin in der Einlage eschrieben, und
                    sie gebeten, mir gnädigst einen Moment zu bestimmen. Aber auch mit der
                    Übersendung dieses Anschreibens bin ich in Verlegenheit; und obwohl ich meine
                    Dreistigkeit durch nichts zu entschuldigen weiß, so kann ich doch nicht umhin,
                    mich gehorsamst an Ew. Königliche Hoheit zu wenden, mit der unterthänigsten
                    Bitte, das Schreiben unter Ihrem Schutze an die Großfürstin gelangen zu
                    laßen."</p>
            </abstract>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName key="prov_ztg_3sx_sr">Hirt, Aloys (1759-1837)</persName>
                    <placeName key="prov_ycp_cpr_js">Berlin</placeName>
                    <date notBefore="1820-10-01" notAfter="1820-10-23" cert="high"/>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName key="ed_drx_3jl_xw">Rußland, Alexandra Fjodorowna, Grossfürstin von
                        (1798-1860) (drittes Kind und älteste Tochter von König Friedrich Wilhelm
                        III. von Preußen und Königin Luise, seit 13. Juli 1817 verheiratet mit
                        Großfürst Nikolaus Pawlowitsch, dem zweiten Bruder von Zar Alexander I., mit
                        Heirat und Übertritt zur russisch-orthodoxen Kirche wurde sie Alexandra
                        Fjodorowna Großfürstin von Rußland, 1825 Zarin von Rußland)</persName>
                    <placeName key="prov_ycp_cpr_js">Berlin</placeName>
                </correspAction>
                <note>Zur Datierung: Der Brief wurde kurz vor oder am 23. Oktober 1820 geschrieben
                    und als Einlage an Marianne von Preußen geschickt mit Bitte um weitere
                    Besorgung.</note>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text type="letter">
        <body>
            <div type="regestOnly"/>
        </body>
    </text>
</TEI>