<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:telota="http://www.telota.de" telota:doctype="letter hirt" xml:id="hirt_tbn_nwz_vw">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>An Karl August Böttiger. Berlin, 1. Mai 1820.</title>
                <title> Montag</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>
                    <title>Aloys Hirt. Briefwechsel 1787–1837</title>
                </edition>
                <respStmt>
                    <name>Uta Motschmann</name>
                    <resp>
                        <note type="remarkResponsibility">Herausgeberin</note>
                    </resp>
                </respStmt>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften (BBAW)</publisher>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc rend="manuscript">
                    <msIdentifier>
                        <institution>SLUB Dresden</institution>
                        <collection>Nachlass Böttiger</collection>
                        <idno>
                            <idno type="shelfmark">Mscr. Dresd. h 37, 4°, Bd. 87, Nr. 38 </idno>
                        </idno>
                    </msIdentifier>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName key="prov_ztg_3sx_sr">Hirt, Aloys (1759-1837)</persName>
                    <placeName key="prov_ycp_cpr_js">Berlin</placeName>
                    <date when="1820-05-01" cert="high"/>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName key="prov_g5d_v2p_5r">Böttiger, Karl August (1760-1835)
                        (Schriftsteller)</persName>
                    <placeName key="prov_zj4_hc3_g5">Dresden</placeName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                    <ref type="prev" target="hirt_z32_4sv_ww"/>
                </correspContext>
                <note>Zur Datierung: In "Kalliope" auf 11. März 1820 datiert.</note>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text type="letter">
        <body>
            <div type="writingSession">
                <opener>
                    <dateline>Berlin den 1<hi rendition="#sup">
                            <hi rendition="#u">ten</hi>
                        </hi> May –20.</dateline>
                </opener>
                <p>Ich bin, verehrter Freund! auf <seg type="comment">
                        <orig>Ihre Zuschrift vom 24 Januar</orig>
                        <note xml:id="njqd_lsv_ww">Brief erschlossen:
                            [1820-01-24x-v-Böttiger].</note>
                    </seg> noch die Antwort schuldig. – Hier für's erste erhalten Sie mit dem
                    Anfange May's, wie Sie wünschten, die Nachträge zu den übersandten Blättern
                        <bibl sameAs="ed_hcw_21s_vw">über den Ursprung der Kunst bey den
                        Griechen</bibl> in 18 andern Blättern. – Es fehlt zu demselben noch eine
                    Abhandlung, welche zwar nicht eigentlich von Kunst spricht, die ich aber als
                    äußere Rechtfertigung über manches, was als allgemein geschichtlich in meinen
                    vorigen Behauptungen auffallen mag, zu schreiben <add place="superlinear">ich</add> mich veranlaßt fand. Dieser Aufsatz ist überschrieben: <seg type="comment">
                        <orig>
                            <bibl sameAs="ed_pzl_xpq_n1b">
                                <hi rendition="#u">Die
                                Pelasger</hi>
                            </bibl>.</orig>
                        <note xml:id="nszy_lfx_ww">Hirt las am 27. Juni 1811 in der Akademie der
                            Wissenschaften "Über die Pelasger" (dasselbe am 20. Juli 1811 in der
                            "Gesellschaft der Freunde der Humanität"). In den "Abhandlungen" der
                            Akademie wurde die Abhandlung nicht gedruckt; sie fand auch keine
                            Aufnahme in der "Amalthea". Eine Verwendung von Hirts Text erfolgte erst
                            1831; vgl. Johann Jakob August Rühle von Lilienstern: Zur Geschichte der
                            Pelasker und Etrusker, so wie der altgriechischen und altitalischen
                            Völkerstämme überhaupt. Graphische Constructionen nach Hirt, Mannert,
                            Niebuhr und Otfr. Müller von R. v. L. Berlin 1831: I. Stammsitze und
                            Wanderungen der Pelasger nach Hirt (S. 1-5). Dort heisst es: "Herr
                            Professor Hirt hat die Güte gehabt, dem Verfasser einen Aufsatz
                            mitzutheilen, der im Jahre 1811 in der Griechischen Gesellschaft, und in
                            der Akademie der Wissenschaften öffentlich vorgelesen, aber bis jetzt
                            noch nicht durch den Druck bekannt gemacht worden ist. Der Zweck
                            desselben war: die in den classischen Autoren enthaltenen Sagen und
                            Ueberlieferungen über die Pelasger zu sammeln, und so viel als möglich
                            in Zusammenhang zu stellen. Auf unsern graphischen Darstellungen Bl. I.
                            und Bl. VI. A. ist es versucht, das in jenem Aufsatze über Stammsitze
                            und Wanderungen der Pelasger ermittelte Resultat in einer
                            übersichtlichen Skizze anschaulich wieder zu geben" (S. 1). </note>
                    </seg> Es schien mir übrigens ein Wort zu seiner Zeit über einen Gegenstand,
                    wovon fortdauernd noch so viel die Rede <add place="superlinear">ist</add>, ohne
                    daß man klare Ideen damit verbindet. In meinem Aufsaze werden Sie die ganze
                    Genealogie, und Züge dieser sich viel verbreitenden griechischen Urvölker
                    finden. Können Sie <subst>
                        <del rendition="#s">denselben</del>
                        <add place="superlinear">ihn</add>
                    </subst> noch für den 2<hi rendition="#sup">
                        <hi rendition="#u">ten</hi>
                    </hi> Band brauchen, werde ich Ihnen denselben zuschicken.</p>
                <p>Sie meinen: es würden sich Discussionen gegen meine Behauptungen erheben. Gut!
                    – Ich schreibe nicht für mich, sondern für die Sache, und lebe also
                    unbekümmert über die Ergebniße. Bringen die Gegner etwas Beßeres und
                    Genügenderes vor, so bin ich der erste, der ihnen beystimmt. Sind ihre
                    Behauptungen und Einwürfe nur anscheinend, so wird sich wohl die gehörige
                    Antwort darauf finden. Anstechen ist übrigens in solchen Materien leicht,
                    besonders wenn man sich bloß an geringe philologische Außenwerke halten will.
                    Ich fordere aber zu meinem Gegner einen gereiften Mann, dem geschichtliche
                    Combinationen eben so geläufig sind, als <del rendition="#s">xxhe</del>
                    technische, artistische und philologische Kenntniße. Kurz man muß den Standpunkt
                    nach allen Richtungen zu umfaßen im Stande seyn. Doch an trefflichen Männern in
                    jedem Fache fehlt es unserm Vaterlande nicht, und besonders ist <add place="superlinear">es</add> erfreulich zu sehen, daß die archæologischen
                    Studien immer mehr Anhänger, und Forscher gewinnen. Ich <pb n="2"/> sage also:
                    darauf! – wenn andere <hi rendition="#aq">Studia</hi> immer mehr
                    eingeschloßen, eingeengt, oder ganz geschloßen werden; so möge der Tummelplatz
                    der Archaeologie seine Schranken <add place="superlinear">immer mehr</add>
                    erweitern. man balge sich nach Lust; durch solche Übungen kann die sache nur
                    gewinnen.</p>
                <p>
                    <seg type="comment">
                        <orig>Von Ihrer <bibl sameAs="ed_r5b_psk_vw">
                                <hi rendition="#aq">Amalthea</hi>
                            </bibl> sieht man noch nichts</orig>
                        <note xml:id="nhlp_skr_s1b">Vgl. <ref target="hirt_lnh_kj2_xw/#nimq_gq3_zw">1820-09-01-a-Böttiger</ref>
                        </note>
                    </seg>, wann werden wir die ersten Exemplare hier erhalten? – viele sind mit mir
                    sehr neugierig darauf. Noch habe ich von <hi rendition="#aq">
                        <persName key="ed_ttv_m3q_bw">Buttmann</persName>
                    </hi> und <persName key="ed_rhy_vs4_pw">
                        <hi rendition="#aq">Boeckh</hi>
                    </persName> nichts erhalten können. Sie hätten nichts Vorräthiges und wären iezt
                    zuviel mit anderm beschäftigt, wie lezteres auch wahr ist. Beide, die <bibl sameAs="ed_qkt_hpc_nw">bey den <hi rendition="#aq">Hierodulen</hi>
                    </bibl> meine treue Secundanten waren, <seg type="comment">
                        <orig>sind mir in der lezten Zeit über den Hals gefallen</orig>
                        <note xml:id="nt1x_hbs_n1b">Siehe dazu Buttmanns Schrift <ref target="https://books.google.de/books?id=gI5RAAAAcAAJ&amp;pg=PA16&amp;lpg=PA16&amp;dq=Buttmann+Leben+des+Geschichtsschreibers&amp;source=bl&amp;ots=H7-s1OU9r8&amp;sig=X87UMevwQNtYj2rNqx726i7OI5M&amp;hl=de&amp;sa=X&amp;ved=0ahUKEwjIgN6Q-rLVAhVGtBoKHSreAXgQ6AEIJjAA#v=onepage&amp;q=Buttmann%20Leben%20des%20Geschichtsschreibers&amp;f=false">"Über das Leben des Geschichtsschreibers Q. Curtius Rufus: in
                                Beziehung auf A. Hirts Abhandlung über denselben Gegenstand" (Berlin
                                1820)</ref>. Zur Kritik von Hirts Kollegen von der Akademie der
                            Wissenschaften siehe auch <ref target="hirt_hf2_22k_jx/#ny1d_y5k_jx">Hirts Brief an F. A. Wolf vom 1. November 1821</ref>
                        </note>
                    </seg>, und gewaltig mit andern gegen mich aufgetreten. Sie werden im Kurzen
                        <bibl sameAs="ed_a5l_t2k_zw">das <hi rendition="#aq">Corpus delicti</hi>
                    </bibl> gedruckt erhalten, und den Schiedsrichter machen.</p>
                <p>Es thut mir leid, daß Ihnen mein <bibl sameAs="ed_gp2_xdf_mw">Aufsaz: über die
                        aeginetischen Bildwerke:</bibl> nicht bekannt ist. Er steht in den <bibl sameAs="ed_ayp_4fk_jw">Analecten</bibl> von <persName key="ed_jzw_xhq_bw">Wolf</persName>. Der Wunderliche sagte mir schon mehr als einmal, er würde
                    Ihnen die gesammten Hefte zuschicken. Ich selbst kann es nicht, da ich selbst
                    nur ein <hi rendition="#aq">Exemplar</hi> habe. Eben so geht es mir mit
                    einigen Abhandlungen in den <bibl sameAs="prov_zkr_zgv_pv">Schriften der
                        Academie</bibl>, die ich Ihnen gern zugesandt hätte, aber auch diese fehlen
                    mir, bis auf eine: <bibl sameAs="ed_ukx_szv_ww">über den Tempel des <hi rendition="#aq">Herodes</hi>
                    </bibl>: was Sie nächstens erhalten
                    sollen.</p>
                <p>Es war mir lustig, <seg type="comment">
                        <orig>von unserm, nun <placeName key="prov_sp5_tmk_4v">göttingschen</placeName>
                            <persName key="ed_rjs_jlw_ww">Müller</persName>
                        </orig>
                        <note xml:id="nxcc_m4c_xw">Müller hatte seine Studien der Klassischen
                            Philologie 1816 in Berlin fortgesetzt (vorher Breslau) und hörte
                            Vorlesungen bei Friedrich Daniel Schleiermacher, Karl Wilhelm Ferdinand
                            Solger, Friedrich August Wolf, Philipp Karl Buttmann und August Boeckh.
                            Nach seiner Promotion wurde er Gymnasiallehrer in Breslau, bis er im
                            Juli 1819 eine ao. Professur an der Universität Göttingen erhielt, wo er
                            Klassische Philologie und Kunstarchäologie lehrte.</note>
                    </seg> in seiner Schrift <bibl sameAs="ed_fhs_bd1_ww">De tripode Delphico</bibl>
                    <seg type="comment">
                        <orig>die Anzeige von dem <hi rendition="#aq">Relief</hi> der
                            Peliaden</orig>
                        <note xml:id="njw2_px5_ww">Karl Otfried Müller schreibt dazu in seiner
                            Dissertationsschrift: "Iam cum de utriusque tripodis, et lebetis et
                            crateris, forma simplicissima et primitiva quaererem; sese obtulit
                            illius certe in opere artis exemplum manifestum. Sponius [Jacob Spon]
                            enim ad dissertationem de tripodibus [Fussnote dazu: Maximam partem e
                            schedis Peirescianis sumptam. Miscell[anea]. erud[itae]. antiq[uitatis,
                            1679]. Sct. III. p. 118. n. 3. Reddidit Montefalconius Ant. expl. II.
                            tab. 53. n. 13.] anaglyphum exhibuit Romae aliquando in palatio Strozzi
                            asservatum; nam ubi nunc sit nescio" (S. 7). Es folgt die Beschreibung
                            des Reliefs. Die Beschreibung dieser römischen Kopie s. auch bei:
                            Reinhard Kekulé von Stradonitz: Die Griechische Skulptur, Berlin 1906,
                            Kap. XIII. Bildwerke im Berliner Museum, S. 171-173; dort "Medea und die
                            Peliaden" oder "Medearelief" genannt: "In der Epoche des
                            Parthenonfrieses ist das Vorbild entstanden, von welchem das Medearelief
                            Nr. 925 eine antike Kopie, ist, eine mächtige Komposition und zugleich
                            ein merkwürdiges und lehrreiches Beispiel dafür, welche Schicksale
                            mitunter antike Skulpturen zu befahren hatten. / Es sind gegenwärtig
                            zwei Exemplare dieser Reliefkomposition bekannt, das hiesige [in Berlin]
                            und ein in Rom im Lateranischen Museum befindliches [...]; ein drittes,
                            das wahrscheinlich noch vorhanden war, ist jetzt verschollen. / Medea
                            hat die Töchter des greisen Pelias überredet, ihren Vater zu schlachten
                            und aufzukochen, damit er von neuem die Jugend erlange" (S. 171).
                        </note>
                    </seg>, <bibl sameAs="ed_h33_2wr_vw">was ich Ihnen zusandte</bibl>, zu lesen. So
                    schlecht und untreu auch <seg type="comment">
                        <orig>die Zeichnung <bibl sameAs="ed_mfq_ggv_ww">bey Montfalcon </bibl>
                        </orig>
                        <note xml:id="nhfg_qgv_ww">'L'Antiquité expliquée, Bd. 2, Paris 1719, Tab.
                            53, n. 13.</note>
                    </seg> ist, so kann ich doch nicht zweifeln, daß es das selbe <hi rendition="#aq">Relief</hi> ist. Nun bleibt es aber ein Räthsel, wie dies
                    schöne Monument, früher schon entdeckt, <seg type="comment">
                        <orig>wieder unter das <add place="superlinear">Kopf</add> Pflaster der
                                <placeName key="prov_rz2_2yx_bv">alten französischen
                                Akademie</placeName>  zu liegen <add place="superlinear">kam</add>,
                            wo es eben in der lezten Zeit wieder ausgegraben ward.</orig>
                        <note xml:id="njlw_bsw_ww">Hirt schreibt in seinem Aufsatz "Medea und die
                            Peliaden" (Amalthea, Bd. 1, S. 161-168): "Die Marmortafel, deren
                            Zeichnung hier vorliegt, ist 1814 im Hofe der alten französischen
                            Akademie am Corso zu Rom bei Gelegenheit der neuen Umpflasterung
                            desselben, nicht tief unter dem alten Pflaster entdeckt worden. [...]
                            Man sieht jetzt die Tafel in die Hofmauer desselben Gebäudes, wo man sie
                            entdeckte, eingesetzt. [Fussnote dazu: "So fand ich die Sache im Jahre
                            1817. Die Tafel soll aber seitdem, wie ich höre, von der Stelle
                            verschwunden seyn. Man konnte mir aber nicht angeben, wo man sie
                            hingebracht hat: ob vielleicht in die neue französische Akademie, oder
                            nach Paris selbst."] (S. 161f.).</note>
                    </seg> Man sieht hiedurch, wie nachläßig und gering schätzend man in gewißer
                    Zeit mit den schönsten Denkmälern verfuhr. Doch genug, daß es wieder an's
                    Tageslicht gekommen ist. <pb n="3"/> Nur wundert mich, hat [!] <persName key="ed_rjs_jlw_ww">H. Müller</persName> den Gegenstand aus der schlechten
                    Zeichnung erkannte. Haben Sie ihn vielleicht darauf aufmerksam gemacht? –</p>
                <p>
                    <seg type="comment">
                        <orig>Die Münchner haben uns außer neun Stück <rs type="artwork" key="prov_lhs_svw_ww">Aegineten</rs>
                        </orig>
                        <note xml:id="nb5g_vvw_ww"/>
                    </seg> auch <seg type="comment">
                        <orig>einen Abguß des <rs type="artwork" key="prov_p4t_ktv_ww">Barberinischen Faun's</rs> zugeschickt</orig>
                        <note xml:id="nxyn_qls_n1b">Der Kunstagent des bayerischen Kronprinzen
                            Ludwig (I.), Johann Martin von Wagner, hatte 1813 in Rom den
                            "Barberinischen Faun" und in Griechenland die Giebelfiguren des
                            Aphaia-Tempel in Ägina, die sogenannten Ägineten, erworben.</note>
                    </seg>. Mehr über dies Meisterwerk zu sagen, als schon bekannt ist, wüßte ich
                    darüber nicht zu sagen. <seg type="comment">
                        <orig>Ich habe ihn auch im II Heft meines <bibl sameAs="ed_hvy_vtf_yv">Bilderbuches</bibl> berührt, u. Taf. 23. einen Riß davon
                            gegeben.</orig>
                        <note xml:id="nvnh_zqc_xw">Den sogenannten Barberinischen Faun erwähnt Hirt
                            im 2. Band, im Kapitel "Die Dämonen der Gebirge, Wälder, Fluren und
                            Felder: 3) Satyren": "Von dieser mehr thierartigen Bildung der
                            Wald-Dämonen haben sich in jeder Kunstart eine bedeutende Anzahl von
                            Denkmälern erhalten, worunter mehrere Meisterwerke sind. [...] Von
                            Statuen zeichnen sich mehrere aus. Es giebt deren zwei, die schlafend
                            vorgestellt sind. Der eine in parischem Marmor, der ehemal das Grabmal
                            Hadrians zierte, ist in der Sammlung Barbarini. In gespreizter Stellung
                            liegt er sitzend über einen Felsen gelehnt; ein Thierfell dient ihm als
                            Unterlage. die mächtige Muskulatur zeigt sich in voller Anspannung, und
                            man glaubt sein Athmen zu hören (XXIII. 11.). Der andere von Erz in der
                            Herculanischen Sammlung ist jugendlicher gebildet, in ähnlicher Lage
                            [...]. Beide gehören zu den Meisterwerken des Alterthums, besonders der
                            Barbarinische; worauf vollkommen passt, was Plinius (33, 55.) von einem
                            ähnlichen vom Schlafe befallenen Satyr, den Stratonicus auf einem
                            silbernen Gefässe in Relief verfertigt hatte, sagt: 'er schiene eher
                            hingelegt, als gemacht zu seyn.'" (S. 169) </note>
                    </seg> Übrigens sehe ich nicht, warum er weniger ein Ideal seyn <add place="superlinear">soll</add>, als <hi rendition="#aq">
                        <persName key="prov_kzh_vgk_bs">Apollo</persName>
                    </hi> oder <persName key="ed_kvd_5ws_jw">
                        <hi rendition="#aq">Bacchus</hi>
                    </persName>. Man ist so willkührlich mit dem Worte: Ideal - herumgesprungen, daß
                    es eine Schande ist. doch nach und nach wird sich auch unsere Kunstsprache beßer
                    ausbilden.</p>
                <p>
                    <seg type="comment">
                        <orig>Die <persName key="ed_rcd_yvw_ww">Schinkelschen</persName>
                            Theatersachen</orig>
                        <note xml:id="niss_2xw_ww">Schinkel entwarf für das Berliner Nationaltheater
                            Bühnenbilder für insgesamt 42 Stücke, darunter 1816 die berühmte
                            Sternenhimmel-Dekoration für Mozarts "Zauberflöte". Hirt bezieht sich
                            möglicherweise auf Schinkels Entwurf zur zweiten Dekoration für
                            Christoph Willibald Glucks "Alceste", die zuerst am 15. Oktober 1817 in
                            Berlin aufgeführt wurde. Hier ist der antikisierende Giebel im inneren
                            offenen Hof eines griechischen Tempels (Hypaethros) mit einem Relief
                            verziert, was Böttigers Kritik hervorgerufen hatte, der es für fraglich
                            hielt, dass in der Antike Giebel im inneren Hof eines Tempels mit einem
                            Relief verziert gewesen seien. (Vgl. dazu <ref target="https://books.google.de/books?id=D3KtDgAAQBAJ&amp;pg=PA137&amp;lpg=PA137&amp;dq=Hypaethros+Schinkel&amp;source=bl&amp;ots=zlSa0Ez8iC&amp;sig=MbjhUltWR0T08EEQNAZYmgGj9ic&amp;hl=de&amp;sa=X&amp;ved=0ahUKEwjo46CRvrjVAhUBXBoKHRoSDp0Q6AEIJjAA#v=onepage&amp;q=Hypaethros%20Schinkel&amp;f=false">Friederike Krippner: Spielräume der Alten Welt: Die Pluralität des
                                Altertums in Dramentheorie, Theaterpraxis und Dramatik (1790-1870).
                                Berlin/Boston 2017, S. 137f.; Abbildung der Entwurfszeichnung S.
                                136</ref>). </note>
                    </seg> haben zu wenig Intereße für mich, um Ihnen etwas darüber zu sagen. Ich
                    habe die Blätter nur flüchtig gesehen, und in's Theater gehe ich höchst selten.
                    Die Zeichnung aber von dem <seg type="comment">
                        <orig>
                            <hi rendition="#aq">Hypaethros</hi>
                        </orig>
                        <note xml:id="nhl5_sbv_ww">Zum Hypaethraltempel vgl. Hirt: Die Geschichte
                            der Baukunst bei den Alten, Bd. 3, S. 18 ff. </note>
                    </seg> ist schlecht in mehrern Beziehungen - auf den Bau, das Relief im
                    Tympanum, und die Tempelstatue. So etwas verstehen unsere gewöhnlichen
                    Architekten und Decorateurs nicht. übrigens <add place="superlinear">sind</add>
                    solche Dinge für unser Theaterwesen gleichgiltig. Etwas Rechtes kann doch nicht
                    daraus werden, so viel Geld unsere Intendanten auch hiemit vertändeln.</p>
                <p>
                    <persName key="ed_ifk_ktj_xv">Levezow</persName>, der <subst>
                        <del rendition="#ow">s</del>
                        <add place="across">S</add>
                    </subst>ie grüßt, sagt mir: <seg type="comment">
                        <orig>er hätte Ihnen etwas
                            zugesandt</orig>
                        <note xml:id="nzvy_xsc_xw">Wohl für die "Amalthea". Im
                            1. Band erschien von Levezow die Abhandlung "Amor und Ganymedes die
                            Knöchelspieler: zur Erläuterung eines alten Kunstwerks in dem
                            königlichen Schlosse zu Charlottenburg bei Berlin" (Amalthea, Bd. 1,
                            1820, S. 175-197).</note>
                    </seg>. <seg type="comment">
                        <orig>Er ist iezt zum Adjunkt für das Münz- und Gemmen-Cabinet ernannt
                            worden</orig>
                        <note xml:id="nipg_ykv_ww">Levezow erhielt 1820 die unbezahlte Stelle als
                            Adjunkt (Assistent) von Jean Henry an der Kunst-, Antiken- und
                            Münzkammer.</note>
                    </seg>, und dafür paßt er auch sehr gut. Ich wünschte nur, <persName key="prov_kds_gnv_3v">der gegenwärtige Aufseher</persName> wäre ganz
                    abseite. Allein man muß <add place="superlinear">wie</add> überall solche Leute
                    verbrauchen.</p>
                <p>Ich habe mit vergnügen <add place="superlinear">aus Anzeigen</add> gesehen, daß
                    Sie <persName key="ed_vm1_zqv_ww">einen Sohn</persName> haben, <seg type="comment">
                        <orig>der sich hervor thut</orig>
                        <note xml:id="ncpr_jrv_ww">Karl Wilhelm Böttiger hatte zunächst in Leipzig
                            Theologie studiert, wandte sich nach einer Hofmeistertätigkeit in Wien
                            aber dem Studium der Geschichte zu. Nach einer einjährigen Vorbereitung
                            in Göttingen habilitierte er sich 1817 in Leipzig und wurde 1819 ao. und
                            1821 o. Professor der Geschichte und Literatur sowie Bibliothekar an der
                            Universität Erlangen. Ausserdem war er einer der Direktoren des
                            Kunst-Cabinets an der Universität. Erstes Ergebnis seiner
                            schriftstellerischen Tätigkeit war 1819 die Biographie "Heinrich der
                            Löwe, Herzog der Sachsen und Baiern".</note>
                    </seg>, und auf den sich der Geist des Vaters niedergelaßen hat. Dies ist wohl
                    die schönste Freude, die ein Vater haben kann. Laßen Sie bald wieder etwas von
                    sich vernehmen <lb/>an Ihren immer gleichgesinnten <lb/>Freund</p>
                <closer>
                    <signed>Hirt.</signed>
                </closer>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>