<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:telota="http://www.telota.de" telota:doctype="letter hirt" xml:id="hirt_dnl_jty_xw">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>An Karl August Böttiger. Berlin, 25. November 1820.</title>
                <title> Sonnabend</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>
                    <title>Aloys Hirt. Briefwechsel 1787–1837</title>
                </edition>
                <respStmt>
                    <name>Uta Motschmann</name>
                    <resp>
                        <note type="remarkResponsibility">Herausgeberin</note>
                    </resp>
                </respStmt>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften (BBAW)</publisher>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc rend="manuscript">
                    <msIdentifier>
                        <institution>SLUB Dresden</institution>
                        <collection>Nachlass Böttiger</collection>
                        <idno>
                            <idno type="shelfmark">Mscr. Dresd. h 37, 4°, bd. 87, Nr. 40</idno>
                        </idno>
                    </msIdentifier>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName key="prov_ztg_3sx_sr">Hirt, Aloys (1759-1837)</persName>
                    <placeName key="prov_ycp_cpr_js">Berlin</placeName>
                    <date when="1820-11-25" cert="high"/>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName key="prov_g5d_v2p_5r">Böttiger, Karl August (1760-1835)
                        (Schriftsteller)</persName>
                    <placeName key="prov_zj4_hc3_g5">Dresden</placeName>
                </correspAction>
                <note>Enthält <ref target="hirt_ds2_2zt_yw" type="hasAttachment">Beilage</ref>.</note>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text type="letter">
        <body>
            <div type="writingSession">
                <opener>
                    <address>
                        <addrLine>
                            <hi rendition="#aq">Herrn Hofrath</hi> / <hi rendition="#aq">Boettiger</hi> / <hi rendition="#aq">in</hi> / <hi rendition="#aq">
                                <hi rendition="#u">Dresden</hi>
                            </hi> / Mit Poststempel: BERLIN / 25 NOV. /
                            Mit Postvermerken und Siegel</addrLine>
                    </address>
                    <dateline>Berlin den 25 Nov. 20.</dateline>
                    <salute>Sehr werther Freund!</salute>
                </opener>
                <p>Ich wollte auf die Übersendung Ihrer reich ausgestatteten <seg type="comment">
                        <orig>
                            <bibl sameAs="ed_r5b_psk_vw">
                                <hi rendition="#aq">Amalthea</hi>
                            </bibl>
                        </orig>
                        <note xml:id="nmcm_nk5_yw">Bd. 1, Leipzig 1820.</note>
                    </seg>nicht eher antworten, als nach einer genauern Bekanntschaft mit derselben.
                    Dieselbe traf mich zu einer Zeit, wo vielfache Geschäfte mich drangen, und ich
                    also nur Momente fand, in die <bibl sameAs="ed_r5b_psk_vw">
                        <hi rendition="#aq">Amalthea</hi>
                    </bibl> zu blicken. Detaillirt darüber zu schreiben erlaubt mir aber auch iezt
                    die Zeit nicht. – Sie selbst verdienen vor allen großes Lob<del rendition="#s">,
                        nicht nur</del> durch <seg type="comment">
                        <orig>Ihre eigenen Beyträge</orig>
                        <note xml:id="nhvj_rk5_yw">Der 1. Band enthält die folgenden Beiträge von
                            Böttiger: Vorbericht (S. III-XLIV); Amalthea oder der Cretensische Zeus
                            als Säugling (Zur Erklärung des Titelkupfers) (S. 1-74); Ueber die
                            vorgeblichen Schlangen am Merkuriusstabe (S. 104-116); Zusatz [über die
                            Ermel im asiatischen Costum] ( S. 169-174); Alterthümer von Velleja (S.
                            331-341); Ueber die Hermaphroditen: Fabel und Bildung (als Zugabe [zu
                            Friedrich Osann: Ueber eine vor kurzem in Pompei ausgegrabene
                            Hermaphroditenstatue] (S. 352-366).</note>
                    </seg>, welche das Alterthum so vielseitig uns näher bringen. Nicht nur <bibl sameAs="ed_fky_vn5_yw">Ihr Vorbericht</bibl> ist sehr gut gefaßt, sondern
                        Sie haben das viel besprochene <seg type="comment">
                        <orig>Relief</orig>
                        <note xml:id="nbvv_z45_yw">Böttiger schreibt dazu: "Das Relief, wovon
                                wir hier den Liebhabern nur eine schwache Kopie anbieten können,
                                befand sich ursprünglich in der an Marmorn einst so reichen
                                Statuengallerie des Giustinianischen Pallastes und ist in dem unter
                                der Benennung der Galeria Giustiniani bekannten goßen Kupferwerke
                                zuerst von einem deutschen Kupferstecher, Friedrich Greuter,
                                abgebildet, von da von Pietro Sante Bartoli in die Admiranda
                                aufgenommen, aus den Admirandis wieder von den Montfaucon doch über
                                die Hälfte verkleinert gegeben und, nach der im Montfauconischen
                                Werke überall herrschenden Unart, in Zierlichkeit verunziert werden
                                [!]. Ob es sich gegenwärtig noch dort befindet, oder ob es mit so
                                vielen andern alten Sculpturen dieser Gallerie nach England
                                ausgewandert sei, ist uns eben so wenig bekannt, als daß wir über
                                das, was wirklich alt davon oder später ergänzt ist, eine sichre
                                Auskunft zu geben vermöchten" (S. 7-8). </note>
                    </seg>, <bibl sameAs="ed_kdk_b45_yw">als den paßendsten Aushängeschild für den Titel Ihrer Zeitschrift,
                        von ganz neuen Seiten illustrirt</bibl>. <persName key="ed_m55_sp5_yw">
                        <hi rendition="#aq">Lucian Bonaparte</hi>
                    </persName> ist iezt der Besitzer desselben.</p>
                <p>
                    <seg type="comment">
                        <orig>In Rücksicht des Honorar's</orig>
                        <note xml:id="nqww_mt5_yw">Der Verleger Göschen schreibt am 24. Dezember
                            1819 an Böttiger: "Ob wir bis 10 Thaler pr<ex>o</ex> Bogen gehen können
                            weiß ich nicht; weil hier unmöglich <hi rendition="#u">gerechnet</hi>
                            werden kann. Ich muß Sie daran erinnern, daß ich gleich sagte, als Sie
                            mir den Antrag machten. Bey dieser Unternehmung ist nöthig; daß wir das
                            Honorar nach dem Absatz bestimmen. Versprechen Sie den Mitarbeitern für
                            das erste Stück nur 5 r und Nachschuß wenn das Unternehmen gelingt.
                            Sonst wird ein Heft zu theuer und bringt den Samen des Todes gleich mit
                            auf die Welt. Glauben Sie aber nicht daß Sie bei diesem Honorar
                            Mitarbeiter gewinnen; so müssen wir <hi rendition="#u">versuchen</hi>
                            und wenn das erste Stück die Kosten nicht trägt aufhören. Mein Wort
                            haben Sie hiermit daß ich auf Gewinn gar nicht sehen will. Verlust
                            muthet mir mein Freund nicht zu." (SLUB Dresden, Nachlass Böttiger,
                            Mscr. Dresd. h 37, 4°, Bd. 60, Nr. 204). Am 7. Januar 1820 fährt er
                            fort: " Die deutschen Mitarbeiter werden sich durch die Ansicht gewiß
                            beruhigen, daß, wenn das Honorar anfangs zwar sehr unbeträchtlich ist,
                            doch das Unternehmen durch die Sparsamkeit sicherer gegründet wird, und
                            die Absicht bleibt, daß sie in der Folge besser honoriert werden können.
                            Gewisse Unternehmungen können nur auf diese Weise zum Leben kommen."
                            (Ebd., Nr. 207). Ein Jahr später, am 15. Dezember 1820, schreibt Göschen
                            an Böttiger: " Mehr als wahrscheinlich ist es, daß die Amalthea gehen
                            wird. Und ich ermuthige Sie für den 2ten Band den Schriftstellern 10
                            Thaler Ehrensold zu versprechen. In der Ostermesse sollen die Verfasser
                            des 1ten und 2ten Bandes auch ihr [???] bekommen." (Ebd.; Nr. 215-216).
                        </note>
                    </seg>, glaube ich wohl, daß <persName key="ed_m2v_br5_yw">Goeschen</persName>
                    nicht viel mehr thun kann. Auch machte ich hierauf nie einen sonderlichen
                    Anspruch. Indeßen trägt es bey, sich irgend ein beßeres Buch in seine Bibliothek
                    zu schaffen.</p>
                <p>
                    <seg type="comment">
                        <orig>Was uns <hi rendition="#aq">
                                <persName key="ed_jcq_q3v_yw">Spohn</persName>
                            </hi>
                            <bibl sameAs="ed_amn_zxy_s1b">verspricht</bibl>
                        </orig>
                        <note xml:id="nwq1_dw5_yw">F. A. W. Spohn hatte am Schluss seines Beitrages
                            "Erster Fragment über Hieroglyphen, ihre Deutung und die Sprache der
                            alten Aegyptier" im 1. Band der Amalthea geschrieben: "Doch da der
                            Schrift und Sprache der Aegyptier, nicht der Koptischen, sondern der,
                            welche 'bis jetzt beinahe dieselben Schwierigkeiten zur Entzifferung
                            dargeboten hat, als die Hieroglyphen selbst,' mehrmals Erwähnung
                            geschehen ist, ja selbst einiges über sie angedeutet wurde; so soll
                            vielleicht in einem der nächsten dieser Fragmente davon gesprochen
                            werden; wo sich dann auch der Beweis, daß das, was man wenigstens bisher
                            Verwandtschaft der Sprachen genannt hat, zwischen der ägyptischen und
                            hebräischen nicht Statt finde, daß die ägyptische Sprache von jener oben
                            bei den Hieroglyphen getadelten Unvollkommenheit nicht ganz frei sei,
                            durch die Sache selbst wird geführt werden, indem die ägyptische
                            Inschrift des Raschidischen Steins, schon jetzt größtentheils
                            entziffert, dann mitgetheilt werden soll" (S. 90). - Die angekündigte
                            Fortsetzung blieb aus. – Nach seinem frühen Tod erschien "De lingua et
                            literis veterum Aegyptiorum: cum permultis tabulis lithographicis
                            literas Aegyptiorum tum vulgari tum sacerdotali ratione scriptas
                            explicantibus atque interpretationem Rosettanae aliarumque inscriptionum
                            et aliquot voluminum papyraceorum in sepuloris repertorum exhibentibus.
                            Accedunt Grammatica atque Glossarium Aegyptiacum. / Frid. Aug. Guil.
                            Spohn. Edidit et absolvit Gustavus Seyffarth. Lipsiae: Weidmann,
                            1825-1831. - Böttiger schreibt im "Vorbericht" zum 2. Band der
                            "Amalthea": "H. Prof. Spohn's Aufsatz über die Deutung der Hieroglyphen
                            und die alte Sprache der Aegypter hat theils durch seine polemische
                            Tendenz, theils durch das Versprechen, darzuthun, daß zwischen der
                            ägyptischen und hebräischen Sprache keine Verwandschaft statt fände und
                            durch die im Vorbericht von mir erregten Hoffnungen große Aufmerksamkeit
                            errregt, auch von einer Seite her eine eigene Streitschrift veranlaßt.
                            Wer wollte unter diesen Umständen nicht auf die Fortsetzung jener
                            Abhandlung äußerst begierig seyn? Wir müssen den Heilgöttern eine fromme
                            Spende bringen, daß Prof. Spohn noch lebt und zu seiner vorigen
                            Thätigkeit als öffentlicher und von dankbaren Jünglingen umgebener
                            Lehrer und als tiefeingeweihter Ausleger des klassischen Alterthums so
                            kräftig, als er vorher war, zurückkehren kann. Was er versprach, wird
                            der Unermüdete gewiß erfüllen. Durch die große Zahl von Papyrosrollen, -
                            Certificate und Freibriefe der mumisirten Aegypter für das Todtenreich
                            des Osiris, – welche in die Museen von Wien und Berlin einströmen, muß
                            doch bei immer wiederholten Entzifferungsversuchen in die Schrift,
                            welche Zoega die phonetische nennt, die aber schwerlich einen Uebergang
                            aus der Hieroglyphenschrift in die Sylben- und Buchstabenschrift
                            begründet, so viel Licht gebracht werden können, daß wir gewiß wissen,
                            was sie nicht ist" (Amalthea, Bd. 2, Leipzig 1822, S. IX-X).</note>
                    </seg>, ist äußerst wichtig, und ich sehe dem künftigen Stück mit großer
                    Neugierde entgegen. – Trefflich ist auch <bibl sameAs="ed_cf2_dkv_yw">der
                        Aufsatz</bibl> von dem geistreichen <persName key="ed_rjs_jlw_ww">Müller</persName>
                    , von dem die Zukunft viel zu erwarten hat. Ich bin zwar nicht mit allem
                    einverstanden; aber wir lernen nur durch Vagniße und Irrthümer. Über manches mag
                    er in der Folge zurückkommen, wie z. B. von seiner noch leztgegebenen
                    Behauptung, die Griechen hätten den Ägyptern nichts zu verdanken. – <seg type="comment">
                        <orig>An <persName key="ed_qnt_bnm_vw">
                                <hi rendition="#aq">Thiersch</hi>
                            </persName> schrieb ich</orig>
                        <note>
                            <ref target="hirt_x2p_css_xw">
                                <note xml:id="nzry_kkv_yw">1820-11-18-a-Thiersch</note>
                            </ref>
                        </note>
                    </seg> noch kürzlich, daß ich die Gründe noch nicht ahnen könne, welche er
                    hätte, <seg type="comment">
                        <orig>in den <rs type="artwork" key="prov_lhs_svw_ww">äginetischen
                                Bildwerken</rs> einen <hi rendition="#aq">
                                <persName key="prov_pvd_4jb_w5">Achilles</persName>
                            </hi> zu finden</orig>
                        <note xml:id="nuzp_qkv_yw">Vgl. auch seinen Beitrag "Ueber die mythologische
                            Bedeutung der auf Aegina gefundenen Bildsäulen. In: Amalthea, Bd. 1,
                            Leipzig 1820, S. 137-160; hier zu Achilles besond. S. 156-160: "Warum
                            wir aber aus den zahllosen Thaten der Aeakiden in dem östlichen Giebel
                            gerade den Kampf des Telamon gegen Laomedon vorgestellt glauben, und
                            hierin dem Veteran der Archäologie, Hirt, beitreten, in dem westlichen
                            Giebel aber den Kampf des Aias, des Telemaniden, um den Leichnam des
                            Achilleus erblicken, soll in einem der folgenden Theile dieser
                            Zeitschrift ausführlich dargelegt werden" (S. 160).</note>
                    </seg>. <pb n="2"/>
                </p>
                <p>
                    <bibl sameAs="ed_utw_gnv_yw">Der Aufsaz</bibl> von <persName key="ed_vys_btw_nw">
                        <hi rendition="#aq">Koehler</hi>
                    </persName>
                     ist sehr gut; doch hat er Unrecht, <seg type="comment">
                        <orig>einen Verdacht in das Silbergeschirr von <hi rendition="#aq">
                                <persName key="prov_ry2_34j_gv">Schellersheim</persName>
                            </hi> zu setzen</orig>
                        <note xml:id="nwwm_bpv_yw">Köhler schreibt unter Bezugnahme auf Marini, das
                            Silbergschirr könne eine "elende neue Betrügerei[]" sein (S. 302). Im
                            "Vorbericht" zum 2. Band der "Analthea" schreibt Böttiger: "Was jene
                            silberne Toilette im Besitz des Hrn. von Schellersheim betrifft, hatte
                            Hr. Hofrath Hirt als Augenzeuge ihre Alterthümlichkeit, wenn auch aus
                            einer sehr späten Zeit des sehr gesunknen Geschmacks, in einem Brief an
                            mich bestätigt. Auf meine Meldung dieses Zeugnisses erwiederte Hr. von
                            Köhler in einem Schreiben von 25. Febr. 1821. folgendes: 'Die Toilette
                            von Silber habe ich nicht gesehen; Visconti's Abhandlung, die ich
                            besitze, noch nicht gelesen. Doch möge mir Hr. Hirt verzeihen, wenn mir
                            Marini's Urtheil überwiegend scheint. Morelli sprach auch ohne Rückhalt
                            davon, und wer die Geldliebe der Italiener in den jetzigen armen Zeiten
                            kennt, findet zehnmal Betrug und nur einmal Aechtheit. Die jetzt
                            lebenden Steinschneider und Bildhauer begnügen sich sogar mit 10. p. c.
                            Wenn sie nämlich damals für einen verfälschten Marmorkopf, eine Gemme
                            oder Mosaik 300 Dukaten erhielten, nehmen sie jetzt mit Vergnügen 30.
                            Jene Argenteria würde längst ein großes Museum geschmückt haben, (in
                            Rußland weiß ich 3 bis 4 Privatleute, welche sie gleich kaufen würden,)
                            hinge ihnen nicht der Makel der Unächtheit an.' " (Amalthea, Bd. 2,
                            Leipzig 1822, S. XVI). </note>
                    </seg>. Die Sachen sind unbezweifelt alt, aus dem 5.<hi rendition="#sup">
                        <hi rendition="#u">ten</hi>
                    </hi> oder 6<hi rendition="#sup">
                        <hi rendition="#u">ten</hi>
                    </hi> Jahrh<ex>undert</ex> der Christenheit. – <seg type="comment">
                        <orig>Über <hi rendition="#aq">Hermaphroditen</hi> gebe ich Ihnen vielleicht
                            später einmal einen Beytrag</orig>
                        <note xml:id="npvp_4nv_yw">In "Amalthea", Bd. 1, waren dazu erschienen:
                            Friedrich Osann: Ueber eine vor kurzem in Pompei ausgegrabene
                            Hermaphroditenstatue (S. 342-351); und Karl August Böttiger: Ueber die
                            Hermaphroditen: Fabel und Bildung (als Zugabe) (S. 352-366). - Hirt
                            hatte den Hermaphroditus in seinem "Bilderbuch für Mythologie,
                            Archäologie und Kunst", Bd. 2, S. 225 ff. beschrieben; in der "Amalthea"
                            erschien von ihm kein Aufsatz zu diesem Thema</note>
                    </seg>.</p>
                <p>Nur Eines muß ich an Ihrer <bibl sameAs="ed_kdk_b45_yw">
                        <hi rendition="#aq">
                        Amalthea
                    </hi>
                    </bibl> tadeln, das ist: die Menge von Druckfehlern,
                    welche nicht selten den ganzen Sinn entstellen. Ich lege deswegen hier ein <seg type="comment">
                        <orig>Blättchen</orig>
                        <note xml:id="nrnb_kk5_yw">Vgl.
                            1820-11-25-a-Böttiger-Beilage und Sachanmerkung</note>
                    </seg> bey, um es
                    in den zweyten Band einrücken zu laßen.</p>
                <p>Meinen <hi rendition="#aq">
                        <persName key="ed_k5n_vpv_yw">Curtius</persName>
                    </hi> habe ich ohne Anmaßung in die Welt gesandt. taugt er was, so wird er <del rendition="#s">durch</del> ungeachtet aller Widersprüche seinen Weg in der
                    Litteratur machen. Ich schimpfte den <hi rendition="#aq">
                        <persName key="ed_ttv_m3q_bw">Buttmann</persName>
                    </hi>, daß er Ihnen <bibl sameAs="ed_nvx_yld_zw">den seinigen</bibl> noch nicht
                    geschickt hat; und er versprach, es zu thun. Bis zur Zeit hat weder er, noch <hi rendition="#aq">
                        <persName key="ed_rhy_vs4_pw">Boeckh</persName>
                    </hi> die <bibl sameAs="ed_r5b_psk_vw">
                        <hi rendition="#aq"> Amalthea </hi>
                    </bibl> erhalten. Sie grüßen. – <subst>
                        <del rendition="#ow">aber</del>
                        <add place="superlinear">Mit</add>
                    </subst> dem Bearbeiter des <persName key="prov_tvl_wzv_3v">Pausanias</persName>
                    Herrn <persName key="ed_vbq_jd5_yw">
                        <hi rendition="#aq">Siebilis</hi>
                    </persName> [!] sind unsere Philologen nicht recht zufrieden, und meinen, daß
                        
                            <bibl sameAs="ed_x12_gb5_yw ed_q1j_125_yw">nach dem von ihm Bekanntgemachten</bibl>
                    <seg type="comment">
                        <orig>
                            <bibl sameAs="ed_xwy_tb5_yw">nichts Sonderliches <add place="superlinear">zu</add> erwarten <add place="superlinear">seyn</add> dürfte</bibl>
                        </orig>
                        <note xml:id="nd4c_qg5_yw">Siebelis ist auch mit einem Beitrag im 2. Band
                            der "Amalthea" vertreten: Bemerkungen über einige Stellen des Pausanias,
                            welche archäologische Gegenstände betreffen. In: Amalthea, Bd. 2,
                            Leipzig 1822, S. 252-265.</note>
                    </seg>. – <seg type="comment">
                        <orig>ohne Zweifel stellt das kostbare  <hi rendition="#aq">
                                <rs type="artwork" key="prov_y5b_q33_zw">Relief</rs>
                            </hi> von
                                <persName key="ed_bkv_qww_nw">Hawkins</persName>
                            <hi rendition="#aq">
                                <persName key="ed_ixq_5xw_nw">Anchises</persName>
                            </hi> und <hi rendition="#aq">
                                <persName key="ed_xy5_xxw_nw">Aphrodite</persName>
                            </hi> vor.</orig>
                        <note xml:id="nq1l_z4d_zw">Hirt hatte das Relief in seinem Aufsatz "Ueber
                            das Material, die Technik und den Ursprung der verschiedenen Zweige der
                            Bildkunst bei den griechischen und den damit verwandten italischen
                            Völkern" im 1. Band der "Amalthea" erwähnt: "Getriebene Werke in Erz
                            finden sich noch in mehrern Sammlungen. [...] ein unvergleichliches
                            Relief im Besitz des Herrn John Hawkins, welches er auf seiner zweiten
                            Reise in Griechenland im J. 1797 zu Dodona gekauft hat. Es stellt einen
                            phrygisch gekleideten Jüngling und eine neben ihm sitzende, bis auf die
                            Hüften entkleidete, weibliche Figur mit zwei Liebesgöttern dar.
                            Wahrscheinlich der Besuch der Venus bei Anchises" (Amalthea, Bd. 1,
                            Leipzig 1820, S. 250-251). - Im "Vorbericht" zum 2. Band der "Amalthea"
                            schreibt Böttiger im Hinblick auf seine Erklärung des "medischen
                            Ermelkleides": "Ich hatte damals auch noch das höchst zierliche bronzene
                            Relief, welches Hr. Hawkins auf seinen Reisen in Epirus kaufte und
                            seitdem in England vortrefflich abformen ließ, als einen Beweis für
                            diese Kandys-Ermel in der Kleidung des jungen Heros, den Venus auf dem
                            Ida besucht, anführen können, wenn ich jenen Abguß, den ich seitdem der
                            Güte meines Britischen Freundes verdanke, damals schon vor Augen gehabt
                            hätte. Seitdem ist der genaue Umriß dieses Werks im VII. Hefte des
                            Tischbeinischen Homer nach Antiken No. III. in Kupfer erschienen [...].
                            Könnte ich mich nur überzeugen, daß in diesem Relief Aphrodite dem Paris
                            und nicht dem Anchises erscheine" (Amalthea, Bd. 2, Leipzig 1822, S.
                            XII). - Im "Artistischen Notizenblatt" 1823, Nr. 5 geht Böttiger erneut
                            auf den Mythos ein: "Noch können wir die früher ausgesprochene
                            Ueberzeugung, dass auf der herrlichen bronzenen Relieftafel im Besitz
                            des gelehrten Briten Thomas Hawkins der Liebeszauber dargestellt werde,
                            womit nach der bekannten Stelle in den Homerischen Hymnen (IV, 85 ff.)
                            Aphrodite dem Hirten Anchises auf dem Ida sich offenbarte, nicht
                            zurücknehmen. Die Weimarischen Kunstfreunde glauben, es stelle die
                            zärtliche Zusammenkunft der Helena mit dem Paris vor. Paris kam nicht
                            als Hirte, worauf doch offenbar der Hund zu seinen Füssen deutet,
                            sondern als Unterhändler nach Sparta. [...] Die hier sich entschleiernde
                            Göttin braucht nicht geraubt zu werden. Aber es ist auch nicht, wie
                            Schorn es auslegt, die den Paris durch Schönheitzauber bethörende Venus.
                            Diese enthüllte ihm ihre Reize, dem einstimmigen Zeugniss aller Alten
                            zufolge, erst dann, als Hermes sie nebst den zwei andern Göttinnen ihm
                            vorführte. Der Eros, welcher zwischen Anchises und Venus innen steht,
                            hat auf dem genauen Gypsabguss, den wir der Güte Hawkin's verdanken und
                            vor uns haben, nichts weniger als ein jugendliches Ansehn. Es könnte
                            eher ein Anteros sein, im antiken Sinn." (zitiert nach: C. A. Böttiger's
                            Kleine Schriften archäologischen und antiquarischen Inhalts, hrsg. von
                            Julius Sillig, Bd. 2, Dresden und Leipzig 1838, S. 363). - Noch 1829
                            schreibt Hirt in seiner Rezension von Raoul-Rochettes "Monuments inédits
                            d'antiquité figurée grecque étrusque et romaine; recueillis pendant un
                            voyage en Italie et Sicile dans les années 1826 et 1827" in den
                            "Jahrbüchern für wissenschaftliche Kritik", 1829, Bd. 2, Sp. 639: "[...]
                            und in dem schönen Relief bei John Hawkins möchte es immer passlicher
                            seyn, den Besuch der Venus bei Anchises als bei Paris zu sehen".</note>
                    </seg> Ich habe dasselbe <seg type="comment">
                        <orig>in einem ungedruckten Aufsatze</orig>
                        <note xml:id="nfdv_y4d_zw">Der Aufsatz erschien nicht in den "Analekten";
                            diese endeten 1820 mit Teil 4. </note>
                    </seg>, den ich an <persName key="ed_jzw_xhq_bw">
                        <hi rendition="#aq">Wolf</hi>
                    </persName> für die <bibl sameAs="ed_ayp_4fk_jw">Analekten</bibl> gab, näher
                    angedeutet. Es lohnte der Mühe, daß Sie einmal ausführlicher davon handelten.
                    -</p>
                <p>
                    <bibl sameAs="ed_edc_jpd_zw">Die deutsche Baukunst</bibl> von <persName key="prov_ywn_zvq_qv">Stieglitz</persName> habe ich noch nicht gesehen, und
                    ich bin auch nicht so neugierig auf dergleichen, um nicht gedultig das ungefähr
                    abzuwarten, das mir so etwas vor die Augen legen wird. Übrigens sind unsere
                    Deutschthümler durch Widerspruch eben so wenig zu curiren, als unsere <hi rendition="#aq">Demagogen</hi>. So was <pb n="3"/> curirt nur die Zeit.
                    Der Kranke, der sich in seiner Krankheit gefällt, muß seinem Schicksaal
                    überlaßen werden. –</p>
                <p>
                    <bibl sameAs="ed_ahk_qy5_dw">Die Geschichte der Architektur bey den Alten</bibl>
                    rückt nun stark vorwärts. Mehrere Bogen sind gedruckt, und <seg type="comment">
                        <orig>auf Ostern</orig>
                        <note xml:id="nn2r_w23_zw">Zur Leipziger Ostermesse 1821.</note>
                    </seg> wird der erste Band, wo nicht beide, erscheinen. Es komt darauf <add place="superlinear">an</add>, ob alle Platten dazu fertig werden. Würde es
                    paßen, <seg type="comment">
                        <orig>hierüber eine art <hi rendition="#aq">Prospectus</hi> in die <bibl sameAs="ed_r5b_psk_vw">
                                <hi rendition="#aq"> Amalthea </hi>
                            </bibl> einzurücken</orig>
                        <note xml:id="nlfc_2wj_zw">Im "Vorbericht" des 2. Bandes der "Amalthea"
                            schreibt Böttiger: "Zu derselben Zeit, wo ich die Zusätze zu dieser
                            Noehdenschen Abhandlung schrieb, erhielt ich vom Herrn Hofrath Hirt in
                            Berlin, dessen nun vollendete Abhandlung über das Material, die Technik
                            und den Ursprung der verschiedenen Zweige der Bildkunst in diesem
                            zweiten Band der Amalthea, einen Schatz von eigenen, auf vieljährige
                            Anschauung in Italien selbst begründeten Beobachtungen enthält, auch
                            sein neuestes mythologisches Werk: über die Bildung der Ägyptischen
                            Gottheiten (aus den Schriften der K. Akademie der Wissenschaften von
                            1821. abgedruckt) Berlin, Reimer, 1821. freundschaftlich mitgetheilt. /
                            Indem ich den rastlosen Eifer meines erprobten alten Freundes, der kaum
                            seine klassische Geschichte der alten Baukunst in zwei Bänden vollendet
                            hatte und schon wieder auf einem andern Felde volle Garben bindet, alle
                            Gerechtigkeit widerfahren lasse und der Aeußerung, womit er die
                            Uebersendung dieser Abhandlung brieflich begleitete, daß viele seine
                            Aegyptiaca gewagt finden würden, daß er aber unbekümmert darum, ob
                            andere sie widerlegen oder weiter fördern wollten, die ersten Umrisse zu
                            geben sich gedrungen gefühlt habe, des Mannes, dem seine Wissenschaft
                            über alles werth ist, vollkommen würdig finde: erlaube ich mir, der
                            nachsichtvollen Aufnahme meiner Bemerkung im voraus versichert, etwas
                            von dem zu wiederholen, was ich ihm selbst schon mitzutheilen
                            Gelegenheit hatte. Mir scheint es allerdings ein fast verwegenes
                            Unternehmen, den ganzen hellenischen Olympus in die Schaar der
                            ägyptischen Zwölf- und Achtgötter so in Reih und Glied einzuordnen. Denn
                            wenn auch bei einigen Gottheiten die Identität kaum einem Zweifel
                            unterliegt, wie z. B. bei der Neith - Athene, beim Phthas - Hephästos,
                            auch wohl beim Horus - Apollo, bei der Bubastis - Luna, beim Anubis -
                            Hermes: so dürfte es doch bei den meisten, selbst wenn man die Berichte
                            des redlichen Herodotos in allen Ehren läßt, nur auf eine verähnlichende
                            Parallele abgesehen seyn. Wie wären z. B. jene alten Aegypter aus der
                            Sesostridenzeit zu einem Ares gekommen, der gewiß ursprünglich nichts
                            als ein vermenschlichter, aus dem angebeteten Speerfetisch der weithin
                            sich erstreckenden thrazischen Völkerschaften hervorgegangener
                            gewaltiger, anfangs aber sehr roher Speerhalter ist und daher auch
                            verhältnißmäßig von der griechischen Kunst am seltensten gebildet wurde?
                            Der jugendliche Heros in Tentyris ist sicherlich kein Ares, so wenig als
                            alles, was von der ägyptischen Aphrodite - Athyr berichtet wird, in
                            irgend einer thatsächlichen, nicht bloß accomodirten Beziehung mit der
                            assyrischen Urania, der phönizischen Astarte und der hellenischen
                            Aphrodite steht. Ueberall wo die Priestersage eintritt, wie z. B. beim
                            Incest des Papremitischen Mars, muß richtiges Erfassen der Allegorie und
                            Symbolik uns die Fackel anzünden, und wer ist da ein kundigerer
                            Daduchos, als Creuzer? Indeß war es eine reife Frucht der Zeit, daß
                            einmal nach den Bestimmungen der neuesten archäologischen Forschung das
                            hellenische und ägyptische Göttersystem mit einander verglichen würde,
                            und wer vermochte dieß vollständiger zu thun, als der Verfasser des
                            selbst von den Ausländern mit Achtung anerkannten und gebrauchten
                            mythologischen Bilderbuchs, zu welchem diese Aegyptiaca den dritten
                            Theil machen? Seine schnelle Bekanntmachung wird vielfachen Nutzen
                            stiften, erweckend von Schlummerpfülen des Hergebrachten, zur neuen
                            Prüfung zwingend, zum Widerspruch reitzend. Ein großes Verdienst dieser
                            Schrift besteht in der klugen Auswahl und geschickten Zusammenstellung
                            so vieler und so vielsagender Bildswerke aus der kostbaren Déscription
                            de l'Egypte, die doch auch jetzt nach des begünstigten Pancoucke's
                            Vervielfältigungsmethode den Meisten unzugänglich bleibt. So muß, was
                            dort gleichsam in Barren aufgeschichtet liegt und wozu Belzoni's neu
                            entdecktes Königsgrab auch dann, wenn seine Leichtigkeit im Entziffern
                            hieroglyphisch geschriebener Eigennamen gegründeten Zweifeln unterläge,
                            so wie Gau's nubische Denkmäler, auch noch gediegenes Metall
                            eingeliefert haben, nach und nach ausgemünzt werden. Denn warum sollte
                            nicht jene Masse von Monumenten und nichthieroglyphischen Bildwerken aus
                            jenen Prachtwerken auch noch für mehrere Zweige des menschlichen
                            Forschens und Wissens angewandt und in belegenden Umrissen mitgetheilt
                            werden." (Amalthea, Bd. 2, 1822, S. XXIII-XXV). </note>
                    </seg>? oder fänden Sie hiezu ein anderes Blatt zweckmäßiger? –</p>
                <p>Eine andere große Arbeit hat mir der <persName key="prov_bxf_jt5_fv">König</persName> übertragen. <seg type="comment">
                        <orig>Der Ausbau <placeName key="ediarum_um1_3nl_xw">unseres <hi rendition="#aq">Museum</hi>'s</placeName>
                        </orig>
                        <note xml:id="ni52_cf3_zw">Vgl. <ref target="hirt_owq_3gl_xw/#nvmh_2sl_xw">1820-10-23-a-Marianne-v-Preussen</ref>, Sachanmerkung.</note>
                    </seg> ist so weit gediehen, daß nun das Würdigste von Alterthum und Kunst darin
                    aufgestellt werden soll. Ich habe also die Bestimmung, die Gegenstände dafür
                    auszusuchen. Die Vorarbeit ist gethan, so daß ich nun <bibl sameAs="ed_tqt_xf3_zw">den ganzen Bericht</bibl> vorlegen kann. Das Fernere
                    wird die Zeit lehren. Gerne will ich das Meinige hiezu beytragen; und geht es
                    nach meinen Vorschlägen, <seg type="comment">
                        <orig>wird <placeName key="prov_ycp_cpr_js">
                                <hi rendition="#aq">Berlin</hi>
                            </placeName> sich mit seinen Sammlungen zeigen können</orig>
                        <note xml:id="ntm4_kv3_zw">Böttiger schreibt dazu im "Vorbericht" zum 2.
                            Band der "Amalthea" (in Bezug auf Levezows Übersicht "Ueber die Königl.
                            Preuß. Sammlungen der Denkmäler alter Kunst"): "Als eine besondere
                            Ausstattung dieses Bandes für den museographischen Theil desselben mag
                            endlich auch Hrn. Prof. Levezow's ausführlicher und gelehrter Ueberblick
                            der archäologischen Schätze, welche durch die Großmuth des jetzt
                            regierenden Königs von Preußen Maj. unter der Aufsicht des Mannes, der
                            schon so vielfach seinen Beruf dazu beurkundete, in einem eignen Museum
                            in Berlin zusammengestellt werden sollen. [Fussnote dazu: Wir wissen
                            durch zuverlässige Mittheilung, daß Sr. Majestät vor einiger Zeit auf
                            Veranlassung des Ankaufs der Sollyschen Gallerie eine Kabintsordre
                            erlassen hat, worin er befiehlt, daß sämmtliche Kunstschätze der Malerei
                            und Sculptur in Ein Museum vereinigt würden, und daß es im Mai 1823
                            eröffnet werden könne. Es ist eine Kommission ernannt worden, welcher
                            zugleich auch die Vollendung des Baues obliegt. Zu Mitgliedern derselben
                            sind bestimmt der Königl. Generaladjutant von Witzleben, der
                            Kabinetsrath Albrecht, der Hofrath Hirt, der Geh. Oberbaurath Schinkel
                            und der Geh. Finanzrath Schoppe. Wo solche Kräfte sich vereinen, lächelt
                            der Genius, den wir <hi rendition="#aq">Bonus Eventus</hi> nennen, und
                            den jene Gallerie selbst umschließen wird.] Man geräth in ein angenehmes
                            Erstaunen, wenn man in dieser Uebersicht die Menge und Kostbarkeit der
                            in sechszehn Klassen getheilten plastischen Kunstschätze übersieht, die
                            den ersten Haupttheil dieses Museums ausmachen werden. (Die durch den
                            Ankauf der Sollyschen Sammlung nun auch zu einer geschichtlichen
                            Aufstellung sich vollkommen eignende Gemäldegallerie wird den zweiten
                            Haupttheil geben.) Wir müssen unserem Gesammtvaterlande Glück wünschen,
                            daß so zu gleicher Zeit in zwei Hauptstädten Deutschlands den hohen
                            Urbildern und Mustern der klassischen Vorwelt neue Kunsttempel erbaut
                            und den nach gründlicher Bildung strebenden Kunstfreunden auch außer
                            Dresden und Wien die gründlichsten Vorbereitungen zur Anschauung der
                            Kunstschätze, die in dem südlichen Europa heimisch sind, angeboten
                            werden. Verzeihlich ist die Ungeduld, mit welcher nach so erfreulichen
                            Verkündigungen nun auch das kunstliebende Publikum sowohl in München als
                            Berlin schon jetzt an die noch verschloßnen Pforten anzuklopfen anfängt.
                            [...]" (Amalthea, Bd. 2, Leipzig 1822, S. XXIX- XXX).</note>
                    </seg>. Ich werde die Sache aber nur so lange verfolgen, bis <hi rendition="#u">alles</hi> aufgestellt <subst>
                        <del rendition="#ow">sind</del>
                        <add place="intralinear">ist</add>
                    </subst>. Andere Verpflichtungen werde ich dabey nicht übernehmen. Sollte das
                    Publikum sich über mich mit andern Nachrichten tragen, so können Sie versichern,
                    daß sie falsch sind.</p>
                <p>Über die <seg type="comment">
                        <orig>Eröfnung <placeName key="prov_y3f_tn3_sv">unseres Theaters</placeName>
                        </orig>
                        <note xml:id="np22_lg3_zw">Vgl. <ref target="hirt_rpm_5jx_lw/#nolz_xxw_pw">1818-05-12-a-Lassberg, Sachanmerkung</ref>. – Bereits am 10.
                            Februar 1821 erfolgte die Eröffnung des Konzert- und Festsaal mit einem
                            "unmaskierten Subskriptionsball". Die Einweihung des Königlichen
                            Schauspielhauses fand am 26. Mai 1821 in Anwesenheit des Königs mit der
                            Aufführung von Goethes Versdrama "Iphigenie auf Tauris" statt. Davor
                            wurde ein Prolog vorgetragen, den Goethe eigens für die Weihe
                            geschrieben hatte und in dem Schinkels Leistung gewürdigt wird. Nach der
                            "Iphigenie" wurde "zum Erstenmale" aufgeführt: "Die Rosen-Fee. Ballet in
                            1 Aufzug. Für das Königl. Schauspiel eingerichtet vom Balletmeister
                            Telle. Musik vom Königl. Musik-Director G. A. Schneider".</note>
                    </seg> weiß ich Ihnen nichts zu sagen. Ich hätte zwar den <persName key="prov_czz_vjg_f5">Gr<ex>afen</ex>
                        <hi rendition="#aq">Brühl</hi>
                    </persName>, der eben <seg type="comment">
                        <orig>gewißer <hi rendition="#aq">Costüme</hi> wegen</orig>
                        <note xml:id="nxz2_wh3_zw">Möglicherweise für "Lalla Rukh. Ein Festspiel mit
                            Gesang und Tanz", das am 27. Januar 1821 auf dem Königlichen Schloss in
                            Berlin aufgeführt wurde. Vgl. dazu die Publikation "Lalla Rukh. Ein
                            Festspiel, mit Gesang und Tanz, aufgeführt auf dem Königlichen Schlosse
                            in Berlin am 27sten Januar 1821. Aloys Friedrich von Brühl [vielmehr:
                            Carl Friedrich Moritz Paul Graf von Brühl], Samuel Heinrich Spiker,
                            A[loys] Hirt. [Berlin] 1822. - Zu denken ist aber auch an die
                            Kostümentwürfe Hirts für die Spontini-Oper "Olympia"; vgl. dazu
                            1821-03-13-a-Graf-Brühl.</note>
                    </seg> bey mir war, befragen können; aber ich vergaß es. Doch weiß er vielleicht
                    selbst noch nichts Sicheres hierüber zu bestimmen. was lange währt, wird gut. – </p>
                <closer>
                    <salute>Hiemit wie immer der Ihrige</salute>
                    <signed>Hirt. <pb n="4"/>
                    </signed>
                </closer>
            </div>
            <postscript>
                <p>
                    <hi rendition="#u">Beilage</hi> s. extra Datei</p>
            </postscript>
        </body>
    </text>
</TEI>