<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:telota="http://www.telota.de" telota:doctype="letter hirt" xml:id="hirt_d1q_gjz_vw">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>An Christian Daniel Rauch (?). Berlin, 14. Februar 1820.</title>
                <title> Montag</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>
                    <title>Aloys Hirt. Briefwechsel 1787–1837</title>
                </edition>
                <respStmt>
                    <name>Uta Motschmann</name>
                    <resp>
                        <note type="remarkResponsibility">Herausgeberin</note>
                    </resp>
                </respStmt>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften (BBAW)</publisher>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc rend="manuscript">
                    <msIdentifier>
                        <institution>Landesarchiv Berlin</institution>
                        <collection>Autographensammlung F</collection>
                        <idno>
                            <idno type="shelfmark">Rep. 241 Acc. 628 Nr. 15a (verfilmt: F Rep. 241
                                MF-Nr.: 128)</idno>
                        </idno>
                    </msIdentifier>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName key="prov_ztg_3sx_sr">Hirt, Aloys (1759-1837)</persName>
                    <placeName key="prov_ycp_cpr_js">Berlin</placeName>
                    <date when="1820-02-14" cert="high"/>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName key="ed_p41_xpz_lw">Rauch, Christian Daniel (1777-1857) (Bildhauer des
                        deutschen Klassizismus, Schüler von J. G. Schadow, Berliner
                        Bildhauerschule)</persName>
                    <placeName key="prov_ycp_cpr_js">Berlin</placeName>
                </correspAction>
                <note>Zum Empfänger: Sowohl Rauch als auch Schadow und Friedrich Tieck fertigten
                    Goethe-Büsten. Schadows Goethe-Büste entstand erst 1822/23. Allerdings hat
                    Schadow bereits 1817 ein Brustbild in Marmor ausgeführt, bekleidet mit Weste und
                    Rock, die in Schadows Atelier ausgestellt war (gefertigt nach seinem Besuch in
                    Weimar anlässlich des Blücher-Denkmals für Rostock). "Der Künstler, der die
                    Büste [...] ganz aus der Erinnerung schuf und dabei das Unterkinn vollkommen
                    übersah, scheint selber nicht zufrieden gewesen zu sein mit seiner Arbeit, denn
                    er muss sie ziemlich verborgen gehalten haben; wenigstens erwähnt Rauch in einer
                    handschriftlichen, in meinem Besitz befindlichen, für A. Nicolovius bestimmten
                    Zusammenstellung der vorhandenen plastischen Darstellungen Goethe's, in der er
                    bis auf Fischer's Medaillen herabsteigt, der Schadow'schen Büste mit keinem
                    Worte" (Zarcke: Kurzgefasstes Verzeichniss der Originalaufnahmen von Goethes
                    Bildniss, S. 81). - Rauch und Tieck modellierten ihre Büsten gemeinsam
                    nebeneinander in Jena, jedoch erst im Monat August 1820. Im vorliegenden Brief
                    ist allerdings nicht von einer Büste die Rede, sondern von einer Statue, so dass
                    hier an das geplante Goethe-Denkmal in Frankfurt am Main zu denken ist, das
                    Rauch bearbeiten sollte. (Rauch erhielt den Auftrag von Bethmann jedoch erst
                    1824; geplant war das Denkmal aber schon seit 1819 anläßlich Goethes 70.
                    Geburtstag; Goethe präferierte Johann Heinrich Dannecker als Bildhauer und
                    erwartete diesen im April 1820, um ihm Modell zu sitzen. Erst später kommt Rauch
                    ins Spiel). - Die erwähnten Akademieanglegenheiten könnten auf Rauch wie auch
                    auf Tieck deuten. Letzterer wurde 1820 zum Professor an der Preußischen Akademie
                    der Künste und gleichzeitig in den akademischen Senat berufen. - Zur Datierung:
                    Hat Hirt sich möglicherweise beim Datum verschrieben: 1820 statt 1821? Denn
                    Goethe lernt Rauch erst im August 1820 persönlich kennen. Als er gegenüber
                    Boisserée für Frankfurt kein großes Denkmal, sondern eine kleine in der
                    Bibliothek aufzustellende Statue präferiert (Brief vom 7. Juni 1821), schlägt er
                    dafür Rauch als Bildhauer vor. Rauch entwirft bzw. führt tatsächlich später
                    mehrere Statuen oder Statuetten aus, die Goethe in antiken Gewändern
                    präsentieren.</note>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text type="letter">
        <body>
            <div type="writingSession">
                <p>Ich finde es sehr gut, daß auch ein anderer Kunstgeschichte zu lesen sich
                    anbietet, und ich wünsche sehr, daß <orgName key="ed_u5s_1fc_b1b">die
                            königl<ex>iche</ex> Akademie</orgName>
                    <seg type="comment">
                        <orig>dem Herrn Professor <hi rendition="#aq">
                                <persName key="ed_kmv_v5d_n1b">Toelken</persName>
                            </hi>
                        </orig>
                        <note xml:id="nhgh_svd_n1b">Ernst Heinrich Toelken wechselte von der
                            Göttinger Universität nach Berlin und hielt seit November 1814
                            Privatvorlesungen an der Berliner Universität; zugleich war er Lehrer am
                            Friedrich-Werderschen-Gymnasium, danach am Köllnischen Gymnasium. Nach
                            1815 wurde er mit der Revision der von den Franzosen geraubten und dann
                            aus Paris zurückgebrachten Kunstschätze beauftragt. Im April 1816 wurde
                            er außerordentlicher Professor und hielt Vorlesungen zur Archäologie,
                            Mythologie, Altphilologie und Philosophie, 1823 ordentlicher Professor
                            für Kunstgeschichte und Archäologie. - 1820 hielt Toelken eine "Rede bei
                            der Gedächtnißfeier Rafaels, welche zu Berlin den 18ten April 1820 von
                            den Akademien der Künste und des Gesanges und dem Künstlerverein
                            begangen wurde" (Berlin, Stettin: Nicolai, 1820. VIII, 44 S.).</note>
                    </seg> mit aller Bereitwilligkeit entgegen kommen, und ihm zu diesem Zwecke ihre
                    Schätze aufschließen möge. Sehr gut würde es seyn, wenn er ein Lokale zu seinen
                    Vorlesungen in der Nähe der <seg type="comment">
                        <orig>Kupferstichsammlung</orig>
                        <note xml:id="nzmm_ty3_n1b">Die Kupferstichsammlung der Königlichen Akademie
                            der Künste war bis zum Jahr 1827 auf etwa 60000 Blätter angewachsen.
                            König Friedrich Wilhelm III. genehmigte 1827 die Einrichtung eines
                            Kupferstichkabinettes im Museumsneubau von Schinkel. Am 1. Juli 1831
                            wurde das Kupferstichkabinett im Sockelgeschoss des (Alten) Museums
                            eröffnet. - Im Katalog der Berliner Akademieausstellung 1820, die eine
                            Chronik der Königlichen Akademie der Künste von September 1818 bis
                            September 1820 enthält, ist vermerkt: "Die Sammlung der Kupferstiche,
                            Holzschnitte und Steindrucke hat nicht minder durch ansehnliche Beiträge
                            beträchtliche Zuwüchse erhalten, unter andern auch durch eine Sammlung
                            aller Kupferstiche und Holzschnitte, welche Abbildungen Friedrichs des
                            Zweiten enthalten, welche der Geh. Rath Krieger in Halberstadt
                            veranstaltet hatte. / Dem Testamente der Wittwe des ehemaligen Direktors
                            der Königl. Akademie Bernhard Rode verdankt die Sammlung auch noch den
                            Besitz sämmtlicher radirter Kupferplatten dieses Künstlers - 267 an der
                            Zahl [...]" (Börsch-Supan: Die Kataloge der Berliner
                            Akademie-Ausstellungen, Bd. 1, Berlin 1971, Ausstellung 1820, S.
                            XIV).</note>
                    </seg> haben könnte. Dies würde den Vortrag sehr erleichtern, und die
                    Kupferstiche weniger leiden, wenn er sie in der Nähe hätte, und dasjenige, was
                    er gebraucht hat, sogleich wieder an Ort und Stelle hinbringen könnte. -</p>
                <p>Es ist mir angenehm zu hören, <seg type="comment">
                        <orig>daß Sie einen Entwurf zur <rs type="artwork" key="prov_qj2_2xd_n1b">Statue</rs> von <hi rendition="#aq">
                                <persName key="prov_hwd_hmp_5r">Goethe</persName>
                            </hi> gemacht haben</orig>
                        <note xml:id="nv3r_kcj_n1b">Rauchs Goethe-Büste entstand zuerst als
                            Tonmodell einer lebensgroßen "a-tempo-Büste" im August 1820 bei einem
                            Besuch Rauchs bei Goethe in Jena. Rauch hatte Goethe zusammen mit
                            Christoph Ludwig Friedrich Schultz, Karl Friedrich Schinkel und
                            Friedrich Tieck besucht, wobei Rauch und Tieck gleichzeitig eine Büste
                            des 71-jährigen Goethe modellierten. Beide benutzten dafür einen Abdruck
                            der von Carl Gottlob Weißer am 13. Oktober 1807 von Goethes Gesicht
                            abgenommenen Lebend-Maske (Goethe-Tagebücher, Kommentar, S. 1213; siehe
                            auch Goethe, Tag- und Jahreshefte, WA I, Bd. 36, S. 166). Die Büste war
                            ursprünglich für ein Goethe-Denkmal in Frankfurt am Main vorgesehen. Für
                            dieses Denkmal lieferte Rauch verschiedene Entwürfe; die Modelle wurden
                            aber nicht als Denkmal realisiert (ein Goethe-Monument von Ludwig von
                            Schwanthaler kam erst 1844 zur Aufstellung). Die Tonbüste wurde von
                            Rauch am 21. August 1820 fertiggestellt (die Ausfertigung der
                            Porträt-Herme in Marmor befindet sich in der Alten Nationalgalerie,
                            Berlin). Goethe selbst bezeichnete sie im Brief an Sulpiz Boisserée vom
                            1. September 1820 als wirklich grandios (ebd.). Auf der Berliner
                            Kunstausstellung im September 1820 war der erste Gipsabguss der
                            Goethe-Büste ausgestellt (Börsch-Supan: Die Kataloge der Berliner
                            Akademie-Ausstellungen, Bd. 1, Berlin 1971, Ausstellung 1820, Nr.
                            239).</note>
                    </seg>. Ich bin neugierig zu sehen, wie Sie die Darstellung nehmen wollen; - und
                    bey erster Gelegenheit werde ich bey Ihnen vor<ex>bei</ex>kommen um das kleine
                    Modell zu sehen</p>
                <closer>
                    <signed>Hirt</signed>
                    <dateline>den 14 Feb. 20</dateline>
                </closer>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>