<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:telota="http://www.telota.de" telota:doctype="letter hirt" xml:id="hirt_rlf_1t2_jx">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>An Alvar Augustin Naria de Liagno. Berlin, 21. Oktober 1821. Sonntag</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>
                    <title>Aloys Hirt. Briefwechsel 1787–1837</title>
                </edition>
                <respStmt>
                    <name>Uta Motschmann</name>
                    <resp>
                        <note type="remarkResponsibility">Herausgeberin</note>
                    </resp>
                </respStmt>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften (BBAW)</publisher>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc rend="manuscript">
                    <msIdentifier>
                        <institution>SLUB Dresden</institution>
                        <collection/>
                        <idno>
                            <idno type="shelfmark">Mscr. Dresd. u. 204</idno>
                        </idno>
                    </msIdentifier>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName key="prov_ztg_3sx_sr">Hirt, Aloys (1759-1837)</persName>
                    <placeName key="prov_ycp_cpr_js">Berlin</placeName>
                    <date when="1821-10-21" cert="high"/>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName key="ed_wcm_ft2_jx">Liagno, Alvar Augustin Naria de (1782-1848) (span.
                        Adliger, vormals röm.-kathol. Priester, konvertierte zum Calvinismus,
                        1809-1822 in Berlin, königl. Bibliothekar, Lehrer für Spanisch und
                        Französisch an der Berliner Universität, nach 1822 Privatgelehrter in
                        Neuwied)</persName>
                    <placeName key="prov_ycp_cpr_js">Berlin</placeName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                    <ref type="prev" target="hirt_z2n_ddh_px"/>
                </correspContext>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text type="letter">
        <body>
            <div type="writingSession">
                <opener>
                    <salute>Monsieur le chevalier,</salute>
                </opener>
                <p>Etant hors de la maison je n'ai reçû <seg type="comment">
                        <orig>la lettre</orig>
                        <note xml:id="nqk5_ych_px">Brief erschlossen:
                            [1821-10-20?x-v-Liagno].</note>
                    </seg> que vous vouliez <add place="superlinear">bien</add> m'adresser que tard.
                    Vous me pardonnerez donc que je ne vous aie repondû toute de Suite.</p>
                <p>Quant à la gallerie de Mr: <add place="superlinear">de</add>
                    <persName key="ed_pzy_wqh_px">
                        <hi rendition="#aq">Scheppeler</hi>
                    </persName>, j'ai lû <seg type="comment">
                        <orig>l'ordre du <persName key="ed_z43_tfy_lw">ministère</persName>
                        </orig>
                        <note xml:id="nvq1_1sh_px">In einem Schreiben von Altenstein an Hirt,
                            datiert: 8. Oktober 1821, das am 20. Oktober abgeschickt wurde, heisst
                            es wie folgt: "Das Ministerium übermacht Ihnen inliegend unter dem
                            Beding der Rückgabe den Bericht des Rectors Weitsch über den Befund der
                            Gemälde-Sammlung des Herrn Obersten p von Schepeler, welche für das
                            königliche Museum zum Kauf angetragen worden ist, nebst den dazu
                            gehörigen Unterlagen mit dem Ersuchen, diese Sammlung, welche bei dem
                            Bankier Benecke hierselbst, befindlich ist, zu besichtigen und nach
                            deren Untersuchung über den Werth, den diese Gemählde für das königliche
                            Museum haben möchten, wie auch über den Preis, welcher dafür zu geben
                            sein dürfte, gutachtlich Sich zu äussern" (Aktenabschrift, GStA PK, I.
                            HA, Rep. 76 Ve Sekt. 15 Abt. I Nr. 3 Bd. 3, Bl. 26 r). - In einem
                            weiteren Schreiben vom gleichen Tag, abgesendet am 20. Oktober, lässt
                            Altenstein Liagno mitteilen: "Das Ministerium benachrichtigt Ew auf Ihre
                            Vorstellung vom 7ten v. Mts. in Betreff des Ankaufs der p von
                            Schepelerschen Gemälde-Sammlung für das königliche Museum, daß der
                            Hofrath und Professor Hirt aufgefordert worden ist, diese Sammlung zu
                            untersuchen und gutachtlich über den Werth Sich zu äussern, den dieselbe
                            für das königliche Museum haben möchte. Das Ministerium behält sich vor,
                            nach Eingang des diesfälligen Gutachtens weitern Beschluß in der Sache
                            zu erlassen" (ebd., Bl. 26 r-v). - Das letztere Schreiben erweckt den
                            Anschein, dass Liagno - Sohn eines spanischen Adligen aus der Provinz
                            Granada - den Ankauf der Sammlung vorgeschlagen hat. Liagno lebte von
                            1809 bis 1822 in Berlin, hielt 1810 kurzzeitig Vorlesungen für Spanisch
                            und Französisch an der Universität und war dann als einer von fünf
                            königlichen Bibliothekaren tätig. Er hatte enge Verbindungen zur
                            königlichen Familie, besonders zu Prinz Heinrich, hielt 1814 Vorlesungen
                            über spanische Sprache und Literatur und publizierte 1818-1820 zwei
                            Bände zur Geschichte von Spanien und Portugal. 1822 verließ er Berlin
                            und lebte als Privatgelehrter im Fürstentum Neuwied im Rheinland.
                        </note>
                    </seg> de la voir, <seg type="comment">
                        <orig>pour dire s'il y avoit quelques tableaux qui pourraient convenir au
                                <placeName key="prov_up1_xwt_fv">musée</placeName>
                        </orig>
                        <note xml:id="nl34_vxh_px">Mit Schreiben vom 23. Oktober 1821 teilt Hirt dem
                            Ministerium mit: "Dem Auftrage eines hohen Ministeriums zufolge habe ich
                            die Gemäldesammlung des Herrn Obersten v. Scheppeler gesehen; aber zu
                            meinem großen Leidwesen nichts darin gefunden, was irgend unter einer
                            Ansicht verdiente, für ein königliches Museum in Vorschlag gebracht zu
                            werden" (GStA PK, I. HA, Rep. 76 Ve Sekt. 15 Abt. I Nr. 3 Bd. 3, Bl. 48
                            r). - Die Gemäldesammlung wurde nach dem Tod des 1848 in Aachen
                            verstorbenen v. Schepelers 1852 vom Aachener Museums-Verein angekauft
                            und ist heute Teil des Suermondt-Ludwig-Museums. Bei Übernahme 1852
                            bestand die Sammlung aus etwa 150 größtenteils niederländischen und
                            spanischen Gemälden. </note>
                    </seg>. Cet ordre est noté avec un <seg type="comment">
                        <orig>Cito</orig>
                        <note xml:id="nqcw_rrh_px">Dringend; so schnell wie möglich.</note>
                    </seg>; et c'est pour cette raison que j'ai desiré de voir la collection dès ce
                    matin. Mais à cause du dimanche <seg type="comment">
                        <orig>le Bureau</orig>
                        <note xml:id="nogj_cvh_px">Das Bankhaus Benecke, siehe oben.</note>
                    </seg> se trouvait fermé. J'ai donc fixé l'heure pour demain à midi. Si l'heure
                    vous con<subst>
                        <del rendition="#s">viendroit</del>
                        <add place="superlinear">venoit</add>
                    </subst>, je serais charmé <pb n="2"/> à vous y voir, d'autant plus, que les
                    tableaux <placeName key="prov_ivl_ngg_1v">espagnoles</placeName> passent
                    rarement les <placeName key="ed_qnn_vrh_px">Pyrénées</placeName>, et que je n'ai
                    par consequent aucune connoissance de cette illustre école. Ce seroit avec
                    plaisir que je profiterais de vos lumiéres.</p>
                <closer>
                    <salute>Agréez, Monsieur le chevalier, les temoignages de la haute consideration
                        avec laquelle j'ai l'honneur d' être <lb/>votre très humble
                        serviteur</salute>
                    <signed>Hirt <hi rendition="#u">
                            <lb/>Letztestrasse n.° 2.</hi>
                    </signed>
                    <dateline>ce 21 oct. 21.</dateline>
                </closer>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>