<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:telota="http://www.telota.de" telota:doctype="letter hirt" xml:id="hirt_obj_qdt_1x">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>An Karl Moritz von Brühl. Berlin, 13. März 1821.</title>
                <title> Dienstag</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>
                    <title>Aloys Hirt. Briefwechsel 1787–1837</title>
                </edition>
                <respStmt>
                    <name>Uta Motschmann</name>
                    <resp>
                        <note type="remarkResponsibility">Herausgeberin</note>
                    </resp>
                </respStmt>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften (BBAW)</publisher>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc rend="manuscript">
                    <msIdentifier>
                        <institution>SLUB Dresden</institution>
                        <collection/>
                        <idno>
                            <idno type="shelfmark">Mscr. Dresd. App. 1841, Bl. 35</idno>
                        </idno>
                    </msIdentifier>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName key="prov_ztg_3sx_sr">Hirt, Aloys (1759-1837)</persName>
                    <placeName key="prov_ycp_cpr_js">Berlin</placeName>
                    <date when="1821-03-13" cert="high"/>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName key="prov_czz_vjg_f5">Brühl, Karl Moritz von (1772-1837)
                        (Generalintendant des Nationaltheaters in Berlin)</persName>
                    <placeName key="prov_ycp_cpr_js">Berlin</placeName>
                </correspAction>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text type="letter">
        <body>
            <div type="writingSession">
                <opener>
                    <salute/>
                </opener>
                <p>Sie haben es so gewollt, mein bester Graf! Urtheilen Sie selbst: <seg type="comment">
                        <orig>
                            <bibl sameAs="ed_twm_vcc_wz">ob Sie Ihre beiden Heldinnen so werden <hi rendition="#aq">costum</hi>iren</bibl> können</orig>
                        <note xml:id="nvhk_yzz_1x">Hirt lieferte Kostümentwürfe für die Inszenierung
                            der "Olimpie", eine lyrische Oper ("tragédie-lyrique") in drei Akten von
                            Gaspare Spontini. Das französische Libretto von Armand-Michel Dieulafoy
                            und Charles Brifaut basiert auf dem gleichnamigen Schauspiel von
                            Voltaire (1761). Die Uraufführung der "Olimpie" fand am 22. Dezember
                            1819 an der Pariser Oper statt und fiel beim Publikum durch. Für die
                            Aufführungen in Berlin überarbeitete Spontini seine Oper gemeinsam mit
                            E. T. A. Hoffmann, der eine deutsche Übersetzung des Librettos
                            verfasste. Diese Fassung mit dem Titel "Olympia" wurde am 14. Mai 1821
                            am Königlichen Opernhaus Unter den Linden mit großem Orchester
                            erfolgreich aufgeführt. Zum Erfolg trugen auch spektakuläre Effekte bei;
                            so erschien im Finale Cassandre, der Sohn des Königs von Mazedonien und
                            Liebhaber der Olympia, der Tochter Alexanders des Großen, reitend auf
                            einem echten Elefanten auf der Bühne (vgl. <ref target="https://de.wikipedia.org/wiki/Olimpie">Wikipedia, Art.
                                "Olimpie"</ref>; Version vom 23.08.2016). - Auf dem Theaterzettel
                            (Einblattdruck) mit dem Aufführungsdatum 14. Mai 1821 ist vermerkt:
                            "Olimpia: Große Oper in 3 Abtheilungen; nach den Französischen des
                            Dieulafoy und Brifaut, bearbeitet von E. T. A. Hoffmann. Musik von
                            Spontini"; die Bühnenbilder stammen von Schinkel und den
                            Dekorationsmalern Johann Carl Jacob Gerst, Friedrich Wilhelm Köhler und
                            Carl Wilhelm Gropius; Regisseur war Friedrich Jonas Beschort,
                            Choreograph Constantin Michel Telle. Als Sänger und Sängerinnen traten
                            auf: Carl Adam Bader, Heinrich Blume, Pauline Anna Milder-Hauptmann, W.
                            Schulz [Sängerin], Joseph Hillebrand, Eduard Devrient, dazu mehrere
                            Tänzer und Tänzerinnen. - Ein Druck erschien u.d.T.: Olimpia: eine
                            ernste Oper in 3 Aufzügen / von dem ersten Kapellmeister und
                            General-Musik-Direktor Ritter Spontini. [Textbuch, 2. Fassung]. Berlin
                            1821. </note>
                    </seg>.</p>
                <p>Was <seg type="comment">
                        <orig>die <hi rendition="#aq">Statira</hi>
                        </orig>
                        <note xml:id="nh2p_tb1_bx">Statira, die Witwe Alexanders des Großen
                            und Mutter der Olympia, ist eine Hauptrolle der Oper (Sopran). In der
                            Berliner Uraufführung wurde sie von Pauline Anna Milder-Hauptmann???
                            gesungen. </note>
                    </seg>auszeichnet ist die Persischmodische <seg type="comment">
                        <orig>Mütze von der Stammmutter <hi rendition="#aq">
                                <persName key="ed_i4z_wjt_1x">Medea</persName>
                            </hi>
                        </orig>
                        <note xml:id="npzh_bq5_1x">In seinem Aufsatz "Medea und die Peliaden" hat
                            Hirt die Kleidung der Medea, wie sie auf einem Relief dargestellt ist,
                            beschrieben: "Die dritte [...] weibliche Figur unterscheidet sich von
                            den andern durch ein eigenes Costum, woran man sogleich die Fremde - die
                            Nicht-Griechin - erkennt. Ihr Haupt ist mit einer der Phrygischen
                            ähnlichen Mütze bedeckt, deren Ende hinten über die Schultern fällt. Sie
                            trägt zwei Tuniken übereinander, die untere mit zugeknöpften Ermeln bis
                            an den Ellbogen, und die obere, um ein geringes kürzer als die untere,
                            ist über der Hüfte gegürtet. Auffallend, und sonst in keinem andern
                            Denkmale vorkommend, ist der Theil der Kleidung, der von der Achsel sich
                            seitwärts herabsenkt, und vollkommen einem langen ausgezogenen Ermel
                            gleich sieht" (Amalthea, Bd. 1, 1820, S. 162-163). </note>
                    </seg>, dann die schwerere und reichere Prachttunica mit langen anschließenden
                    Ärmeln, darüber ein weißer reichverbrämter Überwurf von leichterem Stoff; ferner
                    die schwerern Schuhe mit dicken Sohlen, ähnlich den tragischen Cothurnen.
                    Prachtgürtel mit Steinen und goldnen Spangen, die sich schlangenartig um den Arm
                    schlingen, gehören gleichfalls zum <hi rendition="#aq">Costum</hi>.
                    Dies ist das Wesentliche.</p>
                <p>
                    <seg type="comment">
                        <orig>Die zweyte Figur</orig>
                        <note xml:id="nnk2_nc1_bx">Hier handelt es sich ebenfalls um die Statira,
                            die im ersten Akt unter einem anderen Namen als Priesterin Arzane
                            auftritt.</note>
                    </seg> hat ein <hi rendition="#aq">Costum</hi>, das zwischen dem
                    reingriechischen und barbarischen die Mitte hält. Als Priesterin einer
                    halbbarbarischen Göttin trägt sie den reich verzierten <hi rendition="#aq">Modius</hi> auf dem Kopfe mit dem halben Mond. Hinten an dem Bausch des <hi rendition="#aq">Modius</hi> sitzt der reiche Schleier von Goldflor
                    befestiget. Das weiße Unterkleid- <hi rendition="#aq">Peplidion</hi> so wohl als
                        <hi rendition="#aq">Tunica</hi> - bezeichnet die der keuschen Göttin
                    Geweihte (<persName key="ed_d2v_bkt_1x">
                        <hi rendition="#aq">Hierodulen</hi>
                    </persName> nennen wir sie), und noch der grüne Streifen, abgetheilt und mit
                    Thierfiguren verbrämt, als <del rendition="#s">die</del> Hunde<add place="intralinear">n</add>, <del rendition="#s">die</del> Rehe<add place="intralinear">n</add> und andere<subst>
                        <del rendition="#ow">s</del>
                        <add place="across">n</add>
                    </subst> beliebige<subst>
                        <del rendition="#ow">s</del>
                        <add place="across">n</add>
                    </subst> Wild. Das <hi rendition="#aq">Costum</hi> wird nicht ungefällig seyn,
                    wenn <pb n="2"/> es recht gemacht wird; besonders aber wird es auf jeden Fall
                    dem wahren <hi rendition="#aq">Costum</hi> beßer, als das der <seg type="comment">
                        <orig>
                            <hi rendition="#aq">Francogallen</hi>
                        </orig>
                        <note xml:id="nymx_tkt_1x">Franzosen</note>
                    </seg> entsprechen. - Und hiemit empfiehlt sich <seg type="comment">
                        <orig>der Zeichner</orig>
                        <note xml:id="na1b_vzz_1x">Die Kostüm-Zeichnungen von Hirt sind nicht
                            bekannt.</note>
                    </seg> u. der Unterschriebene</p>
                <closer>
                    <signed>Hirt</signed>
                    <dateline>den 13 März 21.</dateline>
                </closer>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>