<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:telota="http://www.telota.de" telota:doctype="letter hirt" xml:id="hirt_hf2_22k_jx">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>An Friedrich August Wolf. Berlin, 1. November 1821.</title>
                <title> Donnerstag</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>
                    <title>Aloys Hirt. Briefwechsel 1787–1837</title>
                </edition>
                <respStmt>
                    <name>Uta Motschmann</name>
                    <resp>
                        <note type="remarkResponsibility">Herausgeberin</note>
                    </resp>
                </respStmt>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften (BBAW)</publisher>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc rend="manuscript">
                    <msIdentifier>
                        <institution>Biblioteka Jagiellónska, Kraków (ehemals Preußische
                            Staatsbibliothek zu Berlin)</institution>
                        <collection/>
                        <idno>
                            <idno type="shelfmark">[keine Signatur vergeben]</idno>
                        </idno>
                    </msIdentifier>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName key="prov_ztg_3sx_sr">Hirt, Aloys (1759-1837)</persName>
                    <placeName key="prov_ycp_cpr_js">Berlin</placeName>
                    <date when="1821-11-01" cert="high"/>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName key="ed_jzw_xhq_bw">Wolf, Friedrich August (1759-1824) (Altphilologe
                        und Altertumswissenschaftler, ab April 1807 in Berlin, seit 1799 auswärtiges
                        Mitglied der Akademie der Wissenschaften zu Berlin, seit 1812 EM, 1810
                        Direktor der Wissenschaftlichen Deputation für die Sektion des öffentlichen
                        Unterrichts im Ministerium und Prof. für klassische Philologie)</persName>
                    <placeName key="prov_ycp_cpr_js">Berlin</placeName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                    <ref type="prev" target="hirt_v4d_zrk_jx"/>
                </correspContext>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text type="letter">
        <body>
            <div type="writingSession">
                <opener>
                    <salute/>
                </opener>
                <p>Ich habe Ihnen schon längere Zeit Einiges als Antwort auf <seg type="comment">
                        <orig>Ihre gefällige Zuschrift</orig>
                        <note xml:id="nqvb_jkk_jx">Brief erschlossen: [1821-zwischen 06-04 und
                            11-01-v-Wolf].</note>
                    </seg> sagen wollen; aber Zerstreuungen mancherley Art wollten mich bis iezt
                    nicht dazu kommen laßen. Ich hatte eine <bibl sameAs="ed_bkd_wkk_jx">Abhandlung</bibl> zu schreiben, die ich heute in der <orgName key="ed_znn_dfc_b1b">Akademie</orgName> vortragen muß. <add place="superlinear">Ich</add> mußte mich etwas auf die <seg type="comment">
                        <orig>Collegien</orig>
                        <note xml:id="nrkc_nlk_jx">Hirt hielt im Wintersemester 1821/22 an der
                            Universität eine öffentliche Vorlesung über die "Lehre von der
                            bildlichen Mythologie der Alten".</note>
                    </seg> praeparieren, und dann giebt mir der <seg type="comment">
                        <orig>Druck meiner <bibl sameAs="ed_ahk_qy5_dw">Geschichte</bibl>
                        </orig>
                        <note xml:id="ncht_vlk_jx">Hier ist der 2. Band gemeint. Den ersten Band
                            hatte Hirt am 4. Juni 1821 an Wolf geschickt.</note>
                    </seg>, der sich noch immer hinzieht, viel zu schaffen.</p>
                <p>Heute nun ließ ich mir <seg type="comment">
                        <orig>Ihren <persName key="ed_xmg_nwl_jx">
                                <hi rendition="#aq">Suetonius</hi>
                            </persName>
                        </orig>
                        <note xml:id="nhfc_ctk_jx">
                            <bibl sameAs="ed_oh1_fxl_jx">C. Suetonii Tranquilli opera. Textu ad
                                Codd. Mss. recognito cum Io. Aug. Ernestii Animadversionibus nova
                                cura auctis emendationisque et Isaaci Casauboni. Commentario edidit
                                Frid. Aug. Wolfius. Insunt reliquiae Monumenti Ancyrani et fastorum
                                praenestionorum. Vol. I-IV, Leipzig 1802</bibl>.</note>
                    </seg> holen (da ich nur <seg type="comment">
                        <orig>
                            <bibl sameAs="ed_zhy_yxl_jx">den <persName key="ed_wgx_mxl_jx">
                                    <hi rendition="#aq">Graevius</hi>
                                </persName>
                            </bibl>
                        </orig>
                        <note xml:id="npbn_4vl_jx">C. Suetonius Tranquillus ex recensione Ioannis
                            Graevii cum eiusdem animadversionibus, ut &amp; commentario integro
                            Laevini Torrentii et Isaaci Casauboni: his accedunt notae Theodori
                            Marcilii et Francisci Guyeti, nec non index Matthiae Bernecceri. Utrecht
                            1672</note>
                    </seg> habe), um die Stelle wegen <hi rendition="#aq">
                        <persName key="ed_k5n_vpv_yw">Curtius</persName>
                    </hi> nachzusehen, und ich freue mich zu sehen, <seg type="comment">
                        <orig>daß Sie mit andern auch der Meinung sind: der genannte <hi rendition="#aq">Rhetor</hi> sey wohl mit dem Geschichtschreiber ein
                            und dieselbe Person</orig>
                        <note xml:id="narf_brl_jx">Bei Wolf heisst es: "Man hat lange gestritten, in
                            welche Zeit er gehört [...]. Es fand sich ein Curtius in Taciti ann. 2,
                            20. Endlich fiel man darauf, dass der Name, vorn vor den Rhetoren,
                            welche dem Suetonius vorgesetzt sind, Q. Rufus Curtius, auf den unsrigen
                            ginge. Wenn es dieser ist, so hat Curtius vor dem Suetonius gelebt, und
                            muss bis in Claudius Zeiten gelebt haben. Dass er es sey, ist
                            wahrscheinlich; cf. Plinii ep. 7, 27., wo er als ein Rhetor erwähnt
                            wird, der unter August lebte. Ich halte ihn für den Urheber dieses
                            Werks, das recht gut in diese Zeit passt." (Fr. Aug. Wolf's Vorlesungen
                            über die Alterthumswissenschaft, herausgegeben von J. D. Gürtler,
                            Diaconus zu Goldberg, in Schlesien. Dritter Band. Leipzig 1832, S. 286).
                        </note>
                    </seg>. - Ich gestehe, daß, so groß auch die Opposition der Classe, und der
                    ganzen <orgName key="ed_znn_dfc_b1b">Akademie</orgName> gegen mich war, <seg type="comment">
                        <orig>ich nie einen Augenblick in meiner Ansicht wankte</orig>
                        <note xml:id="ny1d_y5k_jx">Hirt las in der Gesamtsitzung der Akademie der
                            Wissenschaften am 11. März 1819 "Über das Leben des Geschichtschreibers
                            Q. Curtius Rufus" und gab in der Klassensitzung am 11. Mai 1819 einen
                            "Nachtrag zu seiner Abhandlung". Beides erschien gedruckt u.d.T.: Über
                            das Leben des Geschichtsschreibers Q. Curtius Rufus" (Berlin: Nauck,
                            1820, 58 S.). Darin heisst es u.a.: "Ich beginne damit: zu gestehen,
                            dass ich unbedingt denen beitrete, welche meinen, Curtius habe im
                            Zeitalter des Augustus geschrieben. Ja es scheint mir räthselhaft, wie
                            eine lange Reihe der gelehrtesten Männer die klaresten Andeutungen so
                            wenig benutzt hat, eine solche Meinung ausser allen Zweifel zu setzen"
                            (S. 4). "[...] findet sich in dem Verzeichnisse der berühmten Rhetoren
                            bei Sueton der Namen des Q. Curtius Rufus, welcher gerade in die Zeit
                            fällt, welche wir bisher dem Geschichtschreiber angeeignet haben. Denn
                            bekanntlich hat Sueton das Leben der berühmten Rhetoren nach der
                            Zeitfolge abgehandelt; aber nur der erste Theil dieser Leben ist auf uns
                            gekommen, und unter den mangelnden ist auch das von Curtius. In dem
                            chronologischen Verzeichnisse aber nimmt sein Namen gerade die Stelle
                            ein nach den Rhetoren L. Caestius Pius, und M. Porcius Latro, wovon der
                            erste in das 31ste, und der zweite in das 40ste Jahr des Augustus
                            gesetzt wird. [...] Diese für unsern Historiker passende Zeit lässt
                            annehmen, dass er, und der bei Sueton verzeichnete Rhetor eine und
                            dieselbe Person sey" (S. 13-14). In seinem "Nachtrag" fügt Hirt hinzu:
                            "Mit vorstehender Abhandlung waren verschiedene meiner gelehrten
                            Freunde, die ich in solchen Fächern des Wissenschaftlichen besonders
                            hochschätze, nicht zufrieden. Mündlich und schriftlich kamen mir
                            Bemerkungen und Einwendungen zu; und einer glaubte sich verpflichtet, in
                            einem besondern Aufsatz die Grundansichten, worauf sich meine Meinung
                            stützet, zu entkräften [= Buttmann], und die Meinung derjenigen, welche
                            glauben, dass Curtius im Zeitalter Vespasian gelebt habe, zu
                            vertheidigen. Dies that er mit aller jener Lebendigkeit des Geistes,
                            welchen allen seinen gelehrten Produkten eigen ist. Das
                            freundschaftliche Verhältniss, in welchem ich zu allen diesen Männern
                            stehe, und meine wahre Achtung für ihre Kenntnisse machen es mir zu
                            Pflicht, solche Einwürfe und Gründe unumwunden darzulegen" (S. 33).
                            "Jetzt noch ein Wort über meine fernern Ansichten. Das Vorgetragene, als
                            richtig angenommen, sehe ich keinen Widerspruch, unsern
                            Geschichtschreiber in dem Rhetor gleiches Namens wieder zu finden. Die
                            Zeit passt vollkommen, und in der Schreibart des Curtius zeiget sich die
                            Kunst des Rhetor's. / Dies leitet weiter: Curtius Rufus, den der jüngere
                            Plinius erwähnt, und dessen Tacitus so umständlich gedenkt, fällt in
                            dasselbe Alter; und kein Grund verbietet, dass er nicht eine und
                            dieselbe Person mit dem Historiker und Rhetor seyn sollte" (S. 56). - Im
                            Protokoll der Klassensitzung der Historisch-Philologischen Klasse vom
                            22. Februar 1820 heißt es: "Über eine die beiden streitenden
                            Abhandlungen von Hirt u Buttmann über den Curtius wird eine neue
                            Stimmung auf eine demnächst zu haltende Sitzung festgesetzt, bis H. Hirt
                            seine Abhandlung nochmals werde cirkuliren lassen / Buttmann" (Archiv
                            der BBAW, PAW (1812-1945) II-V-142, Bl. 127).</note>
                    </seg>, und anstatt daß mich die Gegengründe überführen sollten, wunderte ich
                    mich vielmehr, daß so klare Ansichten nur spät auf Einige <del rendition="#s">später</del> einwirkten. Aber so geht's bey eingewurzelten Vorurtheilen,
                    und bey Grammatikern, bey denen ein vermeintlicher Buchstaben mehr gilt, als die
                    lebendige und innere Andeutung historischer Ereigniße. Noch ist mir kein
                    öffentliches Urtheil über <seg type="comment">
                        <orig>die beiden Schriftchen</orig>
                        <note xml:id="nztg_lyl_jx">Hirt: Über das Leben des Geschichtschreibers Q.
                            Curtius Rufus, sowie des Nachtrags (siehe oben).</note>
                    </seg>
                    <del rendition="#s">nicht</del> zugekommen. Es scheint, <seg type="comment">
                        <orig>als wenn <persName key="ed_jjj_syl_jx">Zumpt</persName> etwas darüber
                            sagen wollte</orig>
                        <note xml:id="ncdw_lzl_jx">Von Zumpt erschien später: Q. Curtii Rufi De
                            gestis Alexandri Magni regis Macedonum libri qui supersunt octo. Berlin:
                            Dümmler, 1826.</note>
                    </seg>. Aber es will mich bedüncken, daß die Philologen fast den Muth verloren
                    hätten, sich in die Sache zu mischen. Ich sehe dies fast als einen Triumph an.
                    Denn mich haben ja die Philologen nicht zu schonen, da ich kein Philolog bin.
                    Mancher mag aber noch eine kleine Scheu vor meinem <seg type="comment">
                        <orig>
                            <persName key="ed_ttv_m3q_bw"> Hauptopponenten </persName>
                        </orig>
                        <note xml:id="nasn_4rl_jx">Philipp Karl Buttmann; vgl. dessen Abhandlung
                            "Über das Leben des Geschichtschreiber Q. Curtius Rufus. In Beziehung
                            auf A. Hirts Abhandlung über denselben Gegenstand" (Berlin: Nauck,
                            1820). Darin heisst es einleitend: "Mein Freund Hirt hat eine Abhandlung
                            über den Curtius drucken lassen. Ich bin derjenige unter den von ihm
                            erwähnten misbilligenden Freunden welcher seine Ausstellungen
                            ausführlich und schriftlich abgefasst zu seiner Kenntniss brachte, und
                            gegen welchen daher die Vertheidigung in der seiner Abhandlung
                            angehängten Nachschrift gerichtet ist. Hätte diese Vertheidigung mich
                            befriedigt, so war es vernunftgemäss dass es bei Hirts Schrift sein
                            Bewenden hatte: da dies aber nicht der Fall ist, so ist es eben so
                            vernunftgemäss dass denselben Richtern auch die Kritik vollständig
                            vorgelegt werde welche Beklagter, seinem Zweck gemäss, in der
                            Vertheidigung nur auszugsweise anführt. / Legte ich einen in Beziehung
                            auf den eigentlichen Gegenstand, den Curtius, so wenig erschöpfenden und
                            warum sollte ich das nicht sagen, so wenig gründlichen Aufsatz, ohne
                            solche Veranlassung dem Publikum vor Augen; so wäre ich sehr tadelhaft,
                            und alle schwache Seiten meiner Behandlung verdienten mit Rüge
                            hervorgehoben zu werden. Itzt wird die Schrift selbst durch ihre
                            Entstehung entschuldigt. Hirt trug in einem gelehrten Verein seine
                            Abhandlung vor, und acht Tage darauf, weil gerade nichts bessers da war,
                            ich meinen tadelnden Aufsatz: die Bekantmachung aber ist gerechtfertigt
                            durch die Bekanntmachung der Abhandlung und ihre Vertheidigung. Eben
                            darum gebe ich denn auch den Aufsatz ganz wie er in Inhalt und Form
                            damals entstand. Aber eben deswegen muss das Publikum, um ein richtiges
                            Urtheil über das Verhältnis der vor ihm auftretenden Personen zu haben,
                            nun auch wissen, wie diese mit einander leben und umgehn. Ich trage kein
                            Bedenken zu sagen: auf eine Art die allgemein zu empfehlen ist. Was Hirt
                            von mir denkt, das mag er selbst sagen: hat's auch wol schon. Mir ist er
                            ein unschätzbarer Freund; nicht nur seines Charakters wegen; und in
                            Absicht des Wissens, nicht bloss wegen seiner Einsichten in den mir
                            fremden Fächern, sondern auch des Reichthums wegen, den ich bei ihm
                            selbst in solchen Gebieten der Gelehrsamkeit finde, die ein wesentlicher
                            Theil auch meines Studiums sein sollten. Aber bei allem dem hat jeder
                            von uns beiden in manchen Stücken auch solche Ansichten und solche
                            Formen sie vorzutragen, worüber der andre manchmal aus der Haut fahren
                            möchte. Das sagen wir uns denn auch. Und wie? So dass ein Ungebildeter
                            in das grösste Erstaunen gerathen würde. Meistens jedoch ist es mit dem
                            abgethan, was man in der Welt aufziehen oder schrauben heisst. Und
                            hievon mag etwas in diesen Aufsatz, wiewohl er nicht eben in vertrautem
                            Kreise, aber doch, wie schon berührt, nicht in amtspflichtigen
                            Verhältnissen, vorgetragen ward, gekommen sein. Und das muss also
                            ebenfalls bleiben; denn wer wollte sich löblicher Dinge schämen. / Dass
                            ich aber auch keine Zusätze und Erklärungen, wiewohl dergleichen durch
                            die Vertheidigung mehre veranlasst wären, mache, [...] das geschieht des
                            Publikums wegen. Die Erfahrung lehrt es in jedem Streit, besonders in
                            jedem gelehrten: jede Replik führt eine zweite nach sich, die ihrer
                            Natur nach wenigstens doppelt so gross ist als die vorhergehende. Thut
                            man sich Zwang an und sagt nur wenig, so stirbt die Sache; sagt jeder
                            alles, so stirbt der Leser. Also muss ganz abgebrochen werden auch wo
                            noch viel zu sagen wäre. Muss denn ich, muss denn Hirt alles sagen, was
                            über Curtius gedacht werden soll? Selbst in den Litteraturzeitungen wird
                            eine Grenze anerkannt; nur viermal hört in jenem Gericht das Publikum
                            über dieselbe Sache reden, wenn es will: im Buch, in der Recension, in
                            der Antikritik, in der Antwort. Der Recensent behält Recht.
                            Vorausgesetzt dass man unsre drei Vorträge in der Folge lese in der sie
                            sich auf einander beziehen, geht es hier weit billiger zu. Ich lasse
                            meinem Autor Recht. So viel er hat, nehmlich" (S. 3-5).</note>
                    </seg>
                    <del rendition="#s">zu</del> haben. Sey dem, wie es wolle, <pb n="2"/> so mag
                    doch mein Aufsatz einige beßere Ansichten über den armen <persName key="ed_k5n_vpv_yw">
                        <hi rendition="#aq">Curtius</hi>
                    </persName> verbreitet haben. Stolz kann mich ein solches Schriftchen -
                    besonders da <del rendition="#s">ich</del> es nicht meines Faches ist, nicht
                    machen; und ich wäre eben so geneigt, die Gegenmeinung anderer anzunehmen, als
                    die meinige zu behaupten, wenn irgend Gründe von Gehalt mir entgegengesezt
                    worden wären. Bloßes Ansehen von Personen kann nicht entscheiden. - Doch genug
                    für den, der Grammatisches und Historisches zu einander mit gleicher Sicherheit
                    zu würdigen versteht.</p>
                <p>Daß Sie <seg type="comment">
                        <orig>
                            <placeName key="prov_y3f_tn3_sv">meine Inschrift</placeName>
                        </orig>
                        <note xml:id="nr2f_cjk_jx">Zu Hirts Inschrift am Königlichen Schauspielhaus
                            vgl. 1821-06-04-a-Wolf.</note>
                    </seg> anhaltend in Schutz nehmen, freuet mich. - Sie war freilich nur das Kind
                    des Augenblickes, und ohne Ahnung, daß sie würde gewählt werden, besonders da
                    die Philologen eher ein Recht gehabt hätten, darüber befragt zu werden, und ich
                    selbst auch vorschlug, daß dies geschehen sollte. <seg type="comment">
                        <orig>Ich
                            habe das Latein, außer in meinen Schuljahren, nie
                            geschrieben</orig>
                        <note xml:id="nfvl_qw4_kx">Das von Hirt bei der
                            Inschrift gewählte Stilmittel des Chiasmus lässt allerdings auf dessen
                            gute Kenntnis des Lateinischen schliessen.</note>
                    </seg>, und auch wenig
                    Zeit und veranlaßung gehabt, in meinen späteren Jahren <del rendition="#s">reiflich</del> reiflich über den inneren Bau und den geschichtlichen
                    Zusammenhang dieser Sprache nachzudenken. Nur desultorisch fiel ich manchmal auf
                    dies oder jenes. Ich habe also gar keine <hi rendition="#aq">Praetension</hi> in solchen Dingen, obwohl es mich freuet, wenn ich
                    zufällig gerade das errathen habe, was dem Kenner nicht mißfällt, und vor dem
                    wahren Tribunal das Latein bestehen kann. - <seg type="comment">
                        <orig>Die Stelle bey <persName key="prov_gh4_4y3_3v">Plinius</persName>
                        </orig>
                        <note xml:id="nffm_sjk_jx">Plinius: Naturalis historiae XII § 94. - Der
                            Tempel auf dem Kapitol, der Jupiter, Juno und Minerva geweiht war,
                            brannte 69 n. Chr. ab und wurde in den ersten Regierungsjahren des
                            Vespasian wieder aufgebaut. Hirt kannte sicher die Inschrift an dem
                            Tempel und die Ähnlichkeit der Ereignisse (Abbrennen eines Gebäudes und
                            Neuaufbau) hat ihn möglicherweise veranlasst, auf die Wendung "incendio
                            consumptum" zurückzugreifen.</note>
                    </seg> kannte ich. - An dem <hi rendition="#aq">consum<del rendition="#s">p</del>ta</hi> anstatt <hi rendition="#aq">consumpta</hi>
                    - bin ich unschuldig, und scheint von dem späteren Redacteur der Inschrift
                    herzukommen. Denn obwohl in guten Schriftstellern (wenigstens in gedruckten),
                        <hi rendition="#aq">ta</hi> und <hi rendition="#aq">pta</hi> promiscue gelesen wird; so war es doch von jeher meine weise
                        <hi rendition="#u">
                        <hi rendition="#aq">pta</hi>
                    </hi> zu schreiben. Entscheidend sehe ich Ihren Grund für <hi rendition="#aq">a</hi> anstatt für <hi rendition="#aq">um</hi>
                    an. - Empfangen Sie den Dank von <lb/>Ihrem</p>
                <closer>
                    <signed>Hirt</signed>
                    <dateline>den 1 Nov. 21.</dateline>
                </closer>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>