<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:telota="http://www.telota.de" telota:doctype="letter hirt" xml:id="hirt_tt2_dbm_jx">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>An Karl August Böttiger. Berlin, 22. Dezember 1821.</title>
                <title> Sonnabend</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>
                    <title>Aloys Hirt. Briefwechsel 1787–1837</title>
                </edition>
                <respStmt>
                    <name>Uta Motschmann</name>
                    <resp>
                        <note type="remarkResponsibility">Heruasgeberin</note>
                    </resp>
                </respStmt>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften (BBAW)</publisher>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc rend="manuscript">
                    <msIdentifier>
                        <institution>Bayerische Staatsbibliothek München</institution>
                        <collection>Autographensammlung</collection>
                        <idno>
                            <idno type="shelfmark">Autogr. Hirt, Aloys</idno>
                        </idno>
                    </msIdentifier>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName key="prov_ztg_3sx_sr">Hirt, Aloys (1759-1837)</persName>
                    <placeName key="prov_ycp_cpr_js">Berlin</placeName>
                    <date when="1821-12-22" cert="high"/>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName key="prov_g5d_v2p_5r">Böttiger, Karl August (1760-1835)
                        (Schriftsteller)</persName>
                    <placeName key="prov_zj4_hc3_g5">Dresden</placeName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                    <ref type="prev" target="hirt_p42_pyr_jx"/>
                </correspContext>
                <note>Der Brief wurde laut 1822-02-26-a-Böttiger durch den Maler Carl Christian
                    Vogel von Vogelstein übermittelt.</note>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text type="letter">
        <body>
            <div type="writingSession">
                <opener>
                    <dateline>Berlin den 22 Dec. 21.</dateline>
                    <salute>Mein geehrtester Freund!</salute>
                </opener>
                <p>Ich bin in Ihrer großen Schuld; aber Sie kennen seit lange den nachläßigen
                    Briefschreiber. <seg type="comment">
                        <orig>Ihre Zuschrift</orig>
                        <note xml:id="nzt5_kyr_jx">Brief erschlossen:
                            [1821-12-vor22x-v-Böttiger]</note>
                    </seg> mit den Beylagen habe ich durch <persName key="ed_oy5_xy4_bw">Reimer</persName> erhalten. Es war mir erfreulich, endlich <seg type="comment">
                        <orig>die Abhandlungen</orig>
                        <note xml:id="njy4_2mp_kx">Von Hirt erschienen im 2. Band der "Amalthea":
                            "Ueber die griechische Bildkunst: Fünfter und sechster Abschnitt;
                            Geschrieben den 10 December 1805. Vorgelesen den 5. Febr. 1807 (S.
                            3-62); "Neptun und Amymone" (S. 277-282).</note>
                    </seg> gedruckt zu sehen, und zwar mit weniger Druckfehlern, als die im vorigen
                    Bande. Ich lege Ihnen eine Liste dieser Fehler <add place="superlinear">bey</add>, <seg type="comment">
                        <orig>um sie dem II Bande beyzufügen</orig>
                        <note xml:id="ncj2_rmp_kx">Vgl. "[Druckfehler] Im II. Bande" (ebd., [nach S.
                            394]. </note>
                    </seg>, und dadurch die Abhandlungen lesbar zu machen. Auch sehe ich aus dem
                    Kupferstiche mit Vergnügen, daß auch <bibl sameAs="ed_nkk_4wr_vw">die <hi rendition="#aq">Amymone</hi>
                    </bibl> in Ihrer <bibl sameAs="ed_r5b_psk_vw">II<hi rendition="#sup">
                            <hi rendition="#u">ten</hi>
                        </hi> Gabe</bibl> erscheinen soll. Es ist Schade, daß der Druck der <bibl sameAs="ed_r5b_psk_vw">
                        <hi rendition="#aq">Amalthea</hi>
                    </bibl> nicht vorher geht. Durch Ihre Verbindung können intereßante Beyträge
                    nicht fehlen. <seg type="comment">
                        <orig>Noch hätte ich manches zu liefern</orig>
                        <note xml:id="nzhh_jnp_kx">Im 3. und letzten Band der "Amalthea" erschienen
                            keine Beiträge von Hirt.</note>
                    </seg>, besonders auch <hi rendition="#aq">
                        <seg type="comment">
                            <orig>
                                <persName key="prov_tvl_wzv_3v">Pausaniaca</persName>
                            </orig>
                            <note xml:id="nemx_4d5_4x">Vgl. 1822-10-29-a-Böttiger: Hirt stellt
                                Abhandlungen über den Tempel und die Statue Jupiters zu Olympia,
                                über den Kasten des Cypselus, über den Hippodrom zu Olympia und über
                                das Forum zu Elis in Aussicht.</note>
                        </seg>
                    </hi>, die ich für die <seg type="comment">
                        <orig>
                            <orgName key="ed_jrx_zfc_b1b">griechische Gesellschaft</orgName>
                        </orig>
                        <note xml:id="nkk2_mnp_kx">Vgl. <ref target="hirt_i3t_k3m_vw/#nsl4_pms_vw">1819-11-15-a-Böttiger - Sachanmerkung</ref>. </note>
                    </seg> arbeitete mit dem hiezu erforderlichen Zeichnungen. Ich armer <hi rendition="#aq">Archaeologe</hi> habe manchmal mit den gewaltigen Philologen
                    mächtigen Kampf zu bestehen, um meine Ansichten durchzusetzen.</p>
                <p>Es ist mir sehr angenehm, daß Sie die <bibl sameAs="ed_ahk_qy5_dw">Geschichte der
                        Baukunst</bibl> anzeigen wollen. Sie sollen das Werk so gleich erhalten,
                    wenn der Druck vollendet <add place="intralinear">ist,</add>
                    <del rendition="#s">seyn wird</del>, was wohl im Januar geschehen wird. <seg type="comment">
                        <orig>Nach dem <hi rendition="#aq">Contract</hi>
                        </orig>
                        <note xml:id="nldr_m4p_kx">Vgl. 1820-10-09-Vertrag-Reimer, Punkt 8.</note>
                    </seg> sollte der Druck schon mit der Mitte des vorigen Sommers beendigt seyn;
                    allein die Herrn wißen die Sache immer hinzuziehen. Ein solch langsames Drucken
                    ist eine wahre Last, und so lange man noch an das eine denken muß, läßt sich
                    nichts anderes ernsthaft fördern.</p>
                <p>Vorläufig übersende ich Ihnen <seg type="comment">
                        <orig>
                            <bibl sameAs="ed_ijk_lpp_kx ed_a5l_t2k_zw">einiges Academische</bibl>
                        </orig>
                        <note xml:id="nvsv_p4p_kx">
                            <bibl sameAs="ed_a5l_t2k_zw ed_ijk_lpp_kx ed_n4k_tpp_kx ed_bkd_wkk_jx">Wohl die Abhandlungen "Ueber die
                                            Gegenstände der Kunst bei den Aegyptern" (vorgelesen in
                                            der Akademie der Wissenschaften den 23. März und 21.
                                            Dezember 1820) (oder dessen Vorabdruck "Ueber die
                                            Bildung der Aegyptischen Gottheiten", Berlin 1821);
                                            "Über die Bildung des Nackten bei den Alten" (vorgelesen
                                            in der Akademie der Wissenschaften den 1. November
                                            1821); möglicherweise auch seinen Aufsatz über Q.
                                            Curtius Rufus</bibl>
                                    .</note>
                    </seg>. Sie werden die <hi rendition="#aq">aegyptiaca</hi> sehr gewagt
                    finden. Aber der erste Schritt ist gethan. Andere mögen widerlegen oder weiter
                    fördern. Ich gebe nur die rohen Umriße; aber diese Umriße enthalten etwas
                    Revolutionäres, welches die ganze Mythologie bedroht, wie dieselbe bis iezt ist
                    bearbeitet worden. Ich hoffe wenigstens, daß man darin keinen <seg type="comment">
                        <orig>
                            <persName key="ed_f1x_mp5_kx">
                                <hi rendition="#aq">Creuzer</hi>schen</persName>
                            Spuck</orig>
                        <note xml:id="nktn_5p5_kx">Wohl Anspielung auf Creuzers Hauptwerk "Symbolik
                            und Mythologie der alten Völker, besonders der Griechen. In Vorträgen
                            und Entwürfen". 4 Bde., Leipzig und Darmstadt 1810-1812 (Zweite völlig
                            umgearbeitete Auflage: Leipzig und Darmstadt 1819-1821).</note>
                    </seg> finden wird. Ich <pb n="2"/> laße für mich die Monumente sprechen; und
                    daher ist der Text nur sehr dürftig ausgestattet. Es liegt aber noch sehr viel
                    in den Monumenten, wodurch ich meine <hi rendition="#aq">Argumente</hi>
                    hätte urgiren können. Aber für einen Anfang schien mir das Vorgelegte genug, um
                    Denker in diesen Dingen zur Prüfung aufzufordern. Ich habe keine Vorliebe für
                    diese Arbeit, und ein jeder mag sie packen, wie er will.</p>
                <p>Die zweyte Beylage: <bibl sameAs="ed_bkd_wkk_jx">Über das Nackte</bibl>: erhalte
                    ich eben aus dem Druck, und ist meine letzte Arbeit. Ich wollte seit lange
                    darüber sprechen. Auch hiezu mögen andere Zusätze finden. Wunderlich ist es, daß
                    jede Forschung dieser Art immer auf das aegyptische zurückführt, so sehr man es
                    früher und zum theil auch iezt noch hintangesezt wißen will. Doch alles läutert
                    sich zu seiner Zeit.</p>
                <p>Sie wißen aus dem <bibl sameAs="ed_adm_rg2_xw">Morgenblatt</bibl>, <seg type="comment">
                        <orig>daß <persName key="prov_ywn_zvq_qv">
                                <hi rendition="#aq">Dr. Stieglitz</hi>
                            </persName> mich bereits zu <seg type="comment">
                                <orig>kneipen</orig>
                                <note xml:id="nkbb_y3m_jx">Laut Adelung im Hochdeutschen
                                    gebräuchlich für "kneifen".</note>
                            </seg>
                            <bibl sameAs="ed_zww_pp4_t1b">versucht hat</bibl>
                        </orig>
                        <note xml:id="nhvv_hn5_kx">[Rezension von Stieglitz]: Ueber eine Ansicht des
                            Herrn Hofraths Hirt, in seiner Geschichte der Baukunst bey den Alten.
                            In: Morgenblatt für gebildete Stände. Kunst-Blatt 2 (1821) Nr. 76 vom
                            20. September 1821, S. 301-302; gez.: Stieglitz. - Darin heisst es:
                            "Herr Hofrath Hirt bleibt seiner früher aufgestellten Idee treu, alle
                            Grundformen der Baukunst aus dem Holzbau herzuleiten und er wendet diese
                            Idee nicht nur, wie seither geschehen, auf die Baukunst der Griechen an,
                            er macht sie auch bey der Baukunst der Aegypter geltend; aber die
                            Beweise, die er zur Unterstützung derselben beybringt, scheinen uns
                            nicht befriedigend zu seyn. Er eifert sehr wider die Annahme: die
                            Baukunst der Aegypter habe sich aus der Höhle entwickelt. Die Höhle,
                            sagt er, enthalte kein Prinzip eines Baues, man lerne dadurch weder
                            Wände noch Stützen kennen, noch weniger die Ueberdeckung eines Baues; zu
                            all diesem biete sich der Holzbau von selbst dar, der Baumstamm sey die
                            natürliche Stütze, durch das Behauen bilden sich die Stämme zu Balken,
                            um die Stützen mit einander zu vereinen, und dann die Eindeckung zu
                            besorgen. Wir sehen nicht, wie der Baum hierzu führen kann, da er nichts
                            unterstützt, dahingegen in der Höhle Stützen stehen bleiben mußten, um
                            das obere Gebirge zu tragen, da die Höhle in diesem Gebirge eine
                            natürliche Bedeckung, in den umgebenden Felsen natürliche Wände zeigt.
                            [...] Daß Aegypten an Holz und Wäldern arm war, berichten alte und neue
                            Schriftsteller, die das Land kennen, und diesen zuwider nimmt H. H. Hirt
                            das Gegentheil an, ohne Beweis beyzubringen [...] Wir müssen überhaupt
                            weiter zurückgehn. In Indien erkeimte die Baukunst, und daß sie hier von
                            Höhlen ausging, beurkunden die alten Ueberreste. Von hier aus wurden
                            andere Völker mit der Kunst bekannt und so kam sie auch zu den
                            Aegyptern. Dieses aber H. H. Hirt nicht gelten lassen, da er von den
                            Indiern nichts wissen will. Es ist befremdend, daß er sie ganz übergeht,
                            worüber er sich also äußert: 'Was jenseits des Indus in ältern Zeiten
                            vorging, bleibt hier um so mehr ausgeschlossen, da wir überhaupt nur
                            sehr wenig mit Zuverlässigkeit hiervon wissen und jene östlichen Völker
                            in architektonischer Rücksicht sehr unbedeutend sind.' So wie das
                            leztere widerlegt wird durch die großen, wichtigen, auf mancherley Weise
                            anziehenden Bauwerke der Indier, von denen nicht wenige und merkwürdige
                            Ueberreste sich erhalten haben, die durch sich selbst aussprechen, daß
                            sie bedeutend sind, so widersprechen auch die vielen Beschreibungen und
                            Abbildungen, die wir von ihnen haben, der erstern Behauptung, daß wir
                            nur wenig mit Zuverlässigkeit von ihnen wissen." - Eine ausführliche
                            Rezension des 1. Bandes der "Geschichte der Baukunst" erschien im
                            Kunst-Blatt 3 (1822) Nr. 5 vom 17. Januar 1822, S. 17-19, und Nr. 6 vom
                            21. Januar 1822, 21-23; gez.: Stieglitz. (siehe dazu
                            1822-02-26-a-Böttiger - Sachanmerkung).</note>
                    </seg>. Es wird wohl noch anderes folgen; indeßen wenn es o mildiglich abgeht,
                    wie das abgedroschene Gewäsch mit den Höhlen, und mit dem eckeln Spuck, den iezt
                    die Leute mit Indien treiben; so habe ich keine Antwort zu geben.</p>
                <p>Von der 
                    <placeName key="prov_tnd_dt1_5v">Pariser</placeName>
                    <rs type="artwork" key="prov_hd2_rv5_kx">Venus</rs>  , worüber
                    Sie einen <seg type="comment">
                        <orig>
                            <bibl sameAs="ed_x5j_vxr_jx">vorläufigen Aufsaz</bibl>
                        </orig>
                        <note xml:id="nfm5_q5r_jx">Böttiger: Die Venus von Melos. In: C. A.
                            Böttiger's kleine Schriften archäologischen und antiquarischen Inhalts,
                            gesammelt und hrsg. von Julius Sillig. Bd. 2. Dresden, Leipzig 1838, S.
                            169-172. - Daris heisst es: "Ein botanisirender Franzose befand sich im
                            Sommer 1820 auf Melos, einer der merkwürdigsten Cykladen auf dem
                            griechischen Archipelagus, und war gegenwärtig, als ein griechischer
                            Bauer in den Trümmerhaufen, wo ein teutscher Reisender, der uns zu früh
                            entrissene Herr v. Haller, das Theater der Insel entdeckt zu haben
                            glaubte, eine in zwei Hälften getheilte weibliche Marmorstatue ausgrub
                            [...]. Der französische Gesandte in Constantinopel, Marquis von Rivière,
                            schickte auf die erste Nachricht davon seinen Gesandtschaftssecretär,
                            Marcellus, nach Melos. Für 6000 Fr. erkauft, wanderte die Statue
                            unverzüglich nach Paris, wo sie im Februar 1821 ankam und alsbald in
                            allen geselligen Kreisen und öffentlichen Blättern der Gegenstand
                            mannigfaltiger Erörterungen und Muthmassungen wurde. Der belobte
                            Restaurator der Antiken des königlichen Museums, der Bildhauer Lange,
                            vereinte, was getrennt war, und ergänzte, bis auf die fehlenden Arme,
                            die zu restauriren man mit verständiger Behutsamkeit Bedenken trug, die
                            Beschädigungen an dem Kopf und Oberkörper. Bis uns nun die von
                            Quatremère de Quincy, in dem Paris jetzt seinen ersten Archäologen
                            verehrt, darüber vorbereitete Vorlesung zukommen kann, mag auch das
                            Unvollständigste, was darüber mitgetheilt werden kann, einer Neugierde
                            willkommen sein [...]". - G. L. Sievers berichtete in der "Wiener
                            Zeitschrift für Kunst, Theater und Moden" 1821, Septemberstück, S.
                            901-914, von diesem Fund und lieferte als Beilage einen
                            Kupferstich.</note>
                    </seg>, den ich mit vergnügen las, geben, ward mir bereits vorigen Sommer ein
                    schöner Kupferabdruck zugesandt, nach welchem mein Urtheil dahin gieng, daß der
                    Kopf - nicht <hi rendition="#aq">Porträt</hi>, sondern das Ideal der Göttin <add place="superlinear">ist</add>, aber nicht von besonderer Vortrefflichkeit. <subst>
                        <del rendition="#s">Übrigens</del>
                        <add place="across">Es</add>
                    </subst> ergiebt sich aus der Richtung der Arme und des Blickes, daß sie mit
                        <persName key="ed_ygt_xt5_kx">
                        <hi rendition="#aq">Mars</hi>
                    </persName> gruppirt war. Übrigens scheint sie als Kunstwerk unsern beßern
                    Statuen der Göttin nicht gleich zu kommen. <seg type="comment">
                        <orig>
                            <bibl sameAs="ed_ubz_fv5_kx">Die Abhandlung</bibl> von <persName key="ed_mzl_bbt_jw">
                                <hi rendition="#aq">Quatremere</hi>
                            </persName>
                        </orig>
                        <note xml:id="nez3_l55_kx">Antoine Chrysostome Quatremère de Quincy: Sur la
                            statue antique de Vénus découverte dans l'ile de Milo en 1820:
                            transportée à Paris par M. de Rivière. Paris: de Bure, 1821 (Notice lue
                            à l'académie royale des beaux-arts, le 21 Avril 1821). - Er war der
                            Meinung, die Venus von Melos habe einer Gruppe der Venus und des Mars
                            angehört.</note>
                    </seg> ist hier. Der <persName key="prov_p4m_q1h_3v">Minister v. <hi rendition="#aq">Humboldt</hi>
                    </persName> wollte sie mir zuschicken; es ist aber zur Zeit noch nicht
                    geschehen. <pb n="3"/> Überhaupt fürchte ich mich vor den Schriften dieses <hi rendition="#aq">Archaeologen</hi>. Er tödtet den Leser durch ein <hi rendition="#aq">Verbiage</hi>, das nie ein End findet, und wenig Giltiges
                    zurückläßt.</p>
                <p>Nach Ihrem Wunsche schicke ich Ihnen die <seg type="comment">
                        <orig>zwey Aushängebogen, wo die Rede von den Tempeln ist</orig>
                        <note xml:id="nj2q_jlm_jx">Geschichte der Baukunst, Bd. 2: Die Geschichte
                            der Baukunst bei den Griechen. Dritter Zeitraum, §. 1 ff. - zum
                            Pandrosium S. 25.</note>
                    </seg>, <del rendition="#s">wie</del> wozu auch das <hi rendition="#aq">Pandrosium</hi> gehört. Sie werden aber <seg type="comment">
                        <orig>zu Ihrem Zweck</orig>
                        <note xml:id="ntkk_tfv_kx">Vgl. Böttigers Aufsatz "Ueber die sogenannten
                            Karyatiden am Pandroseum und über den Mißbrauch dieser Benennung. Nebst
                            einem spätern Nachtrag", in: Amalthea, Bd. 3, 1825, S. 137-167.</note>
                    </seg> weniges daraus entnehmen können. - Über <hi rendition="#aq">Caryatiden</hi> habe ich früher gesprochen, <seg type="comment">
                        <orig>theils in <bibl sameAs="ed_ahk_qy5_dw">meiner Baukunst</bibl>
                        </orig>
                        <note xml:id="nlxm_m2v_kx">u.a. in Bd. 1, S. 40-42; auch in Bd. 2, S. 25,
                            93; später auch in Bd. 3: Die Lehre der Gebäude bei den Griechen und
                            Römern. </note>
                    </seg>, theils in einem <seg type="comment">
                        <orig>Excurs zu <bibl sameAs="ed_nwj_tgq_bw">meiner Schrift vom
                                Pantheon</bibl>
                        </orig>
                        <note xml:id="nfh4_rbv_kx">Vgl. Hirt: Ueber das Pantheon. Anmerkung F. Ueber
                            die Karyatiden, a.a.O., S. 271-277.</note>
                    </seg> (in der <bibl sameAs="ed_wvj_zdq_bw">Alterth<ex>ums</ex>
                        Wißenschaft</bibl> v<ex>on</ex>
                    <persName key="ed_jzw_xhq_bw">
                        <hi rendition="#aq">Wolf</hi>
                    </persName> und <persName key="ed_ttv_m3q_bw">
                        <hi rendition="#aq">Buttmann</hi>
                    </persName>). Leider ist uns der Abguß der <seg type="comment">
                        <orig>
                            <persName key="ed_tyt_lwk_jw">
                                <hi rendition="#aq">Elgin</hi>schen</persName>
                            <hi rendition="#aq">
                                <rs type="artwork" key="prov_wf2_3lv_kx">Caryatide</rs>
                            </hi>
                        </orig>
                        <note xml:id="nads_sgv_kx">Das Erechtheion auf der Akropolis in Athen ist
                            bekannt durch eine Vorhalle, die anstelle von Säulen von sechs
                            überlebensgroßen Mädchenfiguren (korai; auch als Karyatiden bezeichnet)
                            getragen werden. Eine der sechs Koren wurde 1803 von Lord Elgin nach
                            London gebracht und befindet sich heute im British Museum, Inv. 407. -
                            Ein Abguss der Kore C befindet sich in der Abguss-Sammlung Antiker <rs type="artwork" key="prov_w3c_dlv_kx">Plastik Berlin</rs>
                        </note>
                    </seg> noch nicht zugekommen, auch nicht der <persName key="ed_kvd_5ws_jw">
                        <hi rendition="#aq">Bacchus</hi>
                    </persName> vom <seg type="comment">
                        <orig>
                            <rs type="artwork" key="prov_w3c_dlv_kx">Denkmale des <hi rendition="#aq">Thrasyllus</hi>
                            </rs>
                        </orig>
                        <note xml:id="nudp_hnm_jx">Das Thrasyllos Monument ist Teil des Dionysos
                            Heiligtums auf der Akropolis. Es wurde im Jahre 319/20 vom athenischen
                            Feldherrn Thrasyllos anlässlich eines choregischen Sieges gestiftet. Die
                            Statue des Bacchus befindet sich im British Museum in London, Nr. 111.
                        </note>
                    </seg>. <seg type="comment">
                        <orig>Nur die Sachen vom <placeName key="ediarum_utc_zlv_kx">
                                <hi rendition="#aq">Parthenon</hi>
                            </placeName>, <placeName key="prov_xz4_lxv_3v">
                                <hi rendition="#aq">Phigalia</hi>
                            </placeName> und <placeName key="ed_ndj_52f_mw">
                                <hi rendition="#aq">Aegina</hi>
                            </placeName> stehen hier zusammen</orig>
                        <note xml:id="nfvp_bmv_kx">Levezeow schreibt dazu in seinem Verzeichnis der
                            "Königlich Preußischen Sammlungen der Denkmäler alter Kunst" (s. unten):
                            "Die funfzehnte Klasse umfaßt die aus mehrern Hunderten bestehende
                            zahlreiche Sammlung der Gypsabgüsse der berühmtesten größeren antiken
                            Statuen, Gruppen, Büsten, Reliefs, architektonischen Verzierungen,
                            Kandelaber, Vasen u. s. w. vorzüglich aus dem ehemaligen Museum Napoleon
                            zu Paris, der Vatikanischen, Kapitolinischen, Borghesischen,
                            Florentinischen und andern Italischen Museen, der Sammlung der alten
                            Kunstwerke zu St. Ildephonse in Spanien; insbesondere der athenischen
                            Denkmäler (<hi rendition="#aq">Elgin Marbles</hi>) und von Phigalia, aus
                            dem brittischen Museum in London, der äginetischen Statuen und anderer
                            aus dem Museum in München; andere aus dem Dresdner Augusteum und der
                            Königl. Preußischen Sammlung. Sie befinden sich theils in der Königl.
                            Akademie zu Berlin; theils in einem Pavillon des Gartens von Monbijou.
                            Eine für Kunst und Wissenschaft im hohen Grade lehrreiche Sammlung" (S.
                            382). - "Die Abgüsse der Giebelfiguren des Aphaie-Tempels hatte C. D.
                            Rauch 1816 in Rom für die Königliche Akademie der Künste in Berlin
                            erworben, bevor die 1811 gefundenen Originale nach der Restaurierung und
                            Ergänzung durch B. Thorvaldsen in die Münchner Glyptothek gebracht
                            wurden. Die Abgüsse nach den 1815/16 nach London (British Museum)
                            gelangten 'Elgin Marbles', den Parthenon-Skulpturen, und den Friesen des
                            Apollon-Tempels von Phigalia-Bassae konnte Rauch gegen Berliner Abgüsse
                            eintauschen" (Gertrud Platz-Horster: Zur Geschichte der Sammlung von
                            Gipsabgüssen in Berlin. In: Berlin und die Antike. Katalog. Hrsg. von
                            Willmuth Arenhövel. Berlin 1979, S. 96). </note>
                    </seg>. Ich bitte die zwey Aushängebogen mir bald zurückzusenden.</p>
                <p>Über <placeName key="prov_up1_xwt_fv">unser <hi rendition="#aq">Museum</hi>
                    </placeName> läßt sich noch nichts Fundamentales sagen. Wir liegen noch immer in
                    Wehen. Zwar hat sich unsere Sammlung - auch die der Antiken - in der lezten Zeit
                    bedeutend vermehrt, und <del rendition="#s">zwar</del> mit einigen sehr
                    wichtigen Gegenständen, die einer öffentlichen Anzeige und Beschreibung sehr
                    würdig wären. Ich habe iezt keine Zeit dazu; ich werde aber mit <persName key="ed_ifk_ktj_xv">Levezow</persName> sprechen, <seg type="comment">
                        <orig>
                            <bibl sameAs="ed_fpg_sxb_lx">vielleicht daß er die Sache nach einem <seg type="comment">
                                    <orig>vorläufigen Verzeichniße, was ich machte</orig>
                                    <note xml:id="np5p_hmv_kx">Vgl. Hirts im Auftrag Altensteins
                                        erstelltes Verzeichnis der königlichen Kunstschätze, die
                                        sich für das neue Museum eignen (6. Dezember 1820); GStA PK,
                                        I. HA, Rep. 76 Ve Sekt. 15 Abt. I Nr. 4 Bd. 1, Bl. 9r-28v.
                                    </note>
                                </seg>, übernimmt</bibl>.</orig>
                        <note xml:id="nv2k_qmv_kx">Vgl. Konrad Levezow: Ueber die Königlich
                            Preußischen Sammlungen der Denkmäler alter Kunst. In: Böttiger,
                            Amalthea, Bd. 2, 1822, S. 339-391. - Darin heisst es: "Der ganze
                            Antikenschatz, von dem hier die Rede ist, besteht gegenwärtig in
                            derjenigen Sammlung alter Original-Kunstwerke, welche theils das
                            sogenannte Antiken-Kabinet auf dem Königlichen Schlosse zu Berlin,
                            theils die als untergeordnete Verzierungsmittel der Königlichen
                            Schlösser und Gärten in Berlin, Charlottenburg, und bei Potsdam, und
                            hier sowohl in der Villa Sanssouci auf der Terrasse, als im neuen
                            Palaste des Parks von Sanssouci, und im Marmorhause des neuen Gartens am
                            heiligen See, aufgestellten Kunstwerke bilden. Dazu müssen billig noch,
                            als naheverwandt, die Gypsabgüsse und Abdrücke alter Kunstwerke
                            gerechnet werden, welche jetzt sowohl im Gebäude der Königlichen
                            Akademie der Künste, als auch in dem Lustschlosse Monbijou in Berlin,
                            vorläufig aufbewahrt werden. / Alle diese Werke lassen sich zur
                            bequemern Uebersicht für unsern Zweck in folgende sechszehn größere
                            Klassen abscheiden, über die ich weiterhin einige besondere Bemerkungen
                            mittheilen werde. / Die erste Klasse enthält ägyptische, größere und
                            kleinere Menschen- und Thier-Mumien. / Die zweite Klasse: Bildsäulen
                            aller Größen in Erz und Marmor. / Die dritte Klasse: Büsten und Köpfe
                            von gebrannter Erde, Erz und Marmor. / Die vierte Klasse: Kleinere
                            Bilder und Idole von gebranntem Thon, Erz, Marmor und andern Steinarten.
                            / Die fünfte Klasse: erhobene Arbeiten in gebranntem Thon, Erz und
                            Marmor. / Die sechste Klasse: einige alte Malereien auf Kalk, Holz und
                            Leinwand. / Die siebente Klasse: musivische Werke. / Die achte Klasse:
                            Vasen und Gefäße aller Art und Bestimmung, aus gebrannter Erde, Erz,
                            Glas und Marmor. / Die neunte Klasse: Allerhand Hausgeräth, Waffen,
                            Schmuck, Opferinstrumente, Pateren, Lampen, Sarkophagen, Urnen,
                            Cinerariern u. s. w. aus gebrannter Erde, Erz und Stein. / Die zehnte
                            Klasse: Einige Inschriften und Wachstafeln. / Die eilfte Klasse:
                            Griechische Völker, Königs-Städte-Münzen, römische Asses,
                            Konsular-Familien- und Kaisermünzen, in allen Metallen und Größen. / Die
                            zwölfte Klasse: Geschnittene Gemmen aller Art, theils vertieft,
                            (Intaglios) theils erhoben, (Kameen) und antike Glaspasten. / Die
                            dreizehnte Klasse: Die Abdrücke der Stoschischen Gemmensammlung und der
                            Gemmen des Königlich Französischen Kabinets. / Die vierzehnte Klasse:
                            Die Mionnetschen Schwefelabgüsse der Pariser Königl. Sammlung der alten
                            Münzen. / Die funfzehnte Klasse. Die Gypsabgüsse mehrerer der
                            berühmtesten und schönsten antiken Gruppen, Statuen, Büsten, Reliefs,
                            Vasen, Kandelaber und architectonischen Zierrathen der Museen in Rom,
                            Florenz, Paris, London, München, St. Ildephonse, Dresden und Berlin. /
                            Die sechszehnte Klasse: Die altdeutschen und slavischen Denkmäler,
                            größtentheils auf Preußischem und benachbartem Grund und Boden entdeckt
                            und ausgegraben" (S. 341-343). - Vgl. auch: Ders.: Ueber die Königlich
                            Preußischen Sammlungen der Denkmäler alter Kunst. Nachtr. 1. Leipzig
                            1824.</note>
                    </seg>
                </p>
                <p>Sehr wünsche ich, daß Sie Ihr Vorhaben, <seg type="comment">
                        <orig>einmal wieder Berlin zu besuchen</orig>
                        <note xml:id="nuxv_3mv_kx">Böttiger kam in den nächsten Jahren nicht nach
                            Berlin; dafür besuchte ihn Hirt in Dresden.</note>
                    </seg>, in Wirklichkeit bringen möchten. Das Frühjahr ist allerdings sehr
                    geschickt hiezu; und Sie werden nicht nur mir, sondern allgemein bey unsern
                    Gelehrten sehr willkommen seyn.</p>
                <closer>
                    <salute>Indeßen verbleibe ich wie immer <lb/>Ihr <lb/>wahrhaft
                        ergebener</salute>
                    <signed>Hirt.</signed>
                </closer>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>