<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:telota="http://www.telota.de" telota:doctype="letter hirt" xml:id="hirt_fcd_cqx_3x">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>An den Kronprinzen Friedrich Wilhelm (IV.) von Preußen. Berlin, 5. September
                    1821.</title>
                <title> Mittwoch</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>
                    <title>Aloys Hirt. Briefwechsel 1787–1837</title>
                </edition>
                <respStmt>
                    <name>Uta Motschmann</name>
                    <resp>
                        <note type="remarkResponsibility">Herausgeberin</note>
                    </resp>
                </respStmt>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften (BBAW)</publisher>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc rend="manuscript">
                    <msIdentifier>
                        <institution>GStA PK</institution>
                        <collection/>
                        <idno>
                            <idno type="shelfmark">BPH, Rep. 50 J Nr. 499, Bl. 23 r-v</idno>
                        </idno>
                    </msIdentifier>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName key="prov_ztg_3sx_sr">Hirt, Aloys (1759-1837)</persName>
                    <placeName key="prov_ycp_cpr_js">Berlin</placeName>
                    <date when="1821-09-05" cert="high"/>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName key="prov_rrj_mk5_fv">Preußen, Friedrich Wilhelm (IV.) von (1795-1861)
                        (Kronprinz, 1840-1861 König von Preußen)</persName>
                    <placeName key="prov_ycp_cpr_js">Berlin</placeName>
                </correspAction>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text type="letter">
        <body>
            <div type="writingSession">
                <opener>
                    <address>
                        <addrLine>An S<hi rendition="#sup">e</hi> / Königliche Hoheit / Den
                            Kronprinzen/ Mit Siegel</addrLine>
                    </address>
                    <salute>Gnädigster Herr!</salute>
                </opener>
                <p>Den <seg type="comment">
                        <orig>
                            <persName key="ed_emp_c42_jx">
                                <hi rendition="#aq">Ternite</hi>schen</persName>
                            <persName key="prov_abl_fz5_35">Raphael</persName>
                        </orig>
                        <note xml:id="nxyt_v42_jx">Wilhelm Ternite weilte von 1814 bis 1823 in Paris
                            und sah sich von Friedrich Wilhelm III. und von Karl August von
                            Hardenberg "zur Auffindung und Bestimmung des sämtlichen Preußischen
                            Kunsteigenthums" beaufragt, obwohl offiziell Ernst Friedrich Bußler und
                            Jean Henry mit dieser Aufgabe betraut waren. Dafür wurde Ternite auf
                            Anordnung Hardenbergs zu Zeichen(kopier)arbeiten in die
                            Porzellanmanufaktur nach Sèvres geschickt, die für die Berliner
                            Porzellanmanufaktur genutzt werden sollten. "Parallel dazu versuchte
                            sich Ternite als Agent im Gemäldehandel. Bereits kurz nach seiner
                            Ankunft in Paris kaufte er 'auf Allerhöchsten Befehl' ein Gemälde von
                            Raffael an, das sich später als alte Kopie herausstellte (Berlin, GStA
                            PK e)". Von dieser schlechten Kopie spricht Hirt hier vermutlich. - In
                            Paris bildete sich Ternite auch in den Ateliers von Jacques Louis David
                            und anschließend von Antoine Jean Gros, der das Atelier von David
                            übernommen hatte, in der Malerei aus und fertigte u.a. eine Kopie des
                            unter der Last des Kreuzes zusammenbrechenden Christus nach Raphaels
                            "Spasimo di Sicilia" (Teilkopie um 1816, 318 x 229 cm; Verbleib
                            unbekannt). Diese gab den Ausschlag für den Auftrag des Königs zu einer
                            weiteren Raphael-Kopie: den Erzengel Michael im Louvre. Die Kopie
                            entstand um 1818-21, Öl auf Lwd., 268 x 160 cm, Potsdam, SPSG, Orangerie
                            Schlosspark Sanssouci, Inv.-Nr. GK I 5820 (alle Angaben sind entnommen
                            aus: Robert Skwirblies: Lexikon-Artikel "Ternite, Wilhelm", in: France
                            Nerlich (Hrsg.): Pariser Lehrjahre: ein Lexikon zur Ausbildung deutscher
                            Maler in der französischen Hauptstadt. Bd. 1, Berlin 2013, S. 281-285;
                            hier S. 283). </note>
                    </seg> habe ich gestern gesehen. Das Original kenne ich nicht; aber nach der <hi rendition="#aq">Copie</hi> zu urtheilen muß es sehr gelitten und
                    nachgedunkelt haben. Überhaupt ist es der unerfreulichste <persName key="prov_abl_fz5_35">
                        <hi rendition="#aq">Raphael</hi>
                    </persName>, der mir vorgekommen ist. Doch hier soll nicht von dem Original,
                    sondern von der <hi rendition="#aq">Copie</hi> die Rede seyn. Ich habe aber
                    deswegen auf jenes hindeuten wollen, um für diese einigermaßen eine
                    Entschuldigung zu finden, wenn sie nicht beßer ausgefallen ist. Die ganze
                    Färbung ist schwach; die Lichtparthieen abgeblaßt und die Schatten unrein; die
                    Haltung ist schwach und von Harmonie kann gar nicht die Rede seyn. Der Grund
                    sieht aus, als wenn er später dazu gemalt wäre. Überhaupt scheint der Mahler in
                        <placeName key="prov_tnd_dt1_5v">Paris</placeName> noch nicht gelernt zu
                    haben, wie man einen <persName key="prov_abl_fz5_35">
                        <hi rendition="#aq">Raphael</hi>
                    </persName>copirend behandeln soll. Indeßen wie ich sagte, mag das Original in
                    dem Zustande, worin es sich befindet, auch viel Schuld haben. Auf jeden Fall
                    aber geht soviel hervor, <seg type="comment">
                        <orig>daß man Herrn <persName key="ed_emp_c42_jx">
                                <hi rendition="#aq">Ternite</hi>
                            </persName> zur Zeit noch nicht empfehlen kann</orig>
                        <note xml:id="nucr_xr2_jx">Kurze Zeit nach seiner Rückkehr aus Paris
                            begleitete Ternite den Grafen Gustav Adolf Wilhelm von Ingenheim nach
                            Rom und Neapel und fertigte u.a. Zeichnungen von Herculaneum und
                            Pompeji. Später war er als Porträtmaler der königlichen Familie und der
                            Berliner Gesellschaft tätig. 1826 wurde er Aufseher der Bildergalerie in
                            Potsdam. - Auf der Berliner Kunstausstellung 1822 ist "Herr Ternite, in
                            Paris" mit einer "Kopie des heiligen Michael von Raphael"
                            vertreten.</note>
                    </seg>, wenn von dem <hi rendition="#aq">Copiren</hi> irgend eines großen
                    Meisters die Rede ist. So ist der <pb n="2"/> Eindruck, den die gegenwärtige
                    Copie auf mich machte, und herzlich bedauere ich, wenn mir die Arbeit eines
                    jungen Künstlers keine Gelegenheit giebt, davon auf eine vortheilhafte<add place="intralinear">re</add> Weise zu sprechen. Allein</p>
                <p>Ew. königliche Hoheit wollten mein ungeheucheltes Urtheil wißen. Sie haben ein
                    Recht mich zu fragen, und ich die Pflicht, nach meinem beßern Wißen zu
                    antworten.</p>
                <closer>
                    <salute>Mit unbegrenzter Verehrung und Anhänglichkeit verbleibe ich <lb/>Ew.
                        Königlichen Hoheit <lb/>ergebenster</salute>
                    <signed>Hirt</signed>
                    <dateline>Berlin den 5<hi rendition="#sup">
                            <hi rendition="#u">ten</hi>
                        </hi>
                        Sept. <lb/>1821.</dateline>
                </closer>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>