<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:telota="http://www.telota.de" telota:doctype="letter hirt" xml:id="hirt_lx4_l1q_zw">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>An Joseph Eiselein. Berlin, 3. März 1821.</title>
                <title> Sonnabend</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>
                    <title>Aloys Hirt. Briefwechsel 1787–1837</title>
                </edition>
                <respStmt>
                    <name>Uta Motschmann</name>
                    <resp>
                        <note type="remarkResponsibility">Herausgeberin</note>
                    </resp>
                </respStmt>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften (BBAW)</publisher>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc rend="print">
                    <msIdentifier>
                        <institution> Eine Kopie der Handschrift vormals in der
                            Universitätsbibliothek Freiburg </institution>
                        <collection/>
                        <idno>
                            <idno type="shelfmark">(HS 836); Verbleib unbekannt</idno>
                        </idno>
                    </msIdentifier>
                </msDesc>
                <listWit>
                    <witness>
                        <bibl type="print">Alfred Hall, 1960, S. 55-56</bibl>
                    </witness>
                </listWit>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName key="prov_ztg_3sx_sr">Hirt, Aloys (1759-1837)</persName>
                    <placeName key="prov_ycp_cpr_js">Berlin</placeName>
                    <date when="1821-03-03" cert="high"/>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName key="ed_gbg_v1q_zw">Eiselein, Joseph Josua (1791 oder 1781?-1856)
                        (Priester, Geschichtsschreiber und Geograph, Literatur- und
                        Sprachwissenschaftler, Gymnasial- und Hochschullehrer, 1818 Präfekt am
                        Gymnasium Donaueschingen, 1820 fürstenbergischer Hofkaplan und Bibliothekar
                        der Fürstlich Fürstenbergischen Hofbibliothek, ab 1827 Oberbibliothekar der
                        Universitätsbibliothek Heidelberg, Publizist, ab 1836 freiberuflicher
                        Schriftsteller in Konstanz)</persName>
                    <placeName key="ed_qxh_csc_qw">Donaueschingen</placeName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                    <ref type="prev" target="hirt_jln_11x_zw"/>
                </correspContext>
                <note>Auf der Rückseite war vermerkt (nach D): "Note / Von dem königl. Preuß. H.
                    Hofrath und Professor Hirt, Ritter des königl. Preuß. rothen Adlerordens in
                    Berlin / An den H. Präfecten Eiselin in Donaueschingen welche er einem Schreiben
                    an den Leibwundarzt v. Bank zur Behändigung an ermeldten H. Präfect beygeleget
                    hatte." - Die in D gesperrt gesetzten Wörter werden hier durch Unterstreichung
                    wiedergegeben.</note>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text type="letter">
        <body>
            <div type="writingSession">
                <p>Sie haben mir, mein sehr verehrter H. Präfect! ein wahres Vergnügen durch <seg type="comment">
                        <orig> ihre Mittheilung</orig>
                        <note xml:id="nz3t_tzw_zw">Brief erschlossen: [1821-03-vor03x-v-Eiselein].
                            Eiselein berichtete von der Ausgrabung des <placeName key="ediarum_t3w_mrx_zw">römischen Kastellbades</placeName> in
                                <placeName key="ed_tsq_lrx_zw">Hüfingen</placeName> (dem antiken
                            Brigobannis), die 1820/21 auf Veranlassung des Fürsten zu Fürstenberg
                            erfolgte. Bereits 1821 liess Fürst Karl Egon II. zu Fürstenberg über den
                            Ruinen einen (noch heute erhaltenen) scheunenähnlichen Schutzbau
                            errichten. - Zu den Ausgrabungen vgl. u.a. Petra Mayer-Reppert:
                            Brigobannis. Das römische Hüfingen. Stuttgart 1995 (Führer zu
                            archäologischen Denkmälern in Baden-Württemberg, 19); Sabine Rieckhoff:
                            Münzen und Fibeln aus dem Vicus des Kastells Hüfingen
                            (Schwarzwald-Baar-Kreis). Saalburg-Jahrbuch 32, 1975, S. 5-104. - Die
                            Aus- und Nachgrabungen wurden durch beim Pflügen gefundene Münzfunde
                            veranlasst; vgl. dazu die Schilderungen in "A. Buchners Reisen auf der
                            Teufels-Mauer" (Erstes Heft. Regensburg, 1821), in denen zugleich einige
                            der Hirtschen Fragen berührt werden: "Was nun die Lage von Brigobanne
                            selbst anbelangt, so habe ich in Riede längst den Flüssen Brieg und
                            Brege um Donaueschingen herum, bei Breunlingen, Hüfingen, Pforen alle
                            Winkel durchsucht, und verzweifelte schon, dieselbe ausfindig zu machen,
                            da mir selbst unterrichtete Männer, welche sich mit Erforschung von
                            Alterthümern beschäftigen, darunter Professoren vom Gymnasium zu
                            Donaueschingen, versicherten, von in der Gegend gefundenen Antiquitäten
                            nie etwas in Erfahrung gebracht zu haben. So ist denn Alles, dachte ich,
                            in den Grund der Donau versunken, meine Nachforschungen sind vergeblich,
                            und ich machte mich noch spät gegen Abend auf den Weg. Schon war ich im
                            Wagen, als ein mir unbekannter Mann sich näherte, und zum tröstlichen
                            Abschied noch sagte, er habe gehört, dass der Müller Gleichauf zu
                            Hüfingen alte Münzen gefunden, welche niemand kenne. Ich erwartete, so
                            oft getäuscht, auf diese unbestimmte Aussage hin nicht viel: doch war
                            meine erste Frage in Hüfingen nach den Müller Gleichauf. [...] gaben
                            seine Frau und der Knecht auf meine Frage, ob sie wohl nie alte Münzen
                            gefunden, eine bejahende Antwort, letzterer setzte bei, dass er selbst
                            wohl an die zwanzig Stücke seit einigen Jahren im Mühläschle
                            herausgeackert, aber wieder weggegeben habe, doch besitze noch eines der
                            Nachbar, ein Bleicher. Er wurde herbeigeholt, und sieh da! ein
                            Antoninus, so schön, wie ich noch keinen gesehen, von Erz, so gross wie
                            ein halber Conventionsthaler mit sehr fein und künstlich ausgearbeitetem
                            Gepräge. Auf der Hauptseite der Kopf des Kaisers mit der Umschrift:
                            DIVVS ANTONINVS, auf der Kehrseite drei aufeinander gestellte Thürme mit
                            der Umschrift: CONSEGRATIO. S. C. - Ich hatte bereits die Münze erkauft:
                            da fiel mir ein, sie stünde besser im fürstlichen Münzkabinet zu
                            Donaueschingen, und gab sie wieder zurück mit dem Auftrag, dieselbe, so
                            wie alle andere, die sie noch bekommen oder finden würden, dort
                            hinzuliefern; gab auch sogleich an den geheimen Kabinets-Sekretär des
                            Fürsten, einen äusserst gefälligen Mann, von diesem glücklichen Funde
                            Nachricht. Ich besah nun genauer den Platz, wo die Münzen ausgeackert
                            wurden: er bildet eine Fläche von 30 bis 40 Jauchert guten Feldgrundes,
                            und heisst, wie schon bemerkt, Mühläschle; an der Südseite fliesst die
                            Brege vorbei [...]. Auf den Feldern zerstreut liegen Trümmer hochrother
                            Ziegelsteine, von derselben Gestalt und Beschaffenheit, wie sie bei
                            allen römischen Lagerplätzen zum Vorschein kommen, auch Steine, welche
                            eine Mauer verrathen, zeigen sich an der Oberfläche: an mehreren Orten
                            wurde auch schon Mauerwerk im Grunde entdeckt; Nachgrabungen würden sich
                            auf den Rest des Castells und der dazu gehörigen Gebäude führen; es
                            scheinen daselbst noch nie welche in dieser Absicht veranstaltet worden
                            zu seyn." [Fußnote dazu: "Sie fanden bald nach meiner Abreise statt, mit
                            welchem Resultate, besagt nachfolgendes Schreiben [...] / Herrn A.
                            Buchner, Professor am K. Lyzeum in Regensburg. Wohlgeborner,
                            Hochzuverehrender Herr Professor! Ihren Brief [...] habe ich dem Fürsten
                            gleich nach dessen Rückkehr von Karlsruhe vorgelegt, und darauf den
                            Befehl erhalten, Nachgrabungen zu veranstalten. Diese begannen auch
                            ungesäumt auf dem von Ihnen bezeichneten sogenannten Mühläschle,
                            westlich von Hüfingen. Bald fanden sich Ziegelstücke, Scherben von
                            rother und von schwarzer Erde, Zähne von einem noch näher zu
                            bestimmenden Thiere, ein ungeheurer Sporn und eine Axe von Eisen, auch
                            einige Münzen: aber Fundamente, wie tief und in welcher Richtung man
                            auch grub, wurden nicht aufgefunden. Diess und die Nachricht, dass beim
                            Pflügen südlich von dem bisher untersuchten Felde und jenseits des
                            Flusses, an einer Anhöhe gegen die Strasse nach Neustadt sich
                            hinanziehend, auch schon Gemäuer gefunden worden sey, veranlasste, dass
                            man die frühern Ausgrabungen aufgab, oder vielmehr sie an der eben
                            bezeichneten Stelle fortsetzte. Es dauerte auch gar nicht lange, so kam
                            man auf Fundamente, die ein ehemaliges Gebäude von ansehnlichem Umfange
                            andeuteten. Diese wurden aufgedeckt und so hatten wir die Freude, unter
                            andern Gemächern auf ein Bad zu kommen, dessen Boden mit lauter kleinen,
                            aufrecht stehenden Backsteinen besetzt ist, und in dem man eine zwar
                            zerbrochene, nun aber wieder zusammengesetzte Badewanne von Kalkstein, 6
                            Schuhe lang und gegen 20 Zoll tief fand. Auch hier wurden Ziegel,
                            Scherben von rother und schwarzer Erde und eine Münze ausgegraben;
                            leider aber sind wir noch nicht so glücklich gewesen, ein ganzes Gefäss,
                            oder einen ganzen Ziegel mit dem Legions-Zeichen zu erhalten. Immer
                            waren letztere zerbrochen. Unter den Scherben von rother Erde sind
                            einige überaus fein und mit zierlichen Figuren versehen. Könnten Sie mir
                            nicht nachweisen, welche Legion in hiesiger Gegend ihr Standquartier
                            hatte? Unter den theils neuerlich, theils früher aufgefundenen Münzen
                            von Silber und Bronze sind mehrere Antonine, ein Vespasian, ein
                            Licinius, eine Crispina Augusta, eine Julia Augusta etc. Der Fürst hat
                            nun die Fundamente mit einem Dache versehen lassen, um auch während des
                            Winters fortgraben lassen zu können. [...] habe ich die Ehre mich zu
                            nennen Euer Wohlgeboren ergebensten Diener C. F. Herzogenrath, Fürstl.
                            Fürstenberischer Rath und geheimer Kabinets-Sekretär. / Donauäschingen
                            den 1. December 1820."] (S. 118-122). </note>
                    </seg> gemacht.</p>
                <p>Es ist schön eine Gegend zu bewohnen, wo ehedem Römer hausten und auf Spuren zu
                    gerathen, die uns überzeugen, daß früher ein höher cultiviertes Volk unser
                    jetziges Vaterland bewohnte.</p>
                <p>Die wenigen Scherben sind - wie Sie mir dieselben beschrieben, unbezweifelt
                    römische, und sehr leicht mag die Mauermasse der Grund von dem Ofen gewesen
                    sein, worin man die Gefäße und die Ziegel brannte.</p>
                <p>
                    <seg type="comment">
                        <orig>War die Mauermasse gleichfalls von Bodensteinen oder aber von
                            Bausteinen gemauert?</orig>
                        <note xml:id="ncb1_4vh_bx">Die Steine des ehemaligen Kastells Hüfingen waren
                            Ziegel und trugen wie die in Schleitheim gefundenen die Stempel der 11.
                            Legion (Ernst Fabricius: Die Besitznahme Badens durch die Römer, S.
                            39)</note>
                    </seg>
                </p>
                <p>Welche Form hatten die Ziegel? in Dicke? Länge? und Breite?</p>
                <p>Hat man die Erde seitdem zu ähnlichen Zwecken zu gebrauchen versucht? (etwa die
                    Töpfer in <placeName key="ed_tsq_lrx_zw">Hüfingen</placeName>).</p>
                <p> Ist die aufgefundene Münze Erz? oder Silber? ein <persName key="ed_fp1_gsx_zw">Antoninus Pius</persName> oder <persName key="ed_jtf_ctx_zw">Antoninus
                        Caracalla</persName>? </p>
                <p>
                    <seg type="comment">
                        <orig>Ist die Axt von Stein? Eisen? oder Erz?</orig>
                        <note xml:id="nczb_vd3_bx">In dem oben zitierten Brief von Herzogenrath ist
                            von einer "Axe von Eisen" die Rede.</note>
                    </seg>
                </p>
                <p>Ich bitte bey der Aufdeckung des Bades sehr aufmerksam zu sein, und Nichts
                    unbenutzt unbeachtet zu lassen was man endecket, sowohl in Rücksicht des
                    Materials, des Mauerwerkes, der Fußböden, der Röhren, sowie die Form der
                    Räume!</p>
                <p>Seyen Sie unser vaterländischer Antiquar, Sie haben ihren Beruf dazu - schon
                    durch ihren schönen <seg type="comment">
                        <orig>Aufsatz über die Donau</orig>
                        <note xml:id="nufm_ptx_zw">Nicht ermittelt.</note>
                    </seg> - beurkundet. </p>
                <p>Gewiß gibt es da und dort, noch häufige Spuren, Leider! bemerket man nur zu wenig
                    auf dergleichen, und die Spuren werden unbenutzt, verwischt.</p>
                <p>Ich habe mich selbst überzeugt, <seg type="comment">
                        <orig>daß zu <placeName key="ed_tz5_rrx_zw">Rothweil</placeName> und
                                <placeName key="ed_dmn_4rx_zw">Villingen</placeName> alte Castra
                            waren.</orig>
                        <note xml:id="nu1l_wmx_zw">In seiner "Geschichte der Baukunst bei den Alten"
                            schreibt Hirt: "Es ist schwer zu bestimmen, wie weit die Grenzen der
                            Römer jenseits des Rheins und der Donau gingen, und welche Linie der
                            Pfahlgraben hat, der das Römerland von den freien Germanen schied. [...]
                            Mehrere Städte, besonders kleinere, wie z.B. Rottweil und Villingen,
                            zeigen in ihrer Anlage noch ganz die Form römischer Castra, mit
                            Ueberresten von Thürmen und Ringmauern" (Bd. 2, 1822, S. 298-299). - Bei
                            Drucklegung seines Architekturwerkes war Hirt noch nichts von dem
                            Römerbad in Hüfingen bekannt; er benennt nur diejenigen in Baden: "Von
                            Gebäuden selbst erhielt sich im römischen Germanien wenig, wenn ich
                            Trier ausnehme, und die wichtigen, etwa vor 30 Jahren entdeckten, Bäder
                            zu Badenweiler im Badenschen (S. hievon Taf. XIV. Fig. 22. den
                            Grundriss.). [...] Die römischen Militärcolonien waren sehr beflissen,
                            auf Gesundquellen Rücksicht zu nehmen" (ebd.).</note>
                    </seg>
                </p>
                <p>Kennt man den Zustand der <seg type="comment">
                        <orig>
                            <placeName key="ediarum_elg_stx_zw">Donauquelle</placeName>
                        </orig>
                        <note xml:id="nucv_25x_zw">Hier ist die Quelle des Donaubachs gemeint, die
                            im Fürstlich Fürstenbergischen Schlossgarten in Donaueschingen an einer
                            Ecke des Schlosses entspringt. Sie galt seit dem 15. Jahrhundert,
                            vielleicht schon bei den Römern, als Donauquelle. - Das Schloss entstand
                            in den Jahren um 1723; im Dezember 1821 brannte es teilweise ab; bis
                            dahin bestand eine viereckige Fassung um die Quelle (Wikipedia:
                            Donauquelle; Version vom 19.08.2016).</note>
                    </seg>, ehe das fürstliche Jagdtschloß, die <placeName key="ed_qxh_csc_qw">heutige Residentz</placeName> allda erbaut war?</p>
                <p>So viel ich mich aus meiner Jugend erinnere, wäre <seg type="comment">
                        <orig>
                            <hi rendition="#u">der alte Thurm im <placeName key="ed_dcv_3xx_zw">Brigen Thal</placeName>
                            </hi>
                        </orig>
                        <note xml:id="nthv_pxx_zw">In Überauchen wurde ein römischer Gutshof, eine
                            Villa Rustica, gefunden (vgl. Jutta Klug-Treppe: Der römische Gutshof in
                            Überauchen, Gem. Brigachtal, Schwarzwald-Baar-Kreis. In: Archäologische
                            Ausgrabungen in Baden-Württemberg, 1994, S. 176-182).</note>
                    </seg>, den leider! meine Vetteren in <placeName key="ed_oks_lxx_zw">
                        <seg type="comment">
                            <orig>
                                <hi rendition="#u">Übera[u]chen</hi>
                            </orig>
                            <note xml:id="nctj_jn1_bx">Bei der Ortsangabe muss ein Druckfehler
                                vorliegen. Es handelt sich um <ex>Überauchen, </ex>südwestlich von
                                Villingen, im Brigachtal. </note>
                        </seg>
                    </placeName>, als den letzten Überest der <persName key="ed_gsm_5wx_zw">Hirtischen Familie</persName>, in der jüngsten Zeit abgebrochen haben - um
                    die Quaderen zum <seg type="comment">
                        <orig>Müllenbau</orig>
                        <note xml:id="nqt3_rwx_zw">Mühlenbau; vom lat. "mollis": zerreiben, mahlen;
                            vgl. "der Müller".</note>
                    </seg> zu benützen, - auch Römisches Werk! nur mit Zusätzen aus dem
                    Mittelalter.</p>
                <p>Ihre Spaziergänge auf einige Meilen in der Umgegend mögen viel zur näheren
                    Kenntnis des Landes beytragen!</p>
                <p>Auch können Sie den Eyfer in den Schulen des Gymnasiums aufregen! Sowie in
                    manchen Ihrer Herrn. Gewiß würde der edle <persName key="ed_yz4_4zd_2w">Fürst</persName> solche Forschungen unterstützen.</p>
                <p>Lassen Sie mich gelegentlich von ihren ferneren Forschungen was wissen. Sie
                    werden hiemit sehr dankbar verbinden <lb/>Ihren herzlich ergebenen</p>
                <closer>
                    <signed>Freund Hirt.</signed>
                    <dateline>Berlin den 3ten Märtz 1821</dateline>
                </closer>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>