<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:telota="http://www.telota.de" telota:doctype="letter hirt" xml:id="hirt_dds_hcb_bx">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>An Kronprinz Friedrich Wilhelm (IV.) von Preußen. Berlin, 26. Mai
                    1821.</title>
                <title> Sonnabend</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>
                    <title>Aloys Hirt. Briefwechsel 1787–1837</title>
                </edition>
                <respStmt>
                    <name>Uta Motschmann</name>
                    <resp>
                        <note type="remarkResponsibility"/>
                    </resp>
                </respStmt>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften (BBAW)</publisher>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc rend="manuscript">
                    <msIdentifier>
                        <institution>GStA PK</institution>
                        <collection>BPH</collection>
                        <idno>
                            <idno type="shelfmark">Rep. 50 J Nr. 499, Bl. 21 r-v</idno>
                        </idno>
                    </msIdentifier>
                </msDesc>
                <listWit>
                    <witness>
                        <bibl type="print">Antje Adler: Das Verhältnis Friedrich Wilhelms IV. zu
                            Aloys Hirt. In: Hirt-Band II, S. 299</bibl>
                    </witness>
                </listWit>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName key="prov_ztg_3sx_sr">Hirt, Aloys (1759-1837)</persName>
                    <placeName key="prov_ycp_cpr_js">Berlin</placeName>
                    <date when="1821-05-26" cert="high"/>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName key="prov_rrj_mk5_fv">Preußen, Friedrich Wilhelm (IV.) von (1795-1861)
                        (Kronprinz, 1840-1861 König von Preußen)</persName>
                    <placeName key="prov_ycp_cpr_js">Berlin</placeName>
                </correspAction>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text type="letter">
        <body>
            <div type="writingSession">
                <opener>
                    <salute>Gnädigster Herr!</salute>
                </opener>
                <p>Ew. Königliche Hoheit werden schon aus dem Einbande ersehen, daß <bibl sameAs="ed_ahk_qy5_dw">die Schrift</bibl>, welche der Verfaßer hiemit an Sie
                    zu übersenden sich die Freyheit nimmt, nicht eine alltägliche ist, sondern mehr
                    als gewöhnliche Ansprüche machet. Es gilt hier die Baukunst, wie sie webte und
                    leibte bey den alten blinden Heiden - doch hievon die Jüden ausgenommen. Vorerst
                    komt nur der erste Band; in zwey bis drey Monaten folgt der zweyte.</p>
                <p>Ew. Königliche Hoheit sind zwar ein großer Gönner des Byzantinischen und
                    Gothischen, oder <hi rendition="#aq">Salva venia</hi> altdeutschen; -
                    und wohl weiß ich, daß ich mehr Gnade vor Ihren Augen gefunden haben würde,
                    hätte ich Ihnen die Geschichte der christlichen Kirchen und der Raubschlößer des
                    Mittelalters vorgelegt, anstatt der Tempel und <seg type="comment">
                        <orig>
                            <rs type="artwork" key="prov_cc2_z2c_bx">
                                <hi rendition="#aq">Memnonien</hi>
                            </rs>
                        </orig>
                        <note xml:id="nixh_1bc_bx">Im 1.
                            Band seiner "Geschichte der Baukunst bei den Alten" beschreibt Hirt im
                            Kapitel "Von dem Bau der Grabdenkmäler bei den Aegyptern" auch die
                            beiden altägyptischen Kolossalstatuen im Niltal unweit des Tals der
                            Könige, die auch Memnonkolosse genannt wurden: "Wir können uns nicht von
                            den westlichen Denkmälern von Thebae entfernen, ohne von der berühmten
                            Statue Memnons, und überhaupt von Memnonien gesprochen zu haben. /
                            Strabo (7, p. 816.) setzt die eigentliche Stadt von Thebae an das
                            östliche oder arabische Ufer, an die westliche oder libysche Seite aber
                            das Memnonium. Allda sah er zwei sitzende Colossen; der eine war ganz
                            erhalten und aus Einem Stein, von dem andern war nur die untere Hälfte
                            vorhanden, die obere Hälfte aber herabgeworfen. Diese verstümmelte
                            Statue war es, die bei Sonnenaufgang einen Klang von sich gab, welchen
                            Strabo selbst gehört zu haben vorgiebt. / Mehrere andere Alte sprechen
                            ebenfalls von diesem Klangbilde als gebrochen, und in solchem Zustande
                            sah es Pausanias (1, 42.) noch. [...] Allein woher in Aegypten der
                            griechische Namen Memnon und Memnonium: welchen Namen Strabo (I. c.),
                            man weiss nicht, ob dem ganzen Theile der Stadt auf der libyschen Seite,
                            oder aber bloss diesem Memnonischen Denkmale giebt? - wobei man aber
                            eine andere Stelle des Strabo (17, p. 813.) nicht übersehen darf, wo er
                            auf mehrere Memnonia in Thebae anzuspielen scheint. [...] Dass aber die
                            Memnonische Klangstatue mit dem Nachbarcolossen in einem Gebäude,
                            entweder wie die des Osymanduas in dem ersten Vorhofe oder gleich den
                            Colossen zu Luxor, vor den Flügeln aufgestellt war, lassen die zwar
                            geringen, aber weit ausgedehnten Bauüberreste um die beiden Colossen her
                            nicht bezweifeln. selbst Strabo scheint durch den Namen Memnonium nicht
                            bloss auf eine Statue, sondern auf einen Bau, worin die Statue sich
                            befand, anzuspielen. [...] Aber noch bestimmter drückt sich Plinius (I.
                            c.) aus, angebend: dass die Klangstatue des Memnon in dem Tempel des
                            Serapis zu Thebae gestanden habe. Serapis war aber derselbe Gott, der zu
                            Abydus unter dem Namen des Osiris sein Heiligthum hatte. / Mehrere unter
                            den Neuern haben Forschungen über Memnon und die Memnonia angestellt,
                            wie man in der neuesten und vorzüglichsten Schrift von Jacobs, die
                            diesen Gegenstand behandelt, nachsehen kann. - Nach meiner Ansicht war
                            Memnonium ein Gemeinnamen für jede Art von Prachtdenkmal, wie der Namen
                            Mausoleum. Hiezu mag ein heldenhafter König, wie der für Troja kämpfende
                            Sohn der Aurora, den Namen gegeben haben. Memnon war der schönste und
                            berühmteste unter den morgenländischen Heroen in dem Mythus der
                            Griechen, und als diese später durch Reisen in Aegypten und in andern
                            Theilen des Perserreiches ansehnliche Prachtdenkmäler fanden, so
                            bezeichneten sie dieselben unter dem Namen des morgenländischen Heroen.
                            Man nannte solche Baue Memnonia, wie man die Denkmäler des Augustus und
                            des Hadrian in Rom Mausolea nannte, von dem Denkmale des Königs Mausôlus
                            in Halicarnass. Auf diese Weise geschah es, dass der Mythus des Memnon
                            in dem Munde der Geschichtsschreiber und Mythographen sich immer mehr
                            erweiterte. Fand der reisende Grieche in Aegypten ein Palast- oder
                            Tempelartiges Grabdenkmal irgend eines berühmten Königs, dessen Namen
                            ihm nicht näher kund wurde, so war es ihm ein Memnonium, un der darin
                            aufgestellte König ein Memnon. Vorzugsweise erhielt diese Ehre bei den
                            Griechen das Denkmal und die Klangstatue des Königes Phamenoph" (S.
                            68-70).</note>
                    </seg> der<placeName key="prov_oxg_n4j_2v">
                        Ägypter</placeName>. Aber eigensinnig, wie die Alterthumsforscher sind,
                    wollen sie nur von Griechen und Römern hören, wenn von Kunst die Rede ist, und
                    dabey haben sie die <pb n="2"/> Raserey, alle Welt zu ihren Ansichten belehren
                    zu wollen. Diese Forderung ist zwar von den antikisirenden Schriftstellern eine
                    starke Prätension; aber Ew. Königliche Hoheit sind schon so gnädig, mit den
                    wunderlichen Ideen dieser Art Herrn einige Nachsicht zu haben. - Ich habe
                    indeßen meinem zwar nicht dicken, aber etwas breiten Buche den Weg angewiesen,
                    den es im Schloße zu machen hat, um den rechten Gang zu dem Cabinet Ew.
                    Königlichen Hoheit nicht zu verfehlen. Möge es <del rendition="#s">da</del>
                    allda die Gunst finden, die dem Verfaßer von jeher Ermunterung und Leben
                    war.</p>
                <p>Seyen Sie auch ferner so gnädig, dem Historiker der alten Baukunst ein
                    ermunterndes Wörtchen zu gönnen - <seg type="comment">
                        <orig>Dann möchte es auch dazu kommen, einen Abriß der Geschichte von
                            Byzantinischer u. Gothischer Baukunst zu geben.</orig>
                        <note xml:id="ncm5_xfc_bx">Hirt veröffentlichte nichts dergleichen.</note>
                    </seg> Ich werde nie aufhören, mit den Gesinnungen wahrer Ergebenheit zu
                    verbleiben <lb/>Ew. Königlichen Hoheit <lb/>Gehorsamster</p>
                <closer>
                    <signed>Hirt</signed>
                    <dateline>den 26 May 1821.</dateline>
                </closer>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>