<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:telota="http://www.telota.de" telota:doctype="letter hirt" xml:id="hirt_fhk_fyt_mx">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>An Wilhelm Dorow. Berlin, 5. August 1822.</title>
                <title> Montag</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>
                    <title>Aloys Hirt. Briefwechsel 1787–1837</title>
                </edition>
                <respStmt>
                    <name>Uta Motschmann</name>
                    <resp>
                        <note type="remarkResponsibility">Herausgeberin</note>
                    </resp>
                </respStmt>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften (BBAW)</publisher>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc rend="manuscript">
                    <msIdentifier>
                        <institution>Freies Deutsches Hochstift, Frankfurter
                            Goethe-Museum</institution>
                        <collection/>
                        <idno>
                            <idno type="shelfmark">Sign.: 41955-56 (6698)</idno>
                        </idno>
                    </msIdentifier>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName key="prov_ztg_3sx_sr">Hirt, Aloys (1759-1837)</persName>
                    <placeName key="prov_ycp_cpr_js">Berlin</placeName>
                    <date when="1822-08-05" cert="high"/>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName key="ed_v2p_zb3_nx">Dorow, Karl Friedrich Ferdinand Wilhelm
                        (1790-1845) (Altertumsforscher, preuß. Beamter, 1819 Hofrat, 1820 Direktor
                        der Verwaltung für Altertumskunde im Rheinland und in Westfalen, Gründer des
                        Altertumsmuseums in Bonn)</persName>
                    <placeName key="ed_jjj_lh4_pw">Bonn</placeName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                    <ref type="prev" target="hirt_tms_3d3_nx"/>
                </correspContext>
                <note>Als Empfänger wird Wilhelm Dorow, der Verfasser der "Morgenländischen
                    Alterthümer" angenommen.</note>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text type="letter">
        <body>
            <div type="writingSession">
                <opener>
                    <salute>Ew. Wohlgeboren</salute>
                </opener>
                <p>habe ich hiemit die Ehre, das <seg type="comment">
                        <orig>Kästchen mit den 35 <hi rendition="#aq">Gemmen</hi>
                        </orig>
                        <note xml:id="nkyl_d41_nx">Nichts Weiteres dazu ermittelt.</note>
                    </seg> zugleich mit den Abgüßen, <seg type="comment">
                        <orig>das Buch über <hi rendition="#aq">
                                <placeName key="prov_lbg_npj_gv">Cleve</placeName>
                            </hi>
                        </orig>
                        <note xml:id="nj11_sn1_nx">Möglicherweise Dorows Schrift "Opferstätten und
                            Grabhügel der Germanen und Römer am Rhein. Erstes Heft. Wiesbaden 1819".
                        </note>
                    </seg> , und Ihre zwey ersten Hefte <seg type="comment">
                        <orig>
                            <bibl sameAs="ed_tk2_wnc_nx">morgenländischer
                            Alterthümer</bibl>
                        </orig>
                        <note xml:id="nedb_hlv_mx">Wilhelm Dorow: Morgenländische Alterthümer. 2
                            Hefte [Heft 1: Die assyrische Keilschrift erläutert durch zwei noch
                            nicht bekannt gewordene Jaspis-Cylinder aus Niniveh und Babylon,
                            begleitet mit dem Nachstiche des vom Abte Lichtenstein herausgeg.
                            Cylinders, und dem genauen Abdrucke einer alten Tibetanischen
                            Handschrift in schönen Utschen Charakteren, nebst einer Abhandlung des
                            Prof. Grotefend u. erläuternden Briefen der Prof. Heeren, Creuzer, Bar.
                            Silvestre de Sacy u.a.; Heft 2: Die indische Mythologie erläutert durch
                            noch nicht bekannt gewordene Original-Gemählde aus Indien; begleitet mit
                            dem Abdrucke eines noch unbekannten bronzenen Götzenbildes und Priesters
                            mit sonderbaren Charakteren, nebst einer Abbildung der merkwürdigen
                            Figur unter den altpersischen Trümmern bei Murghab und der dazu
                            gehörenden Aufschrift in keilförmigen Schriftzügen]. Wiesbaden
                            1820-1821. - Vgl. auch: Morgenländische Alterthümer. Herausgegeben von
                            Dr. Dorow. [Beurtheilt von J. G. Rhode]. (Aus den Jahrbüchern der
                            Literatur besonders abgedruckt.) Wien, gedruckt bey Carl Gerold,
                            1821.</note>
                    </seg> zurückzusenden, <seg type="comment">
                        <orig>und Ihnen für Ihre Mittheilung und Ansicht zu danken.</orig>
                        <note xml:id="norm_fd3_nx">Brief erschlossen:
                            [1822-08-vor05-v-Dorow].</note>
                    </seg>
                </p>
                <p>In Rücksicht des <persName key="ed_czb_ch5_mx">
                        <hi rendition="#aq">Serapis</hi>
                    </persName> bleibe ich bey der Meinung, daß zwar der
                    Stein antik, aber <hi rendition="#aq">retouchirt</hi> durch eine andere
                    Hand zu seyn scheint. -</p>
                <p>Die Nachrichten über <placeName key="prov_lbg_npj_gv">Cleve</placeName> waren mir
                    schon früher bekannt. In den <bibl sameAs="ed_tk2_wnc_nx">morgenl<ex>ändischen</ex> Heften</bibl> habe ich alles nachgelesen,
                        <seg type="comment">
                        <orig>was von Verschiedenen über Ihre intereßante <rs type="artwork" key="prov_qpr_wn5_t1b">Walze</rs> gesagt ist</orig>
                        <note xml:id="nud5_q4c_nx">Gemeint ist ein persisches Zylinder-Siegel des
                            Königs Urzana aus Chalzedon aus Dorows Sammlung. Das 4,85 cm x 2,2 cm
                            große Siegel zeigt einen vierflügeligen Genius als Tierbezwinger
                            zwischen zwei Straußen sowie eine Keilschrift und ist im 1. Heft der
                            "Morgenländischen Alterthümer" (S. 13-17) abgebildet und von Dorow wie
                            folgt beschrieben: "Der Cylinder, welchen ich besitze, und der hier zum
                            erstenmal bekannt gemacht wird, ist 1 Zoll 10½ Linien hoch und hat 10¼
                            Linien im Durchmesser rheinisch Maas. Auf Tab. I. Fig. 1. befindet
                            derselbe sich in natürlicher Größe. Es ist ein an den Enden halb
                            durchscheinender, ins röthliche fallender Jaspis, (Jas-Achat?), von
                            ausgezeichneter Härte". In der abgebildete Figur sieht Dorow den
                            persischen Gott Ormuzd. Der Beschreibung Dorows schließen sich weitere
                            Erklärungsversuche verschiedener bedeutender Gelehrter in Form von
                            Briefen an: Beilage A. Brief des Professors G. C. Braun in Mainz. 3.
                            November 1819 (S. 15-17, zum Erwerb des Siegels und der tibetischen
                            Handschrift); Beilage B. Zwei Briefe vom Hofrath und Professor Heeren in
                            Göttingen (S. 18-19, 23. November 1819 [1. Brief] und 6. December 1819
                            [2. Brief]); Beilage C. Auszug aus einem Briefe des Hofraths und
                            Professors Fr. Creuzer in Heidelberg. 23. December 1819 (S. 20); Beilage
                            D. Brief des Herrn Sandberger in Wiesbaden. 27. November 1819 (S.
                            21-22); Beilage E. Erläuterungen über einige babylonische Cylinder mit
                            Keilschrift von Professor G. F. Grotefend (S. 23-56); Beilage F. [Brief
                            von Silvestre de Sacy, 22. Januar 1820] (S. 57-58). - Dorow hatte seine
                            Abhandlung und einen Schwefelabguß des Zylinders am 7. März 1820 an
                            Goethe gesandt (vgl. Goethes Antwort vom 19. April 1820, WA IV, Bd. 32,
                            Nr. 215; vgl. "Kunst und Alterthum" III, 1, 186). - "Im Jahre 1825 hatte
                            Dorow seinen Zylindersiegel an das Koninklijk Penningkabinet in Leiden,
                            der umfangreichen staatlichen Münzsammlung der Niederlande, vormals das
                            Cabinet Royal des Médailles in Den Haag, verkauft. Erworben hatte er ihn
                            durch Vermittlung des Professors G. C. Braun aus Mainz von den Erben des
                            Grafen Joseph von Schwachheim, der als K. K. bevollmächtigter Minister
                            des Wiener Hofes Gesandter an der Pforte in Konstantinopel war und über
                            eine umfängliche Sammlung orientalischer Manuskripte und Antiken
                            verfügte" (zitiert nach: Volker Haas: Notizen zu den Anfängen der
                            Erforschung der altorientalischen Glyptik am Beispiel des Siegels des
                            Urzana, des Königs von Musasir. In: Fundstellen: Gesammelte Schriften
                            zur Archäologie und Geschichte Altvorderasiens ad honorem Hartmut Kühne.
                            Hrsg. von Dominik Bonatz, Rainer Ml. Czichon und F. Janoscha Kreppner.
                            Wiesbaden 2008, S. 371-380; hier S. 374 f.). </note>
                    </seg>; und da so viele wichtige Männer so viel Wichtiges darüber <pb n="2"/>
                    gesprochen haben, darf ein Laye wie ich, nichts weiter beyfügen. Da ich das
                    erstemal Ihre <rs type="artwork" key="prov_qpr_wn5_t1b">Walze</rs> zu Gesicht
                    bekam, so schien mir nach meiner frühern Beobachtung: daß nämlich die Perser die
                    ihnen unterworfenen Provinzen oder Völker durch fabelhafte, das ist:
                    zusammengesezte Thierfiguren symbolisirten - auch hier eine solche Symbolisirung
                    vorgestellt zu seyn: welche? - entweder die Unterwürfigkeit von <placeName key="ed_wzl_snv_mx">
                        <hi rendition="#aq">Libyen</hi>
                    </placeName>, und <placeName key="prov_sjg_gys_tv">
                        <hi rendition="#aq">Äthiopien</hi>
                    </placeName> (wo es Straußen giebt) oder aber was mir wahrscheinlicher ist, <add place="superlinear">von</add>
                    <placeName key="ed_bdj_wnv_mx">
                        <hi rendition="#aq">Mesopotamien</hi>
                    </placeName>; - und im letztern Sinn fällt einem leicht ein: daß die beiden
                    Strauße die Symbole der beiden großen Flüße - <hi rendition="#aq">
                        <placeName key="ed_rs1_znv_mx">Euphrates</placeName>
                    </hi> und <placeName key="ed_gpb_b4v_mx">
                        <hi rendition="#aq">Tigris</hi>
                    </placeName> - seyn möchten, welche das Land einschließen. Der geflügelte,
                    siegreiche, Staatsgenius des Perserreiches beherrscht beide Flüße mit starkem
                    Arm, und verbreitet <add place="superlinear">nun</add> seinen Schutz (unter <pb n="3"/> seiner Flügel Schuz) über das eroberte Reich, die reichste aller <hi rendition="#aq">Katrapien</hi> der Perser. - Doch wie gesagt - dies war ein
                    erster Einfall, dem ich durch keine nähere Forschung nachgieng, und den ich auch
                    nicht näher mit Gründen zu unterstützen wüßte.</p>
                <p>Die vierflügelige Figur mit der ägyptischen Krone ward mir zuerst durch <seg type="comment">
                        <orig>
                            <bibl sameAs="ed_lkw_wlc_nx">die neueste Reise</bibl> des <persName key="ed_ezm_fj5_mx">
                                <hi rendition="#aq">Ker</hi>
                                <hi rendition="#aq">Porter</hi>
                            </persName>
                        </orig>
                        <note xml:id="nk1l_m51_nx">Ker Porter: Travels in Georgia, Persia, Armenia,
                            Ancient Babylonia etc. etc. during the years 1817, 1818, 1819, und 1820:
                            with numerous engravings of portraits, costumes, antiquities, etc. 2
                            Bde., London 1821-1822. - Die Beschreibung der Figur sowie eine
                            Abbildung finden sich in Bd. 1, S. 492-493. - Porter hatte zuvor bereits
                            mehrere Reisebeschreibungen von Portugal und Spanien (1809) und von
                            Russland und Schweden (1809, 1815) veröffentlicht.</note>
                    </seg> bekannt, da mir <seg type="comment">
                        <orig>die zweyte Ausgabe der <bibl sameAs="ed_rsw_2mc_nx">Reise</bibl>
                            <persName key="ed_g35_sz1_nx">Moriers</persName>
                        </orig>
                        <note xml:id="nvqd_qy1_nx">A Journey through Persia, Armenia, and Asia Minor
                            to Constantinople, in the Years 1808 and 1809. London 1812. (auch:
                            Voyage en Perse en Arménie, en Asie mineure et à Constaninople fait dans
                            les années 1808 et 1809 par Jacques Morier sécrétaire d'Ambassade à la
                            Cour de Perse. Traduit de l'Anglais. Paris 1813). - A Second Journey
                            through Persia, Armenia, and Asia Minor to Constantinople, between the
                            Years 1810 and 1816. London 1818. (auch: Second Voyage en Perse, en
                            Arménie et dans l'Asie mineure fait de 1810 à 1816 par Jacques Morier,
                            sécrétaire de la dernière ambassade et Ministre plénipotentiaire près de
                            la cour de Perse. Traduit de l'Anglais. T. II, Paris 1818).</note>
                    </seg> nicht zu Gesicht kam. Aber mir ist das Auffinden dieser Figur zu
                        <placeName key="ed_d5n_bv1_nx">Pasargadae</placeName> ein schlagender
                    Beweis, daß hauptsächlich Aegyptische Künstler an den Denkmälern <placeName key="ed_y2h_gv1_nx">Persiens</placeName> arbeiteten, worüber ich mich schon
                    früher näher äußerte, theils in meiner <bibl sameAs="ed_ojp_2kv_mx">Abhandlung
                        über <hi rendition="#aq">Tschilminar</hi>
                    </bibl>, theils in meiner <bibl sameAs="ed_ahk_qy5_dw">Geschichte der
                        Baukunst</bibl>.</p>
                <p>In so fern Ihre morgenländischen Forschungen die Alterthümer <pb n="4"/>
                    diesseits des <placeName key="ed_trc_rkv_mx">
                        <hi rendition="#aq">Indus</hi>
                    </placeName> betrift; so kann ich zur Noth noch folgen.
                    Aber alles, was jenseits des <hi rendition="#aq">
                        <placeName key="ed_trc_rkv_mx">Indus</placeName>
                    </hi> vorkomt, ist mir
                    verschloßen. - Das hohe Alterthum von der Weisheit <del rendition="#s">d</del>
                    und der Kunst der <hi rendition="#aq">Indier</hi> bleiben mir immer
                    noch ein Räthsel. Alles was mir bis iezt von indischer Arbeit sowohl in
                    architektonischer oder bildlicher Hinsicht vor Augen kam, trägt nach meiner
                    Kenntniß den unverkennbaren Stempel von Nachahmung und Modernität; so zwar daß
                    der Beweis schwer sich <add place="superlinear">je</add> wird führen laßen, daß
                    irgend ein dortiges Denkmal, und <subst>
                        <del rendition="#s">ihre</del>
                        <add place="superlinear">die</add>
                    </subst> Schreibkunst <add place="superlinear">der Indier</add> um vieles unsere
                    Zeitrechnung übersteige.</p>
                <closer>
                    <salute>Hochachtungsvoll <lb/>Ihr <lb/>ergebenster</salute>
                    <signed>Hirt</signed>
                    <dateline>Berlin / den 5<hi rendition="#sup">ten</hi> Aug / 22.</dateline>
                </closer>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>