<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:telota="http://www.telota.de" telota:doctype="letter hirt" xml:id="hirt_xhk_hbt_4x">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Von Christian Daniel Rauch. Berlin, 30. November 1822.</title>
                <title> Sonnabend</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>
                    <title>Aloys Hirt. Briefwechsel 1787–1837</title>
                </edition>
                <respStmt>
                    <name>Uta Motschmann</name>
                    <resp>
                        <note type="remarkResponsibility">Herausgeberin</note>
                    </resp>
                </respStmt>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften (BBAW)</publisher>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc rend="manuscript">
                    <msIdentifier>
                        <institution>SMB-ZA</institution>
                        <collection>IV/NL Rauch</collection>
                        <idno>
                            <idno type="shelfmark">XI. 3a, Bl. 6 r</idno>
                        </idno>
                    </msIdentifier>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName key="ed_p41_xpz_lw">Rauch, Christian Daniel (1777-1857) (Bildhauer des
                        deutschen Klassizismus, Schüler von J. G. Schadow, Berliner
                        Bildhauerschule)</persName>
                    <placeName key="prov_ycp_cpr_js">Berlin</placeName>
                    <date when="1822-11-30" cert="high"/>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName key="prov_ztg_3sx_sr">Hirt, Aloys (1759-1837)</persName>
                    <placeName key="prov_ycp_cpr_js">Berlin</placeName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                    <ref type="next" target="hirt_emk_12t_4x"/>
                </correspContext>
                <note>Auf der Rückseite des Blattes befindet sich die Antwort Hirts vom 1. Dezember
                    1822.</note>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text type="letter">
        <body>
            <div type="writingSession">
                <opener>
                    <address>
                        <addrLine>Seiner Wohlgeboren / dem K. HofRath Herrn Hirt / alhier / anbei
                            ein Gipsabguß / Siegel ausgerissen (Teile der Adresse "Seiner
                            Wohlgeboren / dem K. HofRath Herrn Hirt" wurden von Hirt durchgestrichen
                            und für die Rücksendung durch den Adressaten Rauch ersetzt; der Rest
                            wurde für die Rücksendung beibehalten.)</addrLine>
                    </address>
                </opener>
                <p>In <placeName key="prov_zj4_hc3_g5">
                        <hi rendition="#aq">Dresden</hi>
                    </placeName> habe ich <seg type="comment">
                        <orig>von einem ant<ex>iken</ex> Marmor</orig>
                        <note xml:id="nhnw_1kt_4x">Es handelt sich um eine Stele aus Kalkstein. Im
                            "Verzeichniß der alten und neuen Bildwerke und übrigen Alterthümer in
                            den Sälen der Kgl. Antikensammlung zu Dresden. Vierte vermehrte und
                            durchaus veränderte Auflage" (Dresden 1836) von Heinrich Hase ist das
                            Objekt unter Nr. 440 wie folgt beschrieben: "Stele von grauem Kalkstein.
                            Oben ein Stern und ein Mond. Darunter das Zeichen der Tholad. Weiter
                            unten ein Schaafbock. Die Inschrift: Aquillia L. L. L. // Phartenio //
                            V. S. L. M. // VI eid. Nov ist dazwischen vertheilt. Hamaker in seinen
                            Miscellanea Phoenicia (Lugd. Bat. 1828, 4. S. 117) sieht darin ein
                            Denkmal, das Baal und Astarte geweiht ist, um den Schutzgöttern der
                            Heerden für die Fruchtbarkeit zu danken, die sie Aquilliens Vieh
                            zugestanden; weil um die Iden des Novembers die Heerden lammen. Bedenken
                            gegen diese Erklärung gibt Silv. de Sacy, Journ. des Savans. 1829.
                            December. S. 746. (Höhe 2 F. 2 1/2 Z.)". </note>
                    </seg> beikommenden Abguß nehmen laßen, und nehme mir die Freiheit Ihnen sehr
                    verehrter Freund daßelbe zur Ansicht für die Inschrifften Sammlung der <orgName key="ed_znn_dfc_b1b">K<ex>öniglichen</ex> Academie der
                        Wissenschaften</orgName> zu übersenden. <persName key="ed_pkl_5t1_wv">Prof.
                        Tieck</persName> hält es wegen des Zeichen des Mondes u des Sterns für ein
                        <hi rendition="#aq">Lunen</hi>sisches <hi rendition="#aq">Opus</hi>.</p>
                <p>Wenn <seg type="comment">
                        <orig>die Abgüße von 20 im <placeName key="ediarum_jhd_3b5_4x">
                                <hi rendition="#aq">Augusteum</hi>
                            </placeName> zu <placeName key="prov_zj4_hc3_g5">Dresden</placeName>
                            geformten Gegenstände in Abgüßen</orig>
                        <note xml:id="ndmx_4vb_px">Über die in Dresden genommenen Abgüsse schreibt
                            Rauch mehrfach an Böttiger, so am 12. Januar 1822: "So wie die Witterung
                            es erlaubt, so senden wir Ihnen mehrere Formen, um die zu formenden
                            Gegenstände gleich miteinander beginnen zu können, damit das Museum
                            nicht zu lange von diesen etwas unsäuberlichen Geistern belästigt ist.
                            Sehr angenehm sollte es mir sein, gemeinschaftlich mit Ihnen die zu
                            formenden Gegenstände auswählen zu können. Hr. Tieck würde dann auch mit
                            hin kommen, wie es Ihnen überhaupt überlassen bleibt zu befehlen, auf
                            welche Weise diese Arbeit begonnen werden soll, im Einzelnen oder ob
                            mehre Gegenstände zugleich angefangen werden können." (zitiert nach:
                            Robert Boxberger: Briefe des Bildhauer Chr. Rauch, meist an Hofrath
                            Böttiger, aus dessen Nachlass auf der Bibliothek in Dresden. In:
                            Jahrbücher der Königlichen Akademie gemeinnütziger Wissenschaften zu
                            Erfurt, N. F., Heft XI, 1882, S. 113-175; hier S. 116). - Am 20. März
                            1822 fährt Rauch fort: "In Betreff des Abformens der antiken Marmor
                            werde ich wahrscheinlich selbst mit dem Former auf einige Tage nach
                            Dresden kommen; um indessen Ihren werthen Brief vom 17. v. M. vorläufig
                            zu beantworten, so ist die Absicht allerdings, die Formen hier in Berlin
                            zu haben, indem das Abformen nicht nur allein eine sehr grosse Ausgabe
                            ist, welche für einige ausgewählte Stücke sich auf mehre Tausend Thaler
                            belaufen wird, also ein Gegenstand von Bedeutung ist. / Besonders ist es
                            aber die Absicht des Ministerio nicht nur die Akademie zu Berlin sondern
                            auch die verschiedenen Kunstinstitute im Lande mit einer Auswahl von
                            Abgüssen zu versehen. / Wären Sie in Dresden gesonnen einen Debit von
                            den Abgüssen dortiger Kunstwerke anzulegen, wo würde wahrscheinlich ein
                            hiesiger Former sehr gern sich in Dresden niederlassen, indessen würde
                            das Abformen grosse Unterstützung von Seiten der Regierung bedürfen, und
                            der Verkauf der Abgüsse die Kosten des Abformens etc. nicht decken, wie
                            wir hier aus eigener Erfahrung zur deutlichen Einsicht gekommen sind.
                            Selbst in Paris sind die Formen über Antiken durch Subscription
                            entstanden." (ebd., S. 116-117). - Am 12. Mai 1822 schreibt Rauch an
                            Böttiger: "Ew. Wohlgeboren / habe die Ehre anzuzeigen, dass durch ein
                            Schreiben Sr. Excellenz des Geh. Staatsministers Freiherrn von
                            Altenstein unter dem 18ten v. M. mir die erste Zahlung für das Abformen
                            antiker Marmorwerke des Königlichen Museums zu Dresden angewiesen und
                            die Abreise dahin mit dem italiänischen Former und einem hiesigen
                            anbefohlen ist. Auch ist mir in dem Schreiben eines Hohen Ministerio
                            angezeigt, dass von jedem geformten Kunstwerke ein Abguss der Königl.
                            Sächsischen Gipssammlung abgeliefert werden soll. u.s.w." (ebd., S.
                            117-118). - Am 19. November 1822 dankt Rauch: "Meinen herzlichsten Dank
                            zuvörderst für alle Güte und Freundschaft, mit welcher Sie mich bei
                            meiner Anwesenheit überhäuften. Dann tausend Dank für die grosse Güte
                            und Nachsicht, mit welcher Sie uns die Thore des schönen Museums
                            öffneten und wieder entliessen, welches mir noch ins besondre unsre
                            formatori rühmen. Alles ist nun glücklich bei uns angekommen und schon
                            in voller Thätigkeit, die Formen zu den Abgüssen zu präpariren" (ebd.,
                            S. 120). - Und am 10. Dezember 1822 heisst es: "Könnten Sie nur erst die
                            schönen Abgüsse sehen, welche uns Bianconi aus seinen Formen macht; die
                            Ara oder der Dreifuss ist ein Juwel; welche Freude wird dieser
                            Gegenstand und die andern der Kunstwelt machen! Denn es ist doch anderes
                            die Sachen in Masse im Museo zu sehen als in seinem Arbeitszimmer den
                            einzelnen Gegenstand vor sich zu haben. Ich bin entzückt über diese
                            Güsse und reizen zur Arbeit; es gehet aus ihnen etwas Belebendes hervor,
                            welches Leben anfacht, wenigstens sucht, deswegen auch die behenden
                            alten Bronzen uns so lieb sind; immer findet sich ein Plätzchen aufm
                            Tisch für sie, die Oblatenschachtel wird zum wechselnden Piedestal für
                            sie" (ebd., S. 123). - Vermutlich waren es diese Abgüsse (oder einige
                            davon), die zu den Feierlichkeiten anlässlich der Hochzeit des
                            Kronprinzen Friedrich Wilhelm (IV.) im Akademiegebäude Unter den Linden
                            ausgestellt waren (vgl. die Schilderung der Festlichkeiten in <ref target="hirt_q15_wn5_4x/#nqp5_g41_px">1823-11-28-a-Böttiger:
                                Sachanmerkung</ref>).</note>
                    </seg> da stehen, werde ich Sie davon benachrichtigen und <del rendition="#s">solche</del> einladen solche in Augenschein zu nehmen.</p>
                <closer>
                    <salute>Ihr <lb/>ergebenster Diener u Freund</salute>
                    <signed>Chr. Rauch</signed>
                    <dateline>B. 30 Nov. 1822.</dateline>
                </closer>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>