<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:telota="http://www.telota.de" telota:doctype="letter hirt" xml:id="hirt_sg4_pq3_nx">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>An Karl August Böttiger. Berlin, 29. Oktober 1822.</title>
                <title> Dienstag</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>
                    <title>Aloys Hirt. Briefwechsel 1787–1837</title>
                </edition>
                <respStmt>
                    <name>Uta Motschmann</name>
                    <resp>
                        <note type="remarkResponsibility">Herausgeberin</note>
                    </resp>
                </respStmt>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften (BBAW)</publisher>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc rend="manuscript">
                    <msIdentifier>
                        <institution>SLUB Dresden</institution>
                        <collection>Nachlass Böttiger</collection>
                        <idno>
                            <idno type="shelfmark">Mscr. Dresd. h 37, 4°, Bd. 87, Nr. 44</idno>
                        </idno>
                    </msIdentifier>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName key="prov_ztg_3sx_sr">Hirt, Aloys (1759-1837)</persName>
                    <placeName key="prov_ycp_cpr_js">Berlin</placeName>
                    <date when="1822-10-29" cert="high"/>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName key="prov_g5d_v2p_5r">Böttiger, Karl August (1760-1835)
                        (Schriftsteller)</persName>
                    <placeName key="prov_zj4_hc3_g5">Dresden</placeName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                    <ref type="prev" target="hirt_m1n_brp_nx"/>
                </correspContext>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text type="letter">
        <body>
            <div type="writingSession">
                <opener>
                    <dateline>Berlin den 29<hi rendition="#sup">
                            <hi rendition="#u">ten</hi>
                        </hi>
                        October 1822</dateline>
                    <salute>Mein verehrter Freund!</salute>
                </opener>
                <p>Wahren Antheil nehme ich, wie andere Ihrer hiesigen Freunde, an Ihrem Befinden,
                    und bedauere, <seg type="comment">
                        <orig>daß es mit Ihrer Herstellung so langsam geht</orig>
                        <note xml:id="nov4_tcq_nx">Vgl. <ref target="hirt_gql_nvd_lx/#no3y_r3r_lx">1822-07-09-a-Böttiger: Sachanmerkung</ref>
                        </note>
                    </seg>; <seg type="comment">
                        <orig>indeßen sehe ich in einem Postscript gern Ihre eigene Hand.</orig>
                        <note xml:id="ntzs_5cq_nx">Brief erschlossen:
                            [1822-10-vor29x-v-Böttiger].</note>
                    </seg>
                </p>
                <p>Ihre neueste Gabe: <seg type="comment">
                        <orig>
                            <bibl sameAs="ed_fbp_qfq_nx">Der Händezoll</bibl>:</orig>
                        <note xml:id="nolx_gdq_nx">[Karl August Böttiger]: I. Der Hände-Zoll an die
                            dramatische Muse bezahlt. Von Böttiger. O.O., o. J. [Dresden 1822, 40
                            S.]. Darin heisst es im Vorwort: "Der hier mitgetheilte Aufsatz gehört
                            zu einer Reihe von Abhandlungen über das Theaterwesen der Alten, wozu
                            ich vor vielen Jahren bereits mehrere Abschnitte in lateinischer Sprache
                            als Einladungsschriften am Gymnasium in Weimar drucken ließ. Er ist nun
                            der erste in der Reihe. Zwei andere sollen nachfolgen. Der eine wird die
                            verschiedenen Arten des Klatschens mit den Händen, mit der Zunge und mit
                            den Füßen behandeln und zeigen, wie die Alten das Klatschen zu einer
                            eigenen Art von Kunstfertigkeit und Virtuosität brachten. Der zweite
                            soll alle übrige Arten, Wohlgefallen und Mißfallen, Belehrung und
                            Bestrafung an die Bühnenkünstler zu spenden, nach den verschiedenen
                            Klassen und Abstufungen vorzählen. Da wird denn auch die Stelle in
                            Cicero's Paradoxen (III, 4) 'ein ausgesprochener Vers, wenn er um eine
                            Sylbe zu kurz oder zu lang ist, wird von den Zuschauern ausgezischt und
                            ausgeklatscht,' zur Beherzigung unserer Schauspieler, die nach allem,
                            was Müllner neulichst über Vers und Reim den Schauspielerinnen in die
                            Tasche gesteckt hat, fortfahren, die Verse aufs kläglichste zu
                            verkrüppeln, nicht ohne gebührende Erörterungen bleiben. Möge dieser
                            erste Abschnitt mit Nachsicht beurtheilt werden, da es mir bei einer
                            noch sehr hemmenden Augenkrankheit nicht gestattet war, dem, was ich
                            schon vor langer Zeit niedergeschrieben hatte, die letzte Durchsicht und
                            Feile zu geben. / Den 26. Juni 1822. / Böttiger." - Vgl. auch: Karl
                            August Böttiger: Der Händezoll an die dramatische Muse bezahlt. Ursprung
                            des Händeklatschens bei den Griechen und Römern und akustische
                            Empfänglichkeit des Halbkreises in den Bühnen. In: C. A. Böttiger's
                            kleine Schriften archäologischen und antiquarischen Inhalts, gesammelt
                            und herausgegeben von Julius Sillig, Bd. 1, S. 321-337.</note>
                    </seg> habe ich mit Vergnügen gelesen, und beiden <ex>[!]</ex> andern Exemplare
                    an <persName key="ed_ttv_m3q_bw">Buttmann</persName> u. <persName key="ed_rhy_vs4_pw">Boeckh</persName> bestellt. Beide bewundern mit mir Ihr
                    talent, jeden, auch geringfügig scheinenden, Gegenstand zu einer gelehrten
                    intereßanten Ansicht zu erheben. <seg type="comment">
                        <orig>Den Aufsaz über <seg type="comment">
                                <orig>Ihre Ausstellung</orig>
                                <note xml:id="nuxw_ypq_nx">Seit 1801 fanden in Dresden jährlich
                                    Akademieausstellungen der Kunst und Industrie statt; die
                                    Kunstausstellung 1822 begann am 3. August; vgl. Verzeichniß der
                                    am Augustustage den 3. August 1822 in der Königlich Sächsischen
                                    Akademie der bildenden Künste zu Dresden ausgestellten
                                    Kunstwerke. Zum Besten der Armen. Dresden, gedruckt in der
                                    Gerlachischen Buchdruckery, [1822]. – Ausgestellt waren u.a.
                                    drei Landschaften von Caspar David Friedrich sowie seine Gemälde
                                    "Frau am Fenster" ["Des Künstlers Attelier, nach der Natur
                                    gemalt"], "Ein gescheitertes Schiff auf Grönlands Küste im
                                    Wonne-Mond", "Eingang zum Kirchhof in Plauen", des weiteren
                                    mehrere Gemälde von Carl Gustav Carus und von Johann Christian
                                    Clausen Dahl.</note>
                            </seg> dort</orig>
                        <note xml:id="nnq2_gjl_4x">Vgl. die im Auftrag Böttigers verfertigte
                            Kunstkritik von Friedrich Christian August Hasse "Ueber die Dresdner
                            Kunstausstellung, am Augustustage, den 3. August 1822. An den
                            Herausgeber des artistischen Notizenblattes, Herrn Hofrath Böttiger" im
                            "Artistischen Notizenblatt", 18. Sonnabends den 28. September 1822, S.
                            69-72, und 19. Sonnabends den 5. October 1822, S. 73-78, mit einem
                            "Zusatz" von Böttiger ebd., S. 78. – Hasse schreibt zu Beginn: "Sie
                            wünschen, mein hochverehrter Freund, von mir zu hören, was ich in den
                            Sälen der K. Akademie der bildenden Künste von der dießjährigen
                            Ausstellung Bemerkenswerthes gesehen habe. Hätte ich doch diese reiche
                            Spende des vaterländischen Kunstbaums an Früchten, Blüthen und Knospen
                            mit Ihnen zugleich betrachten können! Doch schon hat die glückliche Hand
                            der Freundschaft und der Kunsterfahrung den Schleier gehoben, der das
                            kranke Auge deckte; – nur einige Wochen noch Ruhe, Schonung – darum
                            bitten Ihre Freunde –, und Ihr Blick, der zu lange für uns, bloß der
                            Erinnerungs-Welt sich zugewandt hatte, wird das äußere Leben wieder
                            umfassen! / Diese Hoffnung gibt mir wohl den Muth, einmal Ihr Augenglas
                            zu seyn." (S. 69). </note>
                    </seg> möchte ich gerne mit einigen Notizen <seg type="comment">
                        <orig>über die unsrige hier</orig>
                        <note xml:id="nyjt_zll_4x">Vgl. "Verzeichniß derjenigen Kunstwerke, welche
                            von der königlichen Akademie der Künste in den Sälen des
                            Akademie-Gebäudes auf der Neustadt den 22. September und folgende Tage
                            öffentlich ausgestellt sind. An den Wochentagen von 10 bis 5 Uhr;
                            Sonntags von 11 Uhr an. Berlin, 1822" (in: Helmut Börsch-Supan: Die
                            Kataloge der Berliner Akademie-Ausstellungen 1786-1850, Bd. 1).</note>
                    </seg> erwiedern, aber leider habe ich bis iezt so wenig Zeit gefunden, daß ich
                    dieselbe nur einmal flüchtig durchgegangen bin. Sie scheint mir indeßen viele
                    vorzüge vor den Vohergehenden zu haben, und man wird gewahr, daß die Kunst immer
                    mehr und erfreulicher unter uns erwacht. <seg type="comment">
                        <orig>Auch die Süddeutschen aus <placeName key="ed_tmd_sml_4x">Bayern</placeName> her, stellen uns Treffliches vor die
                            Augen</orig>
                        <note xml:id="nvw1_snl_4x">Der Katalog verzeichnet: "Jakob Dorner, in
                            München, Mitglied der Akademie: 45. Eine Mühle bei Jennbach." – "Joseph
                            Wagenbauer, in München, Mitglied der Akademie: 99. Ein Viehstück." –
                            "Herr Albrecht Adam, in Bayern: 107. Drei Pferde ziehen einen Wagen
                            einen Berg hinauf." – "Herr W. Barth, in München: 117. Gegend von
                            Moskau." – "Herr Peter Heß, in München: 173. Schlachtstück. Oestreicher
                            überrumpeln Franzosen bei einem Wirthshause." – "Herr Heinrich Heß, in
                            München: 174. Der Heilige Lukas malt die Jungfrau mit dem Christuskinde;
                            zur Seite St. Johannes." – "Herr Thomas Mattenheimer, in München: 205.
                            Ein Fruchtstück". – "Herr Quaglio, in München: 218. Der Dom zu Lausanne.
                            / 219. Ansicht von einem Theile der Stadt Frankfurth am Main." – "Herr
                            Michael Schritzler, in München: 224. Eine Moosgrille mit verschiedenen
                            Vögeln." – "Herr Simon Warnberger, in München: 260. Gegend und Aussicht
                            auf das Schloß Tegerichne".</note>
                    </seg>, besonders in den niedrigern Kunstfächern. Sie sind wirklich auf der
                    Spur, dort ein neues <placeName key="prov_hll_2st_y5">Holland</placeName> zu
                    schaffen. Sie haben Sinn für Farbe und Ausführung. <pb n="2"/> Bey uns hat das
                    Porträt viel gewonnen; doch noch nicht genug, um öffentlich davon zu sprechen,
                    und in den historischen Mahlereyen entstehen eher Wagniße als Geprüftes; indeßen
                    läßt uns das Gegebene nicht ohne Aussichten, besonders ist man zum theil auf
                    einem beßern Wege der Farbe. – <seg type="comment">
                        <orig>Der Bildnerey giebt es mancherley in Marmor und in Erz</orig>
                        <note xml:id="ntkw_1ql_4x">Ausgestellt waren Arbeiten von Johann Gottfried
                            Schadow, Christian Daniel Rauch, Friedrich Tieck, Ludwig Wichmann;
                            genannt werden weiterhin "Herr Riese, Modellmeister der Königlichen
                            Porzellan-Manufaktur", "Herr J. Rathgeber, Hofbildhauer in Gotha", "Herr
                            J. Simony, Akademischer Künstler", W. I. Imhoff, "Herr Hopfgarten.
                            Gußwerke nach Modellen von Rauch", "Herr Coue. Ciselir-Werke", "Herr
                            Lequine. Gußwerke", Emil Wolf, "Eleve der Akademie", Heinrich Kaehler,
                            "Eleve der Akademie", Franz Sanguinetti, "Eleve der Akademie", Adolph
                            Breunlich, "Schüler des Professor Rauch", Theodor Kalide, "Schüler des
                            Professors Rauch", August Behrends, "Schüler des H. F. Simony", Karl
                            Rentz, L. Jachtmann, Arbeiten aus D. Loos, Sohn, Medaillen-Anstalt, vom
                            Medailleur Karl Friedrich Voigt, vom Modelleur Frank und vom königl.
                            Münz-Medailleur Götze; sowie Gußwaren von der Königlichen Eisengießerei
                            bei Berlin und von der Königlichen Eisengießerei zu Saynerhütte bei
                            Ehrenbreitstein.</note>
                    </seg>; aber vorragend ist nur Einer - welcher freylich auch gegen die besten
                    der neuern und neuesten Zeit nicht zurücksteht. <seg type="comment">
                        <orig>
                            <persName key="ed_p41_xpz_lw">Rauch</persName>
                        </orig>
                        <note xml:id="nmgp_rrl_4x">Von Rauch, "Mitglied des Senats der Akademie",
                            verzeichnet der Katalog folgende Werke: "Bildhauer-Werke in Marmor: 320.
                            Ein neun Fuß hoher Kandelaber, vom Königl. Preuß. Offizier-Korps dem
                            Grafen La Rothe Jaquelin bestimmt. / 321. Die Porträtstatue eines
                            sitzenden eilfjährigen Mädchens. / 322. Die Büste Sr. Kais. Hoheit des
                            Großfürsten Nicolas von Rußland; nach dem Leben. / 323. Die Büste der
                            Frau Hofmarschallin von Malzahn, nach dem Leben. / 324. Die Büste
                            Goethe's, nach dem Leben. / Gußwerke in Erz: 325. Die kolossale Büste
                            Sr. Durchl. des Feldmarschalls Fürsten Blücher von Wahlstadt; gegossen
                            von Lequine; ciselirt von Vuarin. / 326. Die Büste Sr. Kais. Hoheit des
                            Großfürsten Nicolas, gegossen von Hopfgarten; ciselirt von Coue. / 327.
                            Die Büste Goethe's; gegossen von der Königl. Eisengießerei; ciselirt von
                            Vuarin. / 328. Büste Sr. Durchl. des Fürsten Blücher, gegossen von
                            Lequine; ciselirt von Vuarin"; weiterhin fünf Modelle in Gips.</note>
                    </seg> hat den höhern Sinn für Kunst, wenn wir gleich noch manches Geprüftere an
                        <del rendition="#s">ihm</del> seinen Werken wünschen möchten. Das Technische
                    in Marmor hat er weg, wie keiner der neuern Zeit; das <persName key="prov_fwx_wdb_3v">
                        <hi rendition="#aq">Michelangelo</hi>ische</persName> Zeitalter nicht
                    ausgenommen.</p>
                <p>Diesen Sommer habe ich nichts thun können. Ich war im Kerker der 
                        <persName key="ed_dgx_jml_vw">
                        <hi rendition="#aq">Solly</hi>schen</persName>
                    <rs type="artwork" key="prov_ggw_yml_vw">Sammlung</rs>, um etwas
                    Ordnung und Licht in das unendliche <hi rendition="#aq">chaos</hi> zu bringen.
                    Die Classen nach Epochen, Schulen und Landmannsschaften sind gesondert. Die
                    Sammlung ist in den Meisten bedeutend reich. Das Verzeichniß geht über 3000
                    Stück. Zwar giebt es dabey ein bedeutender Ausschuß, und da die Auswahl für das
                        <hi rendition="#aq">
                        <placeName key="prov_up1_xwt_fv">Museum</placeName>
                    </hi> sehr streng seyn wird so wird des Guten und Trefflichen noch viel übrig
                    bleiben für irgend einen andern, noch unbestimmten, Zweck. Man rechne dazu, daß
                    schon früher aus den alten königl<ex>ichen</ex> Sammlungen eine Auswahl von nahe
                    700 Stücken geschah. – Doch über das Genauere läßt sich noch nichts sagen. Nur
                    so viel ist sicher, daß die Sammlung einen eigenen charakter darstellen wird. In
                    einzelnen Meistern werdet Ihr uns immer voran gehen; wer kann <pb n="3"/>
                    <seg type="comment">
                        <orig>Euere <persName key="ed_twl_ptm_4x">
                                <hi rendition="#aq">Correggio</hi>'s</persName>
                        </orig>
                        <note xml:id="nilp_m5m_4x">In der Gemäldegalerie Alte Meister in Dresden
                            befanden sich von Correggio "Die Heilige Nacht" (um 1527/30); "Die
                            Madonna des heiligen Georg" (um 1529/30); "Die Madonna des heiligen
                            Franziskus" (1514/15); "Die Madonna des heiligen Sebastian" (um 1524);
                            "Die büßende Magdalena" (wahrscheinlich eine Kopie nach einem verlorenen
                            Original von Correggio, gemalt vor 1746; Kriegsverlust); "Die heilige
                            Margarete" (Correggio Schule); </note>
                    </seg> haben? wer <seg type="comment">
                        <orig>einen so großen <persName key="prov_abl_fz5_35">
                                <hi rendition="#aq">Raphael</hi>
                            </persName>
                        </orig>
                        <note xml:id="ndcc_n5m_4x">"Die Sixtinische Madonna" (1512/13).</note>
                    </seg>? und dann <seg type="comment">
                        <orig>die großen <hi rendition="#aq">
                                <persName key="ed_ev2_d5m_4x">Paolo Veronese</persName>
                            </hi>
                        </orig>
                        <note xml:id="nn3m_n5m_4x">Die Gemäldegalerie Alte Meister in Dresden
                            besitzt von Veronese die Gemälde "Bildnis des Alessandro Contarini (?)"
                            (um 1565/70?); "Der barmherzige Samariter" (um 1582/86); "Der Hauptmann
                            von Capernaum vor Christus" (um 1581/82); "Die Anbetung der Könige" (um
                            1571); "Christus mit den Jüngern in Emmaus" (um 1560); "Die Auffindung
                            Moses" (um 1581/82); "Bildnis eines Knaben" (Veronese zugeschrieben);
                            "Die Apotheose der Venezia" (Kopie nach Veronese); "Die Madonna der
                            Familie Cuccina" (um 1571); "Die Kreuztragung" (um 1571); "Die
                            Darstellung Christi im Tempel" (um 1555/60); "Die Hochzeit zu Kana" (um
                            1571); "Die Auferstehung Christi" (1570/75); "Der Raub der Europa"
                            (Werkstatt); "Susanna im Bade" (1742 aus der Sammlung Carignan zu Paris;
                            "Schulbild").</note>
                    </seg>? – Doch fehlen uns ächte Bilder auch dieser Meister nicht. Es ist mir wie
                    ein Traum, daß iezt unter meinen Händen vornehmlich verwirkt werden soll, was
                    vor 40 Jahren mein Wunsch war, nämlich eine Sammlung aufgestellt zu sehen, worin
                    sich der ganze Baum der Mahlerey neuerer Zeiten darstellte mit all den
                    mancherley Verzweigungen, Blättern, Knospen und Blüthen. Ich wünschte dies
                    damals für <placeName key="prov_vkl_ndl_js">Rom</placeName>, und erlebe es nun,
                    will's Gott! in <placeName key="prov_ycp_cpr_js">Berlin</placeName>. Jeder
                    Deutsche freue sich mit uns, einen solchen für die Kunst begabten <persName key="prov_bxf_jt5_fv">König</persName>, und einen <del rendition="#s">ihr</del>
                    <persName key="prov_rrj_mk5_fv">Kronprinzen</persName> gleichen Sinnes zu haben.
                        <seg type="comment">
                        <orig>An den Neubau des <hi rendition="#aq">Museum</hi>'s geht's nun
                            ernsthaft</orig>
                        <note xml:id="necl_3tl_4x">Nachdem Hirt anfangs die Unterbringung des
                            Museums im Akademiegebäude Unter den Linden bzw. im Universitätsgebäude,
                            dem Prinz Heinrich-Palais, vorgeschlagen hatte, legte Schinkel im
                            Frühjahr 1822 einen eigenen Plan für einen Museumsneubau vor, der statt
                            des bis dahin vorgesehenen Umbaus den Zuschlag erhielt. Schinkels Plan
                            für das Museum wird Ende April 1823 vom König genehmigt; mit dem Bau des
                            Neuen Museums wird im Sommer 1824 begonnen, der Rohbau 1829
                            fertiggestellt; die Eröffnung erfolgt 1830 am 60. Geburtstag von König
                            Friedrich Wilhelm III. </note>
                    </seg>. –</p>
                <p>
                    <persName key="ed_ctf_3vj_xv">
                        <hi rendition="#aq">General v. Minutoli</hi>
                    </persName> hat seine mitgebrachten <hi rendition="#aq">Aegyptiaca</hi>
                    ausgelegt. Es giebt vieles und viel Belehrendes. <seg type="comment">
                        <orig>Ich habe den Bericht hierüber an das <hi rendition="#aq">
                                <persName key="ed_z43_tfy_lw">Ministerium</persName>
                            </hi> machen
                            müßen</orig>
                        <note xml:id="napm_twl_4x">Hirt sandte sein Gutachten zur provisorisch von
                            Konrad Levezow im Schloss Monbijou aufgestellten Sammlung von Menu von
                            Minutoli am 9. Oktober 1822 an Karl Frhr. von Stein zum Altenstein (GStA
                            PK, I. HA Rep. 89 Geheimes Zivilkabinett, Nr. 20541, Bl. 6 r-v).
                            Minutoli bietet dem König am 1. März 1823 seine Sammlung zu einem
                            Kaufpreis von 22.000 Taler in Gold an, wovon die Papyrussammlung allein
                            12.000 Reichstaler ausmachte. Am 26. April 1823 beschliesst der König
                            per Kabinettsordre den Ankauf der ägyptischen Altertümersammlung. – Hirt
                            hielt am 16. November 1822 anlässlich der öffentlichen Feier der
                            25jährigen Regierung Friedrich Wilhelms III. in der Akademie der
                            Wissenschaften eine Vorlesung "Zur Würdigung der neuesten von dem
                            General Freiherrn v. Minutoli eingebrachten Sammlung ägyptischer
                            Alterthümer" (Separatdruck: Berlin: Dümmler, 1823, 19 S.). </note>
                    </seg>; und wir erwarten iezt die Entscheidung über den Ankauf für das <hi rendition="#aq">
                        <placeName key="prov_up1_xwt_fv">Museum</placeName>
                    </hi>. Es
                    ist ein wahrer Schatz –</p>
                <p>Sie fordern mich zu neuen Beyträgen auf für <seg type="comment">
                        <orig>das künftige Heft Ihrer <bibl sameAs="ed_r5b_psk_vw">
                                <hi rendition="#aq">Amalthea</hi>
                            </bibl>
                        </orig>
                        <note xml:id="nwvr_fwm_4x">Der 3. Band der "Amalthea" erschien erst 1825 und
                            enthält keine Beiträge von Hirt.</note>
                    </seg> – Ich habe manches; aber jedes fordert noch die lezte Hand. Vollendet
                    liegt eine <seg type="comment">
                        <orig>Abhandlung über die <hi rendition="#aq">Pelasger</hi>
                        </orig>
                        <note xml:id="nzsz_qxm_4x">Vgl. <ref target="hirt_tbn_nwz_vw/#nszy_lfx_ww">1820-05-01-a-Böttiger: Sachanmerkung</ref>. – Siehe auch: "Die
                            Pelasger, Vorväter der griechischen und der damit verwandten Völker
                            empfangen die früheren Religionsweisen von den Orientalen. In: Hirt: Die
                            Lehre der Gebäude bei den Griechen und Römern (= Die Geschichte der
                            Baukunst bei den Alten, Bd. 3), Berlin 1827, § 2. </note>
                    </seg>. <seg type="comment">
                        <orig>Auch giebt es <persName key="prov_tvl_wzv_3v">
                                <hi rendition="#aq">Pausaniaca</hi>
                            </persName>
                        </orig>
                        <note xml:id="nhcs_wwm_4x">Basierend auf den Lesungen und Diskussionen in
                            der "Griechischen Gesellschaft" (vgl. dazu <ref target="hirt_i3t_k3m_vw/#nsl4_pms_vw">1819-11-15-a-Böttiger:
                                Sachanmerkung</ref>).</note>
                    </seg>: <seg type="comment">
                        <orig>über den <rs type="artwork" key="prov_apz_mym_4x">Tempel und die
                            Statue</rs>
                            <persName key="prov_rk2_d12_1v">
                                <hi rendition="#aq">Jupiter</hi>'s</persName> zu <hi rendition="#aq">
                                <placeName key="prov_dcl_5rv_3v">Olympia</placeName>
                            </hi>
                        </orig>
                        <note xml:id="nngm_zym_4x">Vgl. Hirt: Ueber den Tempel, und die Statue
                            Jupiter's zu Olympia. In: Ders.: Die Lehre der Gebäude bei den Griechen
                            und Römern, 1827, I. Abschnitt, Beilage B.</note>
                    </seg>, <seg type="comment">
                        <orig>über die <rs type="artwork" key="prov_x4y_zb2_xw">Kiste</rs> des <persName key="ed_km3_m2n_4x">
                                <hi rendition="#aq">Cypselus</hi>
                            </persName>
                        </orig>
                        <note xml:id="numr_xdn_4x">Hirt erwähnt ihn in seinem "Bilderbuch für
                            Mythologie, Archäologie und Kunst". Zweites Heft, Berlin 1816, S. 197:
                            [Der Schlaf und der Tod] "Im passiven Zustande ruhten sie als
                            Zwillingsknaben mit geschlossenen Augen in dem Schoosse ihrer
                            Nährmutter, der Nacht, auf dem Kasten des Cypselus, der Schlaf von
                            weisser, der Tod von schwarzer Farbe, und beide mit krumen Füssen (Paus.
                            5, 18.)". Vgl. auch 1820-01-08-a-Böttiger: Text und Sachanmerkung.
                        </note>
                    </seg>, <seg type="comment">
                        <orig>über den <rs type="artwork" key="prov_mkl_5ym_4x">
                                <hi rendition="#aq">Hippodrom</hi>
                            </rs> zu <placeName key="prov_dcl_5rv_3v">
                                <hi rendition="#aq">Olympia</hi>
                            </placeName>
                        </orig>
                        <note xml:id="nehs_11n_4x">Hirt: Der Hippodromus zu Olympia. Sein Umfang.
                            [...]. In: Ders.: Die Lehre der Gebäude bei den Griechen und Römern (=
                            Die Geschichte der Baukunst bei den Alten, Bd. 3), 1827, III. Abschnitt,
                            § 22.</note>
                    </seg>, <seg type="comment">
                        <orig>über <rs type="artwork" key="prov_bt2_xym_4x">das <hi rendition="#aq">Forum</hi>
                            </rs> zu <placeName key="ed_v5d_hym_4x">
                                <hi rendition="#aq">Elis</hi>
                            </placeName>
                        </orig>
                        <note xml:id="nzyl_ddn_4x">Hirt: Das Forum zu Elis. In: Ders.: Die Lehre der
                            Gebäude bei den Griechen und Römern, 1827, Abschnitt V, § 5.</note>
                    </seg> u. s. w. - Alles mit den nöthigen Zeichnungen begleitet. Schreiben <pb n="4"/> Sie mir, was und wieviel Sie haben wollen; so werde ich es Ihnen bis
                    spätestens Neujahr zuschicken, wenn anders das nächste Heft <seg type="comment">
                        <orig>bis Ostern</orig>
                        <note xml:id="nwhx_3t5_t1b">Zur Leipziger Ostermesse, die am 3. Sonntag nach
                            Ostern begann.</note>
                    </seg> erscheinen soll.</p>
                <p>Der <hi rendition="#aq">
                        <persName key="prov_lrc_flt_y5">Pausanias</persName>
                    </hi>, <seg type="comment">
                        <orig>welcher in den Ferien unterbrochen ward</orig>
                        <note xml:id="ncx2_q3n_4x">Gemeint sind die Lesungen in der "Griechischen
                            Gesellschaft", siehe oben.</note>
                    </seg>, hat wieder angefangen, und vermuthlich wird er diesen Winter beendigt.
                    – Mich beschäftigt iezt haupt<ex>säch</ex>lich <placeName key="prov_up1_xwt_fv">das <hi rendition="#aq">Museum</hi>
                    </placeName>, und ich kann nur unterbrochen an meinen eigenen Sachen
                    arbeiten.</p>
                <p>
                    <seg type="comment">
                        <orig>In Rüksicht der Abgüße</orig>
                        <note xml:id="neyr_gln_4x">Vielleicht ist hier der Abguss von einem antiken
                            Marmor gemeint, den Rauch in Dresden machte und am 30. November 1822 an
                            Hirt schickte (siehe den entsprechenden Brief). - Möglicherweise ist
                            aber auch der Abguss eines antiken Käuzchens gemeint, den Böttiger im 3.
                            Band der "Amalthea", in seinem Beitrag "[Griech.], das Käuzchen, der
                            Mäusetödter. Eine Zugabe." S. 260 f., beschreibt: "Im April des Jahres
                            1824 [= Brief vom 25. März 1824] schrieb mir Professor Rauch aus Berlin
                            folgendes: 'Ich ließ für Sie ein Minervenkäuzchen nach einem Abguß von
                            einer Bronze, die sich in einem römischen Museum befindet, zeichnen. Vor
                            Jahr und Tag schickte ich Ihnen einen Abguß desselben Käuzchens nach
                            einer Bronze im Braunschweigischen Museum, den ich, als das Original
                            davon aus Paris zurückkam, hier davon nehmen ließ. Da aber an dieser
                            Braunschweigischen Bronze beide Krallen fehlten und doch ein Sockel für
                            den Vogel gemacht werden mußte: so ergänzten wir die abgebrochnen Füße
                            und stellten sie auf einen liegenden Jünglingskopf, blos im Scherz.
                            [...] Lord Clan William, der jetzige englische Gesandte beim hiesigen
                            Hofe, findet in Rom denselben Kauz, wie er in Braunschweig steht, und
                            läßt ihn durch Boschi, einen mittelmäßigen römischen Bildhauer und
                            Zeichner, genau nach dem Original kopiren. Aber jenes Original ist
                            vollständig. Der Vogel hat dort die Krallen noch ganz unversehrt. Worauf
                            steht aber die kleine Bestie? Auf drei Mäusen, deren Schwänzchen sich um
                            den linken Fuß derselben winden [...]'". Rauch hatte den Abguss der
                            antiken Bronze-Eule im März 1822 durch Vogel nach Dresden geschickt. -
                            Andere Abguss-Sendungen erwähnt Rauch in einem Brief an Böttiger,
                            Berlin, 19. November 1822: "Herrn Dr. Hase werde ich [...] auch die
                            Abgüsse übersenden, welche ich ihm versprach, worüber Ihre Beurtheilung
                            mich insbesondere interessirt, über eine Tänzer-Figur mit Perücke und
                            interessantem Costum. Mehreres unserer wenigen Bronzen werde ich formen
                            lassen, in der Hoffnung, dass es auch Ihnen angenehm ist. Dieses kleine
                            Bronze-Volk ist allezeit mein Entzücken gewesen, es ist intriganter
                            (sic) wie das marmorne, denn alle haben ihre gesunden Glieder noch
                            beisammen gehalten, sind weit lehrreicher" (zitiert nach: Robert
                            Boxberger: Briefe des Bildhauer Chr. Rauch, meist an Hofrath Böttiger,
                            aus dessen Nachlass auf der Bibliothek in Dresden. In: Jahrbücher der
                            Königlichen Akademie gemeinnütziger Wissenschaften zu Erfurt, N. F.,
                            Heft XI, 1882, S. 113-175; hier S. 120). Am 10. Dezember 1822 schreibt
                            er weiter an Böttiger: "Mit einer Kiste an Prof. Vogel oder Bildhauer
                            Kühne adressirt erhalten Sie einen Abguss einer wunderschönen Patera,
                            welche ich im Jahr 1818 formen liess, für Bildhauer eine schöne Weisung
                            auf die Behandlung des basreliefs. / Den Abguss des Basrel. der Parzen
                            erhalten Sie gewiss im Mai mit den Abgüssen des Augusteums, zur Ansicht
                            aber schon jetzt bei Prof. Vogel, und erwarte mit Sehnsucht Ihre
                            Gedanken über diese drei zierlichen Jungfern, das Lockenköpfchen ist
                            sogar eine reizende" (ebd., S. 121-122). </note>
                    </seg>
                    <seg type="comment">
                        <orig>müßen Sie <add place="superlinear">sich</add> dort an <persName key="ed_p41_xpz_lw">
                                <hi rendition="#aq">Rauch</hi>
                            </persName> halten, denn er hat die Leute</orig>
                        <note xml:id="nb1g_2vx_sx">Rauch war zu dieser Zeit in Dresden mit dem
                            Abformen antiker Marmorwerke aus dem königlichen Museum beschäftigt und
                            hatte dazu mehrere Abformer mitgebracht.</note>
                    </seg>, und die Aussicht dazu.</p>
                <closer>
                    <salute>Jezt leben Sie wohl! Sorgen Sie für Ihr Beßerwerden und gedenken Sie
                        <lb/>Ihres ergebenen</salute>
                    <signed>Hirt.</signed>
                </closer>
            </div>
            <postscript>
                <p>
                    <persName key="ed_ifk_ktj_xv">Levezow</persName>
                    <seg type="comment">
                        <orig>ist nun der Geschäfte bey dem <hi rendition="#aq">Gymnasium</hi> los</orig>
                        <note xml:id="njpz_lln_4x">Levezow war zuerst Lehrer am Berlinischen
                            Gymnasium zum Grauen Kloster und anschließend ab 1822 am
                            Friedrich-Wilhelms-Gymnasium. Seit 1820 arbeitete er neben seiner
                            Lehrtätigkeit noch als unbezahlter Assistent von Jean Henry an der
                            Kunst-, Antiken- und Münzkammer. 1823 wurde er von seinen
                            Lehrverpflichtungen entbunden und sein Gehalt auf 1200 Taler
                            erhöht.</note>
                    </seg>, und kann sich dem Studium der Antike ganz wiedmen. Herrn <persName key="ed_jcq_q3v_yw">Spohn</persName>, der auf einen Augenblick hier war,
                    habe ich mit Vergnügen kennen lernen. <seg type="comment">
                        <orig>Er erregt wirklich die lebhafteste Hoffnung zu großen
                            Aufschlüßen</orig>
                        <note xml:id="nemb_mvs_4x">Spohn beschäftigte sich mit der Entzifferung der
                            ägyptischen Hieroglyphen. Nach seinem frühen Tod am 17. Januar 1824
                            erschien "De lingua et literis veterum Aegyptiorum cum permultis tabulis
                            lithographicis literas Aegyptiorum tum vulgari tum sacerdotali ratione
                            scriptas explicantibus atque interpretationem Rosettanae aliarumque
                            inscriptionum et aliquot voluminum papyraceorum in sepuloris repertorum
                            exhibentibus. Accedunt Grammatica atque Glossarium Aegyptiacum. Edidit
                            et absolvit Gustavus Seyffarth". 2 Bde., Leipzig 1825-1831.</note>
                    </seg>. Herzlich wünsche ich ihm die Gesundheit hiezu. <seg type="comment">
                        <orig>Die Pariser schlagen indeßen Nebenwege ein</orig>
                        <note xml:id="nfy3_qws_4x">Nach Vorarbeiten u.a. von Athanasius Kircher,
                            Abbé Barthélemy, Etienne de Quatremère, Silvestre de Sacy und Thomas
                            Young gilt Jean François Champollion als der eigentliche Entzifferer der
                            Hieroglyphen an Hand des Rosetta-Steins. Seine Arbeiten wurden immer
                            wieder durch die politischen Umstände unterbrochen. Am 22. September
                            1822 veröffentlichte er erstmalig seine Ergebnisse in der Schrift
                            "Lettre à M. Dacier"; am 27. September 1822 hielt er über seine
                            linguistischen Forschungen einen Vortrag vor der Académie française.
                            Beides scheint Hirt einen Monat später noch nicht bekannt gewesen zu
                            sein. </note>
                    </seg>, aber wohl nur <hi rendition="#aq">à la Françoise</hi>.</p>
            </postscript>
        </body>
    </text>
</TEI>