<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:telota="http://www.telota.de" telota:doctype="letter hirt" xml:id="hirt_gql_nvd_lx">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>An Karl August Böttiger. Berlin, 9. Juli 1822.</title>
                <title> Dienstag</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>
                    <title>Aloys Hirt. Briefwechsel 1787–1837</title>
                </edition>
                <respStmt>
                    <name>Uta Motschmann</name>
                    <resp>
                        <note type="remarkResponsibility">Herausgeberin</note>
                    </resp>
                </respStmt>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften (BBAW)</publisher>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc rend="manuscript">
                    <msIdentifier>
                        <institution>SLUB Dresden</institution>
                        <collection>Nachlass Böttiger</collection>
                        <idno>
                            <idno type="shelfmark">Mscr. Dresd. h 37, 4°, Bd. 87, Nr.
                            43</idno>
                        </idno>
                    </msIdentifier>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName key="prov_ztg_3sx_sr">Hirt, Aloys (1759-1837)</persName>
                    <placeName key="prov_ycp_cpr_js">Berlin</placeName>
                    <date when="1822-07-09" cert="high"/>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName key="prov_g5d_v2p_5r">Böttiger, Karl August (1760-1835)
                        (Schriftsteller)</persName>
                    <placeName key="prov_zj4_hc3_g5">Dresden</placeName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                    <ref type="prev" target="hirt_eqk_x3r_lx"/>
                </correspContext>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text type="letter">
        <body>
            <div type="writingSession">
                <opener>
                    <address>
                        <addrLine>An / Herrn Hofrath / Boettiger / in / <hi rendition="#u">Dresden</hi> / Mit Poststempel "BERLIN / 9. JULI", mit
                            Postvermerken und Siegel</addrLine>
                    </address>
                    <dateline>Berlin den 9<hi rendition="#sup">
                            <hi rendition="#u">ten</hi>
                        </hi>
                        Julius 1822.</dateline>
                    <salute>Mein alter lieber Freund!</salute>
                </opener>
                <p>Sie sind überzeugt, daß der Ihnen zugestoßene <seg type="comment">
                        <orig>Unfall</orig>
                        <note xml:id="no3y_r3r_lx">Böttiger musste sich am 19. Juli 1822 einer
                            Augenoperation unterziehen. Er habe sich "dazu entschließen müssen, weil
                            sonst das noch sehende Auge auch Gefahr lief". Er konnte danach "bei
                            Lampenlicht fast gar nicht lesen und schreiben", klagte auch in der
                            Folge über "Nervenreiz im Kopf", "Kraftlosigkeit" und "Gicht" (aus: René
                            Sternke: Böttiger und der archäologische Diskurs, 2008, S. 297). - Noch
                            kurz zuvor hatte Hufeland vor einer Operation gewarnt. Am 8. Juli 1822
                            schreibt Rauch an Böttiger: "Prof. Tieck und Geh. Rath Schinckel lassen
                            sich Ihnen, sehr hochgeschätzter Freund, auf das Herzlichste empfehlen,
                            und wir wünschen nun nichts sehnlicher, als Ihre baldige Genesung des
                            Augenübels zu erfahren. Der Geh. Staats-Rath Dr. Hufeland bittet und
                            wünscht, dass Sie ja nicht zu einer Operation des kranken Auges
                            schreiten möchten, und wünscht Sie von dem Bessern der Unterlassung
                            überzeugen zu können" (Robert Boxberger: Briefe des Bildhauer Chr.
                            Rauch, meist an Hofrath Böttiger, aus dessen Nachlass auf der Bibliothek
                            in Dresden. In: Jahrbücher der Königlichen Akademie gemeinnütziger
                            Wissenschaften zu Erfurt, N. F., Heft XI, 1882, S. 113-175; hier S.
                            119).</note>
                    </seg>
                    <add place="intralinear">mich</add> auf das lebhafteste ergriff, indeßen hoffe
                    und wünsche ich mit Ihnen, daß das Übel bald weichen und vorübergehend seyn
                    werde. Ich bewundere übrigens Ihre wahrhaft philosophische Ruhe, und dies ist
                    mir ein gutes Vorzeichen einer glücklichen Genesung.</p>
                <p>Lange wollte ich Ihnen schon schreiben, aber seit einiger Zeit hängt so viel über
                    mir, daß ich mich kaum sammeln und mit Freunden über Dinge verhandeln kann, die
                    mir sonst immer die angenehmsten sind.</p>
                <p>Im Ganzen haben Sie den 2<hi rendition="#sup">
                        <hi rendition="#u">ten</hi>
                    </hi> Band Ihrer <bibl sameAs="ed_r5b_psk_vw">
                        <hi rendition="#aq">A<subst>
                                <del rendition="#ow">l</del>
                                <add place="across">m</add>
                            </subst>althea</hi>
                    </bibl> trefflich ausgestattet, besonders auch <seg type="comment">
                        <orig>durch Ihre eigenen reichen Zugaben</orig>
                        <note xml:id="nc1j_yvj_lx">Der 2. Band der "Amalthea" enthält von Böttiger
                            nur Erläuterungen zu Aufsätzen anderer Autoren: "Zusätze" zu Georg
                            Heinrich Roehdens Abhandlung "Ueber das sogenannte Memnons-Bild im
                            Brittischen Museum zu Londen" (S. 174-190); "Weitere Ausführung der
                            Amymone-Fabel und des Mythos vom Poseidon, als Zusatz zu obigem
                            Vasengemälde [von Hirt] (S. 283-301) und "Der Dreizack" (S. 302-336);
                            weitere eigene Aufsätze mussten aus Platzgründen zurückgestellt werden:
                            "Drei von mir schon vorbereitete Aufsätze 1) über ein altgriechisches
                            Gemälde, auf einer Vase, welche ich der Güte des Baron Robert Winspeare
                            in Neapel verdanke, die Wahl des aus der gymnastischen Erziehung (aus
                            den Epheben) in die unterste Bacchusweihe eintretenden Jünglings
                            zwischen der weiblich personifizirten Weihe [...] und der Wollust [...]
                            vorstellend, 2) über einen Cameo im Besitz des Grafen Georg von
                            Einsiedel, Kön. Sächs. Gesandten am Kais. Russischen Hofe, welcher den
                            ägyptisirenden Orpheus in der Mitte der seiner Lyra lauschenden Thiere
                            abbildet, 3) über die Denkmäler, welche als Amulete gegen den
                            Augenzauber, den <hi rendition="#aq">Fascinus</hi>, anzusehen sind,
                            mußte ich aufsparen, um inhaltreichen Fortsetzungen von Aufsätzen, deren
                            Anfang im ersten Band enthalten ist, und andern interessanten
                            Mittheilungen den Platz nicht zu verengen" (S. XXI). </note>
                    </seg>. Zwar möchte ich gerne über Manches mit Ihnen zanken. Aber Briefe sind zu
                    kurz, und diesen Sommer kann ich nicht hoffen, zu Ihnen zu kommen, und es
                    persönlich zu thun. Schöner wäre es, wenn der September oder October Sie gesund
                    und frohen Sinnes <seg type="comment">
                        <orig>zu uns herüber trüge</orig>
                        <note xml:id="nilm_kxj_lx"/>
                    </seg>. – <seg type="comment">
                        <orig>Sie sind einmal ein eifriger <persName key="ed_f1x_mp5_kx">Creuz<subst>
                                    <del rendition="#ow">ig</del>
                                    <add place="across">er</add>
                                </subst>neaner</persName>
                        </orig>
                        <note xml:id="ntwl_w5j_lx">Im Vorbericht zum 2. Band der "Amalthea" schreibt
                            Böttiger anlässlich seiner im Sommer 1821 "wie gewöhnlich im Vorsaal des
                            Königl. Antikenmuseums über den Cyclus der Herculesfabel in Beziehung
                            auf bildliche Darstellungen" gehaltenen Vorlesungen: "Sie ganz so
                            wiederzugeben, wie ich sie im freien Vortrage nach den vorliegenden
                            Schriftstellen und Abbildungen zu halten pflege, würde beim Mangel der
                            zum vollständigen Niederschreiben erforderlichen Zeit das Maß meiner
                            vielfach in Anspruch genommenen Kräfte übersteigen. Aber es handelt sich
                            doch auch eigentlich nur um den Gang der ganzen Forschung, die hier
                            vielfach in den phönizischen und ägyptischen Orient einschreitet und
                            sich mit meines wahrhaft verehrten Freundes Creuzer Entwickelungen in
                            der neuen Ausgabe seiner Symbolik nie abstoßend, fast immer befreundend
                            und die geistreichsten Zusammenstellungen dankbar benutzend begegnet"
                            (S. XX). </note>
                    </seg>, – man muß Sie gewähren laßen. Ich bedauere, es nicht seyn zu können.
                    Seine langweilige, tödtende Methode, die sich immer wiederholt, und nie ein <hi rendition="#aq">resultat</hi> giebt, ist nicht für mich. klar, kurz, und
                    folgerecht ist mein Losungswort; mit dem <hi rendition="#aq">desultori</hi>schen
                    hin und her Schwatzen komt man nicht weiter. <seg type="comment">
                        <orig>Über die <hi rendition="#aq">Aegyptiaca</hi> werden wir uns vor der
                            Hand noch nicht nähern</orig>
                        <note xml:id="nbzz_w5q_lx">Böttiger hatte im "Vorbericht" zum 2. Band der
                            "Amalthea" über Hirt geschrieben: "Zu derselben Zeit, wo ich die Zusätze
                            zu dieser Noehdenschen Abhandlung schrieb, erhielt ich vom Herrn Hofrath
                            Hirt in Berlin [...] auch sein neuestes mythologisches Werk: <hi rendition="#aq">über die Bildung der Ägyptischen Gottheiten (aus den
                                Schriften der K. Akademie der Wissenschaften von 1821. abgedruckt)
                                Berlin, Reimer, 1821.</hi> freundschaftlich mitgetheilt. / Indem ich
                            den rastlosen Eifer meines erprobten alten Freundes, der kaum seine
                            klassische Geschichte der alten Baukunst in zwei Bänden vollendet hatte
                            und schon wieder auf einem andern Felde volle Garben bindet, alle
                            Gerechtigkeit widerfahren lasse und der Aeußerung, womit er die
                            Uebersendung dieser Abhandlung brieflich begleitete, daß viele seine <hi rendition="#aq">Aegyptiaca</hi> gewagt finden würden, daß er aber
                            unbekümmert darum, ob andere sie widerlegen oder weiter fördern wollten,
                            die ersten Umrisse zu geben sich gedrungen gefühlt habe, des Mannes, dem
                            seine Wissenschaft über alles werth ist, vollkommen würdig finde:
                            erlaube ich mir, der nachsichtvollen Aufnahme meiner Bemerkung im voraus
                            versichert, etwas von dem zu wiederholen, was ich ihm selbst schon
                            mitzutheilen Gelegenheit hatte. Mir scheint es allerdings ein fast
                            verwegenes Unternehmen, den ganzen hellenischen Olympus in die Schaar
                            der ägyptischen Zwölf- und Achtgötter so in Reih und Glied einzuordnen.
                            Denn wenn auch bei einigen Gottheiten die Identität kaum einem Zweifel
                            unterliegt, wie z. B. bei der Neith = Athene, beim Phthas = Hephästos,
                            auch wohl beim Horus = Apollo, bei der Bubastis = Luna, beim Anubis =
                            Hermes: so dürfte es doch bei den meisten, selbst wenn man die Berichte
                            des redlichen Herodotos in allen Ehren läßt, nur auf eine verähnlichende
                            Parallele abgesehen seyn. Wie wären z. B. jene alten Aegypter aus der
                            Sesostridenzeit zu einem Ares gekommen, der gewiß ursprünglich nichts
                            als ein vermenschlichter, aus dem angebeteten Speerfetisch der weithin
                            sich erstreckenden thrazischen Völkerschaften hervorgegangener
                            gewaltiger, anfangs aber sehr roher Speerhalter ist und daher auch
                            verhältnißmäßig von der griechischen Kunst am seltensten gebildet wurde?
                            Der jugendliche Heros in Tentyris ist sicherlich kein Ares, so wenig als
                            alles, was von der ägyptischen Aphrodite = Athyr berichtet wird, in
                            irgend einer thatsächlichen, nicht bloß accomodirten Beziehung mit der
                            assyrischen Urania, der phönizischen Astarte und der hellenischen
                            Aphrodite steht. [Dazugehörige Fußnote: "Vgl. <hi rendition="#aq">Münters Religion der Karthager</hi> nach der neuen Ausgabe, im
                            Abschnitt <hi rendition="#aq">Astarte</hi> S. 62. ff., mit welchen
                            Ansichten ich vollkommen einverstanden bin."] Ueberall wo die
                            Priestersage eintritt, wie z. B. beim Incest des Papremitischen Mars,
                            muß richtiges Erfassen der Allegorie und Symbolik uns die Fackel
                            anzünden, und wer ist da ein kundigerer Daduchos, als Creuzer? Indeß war
                            es eine reife Frucht der Zeit, daß einmal nach den Bestimmungen der
                            neuesten archäologischen Forschung das hellenische und ägyptische
                            Göttersystem mit einander verglichen würde, und wer vermochte dieß
                            vollständiger zu thun, als der Verfasser des selbst von den Ausländern
                            mit Achtung anerkannten und <hi rendition="#u">gebrauchten</hi>
                            mythologischen Bilderbuchs, zu welchem diese <hi rendition="#aq">Aegyptiaca</hi> den dritten Theil machen? Seine schnelle
                            Bekanntmachung wird vielfachen Nutzen stiften, erweckend von
                            Schlummerpfülen des Hergebrachten, zur neuen Prüfung zwingend, zum
                            Widerspruch reitzend. Ein großes Verdienst dieser Schrift besteht in der
                            klugen Auswahl und geschickten Zusammenstellung so vieler und so
                            vielsagender Bildwerke, aus der kostbaren <hi rendition="#aq">Déscription de l'Egypte</hi>, die doch auch jetzt nach des
                            begünstigten Pancoucke's Vervielfältigungsmethode den Meisten
                            unzugänglich bleibt. So muß, was dort gleichsam in Barren aufgeschichtet
                            liegt und wozu Belzoni's neu entdecktes Königsgrab auch dann, wenn seine
                            Leichtigkeit im Entziffern hieroglyphisch geschriebener Eigennamen
                            gegründeten Zweifeln unterläge, so wie Gau's nubische Denkmäler, auch
                            noch gediegenes Metall eingeliefert haben, nach und nach ausgemünzt
                            werden. Denn warum sollte nicht jene Masse von Monumenten und
                            nichthieroglyphischen Bildwerken aus jenen Prachtwerken auch noch für
                            mehrere Zweige des menschlichen Forschens und Wissens angewandt und in
                            belegenden Umrissen mitgetheilt werden." (S. XXIII-XXV). - Des weiteren
                            bemerkt Böttiger in einer Fußnote auf S. 176: "Man muß annehmen, daß die
                            alt-ägyptische Götterlehre gar keinen wahren Helios hatte (so wie ihn
                            der Grieche personifizirte), weswegen die von Hirt neuerlich gegebene
                            Ansicht <hi rendition="#aq">über die Bildung der ägyptischen
                                Gottheiten</hi> S. 17 ff. wohl manche sehr beschränkende Bestimmung
                            erleiden dürfte. Allein Horus ist die Sonne in ihrer höchsten Kraft in
                            der Sommersonnenwende, und also dem Helios = Apollo der Griechen noch am
                            meisten entsprechend." </note>
                    </seg>; aber was iezt noch nicht ist, kann mit der Zeit geschehen. Ich wünsche
                        <pb n="2"/> nichts, als Beleuchtung der Sache. Bloße Meinungen können hier
                    weder genügen, noch fruchten. Das Rechte wird sich bewähren, welchen Anstand es
                    auch finde, sich durchzuarbeiten. Ich bleibe indeßen fest überzeugt, daß man nur
                    durch <placeName key="prov_oxg_n4j_2v">
                        <hi rendition="#aq">Aegypten</hi>
                    </placeName> in die Meinungen und Culturgeschichte anderer Völker eindringen
                    kann.</p>
                <p>In Rücksicht <bibl sameAs="ed_bkd_wkk_jx">meines Aufsatzes über das Nackte</bibl>
                    scheinen Sie von mir zu fordern, was ich absichtlich nicht geben wollte. Meine
                    Absicht <add place="superlinear">war</add> bloß dem Grunde nachzuspüren, wie die
                    Griechen bereits im Anbeginn ihres Kunstbetriebes darauf kamen, daß Spätere
                    sagen konnten: <seg type="comment">
                        <orig>
                            <hi rendition="#aq">res graeca est nil velare</hi>
                        </orig>
                        <note xml:id="na2p_c1k_lx">"Graeca res nihil velare": Plinius, Naturalis
                            Historiae 1, Buch 34, § 18, Z. 4. – Böttiger hatte bei seinen Zusätzen
                            zu Hirts Aufsatz über die Amymone-Fabel diesen Ausspruch zitiert.</note>
                    </seg>. Denn daß einige Götter bald gekleidet, bald nackt, bald mehr, bald
                    weniger bedeckt vorgestellt wurden, hat hier nichts mit der Sache zuthun, und
                    daß <hi rendition="#aq">
                        <persName key="prov_bvn_kqm_y5">Neptun</persName>
                    </hi> zu den Frühesten gehörte, welche ganz nackt gebildet wurden, wird
                    Niemand <add place="superlinear">be</add>zweifeln, wem die ältesten Münzen von
                        <placeName key="ed_vcl_dgq_lx">
                        <hi rendition="#aq">Paestum</hi>
                    </placeName>bekannt sind. Gern erlaube ich aber jedem, das Räthsel, was ich zu
                    lösen bemüht war, auf einen andern Wege und gründlicher durchzuarbeiten. Mir
                    komt oft vor, daß Sie etwas schnell arbeiten, und ohne die Gründe des Gegners
                    immer vorher recht beherzigt zu haben. Die <hi rendition="#aq">Archaeolog</hi>en sind einmal ein streitendes volk, und gut ist es,
                    daß es so ist; dadurch wird die Wißenschaft gefördert, und der Kern von der
                    Spreu gesondert. Ich würde noch manches andere beyfügen, wenn ich wüßte, daß Sie
                    in Ihrer Genesung so weit <subst>
                        <del rendition="#s">sind</del>
                        <add place="superlinear">wären</add>
                    </subst>, um an solchen Dingen ernsten Antheil zu nehmen. Iezt nur noch einige
                    Kleinigkeiten: <seg type="comment">
                        <orig>
                            <seg type="comment">
                                <orig>die <rs type="artwork" key="prov_avt_y3q_lx">Sammlung <hi rendition="#aq">Biscari</hi>
                                    </rs>
                                </orig>
                                <note xml:id="nlgt_djq_lx">Die berühmte Sammlung wurde von Ignazio
                                    Paternò Castello, Principe di Biscari in seinem Palast in
                                    Catania angelegt und von seinem Sohn Vincenzo (geb. 1742)
                                    fortgeführt. Bibliothekar und Kurator der Sammlungen war der
                                    Botaniker Abbate Domenico Sestini, der eine Beschreibung der
                                    Sammlungen herausgab (1776, <hi rendition="#sup">2</hi>1787).
                                    Die Sammlung wurde von vielen Reisenden besucht; sie gehörte
                                    neben dem Ätna zur Grand Tour. Goethe sah sie im Mai 1787 und
                                    gab eine begeisterte Beschreibung im 2. Band seiner
                                    "Italienischen Reise".</note>
                            </seg> ist nicht in <placeName key="prov_nyb_ksg_w5">
                                <hi rendition="#aq">Palermo</hi>
                            </placeName>, sondern in <hi rendition="#aq">
                                <placeName key="prov_ey3_lqg_w5">Catania</placeName>
                            </hi>
                        </orig>
                        <note xml:id="ngdy_ncr_lx">Die falsche Angabe von Böttiger in einer Fußnote
                            auf S. 296 im 2. Band der "Amalthea"</note>
                    </seg>. – <seg type="comment">
                        <orig>
                            <persName key="ed_vys_btw_nw">
                                <hi rendition="#aq">Koehler</hi>
                            </persName> mag an der ächtheit der <hi rendition="#aq">Argenteria
                            </hi>zweifeln, so lange er Lust hat.</orig>
                        <note xml:id="ndph_sqq_lx">Im "Vorbericht" zum 2. Band der "Amalthea"
                            schreibt Böttiger dazu: "Was jene silberne Toilette im Besitz des Hrn.
                            von Schellersheim betrifft, hatte Hr. Hofrath Hirt als Augenzeuge ihrer
                            Alterthümlichkeit, wenn auch aus einer sehr späten Zeit des sehr
                            gesunknen Geschmacks, in einem Brief an mich bestätigt. Auf meine
                            Meldung dieses Zeugnisses erwiederte Hr. von Köhler in einem Schreiben
                            von 25. Febr. 1821. folgendes: 'Die Toilette von Silber habe ich nicht
                            gesehen; Visconti's Abhandlung, die ich besitze, noch nicht gelesen.
                            Doch möge mir Hr. Hirt verzeihen, wenn mir Marini's Urtheil überwiegend
                            scheint. Morelli sprach auch ohne Rückhalt davon, und wer die Geldliebe
                            der Italiener in den jetzigen armen Zeiten kennt, findet zehnmal Betrug
                            und nur einmal Aechtheit. Die jetzt lebenden Steinschneider und
                            Bildhauer begnügen sich sogar mit <hi rendition="#aq">10 p.
                                C.</hi> Wenn sie nämlich damals für einen verfälschten
                            Marmorkopf, eine Gemme oder Mosaik 300 Dukaten erhielten, nehmen sie
                            jetzt mit Vergnügen 30. Jene <hi rendition="#aq">Argenteria</hi> würde längst ein großes Museum geschmückt
                            haben, (in Rußland weiß ich 3 bis 4 Privatleute, welche sie gleich
                            kaufen würden,) hinge ihnen nicht der Makel der Unächtheit an.'" (S.
                            XVI). </note>
                    </seg> Ich hab' sie gesehen, und nach allen Theilen genau gesehen, und weiß, was
                    ich <pb n="3"/> gesehen habe; und wenn <persName key="ed_udm_z2j_xv">
                        <hi rendition="#aq">Marini</hi>
                    </persName> zweifelhaft darüber gesprochen haben sollte, so muß er die sache nur
                    flüchtig angesehen haben. Die <hi rendition="#aq">Argenteria</hi> ist
                    eben so ächt, als der <rs type="artwork" key="prov_blc_1wy_z5">
                        <hi rendition="#aq">Apollo</hi> von <hi rendition="#aq">Belvedere</hi>
                    </rs>. – <seg type="comment">
                        <orig>Daß <persName key="ed_qnt_bnm_vw">
                                <hi rendition="#aq">Tiersch</hi>
                            </persName> am <hi rendition="#aq">Basrelief</hi> der <hi rendition="#aq">
                                <persName key="ed_bbw_bnq_lx">Amazonen</persName>
                            </hi> die ähnlichen Ärmel bemerkte, wie an der <persName key="ed_i4z_wjt_1x">
                                <hi rendition="#aq">Medea</hi>
                            </persName>
                        </orig>
                        <note xml:id="ne5v_1pq_lx">In seinem "Vorbericht" im 2. Band der "Amalthea"
                            zitiert Böttiger aus einem Brief von Thiersch: "Aufgefallen ist mir, daß
                            Hirt die Kleidung der Medea mit herabhängenden Ermeln, die wir immer die
                            Kolchische (modern die Husarenkleidung) nennen wollen, als allein auf
                            diesem Denkmal sich findend bezeichnet und Sie ihm beistimmen. Sie ist
                            vollkommen so und noch deutlicher an den Amazonen auf dem berühmten
                            Wiener Sarkophag mit der Amazonenschlacht auf drei Seiten zu sehn und
                            von einem Erklärer dieses ausgezeichneten Reliefs in <hi rendition="#aq">Bouillon's Musée des antiques</hi> anerkannt
                            worden. Auch erinnere ich mich, an einem alten weiblichen Kopf mit dem
                            Anfang der Schulter und der Brust auf einem antiken Stein den obersten
                            Theil dieses Rocks genau bemerkt zu haben, wo die Erklärer sich nicht zu
                            helfen wußten." (S. XII-XIII). </note>
                    </seg>, ist für mich intereßant, und es kann <add place="superlinear">so</add>
                    seyn, obwohl ich sehe, daß ich <seg type="comment">
                        <orig>bey der Beschreibung dieses schönen <hi rendition="#aq">Reliefs</hi>, welche ich vor fünf Jahren davon machte</orig>
                        <note xml:id="njf4_15q_lx"/>
                    </seg>, nichts <del rendition="#s">von</del> dergleichen bemerkte. Indeßen kann
                    ich die Angabe nicht bestreiten. – <seg type="comment">
                        <orig>Anders verhält es sich mit dem <hi rendition="#aq">Material</hi> der <hi rendition="#aq">
                                <rs type="artwork" key="prov_xj1_1xy_jv">tabula iliaca</rs>
                            </hi>
                        </orig>
                        <note xml:id="nxwl_rsq_lx">Im "Vorbericht" zum 2. Band der "Amalthea"
                            zitiert Böttiger aus einem Brief des Naturforschers, Zoologen und
                            Anthropologen Johann Friedrich Blumenbach vom 12. Mai 1821: "Ich bemerke
                            hier nur noch im Vorbeigehn, daß wenn Hr. Hirt S. 225. [des 1. Bandes
                            der "Amalthea"] behauptet, die bekannte <hi rendition="#aq">Tabula
                                Iliaca</hi> sey aus weißlichem Kalktuffe, dies <hi rendition="#aq">Fabretti's</hi> (p. 315.) und anderer
                            Behauptungen, die sie aus Stucco bestehen lassen, geradezu widerspricht.
                            So hab ich's immer gehört." In einer Fußnote bemerkt Böttiger hierzu:
                            "Hr. D. Schorn in den nach Heyne fortgesetzten sehr gelehrten
                            Erklärungen zu W. Tischbeins <hi rendition="#aq">Homer nach Antiken
                                gezeichnet</hi>, Heft VII, wo auf der 2ten Tafel diese Ilische
                            Bildertafel zum erstenmal ganz ächt aufgestellt worden ist, bezeichnet
                            sie zwar auch S. 13. als aus Stucco bestehend, citirt aber doch zugleich
                            die Stelle der Amalthea, wo Hirt von weißlichem Kalktuffe spricht. Auch
                            Visconti spricht stets von Stucco. Wer hat nun Recht?" (S. XIX). </note>
                    </seg>, die nicht etwa ein Abguß aus einer Form ist, denn man sieht deutlich,
                    daß sie geschnitten, und ziemlich nachläßig gearbeitet ist. –</p>
                <p>Diesen Sommer bleibe ich zwischen den Gemälden der <rs type="artwork" key="prov_ggw_yml_vw">
                        <persName key="ed_dgx_jml_vw">Sollyschen</persName> Sammlung</rs> begraben.
                    Das Ordnen derselben ist eine wahre Riesenarbeit. Indeßen hoffe ich, nicht
                    darunter zu unterliegen. Wir dürfen immer beßere Hoffnung für das Gedeihen
                    unseres <placeName key="prov_up1_xwt_fv">
                        <hi rendition="#aq">Museum</hi>
                    </placeName> haben, obwohl wir noch <add place="superlinear">nicht</add> am
                    Ziele sind. Ich schreibe Ihnen, was ich hörte, aber noch nicht bestimmt weiß,
                    nämlich <seg type="comment">
                        <orig>daß die <hi rendition="#aq">
                                <rs type="artwork" key="prov_nv1_gfr_lx">Diana colonna</rs>
                            </hi> in <placeName key="prov_vkl_ndl_js">Rom</placeName> für uns
                            angekauft sey</orig>
                        <note xml:id="nplj_lgr_lx">Die sogenannte "Artemis Colonna" wurde 1822 aus
                            dem Nachlass des Fürsten Colonna von dem preußischen Gesandten in Rom,
                            Barthold Georg Niebuhr, mit Genehmigung von Friedrich Wilhelm III.
                            angekauft (Vogtherr 1997, S. 167). Zu Beschreibung, Datierung,
                            Interpretation, Restaurierung vgl. Astrid Fendt, 2012, Bd. 2. – "Konrad
                            Levezow rühmte den Ankauf als eine 'schätzbare Vermehrung' der
                            Königlichen Sammlung' (Levezow 1824, S. 28 f.) und wies darauf hin, dass
                            'der daran befindliche ursprüngliche Kopf [...] immer für einen der
                            schönsten Dianenköpfe gehalten worden [ist]' (Levezow 1828, S. 317). Die
                            Bedeutung der Erwerbung kam auch darin zum Ausdruck, dass Mitte der
                            1820er Jahre ausführliche Nachforschungen in Auftrag gegeben worden
                            sind, um den Fundort zu ermitteln (Vogtherr 1997, S. 167). / Die Statue
                            wurde 1830 mit den bestehenden Ergänzungen im Kompartiment 5 des 'langen
                            Hauptsaales' im Königlichen Museum aufgestellt" (zitiert nach: <ref target="http://arachne.uni-koeln.de/arachne/index.php?view%5Blayout%5D=objekt_item&amp;search%5Bconstraints%5D%5Bobjekt%5D%5BsearchSeriennummer%5D=53182">Janina Rücker,</ref> – Version vom 30.09.2016). </note>
                    </seg> – allerdings würde diese Göttin eine Perle für unser Museum seyn.</p>
                <p>Leben Sie wohl, und laßen Sie mich bald wißen, daß Sie die Operation glücklich
                    bestanden haben. Auch meine Empfehlungen an Ihren <persName key="ed_oww_n3r_lx">zweyten Sohn</persName>, der dem vater so treulich zur Hand ist.</p>
                <closer>
                    <salute>Der Ihrige</salute>
                    <signed>Hirt.</signed>
                </closer>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>