<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:telota="http://www.telota.de" telota:doctype="letter hirt" xml:id="hirt_ync_jlw_kx">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>An Karl August Böttiger. Berlin, 26. Februar 1822.</title>
                <title> Dienstag</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>
                    <title>Aloys Hirt. Briefwechsel 1787–1837</title>
                </edition>
                <respStmt>
                    <name>Uta Motschmann</name>
                    <resp>
                        <note type="remarkResponsibility">Herausgeberin</note>
                    </resp>
                </respStmt>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften (BBAW)</publisher>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc rend="manuscript">
                    <msIdentifier>
                        <institution>SLUB Dresden</institution>
                        <collection>Nachlass Böttiger</collection>
                        <idno>
                            <idno type="shelfmark">Mscr. Dresd. h 37, 4°, Bd. 87, Nr. 42</idno>
                        </idno>
                    </msIdentifier>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName key="prov_ztg_3sx_sr">Hirt, Aloys (1759-1837)</persName>
                    <placeName key="prov_ycp_cpr_js">Berlin</placeName>
                    <date when="1822-02-26" cert="high"/>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName key="prov_g5d_v2p_5r">Böttiger, Karl August (1760-1835)
                        (Schriftsteller)</persName>
                    <placeName key="prov_zj4_hc3_g5">Dresden</placeName>
                </correspAction>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text type="letter">
        <body>
            <div type="writingSession">
                <opener>
                    <dateline>Berlin den 26 Feb. 22.</dateline>
                    <salute>Lieber Freund!</salute>
                </opener>
                <p>Mit Herrn <persName key="ed_gv2_rpb_lx">Maler Vogel</persName> habe ich Ihnen
                        <seg type="comment">
                        <orig>einen Brief</orig>
                        <note xml:id="nq15_bqb_lx">1821-12-22-a-Böttiger.</note>
                    </seg> mit <seg type="comment">
                        <orig>ein paar Schriften</orig>
                        <note xml:id="nvmv_dqb_lx">Vgl. 1821-12-22-a-Böttiger-Sachanmerkung</note>
                    </seg> übersandt, die in Ihren Händen seyn werden. Die <bibl sameAs="ed_ahk_qy5_dw">zwey Bände meiner Geschichte der Baukunst</bibl>
                    übergab ich an die <persName key="ed_qvw_qqb_lx">Handlung Dunker u.
                        Humblot</persName> bereits auch vor 14 Tagen, welche Ihnen nun auch
                    zugekommen seyn mögen. Nehmen Sie das Dargebotene freundlich auf, und
                    beurtheilen Sie mit Nachsicht, wenn Sie noch daran denken sollten, eine Anzeige
                    davon zu machen. <seg type="comment">
                        <orig>
                            <persName key="prov_ywn_zvq_qv">Stieglitz</persName>
                            <bibl sameAs="ed_zww_pp4_t1b">hat das Seinige schon gethan</bibl>
                        </orig>
                        <note xml:id="nzx2_rwb_lx">Stieglitz' Rezension des 1. Bandes der
                            "Geschichte der Baukunst" erschien im Kunst-Blatt 3 (1822) Nr. 5 vom 17.
                            Januar 1822, S. 17-19, und Nr. 6 vom 21. Januar 1822, S. 21-23. – Darin
                            heisst es u.a.: "[...] Mit Fleiß und Sorgfalt ist hier alles gesammelt,
                            was alte und neue Schriftsteller über die Bauwerke der Alten berichten,
                            und diese Nachrichten sind mit kritischer Genauigkeit zu einem Ganzen
                            vereint, das die Geschichte der Baukunst von ihrem ersten Ursprunge an
                            darstellt, bis zu ihrem Verfalle unter Constantin dem Großen. In der
                            geschichtlichen Behandlung sind zwey Hauptansichten getrennt zu halten:
                            die eine bezieht sich auf das Technische, auf den Bau und seine Theile,
                            die andere auf die Anlagen der einzelnen Gattungen und Arten der
                            Gebäude. Doch kann eine solche Trennung nur auf die Griechen Anwendung
                            finden und zwar erst in der Epoche, wo die Kunst in ihrer Größe,
                            Mannichfaltigkeit und Vollkommenheit hervortritt. In Hinsicht anderer
                            Völker hingegen und der frühern Epochen der Griechen, geht eine solche
                            Behandlung nicht an, da wir nur von wenigen Gattungen von Gebäuden
                            Kenntniß erhalten, und es wird hierbey der Geschichte des Baues das
                            Geschichtliche der einzelnen Gebäude eingemischt. Kalte ruhige
                            Besonnenheit, wie es dem Geschichtschreiber ziemt, bezeichnet den
                            Charakter des Werkes des Hrn. Hirt, aber man möchte dem Ganzen mehr
                            belebende Wärme wünschen, die, von dem Dichterischen der Kunst
                            ergriffen, mehr als hier geschieht, in das Innere eingeht, in den Geist
                            der Form, der aus ihr spricht und wodurch das Aeußere bestimmt wurde,
                            das hier vorzüglich in Betracht gezogen wird." (S. 17). Stieglitz
                            bemängelt u.a. das Fehlen der indischen Baukunst "als Wiege aller
                            Cultur" und an der Darstellung der ägyptischen Baukunst, dass Hirt von
                            Unterägypten ausgehe, da doch die Ausbildung der Kunst "von oben herab
                            und von Nubien an" ausgegangen sei. Im zweiten Teil der Rezension folgen
                            detaillierte Kritiken an der Beschreibung und Bewertung einzelner
                            Bauwerke. </note>
                    </seg>; aber der Himmel weiß wie. Seine beschränkten Ansichten möchten alles zu
                    sich herabziehen. Vergeblich wird er versuchen, mich zu seinem Gegner zu machen.
                    – Ich verlange von meinen Recensenten keine Lobsprüche, sondern nur treue
                    Darstellung des Geleisteten, und dies vermag der Archaeolog beßer zu thun, als
                    der Architekt.</p>
                <p>werden Sie einmal Ihr Wort halten, und uns im Gange des Märzes, oder wenigstens
                    des Frühjahres besuchen? – Sie werden nicht nur mir, sondern auch vielen andern,
                    die häufig nach Ihnen fragen, willkommen seyn. <placeName key="prov_ycp_cpr_js">Berlin</placeName> hat sich <seg type="comment">
                        <orig>seit Ihrem <pb n="2"/> lezten Hierseyn</orig>
                        <note xml:id="npbn_2t4_t1b"/>
                    </seg> etwas geändert, und es giebt Einiges Merkwürdige mehr zu sehen.</p>
                <p>
                    <persName key="ed_ifk_ktj_xv">Levezow</persName> hat mir Einiges <add place="intralinear">ge</add>zeigt, <bibl sameAs="ed_fpg_sxb_lx">was er Ihnen
                        über den Bestand des <placeName key="prov_up1_xwt_fv">künftigen
                            Museums</placeName> zum Druck mittheilen will</bibl>. Bleibt es dabey
                    daß der 2<hi rendition="#sup">
                        <hi rendition="#u">te</hi>
                    </hi> Band der <bibl sameAs="ed_r5b_psk_vw">A<del rendition="#s">l</del>ma<add place="intralinear">l</add>thea</bibl> die Ostermeße erscheint? – Die
                    Mitglieder der <seg type="comment">
                        <orig>
                            <orgName key="ed_jrx_zfc_b1b">griechischen Lesegesellschaft</orgName>
                        </orig>
                        <note xml:id="nac1_2yb_lx">Zur Graeca vgl. 1819-11-15-a-Böttiger -
                            Sachanmerkung.</note>
                    </seg> befinden sich wohl, und wollen Sie bey Ihrem Hierseyn als Ehrenmitglied
                    unter sich aufnehmen, was bis iezt noch keinem andern auswärtigen Gelehrten
                    wiederfahren ist.</p>
                <p>Anderes weiß ich Ihnen iezt nicht zu schreiben. Also bis zum Wiedersehen!
                    <lb/>Ihr Freund</p>
                <closer>
                    <signed>Hirt.</signed>
                </closer>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>