<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:telota="http://www.telota.de" telota:doctype="letter hirt" xml:id="hirt_fww_rxz_pjb">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>An Wilhelm Dorow. Berlin, 14. Oktober 1822</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>
                    <title>Aloys Hirt. Briefwechsel 1787–1837</title>
                </edition>
                <respStmt>
                    <resp>editor</resp>
                    <name>Uta Motschmann</name>
                </respStmt>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften (BBAW)</publisher>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc rend="manuscript">
                    <msIdentifier>
                        <institution>Biblioteka Jagiellońska, Krakow</institution>
                        <collection/>
                        <idno><idno type="shelfmark">vormals Preußische Staatsbibliothek Berlin,
                                acc.ms.1923.29.</idno></idno>
                    </msIdentifier>
                </msDesc>
                <listWit>
                    <witness>
                        <bibl type="print">Wilhelm Dorow: Die Denkmale germanischer und römischer
                            Zeit in den Rheinisch-Westfälischen Provinzen, untersucht und
                            dargestellt von Dr. Dorow, Königlich Preussischem Hofrathe im
                            Ministerium der auswärtigen Angelegenheiten, Direktor der Verwaltung für
                            Alterthumskunde in den Rheinisch-Westfälischen Provinzen; Mitgliede der
                            Gesellschaft für nützliche Untersuchungen in Trier. Erster Band, mit
                            XXXVI Kupfer- und Steindrucktafeln. Stuttgart und Tübingen 1823, S.
                            66-68</bibl>
                    </witness>
                </listWit>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName key="prov_ztg_3sx_sr">Hirt, Aloys (1759-1837)</persName>
                    <placeName key="prov_ycp_cpr_js">Berlin</placeName>
                    <date when="1822-10-14" cert="high"/>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName key="ed_v2p_zb3_nx">Dorow, Karl Friedrich Ferdinand Wilhelm
                        (1790-1845) (Altertumsforscher, preuß. Beamter, 1819 Hofrat, 1820 Direktor
                        der Verwaltung für Altertumskunde im Rheinland und in Westfalen, Gründer des
                        Altertumsmuseums in Bonn)</persName>
                    <placeName key="ed_jjj_lh4_pw">Bonn</placeName>
                </correspAction>
                <note>Bei dem vorliegenden Text handelt es sich wahrscheinlich nur um eine Beilage
                    zu dem eigentlichen, nicht überlieferten, Brief. Darauf weisen die fehlende
                    Anrede und abschließende Grußformel sowie die verkürzte Unterschrift hin. Auch
                    fehlt die Anmerkung Hirts, die deshalb hier nach der Fußnote des Drucks
                    wiedergegeben wird. - Mit großer Wahrscheinlichkeit ging Hirts Erklärung ein
                    Brief Dorows mit einer entsprechenden Anfrage voraus.</note>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text type="letter">
        <body>
            <div type="writingSession">
                <opener>
                    <dateline/>
                </opener>
				<p><seg type="comment">
                        <orig>Das <rs type="artwork" key="prov_tbd_4gb_qjb">Denkmal</rs></orig>
                        <note xml:id="nph1_d1b_qjb">Es handelt sich um den Grabstein des Marcus
                            Caelius, der 1820 im Königlichen Museum vaterländischer Altertümer in
                            Bonn aufgestellt worden war, zu dessen Direktor der Hofrat Dorow von
                            Hardenberg resp. dem preußischen König berufen worden war. Dazu schreibt
                            Dorow in seiner Einleitung (siehe D): "Uebrigens glaube ich die
                            anschauliche Darstellung der Abtheilung der römischen Monumente am Rhein
                            nicht passender beschliessen, und zugleich die Betrachtung
                            altgermanischer Monumente in Westfalen nicht schicklicher vorbereiten zu
                            können, als durch Beschreibung und Abbildung eines Denkmals (Tab. XXI.),
                            worauf der Römer Niederlage und Vertreibung aus Deutschland, durch
                            deutschen Muth und Einigkeit, von Römern selbst geschrieben steht. Der
                            Centurio Marcus Cälius mag uns zu den schauerlichen Höhlen und
                            Opferaltären der Deutschen geleiten, an denen er selbst - ein Sühnopfer
                            für eigenen Hochmuth und Unterdrückungsgeist - fiel. Er mag es uns von
                            Neuem ins Gedächtniss bringen, dass seit jeher die fremden Legionen der
                            grössten und mächtigsten Herrscher schmachvoll aus Deutschland fliehen,
                            und ihre Adler, Trophäen und erpresste Schätze zurücklassen mussten. Und
                            so werden wir durch die hehren Denkmäler der kraftvollen Vorfahren in
                            der festen Ueberzeugung gestärkt, dass an deutscher Treue zu den
                            angestammten Fürsten, und an kraftvoller Ausdauer, des Auslandes
                            bösliches Beginnen stets gescheitert ist und scheitern wird! /
                            geschrieben im Mai 1822." (S. XVI). - Den Grabstein selbst beschreibt
                            Dorow ebd., S. 64-66.: "Tab. XXI. zeigt das für Deutschland wichtige und
                            unschätzbare Monument, dessen ich in der Einleitung erwähnte; - den
                            Grabstein des in der Herrmannsschlacht gebliebenen M. Cälius. Es ist,
                            wie beinahe alle Bildwerke der Römer in Deutschland, aus Muschelkalk
                            oder jüngerem Flötzkalk gearbeitet, und hat 4 Fuss 3 Zoll Höhe, 8 Fuss 4
                            ½ Zoll Breite und 11 ½ Zoll Dicke. Dieser Grabstein stand früher auf dem
                            Hause Wissem und wurde von dem Eigenthümer, Freiherrn von Loe, dem
                            Churfürsten Friedrich Wilhelm dem Grossen geschenkt, welcher ihn in das
                            Schloss nach Kleve bringen liess. Hier blieb er bis 1667, ward dann vom
                            Fürsten Moritz von Nassau zur Verzierung seines an Berg und Thal bei
                            Kleve errrichteten Grabmahls gebraucht, woselbst er, jeder Witterung
                            ausgesetzt, gelitten hat. Der würdige Präsident von Buggenhagen liess
                            1792 mit den übrigen Alterthümern auch diesen Stein im Schlosse von
                            Kleve auf passende Art aufstellen. Der treffliche kunstliebende Mann,
                            welcher uns in einem eigenen schon selten gewordenen Werke die Notizen
                            über den Fundort der Klevischen Alterthümer, aufbewahrt hat, - starb;
                            der von ihm gegründete sogenannte Antikensaal stürzte zusammen und bei
                            dieser Gelegenheit ist auch unser Grabstein in zwei Stücke gebrochen. Im
                            Jahr 1820 liess ich denselben mit allen in Kleve noch vorhandenen
                            Alterthümern, - die Staatseigenthum sind, - in das Königliche Museum
                            vaterländischer Alterthümer transportiren, wo er jetzt eine Hauptzierde
                            desselben sein wird. / Der Grabstein zerfällt in zwei Abtheilungen; die
                            obere zeigt uns das Bild des M. Cälius mit seinen zwei Freigelassenen,
                            welche sich zu beiden Seiten, büstenartig, auf Postamenten befinden; die
                            untere Abtheilung enthält die Inschrift. Das Ganze ist oben durch ein im
                            edlen Baustil verziertes Frontispice begränzt, welches auf zwei Säulen
                            ruht. // Die Inschrift des Denkmals lautet: / M. CAELIO T. F. LEM. BON.
                            / O. LEGXIIX. ANN. LIII. S. / CIDIT. BELLO VARIANO OSSA. / NFERRE.
                            LICEBIT. P. CAELIUS. TF / LEM. FRATER. FECIT. / Die holländischen und
                            deutschen Antiquare, welche der Präsident v. Buggenhagen in Kleve, bei
                            Erklärung dieses Steines zu Rathe zog, ergänzten das Fehlende zu Anfange
                            der zweiten Zeile mit LTO (Legato), und lasen die Inschrift: / Marco
                            Caelio, Titi filio, Lemovici bono, Legato Legionis duodevigesimae,
                            annorum quinquaginta trium et semis. Cecidit bello Variano; ossa inferre
                            licebit. Publius Caelius, Titi Filius, Lemovicis frater fecit. / Auf den
                            Postamenten zur Rechten und Linken des Caelius würde zu lesen sein: /
                            Marcus Caelius / Marci Libertus / Privatus. / - / Marcus Caelius / Marci
                            Libertus / Thiaminus. / Die Lesung: Lemovici bono Legato - würde wohl
                            auf jeden Fall zu verwerfen und das bono auf die Provinz Bononien zu
                            beziehen sein, aus welcher die Familie des Caelius gestammt haben mag. /
                            Alte und neue Philologen haben das O zu Anfange der zweiten Zeile für
                            kein O wollen gelten lassen, sondern es für das Centurionen Zeichen
                            [...] genommen, - dieses ist aber ein Irrthum, welcher aus flüchtiger
                            Betrachtung oder Erklärsucht entstanden sein muss, indem ein O durchaus
                            nicht zu verkennen ist. In dem Museum Veronense befindet sich CXXI. fig.
                            4. die Abbildung eines Centurio, welcher zwar stehend, jedoch in den
                            Zierrathen // und in dem reichen Schmuck sehr viel Uebereinstimmendes
                            mit demjenigen unsers Kriegers hat. / Der der hochverehrte Hofrath Hirt
                            mir nicht allein über die Inschrift dieses merkwürdigen Denkmals seine
                            Ansichten mittheilt, sondern auch über das Bildwerk selbst, so erwähne
                            ich desselben nicht weiter, und lasse den desfalsigen Brief an mich hier
                            folgen:" [Es folgt der hier vorliegende Hirt-Text]. </note>
                    </seg> ist in mancher Beziehung merkwürdig. Die Architektur trägt den guten Stil
                    des Augusteischen Zeitalters an sich, eben so die Sculptur, und die schöne Form
                    der Buchstaben in der Inschrift. Ueber leztere sind die Philologen nicht ganz
                    einig:</p>
                <p>1. <hi rendition="#aq">LEM</hi>. bezieht sich ohne Zweifel auf die <hi rendition="#aq">tribus lemonia (Festus</hi>), zu welcher <hi rendition="#aq"><persName key="ed_dvg_khb_qjb">Caelius</persName></hi> gehörte.</p>
                <p>2. <hi rendition="#aq">BON. O</hi>; bleibt zweifelhaft. wer liest <hi rendition="#aq">Bononia orto</hi>: wer <hi rendition="#aq">bono viro</hi>:
                    wer <hi rendition="#aq">Bono</hi>, und glaubt: daß es ein Beyname des <hi rendition="#aq">Caelius</hi> seyn möchte; und daß vor dem <hi rendition="#aq">O</hi> die Buchstaben <hi rendition="#aq">P. P. Primipilo
                        (Centurioni primi pili</hi>) gestanden haben könnten. Lezteres gewinnt
                    einige Wahrscheinlich<supplied cert="high">keit</supplied> aus der Nachricht
                        <persName key="ed_btz_ljb_qjb"><hi rendition="#aq">Frontin</hi>'s</persName>
                        (<hi rendition="#aq">Strateg</hi>.[emata] 4, 7. §. 8.), wo ein <hi rendition="#aq">Caelius primipilaris</hi> vorkommt, <hi rendition="#aq">qui
                        in Germania post Varianam cladem etc</hi>., welcher leicht unser <hi rendition="#aq">Caelius</hi> hier seyn möchte. auch scheint es, daß die
                    Stelle, welche <hi rendition="#aq">Caelius</hi> bey der 18<hi rendition="#sup"><hi rendition="#u">ten</hi></hi>
                    <hi rendition="#aq">Legion</hi> hatte, nicht bloß durch den Rebstock (<hi rendition="#aq">vitis</hi>) angedeutet, sondern auch durch das Wort
                    ausgedrückt seyn müßte.</p>
                <p>3. <hi rendition="#aq">ANN. LIII. S</hi>. muss das <hi rendition="#aq">S.</hi>
                    wohl <hi rendition="#aq">semis</hi> - gelesen werden.</p>
                <p>4. (<hi rendition="#aq">CE) CIDIT BELLO VARIANO</hi>: hieraus ersieht man: daß,
                    wenngleich der von <hi rendition="#aq"><persName key="ed_btz_ljb_qjb">Frontin</persName></hi>
                    <add place="superlinear">oben</add> genannte <hi rendition="#aq">Caelius</hi>
                    (vorausgesezt, daß er mit dem unsrigen hier derselbe sey) die Niederlage des <hi rendition="#aq"><persName key="ed_tds_vkb_qjb">Varus</persName></hi> selbst
                    überlebte, er doch in der Folge dieses Krieges auch umkam. Wahrscheinlich
                    rettete er anfänglich einen Theil <pb n="2"/> der Truppen, und vertheidigte sich
                    auf dem Rückzuge eine Zeit lang mit List und Muth gegen die Übermacht, aber ohne
                    dem endlichen Schicksaal der andern zu entgehen. <ex>[Anmerkung:</ex> Bei der
                    Wuth der Germanier gegen ihre Gefangenen gab Caldus Cälius, ein Mann von altem
                    Geschlecht und seiner Ahnen durch seine Denkungsart werth, ein rühmliches
                    Beispiel. Er faßte die Ketten, mit denen er gefesselt war, zusammen, und schlug
                    sie mit solcher Heftigkeit gegen seinen Kopf, daß sogleich Blut und Hirn aus der
                    Wunde hervordrang, und er den Geist augenblicklich aufgab. / Vellejus Paterkulus
                    II. Buch CXXI. Kapitel. / Un jeune Romain d'un nom illustre, Caelius Caldus,
                    voyant à quel sort il étoit reservé, étendit sa chaîne, et s'en donna un coup si
                    violent dans la tête, qu'il se brisa le crane; la cervelle avec le saug coula
                    par terre, et il expira sur-le-champ. / Hist. des Empereurs Romains par Crevier
                    t. I. p. 451.<ex>]</ex></p>
                <p>5. <hi rendition="#aq">OSSA (I)NFERRE LICEBIT</hi> - diese Worte befremden. Es
                    scheint: daß damals als das Denkmal gemacht ward, die Gebeine des Erschlagenen
                    noch nicht gefunden waren, aber daß man über ihre Auffindung und die ehrenvolle
                    Beysetzung derselben nicht ohne Hoffnung war. Daher das <hi rendition="#aq">Licebit</hi>.</p>
                <p>6. In dem lezten Satz ist <del rendition="#s">wohl das TF</del> wieder T. F. <hi rendition="#aq">Titi Filius</hi>, und das <hi rendition="#aq">LEM</hi>.
                    wieder <hi rendition="#aq">Lemonia</hi> zu lesen. So viel über die
                    Inschrift.</p>
                <p>Merkwürdiger als die Inschrift ist die Bildliche vorstellung. <hi rendition="#aq">Caelius</hi> hat eine sizende Stellung zwischen zwey Fußgestellen, worauf
                    die Büsten zwey seiner Freygelaßenen gesezt sind, wovon der eine <hi rendition="#aq">Privatus</hi> und der andere <hi rendition="#aq">Thiaminus</hi> hieß, wahrscheinlich Begleiter des <hi rendition="#aq">Caelius</hi>, und das Schicksaal ihres Herrn theilend.</p>
                <p>Der <hi rendition="#aq">Centurio Caelius</hi> selbst hält als Zeichen seiner
                    Würde den Rebstock, und erscheint <add place="superlinear">anderweitig</add> mit
                    so vielen Zeichen seiner Tapferkeit ausgeschmückt, wie man nicht leicht ein
                    anderes Denkmal dieser <add place="superlinear">Art</add> finden wird. Man
                    erblickt hier alle Gattungen von <hi rendition="#aq">Decoration</hi>en, mit
                    denen die Feldherrn die Tapfern zu schmücken pflegten. Er trägt den Eichenkranz:
                        <hi rendition="#aq">corona civica</hi> - zugleich mit einer großen <hi rendition="#aq">Gemme</hi> über der Stirn. Um den Hals hat er den von Silber
                    gedrehten Strick - <hi rendition="#aq">torques</hi> - über den Schultern, rechts
                    und links, ragen die Löwenköpfe der Ehren-<hi rendition="#aq">fibulae</hi> empor
                    zur Befestigung des Kriegsmantels (<hi rendition="#aq">sagum</hi>); zur Rechten
                    und Linken <pb n="3"/> des Halses hängen an besondern Schnüren die
                    Ehrenarmbänder - <hi rendition="#aq">Armillae</hi> - herunter, und dann <subst>
                        <del rendition="#s">sind</del>
                        <add place="superlinear">glänzen</add>
                    </subst> auf dem Panzer an einem besondern Kreuzriemen fünf medaillenartige
                    Köpfe, <add place="superlinear"><hi rendition="#aq">Phalerae</hi> genannt,</add>
                    gleichfalls Zierden, welche die Brust der Tapfern schmückten (die Hauptstelle
                    bei <persName key="ed_jln_zvg_qjb"><hi rendition="#aq">Silius</hi></persName>
                    15, 255.). In der Mitte ist das Schreckenhaupt der <hi rendition="#aq">Gorgo</hi> kenntlich, nicht aber die beiden Köpfe rechts und links, welche
                    im Monumente zu viel gelitten zu haben scheinen. Deutlich ist ferner das andere
                    Schreckenbild, der Löwenkopf. - Ein mit so viel Zierden ausgeschmückter
                    römischer Krieger dürfte sich auch in der besten Gesellschaft unserer Tage
                    zeigen.</p>
                <p>Noch ist das Merkwürdige unseres Denkmales nicht erschöpft. Von dem Kriegsmantel
                    komt bloß ein Stückchen auf der linken Schulter und in der Hand zum Vorschein.
                    Unter dem Panzer erscheint wie gewöhnlich am Oberarm das Ende des Ärmels <add place="superlinear">der <hi rendition="#aq">Tunica</hi></add>, und so auch
                    unter den Hüften der Saum derselben. Aber hier sieht man, daß unter der <hi rendition="#aq">Tunica</hi> der Mann noch ein anderes knapp anschließendes
                    Kleid von dickem Zeuge trug. Dies zeigen die Ärmel, welche bis an das
                    Handgelenke vorreichen, und mit einer Art Überschlag, vielleicht von anderer
                    Farbe, versehen <subst>
                        <del rendition="#s">sind</del>
                        <add place="superlinear">waren</add>
                    </subst>. <del rendition="#s">Fer</del>Wahrscheinlich waren auch die Schenkel
                    und Beine von ähnlichem Zeuge bekleidet. Diese Bekleidung mag sich auf den
                    rauhern Himmelstrich beziehen, in welchem der Krieg geführt ward. Es ist indeßen
                    nicht unbemerkt zu laßen, daß man bey der römischen Reiterey gewöhnlich
                    Beinkleider bis auf die Hälfte der Waden herab bemerkt, wozu dann noch die
                    Schnürstiefel kommen.</p>
				<closer>
                    <signed>H.</signed>
                    <dateline>den 14<hi rendition="#sup"><hi rendition="#u">ten</hi></hi> oct.
                        22.</dateline>
                </closer>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>