<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:telota="http://www.telota.de" telota:doctype="letter hirt" xml:id="hirt_eqk_x3r_lx">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>[Von Karl August Böttiger. Dresden, vor 9. Juli 1822]</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>
                    <title>Aloys Hirt. Briefwechsel 1787–1837</title>
                </edition>
                <respStmt>
                    <name>Uta Motschmann</name>
                    <resp>
                        <note type="remarkResponsibility">Herausgeberin</note>
                    </resp>
                </respStmt>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften (BBAW)</publisher>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc rend="notExtant">
                    <msIdentifier/>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <abstract>
                <p>Bezeugt in: 1822-07-09-a-Böttiger.</p>
            </abstract>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName key="prov_g5d_v2p_5r">Böttiger, Karl August (1760-1835)
                        (Schriftsteller)</persName>
                    <placeName key="prov_zj4_hc3_g5">Dresden</placeName>
                    <date notBefore="1822-02-26" notAfter="1822-07-09" cert="high"/>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName key="prov_ztg_3sx_sr">Hirt, Aloys (1759-1837)</persName>
                    <placeName key="prov_ycp_cpr_js">Berlin</placeName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                    <ref type="next" target="hirt_gql_nvd_lx"/>
                </correspContext>
                <note>Obwohl nicht ausdrücklich ein Brief von Böttiger erwähnt ist, kann Hirt die
                    Nachricht von Böttigers "Unfall" sowie die diversen, den 2. Band der "Amalthea"
                    betreffenden Bemerkungen nur aus einem Schreiben Böttigers erfahren haben.
                    Möglicherweise hat Böttigers Sohn den Brief nach Diktat des Vaters
                    aufgeschrieben. Möglicherweise enthielt der Brief auch diejenigen Passagen, die
                    Böttiger im "Vorbericht" zum 2. Band der "Amalthea" zitiert: "[...] erlaube ich
                    mir, der nachsichtvollen Aufnahme meiner Bemerkung im voraus versichert, etwas
                    von dem zu wiederholen, was ich ihm selbst schon mitzutheilen Gelegenheit hatte.
                    Mir scheint es allerdings ein fast verwegenes Unternehmen, den ganzen
                    hellenischen Olympus in die Schaar der ägyptischen Zwölf- und Achtgötter so in
                    Reih und Glied einzuordnen. Denn wenn auch bei einigen Gottheiten die Identität
                    kaum einem Zweifel unterliegt, wie z. B. bei der Neith = Athene, beim Phthas =
                    Hephästos, auch wohl beim Horus = Apollo, bei der Bubastis = Luna, beim Anubis =
                    Hermes: so dürfte es doch bei den meisten, selbst wenn man die Berichte des
                    redlichen Herodotos in allen Ehren läßt, nur auf eine verähnlichende Parallele
                    abgesehen seyn. Wie wären z. B. jene alten Aegypter aus der Sesostridenzeit zu
                    einem Ares gekommen, der gewiß ursprünglich nichts als ein vermenschlichter, aus
                    dem angebeteten Speerfetisch der weithin sich erstreckenden thrazischen
                    Völkerschaften hervorgegangener gewaltiger, anfangs aber sehr roher Speerhalter
                    ist und daher auch verhältnißmäßig von der griechischen Kunst am seltensten
                    gebildet wurde? Der jugendliche Heros in Tentyris ist sicherlich kein Ares, so
                    wenig als alles, was von der ägyptischen Aphrodite = Athyr berichtet wird, in
                    irgend einer thatsächlichen, nicht bloß accomodirten Beziehung mit der
                    assyrischen Urania, der phönizischen Astarte und der hellenischen Aphrodite
                    steht. [Dazugehörige Fußnote: "Vgl. <hi rendition="#aq">Münters Religion der
                        Karthager</hi> nach der neuen Ausgabe, im Abschnitt <hi rendition="#aq">Astarte</hi> S. 62. ff., mit welchen Ansichten ich
                    vollkommen einverstanden bin."] Ueberall wo die Priestersage eintritt, wie z. B.
                    beim Incest des Papremitischen Mars, muß richtiges Erfassen der Allegorie und
                    Symbolik uns die Fackel anzünden, und wer ist da ein kundigerer Daduchos, als
                    Creuzer? Indeß war es eine reife Frucht der Zeit, daß einmal nach den
                    Bestimmungen der neuesten archäologischen Forschung das hellenische und
                    ägyptische Göttersystem mit einander verglichen würde, und wer vermochte dieß
                    vollständiger zu thun, als der Verfasser des selbst von den Ausländern mit
                    Achtung anerkannten und <hi rendition="#u">gebrauchten</hi> mythologischen
                    Bilderbuchs, zu welchem diese <hi rendition="#aq">Aegyptiaca</hi> den
                    dritten Theil machen? Seine schnelle Bekanntmachung wird vielfachen Nutzen
                    stiften, erweckend von Schlummerpfülen des Hergebrachten, zur neuen Prüfung
                    zwingend, zum Widerspruch reitzend. Ein großes Verdienst dieser Schrift besteht
                    in der klugen Auswahl und geschickten Zusammenstellung so vieler und so
                    vielsagender Bildwerke, aus der kostbaren <hi rendition="#aq">Déscription de
                        l'Egypte</hi>, die doch auch jetzt nach des begünstigten Pancoucke's
                    Vervielfältigungsmethode den Meisten unzugänglich bleibt. So muß, was dort
                    gleichsam in Barren aufgeschichtet liegt und wozu Belzoni's neu entdecktes
                    Königsgrab auch dann, wenn seine Leichtigkeit im Entziffern hieroglyphisch
                    geschriebener Eigennamen gegründeten Zweifeln unterläge, so wie Gau's nubische
                    Denkmäler, auch noch gediegenes Metall eingeliefert haben, nach und nach
                    ausgemünzt werden. Denn warum sollte nicht jene Masse von Monumenten und
                    nichthieroglyphischen Bildwerken aus jenen Prachtwerken auch noch für mehrere
                    Zweige des menschlichen Forschens und Wissens angewandt und in belegenden
                    Umrissen mitgetheilt werden." (S. XXIII-XXV).</note>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text type="letter">
        <body>
            <div type="regestOnly"/>
        </body>
    </text>
</TEI>