<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:telota="http://www.telota.de" telota:doctype="letter hirt" xml:id="hirt_q15_wn5_4x">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>An Karl August Böttiger. Berlin, 28. November 1823.</title>
                <title> Freitag</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>
                    <title>Aloys Hirt. Briefwechsel 1787–1837</title>
                </edition>
                <respStmt>
                    <name>Uta Motschmann</name>
                    <resp>
                        <note type="remarkResponsibility">Herausgeberin</note>
                    </resp>
                </respStmt>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften (BBAW)</publisher>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc rend="manuscript">
                    <msIdentifier>
                        <institution>SLUB Dresden</institution>
                        <collection>Nachlass Böttiger</collection>
                        <idno>
                            <idno type="shelfmark">Mscr. Dresd. h 37, 4°, Bd. 87, Nr. 45</idno>
                        </idno>
                    </msIdentifier>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName key="prov_ztg_3sx_sr">Hirt, Aloys (1759-1837)</persName>
                    <placeName key="prov_ycp_cpr_js">Berlin</placeName>
                    <date when="1823-11-28" cert="high"/>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName key="prov_g5d_v2p_5r">Böttiger, Karl August (1760-1835)
                        (Schriftsteller)</persName>
                    <placeName key="prov_zj4_hc3_g5">Dresden</placeName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                    <ref type="prev" target="hirt_o1l_tzk_qx"/>
                </correspContext>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text type="letter">
        <body>
            <div type="writingSession">
                <opener>
                    <dateline>Berlin den 28<hi rendition="#sup">
                            <hi rendition="#u">ten</hi>
                        </hi>
                        Nov. 23.</dateline>
                    <salute>Mein vortrefflicher Freund!</salute>
                </opener>
                <p>Ihr freundlicher <persName key="ed_dbg_wkz_4x">Dr. Hase</persName> war uns ein
                    angenehmer Bote – wir hoffen Vorbote <seg type="comment">
                        <orig>einer Reise</orig>
                        <note xml:id="nb4s_dfj_px"/>
                    </seg>, die Sie uns seit lange versprochen, aber noch unerfüllt ließen. Laßen
                    Sie dieselbe wenigstens nicht länger anstehen als bis zum Frühjahr. Eine kleine
                    Veränderung in der Lebensweise ist manchmal das beste Mittel, alle häßlichen
                        <seg type="comment">
                        <orig>Symptome</orig>
                        <note xml:id="nrlb_bbk_qx">Vgl. <ref target="hirt_gql_nvd_lx/#no3y_r3r_lx">1822-07-09-a-Böttiger: Sachanmerkung</ref>
                        </note>
                    </seg> von Krankheitsfurcht zu zerstreuen. <persName key="ed_dbg_wkz_4x">Dr.
                        Hase</persName> mag Ihnen erzählen. Ich selbst konnte nur geringes für ihn
                    thun. Aber <persName key="ed_ifk_ktj_xv">Levezow</persName> und andere, wie er
                    selbst sagt, desto mehr. Übrigens scheint er nicht unzufrieden von <placeName key="prov_ycp_cpr_js">Berlin</placeName> abzugehen, obwohl <seg type="comment">
                        <orig>das was zu unserm <placeName key="prov_up1_xwt_fv">künftigen <hi rendition="#aq">Museum</hi>
                            </placeName> gehört</orig>
                        <note xml:id="nevc_mtx_sx">Christian Daniel Rauch schreibt dazu am 25.
                            Oktober 1823 an Böttiger: "Des Königs kleine Hausgalerie der Bilder
                            lebender und neuerer Künstler ist eingerichtet, dient zugleich auch als
                            Königl. Speisesaal; die eine wohl 60 Fuss lange Wand ist beinah schon
                            voll. Das letzt angekommene Bildchen ist eine freundliche Caecilie von
                            Draeger aus Rom, auch ein Christuskopf von Emil Wolf daselbst nach Mich.
                            Angelo in St. Agnese vor dem Thore schön in Marmor kopirt. Dagegen hat
                            der König alle florent. Terracottas, Bronçen und Marmor, so wie die
                            acquirirten und die vom Könige von Neapel geschenkt erhaltenen ant.
                            Broncen und irdenen Gefässe dem Museo d. H. Hirt übergeben, es mögen
                            wohl 80 Nummern sein, sowie auch die herrliche 5 Fuss hohe Statue der
                            Luna aus dem Palazzo Colonna und die des Napoleon von Chaudet sind zu
                            letzterm bestimmt, in der Akademie einstweilen aufgestellt. / Hirt's und
                            Dict. Wagen's, Schinkel's und Wach's Arbeiten mit Auswahl der Bilder für
                            das Museum ist so gut als vollendet. / 1500 Stück Gemälde der
                            S[o]llyschen Sammlung sind als gänzlich verabschiedete in das
                            Anspachsche Palais gebracht. / 800 Doubletten und mitunter vortreffliche
                            Bilder von der S[o]llyschen und Justinianischen Sammlung sind zum Tausch
                            mit andern Galerien, zur Anlage öffentlicher Galerien in den
                            Hauptstädten der Provinzen etc. bei Seite gestellt. / 1500 Stück (wozu
                            200 Stück aus den Königl. Schlössern und Galerien zu Berlin und
                            Sanssouci genommen werden) ist der Kern der S[o]llyschen und
                            Justinianischen Sammlung, welche zur Aufstellund im Museo bestimmt ist.
                            / Es bleiben also neben der Sammlung des künftigen Museo auch die
                            Galerien zu Berlin und Sanssouci intact so wie alle andern Königl. mit
                            Gemälden angefüllten Gemächer, und der geringe Verlust für die
                            Ausdehnung 5 Königl. Schlösser, welche 200 Stück Gemälde hergeben, wird
                            durch die verabschiedeten und Doubletten wieder gedeckt. Denken Sie
                            sich, liebster Freund, Hirt unter diesen bunten Lämmerchen! ich habe ihn
                            nie heiterer gesehen!" (zitiert nach: Robert Boxberger: Briefe des
                            Bildhauer Chr. Rauch, meist an Hofrath Böttiger, aus dessen Nachlass auf
                            der Bibliothek in Dresden. In: Jahrbücher der Königlichen Akademie
                            gemeinnütziger Wissenschaften zu Erfurt, N. F., Heft XI, 1882, S.
                            113-175; hier S. 126-127).</note>
                    </seg>, noch sehr zerstückt umher steht und über einander gehäuft liegt, so daß
                    nur weniges gesehen, und dies nur unvollkommen genoßen werden kann. Aber kommen
                    Sie nur; wir wollen unser Möglichstes thun. Ich schreibe Ihnen am Morgen unseres
                        <seg type="comment">
                        <orig>festlichen Einzuges</orig>
                        <note xml:id="nkmn_bxb_px">Der bayrischen Prinzessin Elisabeth anlässlich
                            ihrer Hochzeit mit dem preußischen Kronprinzen; siehe unten.</note>
                    </seg>, von dem Ihnen <persName key="ed_dbg_wkz_4x">Dr. Hase</persName>
                    referiren wird.</p>
                <p>Ich bewundere die Thätigkeit Ihrer Unthätigkeit, was Sie so nennen. Überall sind
                    Sie zu Hause: in den Tagesblättern, wie in den eleganten almanachen. <seg type="comment">
                        <orig>
                            <bibl sameAs="ed_eln_4y5_t1b">Auch anatomische Arbeiten unserer
                                Künstler wißen Sie auszuschmücken</bibl>
                        </orig>
                        <note xml:id="nt3s_3fk_qx">Burkhard Wilhelm Seiler und Karl August Böttiger:
                            Erklärungen der Muskeln und der Basreliefs an Ernst Matthaei's,
                            Bildhauers und Lehrers an der Academie der bildenden Künste zu Dresden,
                            Directors des Naturalien-Cabinets und Professor honorarius bei der
                            Universität zu Rom, Ritters vom goldenen Sporn, Pferde-Modelle; vom
                            Hofrath und Ritter D. Seiler und Hofrath und Ritter Boettiger. Dresden
                            1823, mit 3 Kupfertafeln. – Von Böttiger stammt der zweite Beitrag
                            "Erklärung der zwei antiken Reliefs auf dem Fussgestelle des
                            Modellpferdes von E. Matthäi nachgebildet" (S. 41 ff.)</note>
                    </seg>. <seg type="comment">
                        <orig>Sie sind der <persName key="ed_xby_5ck_qx">
                                <hi rendition="#aq">Proteus</hi>
                            </persName>
                        </orig>
                        <note xml:id="nnpy_wck_qx">Der Vergleich mit dem Meeresgott der griech.
                            Mythologie lässt Negativkonnotationen in der Rezeption dieser Gestalt
                            außer Acht und meint wohl vor allem ihre Allwissenheit (nach Vergil),
                            die Gabe des prophetischen Wissens und ihre Wandlungsfähigkeit. – Hirt
                            ordnet Proteus in seinem "Bilderbuch für Mythologie, Archäologie und
                            Kunst" den "See-Dämonen" zu, beschreibt seine äußere Erscheinung, ohne
                            ihn allerdings näher zu charakterisieren (2. Heft, S. 151).</note>
                    </seg>
                    <pb n="2"/> der Archaeologen der Zeit. Aber Sie fördern nicht allein; Sie helfen
                    auch anderes fördern. Schön ist es, daß Sie mir <seg type="comment">
                        <orig>
                            <persName key="prov_tsc_grz_v5">Meyer's</persName>
                            <bibl sameAs="ed_unc_cz5_t1b">Schrift</bibl>
                        </orig>
                        <note xml:id="nlst_33k_qx">Johann Heinrich Meyer: Geschichte der bildenden
                            Künste bei den Griechen. T. 1-2: Heinrich Meyer's Geschichte der
                            bildenden Künste bei den Griechen: von ihrem Ursprunge bis zum höchsten
                            Flor. Dresden: Walther, 1824. - T. 3: Geschichte der bildenden Künste
                            bei den Griechen und Römern: zeit ihres Abnehmens, herausgegeben mit
                            einer Vorrede von F. W. Riemer. Dresden: Walther, 1836. – Hier ist die
                            1. Abteilung gemeint. </note>
                    </seg> übersandten, und mit vergnügen sehe ich, daß die Kunst des Alterthums so
                    vielseitige Bearbeiter hat, und jeder nach eigener Weise seine Ansichten
                    aufstellt. So erhält sich das große Studium im Gange, und das Publikum wird
                    dadurch vielseitig angeregt. Ein Urtheil über die Arbeit unseres <persName key="prov_tsc_grz_v5">
                        <hi rendition="#aq">Meyer</hi>'s</persName>
                    auszusprechen würde zu voreilig sey. Die <hi rendition="#aq">Acta</hi> müßen
                    vollständiger hiezu vorliegen, denn manches bleibt mir noch dunkel. <seg type="comment">
                        <orig>Die vielen im <hi rendition="#aq">Texte</hi> eingefügten
                            Nummern</orig>
                        <note xml:id="nijt_rnk_qx">Die Anmerkungen machen die "Zweyte Abtheilung",
                            Dresden 1824, aus.</note>
                    </seg> laßen Anmerkungen und <hi rendition="#aq">Excurse</hi> erwarten, die
                    vielleicht von einem andern Meister herrühren werden. Auch, scheint es, soll ein
                        <hi rendition="#aq">atlas</hi> das Werk begleiten. laßen Sie mich auf das
                    Zukommende nicht lange warten, und dann werden wir näher uns darüber besprechen
                    können.</p>
                <p>Es ist löblich, daß Sie der <bibl sameAs="ed_r5b_psk_vw">
                        <hi rendition="#aq">Amalthea</hi>
                    </bibl>nicht vergeßen. Sie spendet immer Wichtiges aus ihrem Füllhorn. Ich habe
                    zwar manches liegen, was hiezu Beyträge abgeben könnte; aber ich ward durch
                    andere Arbeiten bis in den späten Herbst zu sehr gestört, und iezt da ich wieder
                    Einiges für mich arbeiten kann, drängt sich mir Nöthigeres auf. Ich möchte vor
                    allem andern den versprochenen <bibl sameAs="ed_cdf_ffp_dw">dritten Band meiner
                        architektonischen Studien</bibl> liefern. Die öftern Unterbrechungen <add place="superlinear">in</add> diesen Studien verursachen mir viel Qual, indem
                    ich jedemal <ex>[!]</ex> mich wieder auf's neue in die Materien einzustudiren
                    habe. Man räth mir die Geschichte der <pb n="3"/> Gebäude heftweise
                    herauszugeben; allein dazu entschließe ich mich nicht gern. Ich mag das Ganze
                    vollendet vor mir liegen sehen, ehe der Druck anfängt. – Geringes mag ich für
                    Ihre <bibl sameAs="ed_r5b_psk_vw">
                        <hi rendition="#aq">Amalthea</hi>
                    </bibl> nicht geben, und an wichtigere vollendungen kann ich iezt nicht denken.
                    Eine bis iezt <del rendition="#s">g</del> liegengebliebene Abhandlung: <seg type="comment">
                        <orig>Über die Pelasger:</orig>
                        <note xml:id="nec4_q4k_qx">Vgl. <ref target="hirt_tbn_nwz_vw/#nszy_lfx_ww">1820-05-01-a-Böttiger: Sachanmerkung</ref>.</note>
                    </seg> die etwa zwey Druckbogen betragen würde, könnte ich allenfall schicken.
                    Sie enthält durchaus aus den Quellen geschöpfte Ansichten. Sollten Sie <seg type="comment">
                        <orig>bis ostern mit einem neuen Bande</orig>
                        <note xml:id="nknw_54k_qx">Der 3. Band der "Amalthea" erschien erst
                            1825.</note>
                    </seg> vortreten wollen, und könnte das Anerbieten für Sie taugen; so sagen Sie
                    es mir.</p>
                <p>Was Sie mir von einer
                        <seg type="comment">
                        <orig>neuen Ausgabe der Kunstbücher des <persName key="prov_gh4_4y3_3v">
                                <hi rendition="#aq">Plinius</hi>
                            </persName>
                        </orig>
                        <note xml:id="neld_jrk_qx">
                            
                                Die vier letzten Bücher der "Historia naturalis" von Plinius'
                                    d. Ä. handeln auch von den Künsten, der Kunst- und
                                    Künstlergeschichte. Nach Johann Gottfried Gurlitt waren sie "in
                                    der Aufzeichnung der Maler und Gemälde weit ausführlicher als
                                    Pausanias" (Johann Gurlitt: Allgemeine Einleitung in das Studium
                                    der schönen Kunst des Alterthums. 1. Abt., Magdeburg 1799, S.
                                    22). <persName key="ed_ymr_nyk_qx">Julius Sillig</persName>, ein Schüler Böttigers, plante eine neue
                                    Ausgabe des Plinius. 1827 erschien vorerst "Catalogus Artificum
                                    sive Architecti, Statuarii, Sculptores, Pictores, Caelatores et
                                    Scalptores Graecorum et Romanorum literarum ordine dispositi a
                                    Julio Sillig. Accedunt tres tabulae synchronisticae", Dresden:
                                    Arnold, 1827.  – In einer Rezension in "Kritische
                                    Bibliothek für das Schul- und Unterrichtswesen", N. F., Bd. 1,
                                    April 1828, Nr. 27, S. 212, heisst es dazu. "Herr J. Sillig, der
                                    sich bereits durch mehrere philologische Schriften u.
                                    archäologische Abhandlungen bekannt gemacht, u. dadurch von
                                    seinen Forschungen im Gebiete der Archäologie große Erwartungen
                                    erregt hat, erfüllt dieselben in der oben angezeigten Schrift in
                                    einem solchen Grade, daß wir den Freunden des archäologischen
                                    Studiums, insbesondere aber den Verehrern des so lange
                                    vernachlässigten Plinius, Glück wünschen müssen. Beseelt von der
                                    Liebe zu dem höchst interessanten Studium der Archäologie,
                                    ausgerüstet mit vorzüglichsten Sprachkenntnissen, ging derselbe
                                    an die Bearbeitung des genannten Schriftstellers u. hatte das
                                    Glück, während eines längeren Aufenthaltes zu Paris die
                                    dortigen, höchst wichtigen Codices des Pl. zu vergleichen.
                                    Hiebei zeigte er, so viel sich aus den hier schon gelieferten
                                    Proben urtheilen läßt, eine eben so große Ausdauer, als
                                    ungewöhnlichen Scharfblick. Somit läßt sich behaupten, daß für
                                    die Erklärung der Kunstbücher des ältern Plinius, für deren
                                    Textesberichtigung bisher so wenig geschehen ist, eine neue
                                    Epoche beginnen werde. Denn so viel auch in unsern Zeiten für
                                    das Studium der Kunstgeschichte geleistet wurde u. so manche
                                    Aufklärungen den in jenen Büchern enthaltenen Materien zu Theil
                                    wurden: so machten doch diese Fortschritte des archäologischen
                                    Studiums das Bedürfniß immer fühlbarer, endlich einen kritisch
                                    berichtigten Text des Plinius zu besitzen. Wenn nun auch Hr. S.
                                    diesem längst gefühlten Bedürfnisse für den Augenblick noch
                                    nicht abhilft, sondern die oben angezeigte Arbeit jener
                                    wichtigeren u. schwierigeren vorausschickt, u. sich die Freunde
                                    des Plinius noch eine längere Zeit bis zum Erscheinen einer
                                    vollständigen, kritisch berichtigten Ausgabe der genannten
                                    Kunstbücher gedulden müssen: so ist doch vorliegender Beitrag
                                    höchst dankenswerth, in so fern dadurch im Allgemeinen einen
                                    wesentlichen Bedürfnisse der archäologischen Litteratur auf eine
                                    vorzügliche Weise abgeholfen ist u. im Besondern schon manche
                                    Probe aus den Büchern des Plinius, welche die alte
                                    Kunstgeschichte betreffen, mitgetheilt wird, woraus man auf
                                    dasjenige schließen kann, was künftighin von dem Herausgeber zu
                                    erwarten steht." – Die mehrbändige Ausgabe "Gai Plini
                                    Secundi Naturalis Historiae" erschien in Dresden ab 1849;
                                    Fragmente und Indices erst nach Silligs Tod 1855-1858.
                                
                            
                        </note>
                    </seg> sagen, höre ich sehr gern. Aber nur <hi rendition="#aq">Text</hi>, oder mit Anmerkungen? – Lezteres wäre freylich ein
                    sehr umfaßendes, obwohl ein Zeitgemäßes, Unternehmen.</p>
                <p>Leben Sie wohl! – Ihr Gesandter, der <persName key="ed_yys_bzk_qx">
                        <hi rendition="#aq">General</hi> von <hi rendition="#aq">Watzdorf</hi>
                    </persName>, wohnt iezt <seg type="comment">
                        <orig>in dem Hause</orig>
                        <note xml:id="nvfp_byb_px">In der Letzten Str. Nr. 2.</note>
                    </seg> unter mir, worin ich schon 20 Jahr lebe. Er zeigte mir <seg type="comment">
                        <orig>das schöne Bildniß</orig>
                        <note xml:id="nwx5_dyb_px">Wohl eine Kopie oder ein Kupferstich des
                            Portraits von Prinzessin Amalie von Sachsen von Joseph Karl Stieler,
                            datiert: 1. Januar 1823 (das Original in: Staatliche Kunstsammlungen
                            Dresden, Gemäldegalerie Neue Meister,). – Stieler schuf ebenso ein
                            Porträt von Elisabeth von Bayern als Braut (um 1823, SPSG, GK I
                            2942).</note>
                    </seg> der <persName key="ed_rgq_cn1_px">Zwillingsschwester</persName>
                    <persName key="ed_wm3_wl1_px">unserer Kronprinzeß</persName> , die unter dem
                    mächtigen Jubel des Volks in einer Stunde <seg type="comment">
                        <orig>die Linden</orig>
                        <note xml:id="nigw_xpk_qx">Die Prachtstraße Unter den Linden, die vom
                            Brandenburger Tor zum Schloss führt.</note>
                    </seg> paßiren wird. Ich muß also eilen, auch etwas von dem <seg type="comment">
                        <orig>Feste</orig>
                        <note xml:id="nqp5_g41_px">Der feierliche Einzug der Prinzessin in Berlin am
                            28. November 1823 anlässlich ihrer Hochzeit mit dem Kronprinzen
                            Friedrich Wilhelm (IV.) am darauffolgenden Tag. Zuvor hatte bereits am
                            16. November 1823 in München die Vermählung durch Prokuration
                            stattgefunden, begleitet von mehrtätigen Festlichkeiten. – Die Braut
                            reiste von Potsdam über Charlottenburg, wo sie einen "ganz vergoldeten
                            Staats- und Krönungswagen" bestieg, durch das Brandenburger Tor in die
                            Hauptstadt Berlin ein, gefolgt von Bürger- und Militärcorps, Abordnungen
                            der Gewerke und Musikkapellen. "Acht schwarze Hengste, in prächtiges
                            Zeug geschirrt, waren vorgespannt. Der Braut zur Seite saß die
                            Prinzessin Wilhelm von Preußen, welcher als ältesten Prinzessin des
                            Königlichen Hauses die Einführung der Kronprinzessin in die Hauptstadt
                            zustand, beiden gegenüber die Oberhofmeisterin Gräfin v. Reede". Die
                            "ganze Bevölkerung der Hauptstadt" war zu ihrer Begrüßung versammelt,
                            Tausende Schaulustige säumten die Linden und den Schlossplatz. Zwischen
                            dem Zeughaus und der Kommandantur war eine Ehrenpforte in Form eines
                            Tempels errichtet. "Der Plan zu dieser Ehren-Pforte rührte vom
                            Stadtrathe und Bau-Inspektor Herrn Cantian her; die Figuren von dem
                            Professor und von dem Bildhauer, Herrn Gebrüdern Wichmann; den Bau
                            selbst hatten der Maschienen-Inspektor und Hof-Zimmermann Herr Glatz und
                            Sohn mit mehreren werkthätigen Männern ausgeführt und der Blumen-Schmuck
                            war vom Königl. Garten-Direktor Herrn Otto besorgt." Abends führten die
                            Studenten der Universität einen Fackelzug auf; die gesamte Innenstadt
                            und die Schiffe waren illuminiert. "Die allgemeine Aufmerksamkeit zog
                            bei dem Eintritt unter die Linden von dieser Seite das Academie-Gebäude
                            auf sich. Hier erkannte man sogleich, daß Anordnung, Erfindung und
                            Ausführung künstlerischen Händen anvertraut worden waren. In der untern
                            Gallerie sah man hinter den Fenstern, zwei und zwanzig Statuen-Abgüsse
                            von den vorzüglichsten Bildwerken des Alterthums. Hinter den zwei
                            größeren Fenstern den Merkur, den Silen mit dem jungen Bachus im Arme,
                            den Apollino, den Diskobol, die sogenannte Familie Lykomedes, Ariadne
                            auf Naxos etc. Im Hausflure stand die kolossale Pallas von Velletri, und
                            mehrere Brustbilder. Die mittlerein drei Fenster der oberen Gallerie
                            schmückte eine große Composition 'die Huldigung der Künste und
                            Wissenschaften.' Das Ganze theilte sich in ein Mittelbild mit zwei
                            Seitenbildern, so daß die Anordnung hier durch die Oertlichkeit der drei
                            Fenster, von denen das mittlere höher und breiter, als die beiden
                            Seitenfenster ist, zugleich bedingt und begünstiget wurde. Der Entwurf
                            der Bilder war in gemeinschaftlicher Berathung der Academie verabredet
                            worden und der Gedanke, den man dabei zum Grunde legte, eignete sich
                            sehr gut dazu, daß sich mehrere Künstler in die Arbeit theilen konnten.
                            Auf dem Hauptbilde sah man den Triumphzug des gefeierten Paares. Vier
                            schäumende, bäumende weiße Rosse ziehen den goldenen Wagen [...]. Wir
                            haben jetzt nur noch die Künstler zu nennen, die sich um die Ausführung
                            dieses großen Bildes (das Mittelbild hatte 15 Fuß Höhe) verdient gemacht
                            haben. Die Hauptfiguren auf dem Triumphbogen waren von dem Herrn
                            Professor Wach, von ihm waren auch die reichen Frucht- und
                            Blumengehänge, unter denen das Brautpaar den Einzug hält. Der Wagen und
                            die Rosse mit ihren Führern waren von den Herren Kolbe, Dähling und
                            Herbig. Die Wissenschaften waren von Herrn Johann Wolf, die Künste vom
                            Herrn Professor W. Schadow und dessen Schülern gemahlt" (vgl. Friedrich
                            Christoph Förster: Vollständige Beschreibung aller Feste und
                            Huldigungen, welche in den Königreichen Preußen und Baiern zur Höchsten
                            Vermählungsfeier des Durchlauchtigsten Kronprinzen Friedrich Wilhelm von
                            Preussen K. H. und der Durchlauchtigsten Prinzessin Elisa Ludovika von
                            Baiern K. H. stattgefunden haben. Aus öffentlichen und
                            Privat-Mittheilungen redigirt. Berlin: Maurer, 1824, besond. S. 96
                            ff.).</note>
                    </seg> zu sehen. Still soll mein Blick die Holde unter uns begrüßen. Sie bekomt
                    einen braven liebenden <persName key="prov_rrj_mk5_fv">Mann</persName>. Mit
                    Recht läßt uns der Tag vertrauen und hoffen.</p>
                <closer>
                    <salute>Ihr treuer</salute>
                    <signed>Hirt.</signed>
                </closer>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>