<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:telota="http://www.telota.de" telota:doctype="letter hirt" xml:id="hirt_cmt_q3y_sx">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>An Friedrich Münter, Berlin, nach 12. Februar 1824</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>
                    <title>Aloys Hirt. Briefwechsel 1787–1837</title>
                </edition>
                <respStmt>
                    <name>Uta Motschmann</name>
                    <resp>
                        <note type="remarkResponsibility">Herausgeberin</note>
                    </resp>
                </respStmt>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften (BBAW)</publisher>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc rend="manuscript">
                    <msIdentifier>
                        <institution>Det Kongelige Bibliotek København</institution>
                        <collection/>
                        <idno>
                            <idno type="shelfmark">Collection NKS 1698, 2°</idno>
                        </idno>
                    </msIdentifier>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName key="prov_ztg_3sx_sr">Hirt, Aloys (1759-1837)</persName>
                    <placeName key="prov_ycp_cpr_js">Berlin</placeName>
                    <date notBefore="1823-03-04" notAfter="1824-02-12" cert="high"/>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName key="ed_byb_ql5_4x">Münter, Friedrich (Frederik) Christian Carl
                        Heinrich (1761-1830) (dt. luther. Theologe, Orientalist, Altertumsforscher,
                        älterer Bruder von Friederike Brun, ab 1788 Prof. der Theologie an der
                        Universität Kopenhagen, 1808 Bischof von Seeland)</persName>
                    <placeName key="ed_sww_hjy_sx">Soröe (Seeland, Dänemark)</placeName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                    <ref type="prev" target="hirt_gbp_ml5_4x"/>
                </correspContext>
                <note>Zur Datierung: Münter schreibt am 12. Februar 1824 an Creuzer, dass er noch
                    immer keine Antwort von Hirt auf seinen Brief vom 4. März 1823 erhalten habe.
                    Hirts Brief muss demzufolge nach diesem Datum geschrieben sein; zumindest hat
                    ihn Münter zu dieser Zeit noch nicht erhalten. </note>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text type="letter">
        <body>
            <div type="writingSession">
                <p>Herzlich, mein verehrtester alter Freund, hat mich Ihre <seg type="comment">
                        <orig>Zuschrift vom 4<hi rendition="#sup">
                                <hi rendition="#u">ten</hi>
                            </hi> Marz 23.</orig>
                        <note xml:id="nvk2_p5p_5x">Brief erschlossen: [1823-03-04x-v-Münter].</note>
                    </seg> erfreut, woraus ich den Eifer ersehe, womit Sie unsern alterthümlichen
                    Studien zugethan bleiben.</p>
                <p>Auch mich hat früher <seg type="comment">
                        <orig>
                            <bibl sameAs="ed_k21_y5p_5x">
                                <rs type="artwork" key="prov_azp_fvp_5x">der Tempel von Paphos </rs>
                            </bibl>
                        </orig>
                        <note xml:id="nplx_r5p_5x">Der Tempel der himmlischen Göttin zu Paphos. Von
                            D. Friedrich Münter. Zweite Beilage zur Religion der Karthager. Mit vier
                            Kupfertafeln, und einer architectonischen Erklärung von Gustav Friedrich
                            Hetsch [...]. Kopenhagen 1824.</note>
                    </seg> beschäftigt in der Hoffnung, daß ich daraus einige nähere Kenntniß über
                    die Anlage der <placeName key="ed_v1f_4bq_5x">phönizischen</placeName> Tempel
                    schöpfen möchte. Allein ich verzweifelte an einem glücklichen Ergebniß, und
                    daher ich denselben i<subst>
                        <del rendition="#ow">m</del>
                        <add place="intralinear">n</add>
                    </subst> meiner <bibl sameAs="ed_ahk_qy5_dw">Geschichte der Baukunst</bibl>
                    lieber übergehen, als etwas Unbefriedigendes sagen wollte. Mir war daher Ihre
                    Mitteilung sehr willkommen, und Ihre Aufforderung: die Ruinen und die Münzen mit
                    Ihrer Darstellung auf's neue in Betracht zu ziehen.</p>
                <p>Auch war ich bereits damit beschäftigt, als andere Geschäfte sich häuften, und
                    ich das Nähere auf eine günstigere Zeit zurücklegen mußte. Aber wie es dann
                    geht: an eine verschobene Sache komt man schwer wieder zurück. Indeßen erinnert
                    mich <seg type="comment">
                        <orig>einer Ihrer Landsleute</orig>
                        <note xml:id="ng4c_tcq_5x">Nicht ermittelt.</note>
                    </seg>, der in Kurzem nach <placeName key="ed_bpx_5cq_5x">Kopenhagen</placeName>
                    zurückgeht, an das <seg type="comment">
                        <orig>Abtragen meiner Schuld</orig>
                        <note xml:id="nbmm_ycq_5x">Münter war verärgert, dass Hirt auf seine Bitte,
                            sich zu dem Tempel von Paphos zu äussern, nicht antwortete. An Creuzer
                            schreibt er am 8. Juli 1823: "Es freut mich, daß der Paphische Tempel
                            Ihnen gefällt. Auch Hammer [Joseph von Hammer in Wien, dem die
                            Abhandlung zugeeignet ist] hat seine Zustimmung gegeben. Hirt hat noch
                            nicht geantwortet." - Ein halbes Jahr später, am 12. Februar 1824 heisst
                            es erneut gegenüber Creuzer: "Sie erhalten ferner [...] den Tempel der
                            himmlischen Göttin. Hammer hat mir keine weitere Aufklärungen geben
                            können, Hirt hat nicht einmal geantwortet, welches ich einem um
                            40jährigen Freunde sehr übel nehme. Die Abhandlung mag denn ihre Gefahr
                            laufen" (Friedrich Münter, Briefwechsel, Bd. V, S. 201 und 202). - 1827
                            rezensiert Hirt ein späteres Werk von Münter: "Sinnbilder und
                            Kunstvorstellungen der alten Christen. Von Dr. Fr[iedrich] Munter,
                            Bischof von Seeland, Altona bei Hammerich 1825", in: Jahrbücher für
                            wissenschaftliche Kritik, 1827, Sp. 1005-1029.</note>
                    </seg>.</p>
                <p>Nach reiflicher Erwägung kann ich <seg type="comment">
                        <orig>Ihre Entwürfe</orig>
                        <note xml:id="ns23_ycr_5x">Vgl. die "Erklärung der drei ersten Kupfertafeln"
                            von G. F. Hetsch in Münters Abhandlung S. 30-36.</note>
                    </seg> nicht anders als sinnreich nennen. Daß die Construction der
                    Umgebungsmauern der beiden Vorhöfe alterthümlich sey, läßt sich nicht
                    bezweifeln. Nur die Zwischenmauern (in Ihrem Plan cc.), welche die
                    Umgebungsmauer in zwey Höfe scheidet, dürfte ursprünglich nicht vorhanden seyn.
                    Dies scheint auch die verschiedene Constructionsart anzudeuten. Wahrscheinlich
                    ward sie im Mittelalter zu christlichen Zwecken - vielleicht zu einem Klosterbau
                    - errichtet. Aber <pb n="2"/> sey es, ein oder zwey Vorhöfe (obwohl ich mich
                    lieber für das erste bestimme), <add place="superlinear">so</add> sind die
                    angenommenen Säulengänge ganz im Geiste des alterthums. Doch möchten an einigen
                    Stellen der Hauptmauer, besonders an der östlichen Seite, auch Zellen oder
                    Kammern zur Wohnung der Priester oder der Tempelwache angebaut gewesen seyn, und
                    erst vor diesen der Säulengang gestanden haben.</p>
                <p>Den Tempel selbst denke ich früher erbaut; daher, als man später <del rendition="#s">der später</del> den <hi rendition="#aq">Peribolus</hi>
                    errichtete, es des abschüßigen Erdreiches wegen an der nordwestseite nicht
                    möglich war, dem Tempel eine Zentralstellung in dem Vorhofe zu geben.</p>
                <p>Das große Waßerbecken f. mag leicht, wie das Meer im <hi rendition="#aq">israel</hi>itischen Vorhofe, zu Waschungen für die Priester gedient haben,
                    und das kleinere e. der Brunnen gewesen seyn, um die Eingeweide der Opferthiere
                    zu reinigen. Wahrscheinlich stand ebenda auch der Brandopferaltar in Erz, und
                    auch erzene Kufen, wie im gedachten <rs type="artwork" key="prov_hvt_lwq_5x">Tempel Salomons</rs>.</p>
                <p>Ferner mißfällt mir nicht der Plan Ihres Tempels, dem Sie sowohl in Rücksicht des
                    Vorhauses, des Heiligen und Heiligsten (worin Sie das Symbol der Göttin
                    aufstellen) als der Schazkammern und Treppen zu<del rendition="#s">m</del> den
                    Seiten die Ähnlichkeit mit dem <rs type="artwork" key="prov_hvt_lwq_5x">Tempel
                        der Israeliten</rs> gaben. Die Sache läßt sich freylich nicht erweisen, aber
                    die Vermuthung bleibt immer sinnreich, daß die Anordnung der Israelitischen u.
                    Phoenizischen oder Syrischen Heiligthümer sich analog war: Diese Ansicht mag mag
                        <ex>[!]</ex> eine Art Bestätigung erhalten durch die Art, wie die Münzen den
                        <rs type="artwork" key="prov_azp_fvp_5x">Tempel von Paphos</rs> darstellen.
                    Erstlich hat der halbrunde mit einem Geländer umschloßene Raum (die Area) vor
                    der Tempelfronte mit dem Priest<add place="superlinear">er</add>vorhofe des <rs type="artwork" key="prov_hvt_lwq_5x">Israelitischen Tempels</rs> alle
                    Ähnlichkeit; ebenso die beiden obeliskartigen Pfeiler gleich den erzenen Säulen
                        <hi rendition="#aq">Jachin</hi> u. <hi rendition="#aq">Boas</hi>. Der
                    dazwischen hängende Kranz, an dem Sie bewegliche Schellen vermuthen, würde an
                    den <rs type="artwork" key="prov_gbc_pxq_5x">Tempel</rs> zu <placeName key="prov_fm5_f2w_3v">Dodona</placeName>, oder auch an <seg type="comment">
                        <orig>das fingirte <rs type="artwork" key="prov_hck_czq_5x">Grabmal des
                                    <persName key="ed_mxs_hyq_5x">
                                    <hi rendition="#aq">Porsena</hi>
                                </persName>
                            </rs> zu <hi rendition="#aq">
                                <placeName key="ed_b2x_5xq_5x">Clusium</placeName>
                            </hi>
                        </orig>
                        <note xml:id="nwgj_3qz_sx">Hirt zitiert in seiner "Geschichte der Baukunst
                            bei den Alten", Bd. 1, 1821, S. 249 f. dazu Plinius: " 'Wir können nicht
                            umhin, von dem italischen Labyrinthe Meldung zu thun, das Porsena, König
                            von Hetrurien, sich als Grabmal erbaute, und zugleich um zu zeigen, dass
                            die Eitelkeit fremder Könige noch von den Italikern überboten wurde.
                            Aber da seine Fabelhaftigkeit alles übersteigt, bediene ich mich bei
                            dessen Beschreibung der eigenen Worte des M. Varro. Er sagt: Er
                            (Porsena) ist beigesetzt unter der Stadt Clusium, wo er ein Denkmal von
                            gehauenen Steinen hinterliess, jede Seite breit 300 (anstatt tricenum
                            lese ich tricentorum), und hoch 50 Fuss, und im Innern dieses quadraten
                            Unterbaues mit einem so verschlungenen Labyrinthe, dass keiner, der sich
                            ohne Knaul hineinwagte, den Weg wieder herausfinden würde. Auf diesem
                            Quadrate stehen fünf Pyramiden, vier auf den Ecken und eine in der
                            Mitte: jede von unten breit 75, und hoch 150 Fuss; so gethürmt, dass von
                            oben ein Kreis von Erz, wie ein Hut, darüber liegt, um dessen Rand
                            Schellen an Ketten hängen, die vom Winde bewegt, weithin den Schall
                            verbreiten, so wie ehedem die Einrichtung in Dodona war. Ueber dieser
                            runden Deckplatte stehen 4 Pyramiden, jede hoch 100 Fuss. Dann über
                            diesen wieder auf Einem Plane 5 Pyramiden, deren Höhe anzugeben Varro
                            sich scheute. Die Fabeln der Hetrusker sagen, dieselbe habe die Höhe des
                            Gesammtbaues betragen. So habe die tolle Verkehrtheit den Ruhm in einer
                            Verschwendung gesucht, die Niemanden frommte. Ueberdem seyen die Kräfte
                            des Reiches dadurch erschöpft worden, und warum? dass dem Künstler das
                            grössere Lob davon zu Theil würde.' / Auch wir scheuen uns eine
                            Bemerkung über diesen fabelhaften Bau beizufügen. Da bereits in den
                            Zeiten des Varro keine Spur mehr davon vorhanden war, so bezweifeln wir
                            mit Recht, dass je ein ähnliches Denkmal dieses Königes vorhanden war.
                            Ein Grabmal ist ein heiliger Bau. Wer hätte also ein solches zerstören
                            wollen, wer so leicht zerstören können? und wie hätte Varro vergessen,
                            die Frevler und die Zeit anzugeben, wo eine solche unheilige Zerstörung
                            verübt ward? - Aber auch aus Mährchen lässt sich manchmal etwas
                            Geschichtliches schöpfen. Man sieht, dass der Ruf von den
                            labyrinthischen Anlagen des Orients auch zu den Hetruskern kam, und dass
                            das Tonspiel der vom Winde bewegten Schellen am Umfange eines
                            Runddaches, welches man in den neuern Zeiten den Chinesen nachgeahmt
                            hat, bereits den Griechen und andern alten Völkerschaften bekannt war."
                        </note>
                    </seg> erinnern. Gewiß laßen sich solche Schellen als eine orientalische Idee
                    betrachten. <pb n="3"/> Sie vermuthen diese Einrichtung, um die Raubvögel zu
                    scheuchen. Auf der Dachung des <rs type="artwork" key="prov_hvt_lwq_5x">Israelitischen Tempels</rs> waren Spitzen errichtet, damit Vögel sich nicht
                    sezen, und ihn verunreinigen möchten. Auch hierin waltet eine entfernte Analogie
                    vor.</p>
                <p>Auch paßt auf diese <hi rendition="#aq">Area</hi> der kleinere Rauchaltar (cf.
                        <hi rendition="#aq">
                        <persName key="ed_xtn_jzq_5x">Tacit.</persName>
                        <subst>
                            <del rendition="#ow">A</del>
                            <add place="across">H</add>
                        </subst>ist</hi>. 2, 3.). Noch mehr: über dem Eingange zeigen sich drey
                    nicht große Fenster (auf der vor mir liegenden Münze nicht mit Bogen, sondern
                    viereckig) neben einander, wie diejenigen zu <placeName key="ed_u2h_tzq_5x">
                        <hi rendition="#aq">Jerusalem</hi>
                    </placeName>, welche Licht in das Heilige gaben. Sie denken hiebey an
                    Taubenschläge. Der Tempel, oben flach wie die Ägyptischen, und nicht
                    Giebelförmig überdeckt, zeigt in der Mitte einen emporragenden Stern über der
                    Sichel des Mondes, ohne zweifel auf die <hi rendition="#aq">
                        <persName key="ed_aw1_xzq_5x">Urania</persName>
                    </hi> anspielend. - Auch bin ich einverstanden, daß Sie dem Bau einen Stil
                    gaben, der mehr mit dem Ägyptischen stimmet. - <seg type="comment">
                        <orig>Die in den Münzen</orig>
                        <note xml:id="nshs_cdr_5x">Vgl. Münters "Erklärung der vierten Kupfertafel"
                            in seiner Abhandlung S. 37-40.</note>
                    </seg> vorgestellten Kandelaber denken Sie im Innern zur Erleuchtung des
                    heiligsten, wo der heilige Kegel stand, u. meinen mit Recht, daß die
                    Stempelschneider sich solcher Darstellung bedienten, um ihres Zweckes willen.
                    -</p>
                <p>Dies scheint, wenn ich Sie anders recht verstehe, Ihre Ansicht zu seyn, und wie
                    ich angab, theile ich gern Ihre Vermuthungen.</p>
                <p>Übrigens will ich nicht unbemerkt laßen, daß die vor mir liegende Münze des
                        <persName key="ed_jtf_ctx_zw">
                        <hi rendition="#aq">Caracalla</hi>
                    </persName>, von der besten Erhaltung, riesige Verschiedenheit von Ihrer
                    Zeichnung hat. Man sieht nämlich nicht die auf der halbzirkligen <hi rendition="#aq">area</hi> stehende Obeliskartigen Säulen, und also auch
                    nicht das Kranzgewinde, was sie verbindet, sondern anstatt deren erheben sich
                    zur Rechten und Linken der Thüre, in deren Mitte der Kegel erscheint, zwey
                    starke Pfeiler, welche mit dem Bau selbst verbunden die Seiten<unclear reason="illegible">ge</unclear>wände der Thüröffnung bilden, und bis über
                    die Dachung sich erheben, in der<add place="intralinear">en</add> Mitte der
                    Stern vorkomt. Diese Pfeiler laufen oben in zwey Kegel aus mit Kugeln auf jeder
                    Spitze derselben. Sie sind gebildet wie <seg type="comment">
                        <orig>die drey Kegel auf der <hi rendition="#aq">Meta</hi> des <hi rendition="#aq">Circus</hi>
                        </orig>
                        <note xml:id="nfs3_h1r_5x">Die Meta bezeichnet die drei Säulen, die jeweils
                            die Wendemarken einer Wagenrennbahn kennzeichnen.</note>
                    </seg>. Der Sichelförmige Mond mit dem Stern ist dazwischen so dargestellt, daß
                    man bey einem weniger gut erhaltenen Exemplar von dergleichen Münzen diese
                    Sichel leicht für ein hängendes Kranzgewinde <pb n="4"/> nehmen könnte. Eine
                    Münze, <seg type="comment">
                        <orig>wie Ihre Zeichnung sie giebt</orig>
                        <note xml:id="nfbd_q1r_5x">Münze Nr. 7.</note>
                    </seg>, ist mir aus eigener Ansicht nicht bekannt. Zweytens scheint es nach
                    meinem Exemplar, als wenn die Seiten rechts u. links ofene Säulengänge mit dem
                    darunter stehenden Candelabern gebildet hätten. Doch könnte ich auch zugeben,
                    daß, was Hallen scheinen, geschloßene Räume zum Behuf der Schazkammern geweßen
                    wären. - Tauben, auf den Seit<add place="sublinear">en</add>bauen sizend, kommen
                    auch auf unserer Münze vor; dann sizt eine andere auf der giebelförmigen <hi rendition="#aq">Area</hi>, und wie es scheint zwey andere kleinere Vögel,
                    vielleicht Sperlinge. Der Räucheraltar darauf steht nicht in der Mitte, sondern
                    seitwärts auf derselben <hi rendition="#aq">Area</hi>.</p>
                <p>Indeßen gebe ich Ihre freystehenden Säulen vor dem Tempel nicht gerne auf, und es
                    steht dahin: ob <subst>
                        <del rendition="#ow">s</del>
                        <add place="across">S</add>
                    </subst>ie andere sichere Münzen kennen, worauf sie deutlich vorkommen. Denn es
                    scheint, so wie dem <rs type="artwork" key="prov_hvt_lwq_5x">
                        <persName key="ed_ybp_vwq_5x">
                            <hi rendition="#aq">Salomon</hi>ischen</persName> Tempel</rs>, auch dem
                        <hi rendition="#aq">phöniz</hi>ischen Heiligthümern eigen gewesen zu seyn,
                    solche vor dem Eingange der Tempel zu errichten. Hieran erinnert nicht bloß das
                    große <rs type="artwork" key="prov_urm_gbr_5x">Heiligthum</rs> zu <placeName key="ed_gdd_y1r_5x">Hierapolis</placeName>, sondern auch die Säulen am <rs type="artwork" key="prov_mwr_pbr_5x">Tempel des <hi rendition="#aq">Hercules</hi>
                    </rs> zu <placeName key="ed_n5q_mbr_5x">Gades</placeName>,
                    und vielleicht waren die beiden <hi rendition="#aq">Stelae</hi> des <rs type="artwork" key="prov_j31_1cr_5x">
                        <hi rendition="#aq">Hercules</hi>tempels</rs> zu <placeName key="ed_j5f_5br_5x">Tyrus</placeName>, die eine von Gold, die andere von <hi rendition="#aq">Smaragd</hi>, <seg type="comment">
                        <orig>wie <hi rendition="#aq">
                                <persName key="ed_u11_2cr_5x">Herodot</persName>
                            </hi> (2, 44) das Gestein angiebt</orig>
                        <note xml:id="nadg_51n_tx">Herodot, Historien II 44)</note>
                    </seg>, auch solche von dem<add place="superlinear">selben</add> stehenden
                    pfeilerartigen Säulen.</p>
                <p>Über die krummen Öffnungen in der Dicke der Mauern rechts u. links der Thüre, wie
                    die Zeichnungen fig. 2. a. u. b. sie vorstellen, habe ich keine vermuthung.
                    Vielleicht wurden sie im Mittelalter eingehauen, wo <del rendition="#s">verb</del> wahrscheinlich der ganze <hi rendition="#aq">Peribolus</hi> zum
                    Einschluß eines Klosters diente. Doch ich höre auf, um mich nicht zu sehr in das
                    Reich der Vermuthungen zu verlieren; und überlaße es Ihrem Scharfsinn, die
                    wahren <hi rendition="#aq">Combinationen</hi> herauszufinden.</p>
                <p>Die Freunde, nach denen Sie sich erkundigen, sind alle wohl. <persName key="prov_ffk_snl_cv">
                        <hi rendition="#aq">Uhden</hi>
                    </persName> u. <persName key="ed_swx_hdr_5x">
                        <hi rendition="#aq">v<ex>on</ex> Rühle</hi>
                    </persName>sehe ich seltener, aber desto öfter <persName key="ed_ttv_m3q_bw">
                        <hi rendition="#aq">Buttmann</hi>
                    </persName> u. <hi rendition="#aq">
                        <persName key="ed_ifk_ktj_xv">Levetzow</persName>
                    </hi>, welcher leztere iezt in dem AntikenCabinet mitarbeitet, wie Ihnen
                    wahrscheinlich  <seg type="comment">
                        <orig>ein braver Däne</orig>
                        <note xml:id="nxbs_b2r_5x">Nicht ermittelt. Gustav Friedrich
                            Hetsch???</note>
                    </seg>, der lezthin uns besuchte, und alles sorgsam und mit Sachkenntniß sah,
                    erzählt haben wird.</p>
                <p>Gedenken Sie meiner bey <persName key="prov_ydx_vry_cv">Ihrer Frau Schwester
                        Brun</persName>, und sagen Sie <add place="superlinear">ihr</add>, <seg type="comment">
                        <orig>daß ich kürzlich einen Brief von <persName key="prov_g1w_gqr_js">Matthison</persName> hatte</orig>
                        <note xml:id="ncfw_4qr_51b">Brief erschlossen:
                            [1824-02-nach12x-v-Matthisson].</note>
                    </seg>, der sich sehr wohl zu befinden scheint. Hätten Sie Zeit, bald <seg type="comment">
                        <orig>wieder einmal nach <placeName key="prov_ycp_cpr_js">Berlin</placeName>
                            zu kommen</orig>
                        <note xml:id="ne1l_ffr_5x">Münter weilte vom 19. bis 30. Oktober 1806 in
                            Berlin. Hirt fand er damals weit "ausgebildeter" als in Rom, "jetzt
                            wirklich ein kenntnißreicher Mann" (Friedrich Münter, Aus dem
                            Briefwechsel VII, Kommentar und Register, S. 11).</note>
                    </seg>, so würden Sie uns nicht allein sehr willkommen seyn, sondern wir würden
                    auch im Stande seyn, <add place="superlinear">Ihnen</add> manches Bedeutendere
                    zu zeigen.</p>
                <closer>
                    <salute>Herzlich <lb/>Ihr ergebner</salute>
                    <signed>Hirt.</signed>
                </closer>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>