<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:telota="http://www.telota.de" telota:doctype="letter hirt" xml:id="hirt_gfb_33q_n1b">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>[An Gustav Adolf Wilhelm Graf von Ingenheim. Berlin, 1826]</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>
                    <title>Aloys Hirt. Briefwechsel 1787–1837</title>
                </edition>
                <respStmt>
                    <resp>editor</resp>
                    <name>Uta Motschmann</name>
                </respStmt>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften (BBAW)</publisher>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc rend="notExtant">
                    <msIdentifier/>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <abstract>
                <p>Bezeugt in: Friedrich Eggers: Christian Daniel Rauch. Bd. 2, Berlin 1878, S.
                    265-266: "Dem Hofrath Hirt scheinen die Bemühungen Wolff's und Ingenheim's über
                    den Kopf zu wachsen. Er schreibt dem letzteren, daß man in Berlin fortan nur
                    Skulptur-Werke kaufen würde, welche man selbst dort gesehen habe."</p>
            </abstract>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName key="prov_ztg_3sx_sr">Hirt, Aloys (1759-1837)</persName>
                    <placeName key="prov_ycp_cpr_js">Berlin</placeName>
                    <date notBefore="1796-01-01" notAfter="1796-12-31" cert="high"/>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName key="ed_kzt_2ll_jw">Ingenheim, Gustav Adolf Wilhelm Graf von
                        (1789-1855) (Sohn von König Friedrich Wilhelm II. von Preußen aus seiner
                        morganatischen Ehe mit Julie von Voß, 1810 königl. Kammerherr und 1816
                        Wirkl. Geh. Rat im Dienst seines Halbbruders, König Friedrich Wilhelm III.,
                        Kunstsammler und Mäzen, viele Jahre in Italien wohnhaft)</persName>
                    <placeName key="prov_vkl_ndl_js">Rom</placeName>
                </correspAction>
                <note>Zur Datierung: Unbestimmt; nach Eggers lediglich auf das Jahr 1826 zu
                    datieren. - Zum Kontext: Bezieht sich auf die Ankäufe, die Emil Wolff im Auftrag
                    Rauchs in Italien tätigte: "Während Graf Ingenheim sich noch in Rom aufhielt,
                    hatte Wolff auch eine ganze Anzahl von Gipsabgüssen auf Rauchs' Veranlassung
                    angekauft [...]. Er machte weitere Vorschläge für den Ankauf von Abgüssen des
                    Apollo Belvedere, Kapitäle und Zierrathen vom Vesta-Tempel, des Diskuswerfers,
                    der kapitolinischen Venus und der Amazone des Kapitols. Außerdem kontrolirte er
                    alle in Rom und dessen Umgebung vorgenommenen Ausgrabungen, theils um alle
                    gefundenen, scheinbar unbrauchbaren Marmor-Fragmente sofort für Rauch
                    anzukaufen, der für die demnächst vorzunehmenden Restaurationsarbeiten mehr oder
                    minder verwitterten Marmor brauchte, theils um schleunigst über die Funde zu
                    berichten und etwaige Ankäufe zu befürworten. So zählt er die ergiebigen
                    Resultate der Ausgrabungen auf, welche die Herzogin von Chabley in der Nähe der
                    Kirche domine quo vadis, Vescovali bei Santa Lucia in felce und in Cività
                    Castellana, Bröndstedt in Palestrina, die man ferner auf dem Palatin, im Sabiner
                    Gebirge beim Lago di Fucino und in den Thermen des Caracalla vornahm, und meldet
                    außerdem, was aus dem Palazzo Barberini, Chigi, Mattei käuflich zu haben ist."
                    (Eggers, a.a.O., S. 265).</note>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text type="letter">
        <body>
            <div type="regestOnly"/>
        </body>
    </text>
</TEI>