<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:telota="http://www.telota.de" telota:doctype="letter hirt" xml:id="hirt_ip2_ycp_wx">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>An Prinz Wilhelm von Preußen (Bruder des Königs). Berlin, 16. April
                    1826.</title>
                <title> Sonntag</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>
                    <title>Aloys Hirt. Briefwechsel 1787–1837</title>
                </edition>
                <respStmt>
                    <name>Uta Motschmann</name>
                    <resp>
                        <note type="remarkResponsibility">Herausgeberin</note>
                    </resp>
                </respStmt>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften (BBAW)</publisher>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc rend="manuscript">
                    <msIdentifier>
                        <institution>Hess. StA Darmstadt</institution>
                        <collection>D 22 (Fischbacher Archiv)</collection>
                        <idno>
                            <idno type="shelfmark">12/78, Bl. 11</idno>
                        </idno>
                    </msIdentifier>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName key="prov_ztg_3sx_sr">Hirt, Aloys (1759-1837)</persName>
                    <placeName key="prov_ycp_cpr_js">Berlin</placeName>
                    <date when="1826-04-16" cert="high"/>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName key="prov_vpp_kmx_2v">Preußen, Friedrich Wilhelm Karl, Prinz von
                        (1783-1851) (jüngster Sohn von König Friedrich Wilhelm II. und Prinzessin
                        Friederike Luise von Hessen-Darmstadt, Bruder von Friedrich Wilhelm III.,
                        1799 Stabskapitän, General, Generalgouverneur der Rheinprovinzen und
                        Gouverneur der Bundesfestung Mainz, seit 1804 verh. mit Marianne von
                        Hessen-Homburg)</persName>
                    <placeName key="prov_ycp_cpr_js">Berlin</placeName>
                </correspAction>
                <note>Von dem Brief ist nur diese eine Seite vorhanden. Auch scheint aufgrund der
                    durchgängig vorhandenen Paginierung des 17 Blatt umfassenden Konvolutes im Hess.
                    StA nichts zu fehlen. Dennoch scheint es sich um ein Fragment zu handeln, da die
                    sonst übliche Respektsanrede fehlt.</note>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text type="letter">
        <body>
            <div type="writingSession">
                <p>
                    <seg type="comment">
                        <orig>Das Gemälde, welches <persName key="ed_kzt_2ll_jw">Gr<ex>af</ex>
                                    v<ex>on</ex>
                                <hi rendition="#aq">Ingenheim</hi>
                            </persName> für Ew. königlichen Hoheit anbietet</orig>
                        <note xml:id="ngq1_dmv_wx">Bei dem Bild handelt es sich sehr wahrscheinlich
                            um ein Familiengemälde von Empoli, das allerdings weder von Prinz
                            Wilhelm noch für das Museum angekauft wurde, da es 1827 unter den für
                            eine Auktion vorgesehenen Bildern Ingenheims aufgeführt ist. In dem
                            Beitrag "Gemäldesammlung des Grafen von Ingenheim" im "Artistischen
                            Notizenblatt" Nr. 7, April 1827, S. 26-28, gez. B.[öttiger], heisst es
                            dazu: "Von Empoli aus der Schule Leonardos ein großes Familiengemälde
                            auf Holz aus dem Hause der Mediceer, von zwei Knaben und einem Mädchen,
                            die der Schule entronnen zu seyn scheinen. Ein Knabe spielt mit dem
                            Hunde. Oben die Eltern, der Herzog und die Herzogin, und ein Alter voll
                            Ausdruck. Auch dieß Bild soll unter den Hammer kommen" (hier S. 28).
                            [Für diesen Hinweis danke ich Herrn Robert Skwirblies sehr herzlich.] Zu
                            der Ingenheimschen Kunstsammlung heisst es in dem Beitrag: "Dresden
                            [...] ist mehrere Monate im Besitz eines seltenen Schatzes italienischer
                            Gemälde gewesen, die der K. Pr. wirkliche Geheime Rath, Graf von
                            Ingenheim im letzten Sommer in seine Wohnung in's Vitzthum'sche Palais
                            von Berlin aus verpflanzte. Sie ist in diesen Tagen in Kisten verpackt
                            worden, und folgt ihrem Besitzer nach Paris nach. Einige werden am 8.
                            Mai dem Hammer des Auctionators unterliegen; auch sie sind ein
                            begehrenswürdiger Besitz für wahre Kunstfreunde. Das vor mir liegende
                            Verzeichniß führt uns 78 auserwählte Stücke italienischer Meister vor,
                            wozu noch 12 Gemälde aus der altdeutschen und niederländischen Schule
                            gekommen sind, eine bedeutende Anzahl Landschaften und Portraits von
                            noch lebenden Meistern ungerechnet." (S. 26). Ingenheim selbst äußert
                            sich zu seiner Sammlung: "Da ich meine Sammlung auf drei verschiedenen
                            Reisen in Italien machte, welche ich in den Jahren 1816-17, dann wieder
                            1822 und 24 unternahm, so besteht sie fast ausschließlich aus Gemälden
                            der italienischen Schulen. Mein Bestreben ging dahin, aus allen Epochen
                            der christlichen Kunst wenigstens einige würdige Repräsentanten zu
                            besitzen. Denn nur so läßt sich Kunstgeschichte studieren, und die
                            allmälige Vervolkommnung der Kunst erkennen. Daher erwarb ich Werke aus
                            den ersten Zeiten der Kunstentwicklung in Italien vom 13. Jahrhundert
                            an, vorzüglich aber richtete ich mein Augenmerk auf die 2te Epoche,
                            welche zur höchsten Stufe der Malerei den Weg bahnte, auf Bilder von
                            Sandro Boticelli, Philippino Lippi, Dom. Ghirlandaja, Perugino u.s.w.
                            Einiges besitze ich denn auch aus der Zeit Raphaels, da Vinci's und
                            Tizians, so wie von der Bolognesischen Schule. Doch habe ich auf
                            letztere nur wenig Rücksicht genommen, weil ich kein Freund des
                            manirirten Styls bin, worin man so sehr den Nachahmer entdeckt. Darum
                            sank auch die Kunst so plötzlich, und es waren vom 17. Jahrhundert an in
                            Italien nur noch Spuren und schwache Ueberreste einer vollendeten
                            Vergangenheit anzutreffen. Bei Auffindung jener Meister aus der alten
                            Florentinischen Schule, in welcher meine Sammlung die vollständigste
                            ist, ist mir Hofrath Hirt, der mich bei meiner ersten Reise nach Italien
                            begleitete, und den Grund zu der Liebe legte, welche ich zum Studium der
                            Kunstgeschichte faßte, äußerst behülflich gewesen; so wie derselbe mir
                            auch zum Ankauf einiger vorzüglicher Bilder aus der alt-italienischen
                            Schule gerathen hat. Besonders verdanke ich seiner Kennerschaft und
                            seinem Scharfblick zwei Gemälde des Giotto, eines von Dom. Ghirlandaja
                            u.s.w., die jetzt schwerlich wieder in den Handel kommen dürften, weil
                            durch die wieder hergestellte Ordnung der Dinge in Italien eine strenge
                            Aufsicht hergestellt ist, welche den Klöstern und Kirchen - wo allein
                            noch Kunstschätze der Art zu erhalten wären - das mindeste davon zu
                            veräußern mit großer Verantwortlichkeit untersagt. - Von der alten
                            deutschen und niederländischen Schule hatte ich weder Gelegenheit noch
                            Lust Gemälde an mich zu bringen. Dem in den Hesperidengärten des Südens
                            verwöhnten Geschmack will die herbe Frucht im Norden nicht recht
                            zusagen. Doch sind eine Charitas von Lucas Kranach und eine Heilige von
                            Wohlgemuth, zwei Muttergottesbilder und die Versuchung des heiligen
                            Antonius, alle auf Holz, wenigstens als Belege giltig." (S. 26-27).
                            Abschließend äußert Böttiger in seiner Anzeige den Wunsch: "Möchte ein
                            Fürst, auf welchen noch etwas vom Geiste des Mediceer überging, zu dem
                            Entschlusse sich erheben können, die ganze Sammlung seinem Kunstschatz
                            einzuverleiben. Zwar würde sich ihr Besitzer nur ungern von ihnen
                            trennen, da sie seine Lieblinge geworden sind. Allein er würde sich
                            gewiß selbst freuen, sie in den Kunstsälen von Berlin oder München
                            aufgestellt zu sehn" (S. 28). - Graf von Ingenheim hielt sich mit
                            königlichem Auftrag von Dezember 1816 bis März 1818 und erneut (mit
                            längeren Unterbrechungen) von 1822 bis 1833 in Italien auf, um neue
                            Kunstwerke für das entstehende preußische Kunstmuseum zu erwerben. Bis
                            1825 stand er in königlichem Dienst seines Halbbruders Friedrich Wilhelm
                            III.. Gleichzeitig baute er eine eigene Kunstsammlung auf, die wohl "von
                            Anfang an von den Anschauungen Hirts getragen war und in seinem Sinne
                            einen öffentlichen Charakter haben sollte. [...] Graf Ingenheim stellte
                            in seinem Palais Voss in Berlin mit Unterstützung von Aloys Hirt
                            Kunstwerke seiner Sammlung aus. [...] Teile davon wurden 1826 an das
                            Königliche Museum verkauft (u.a. 16 Antiken aus Marmor, 33 Terrakotten).
                            Graf von Ingenheim sammelte neben Antiken bevorzugt italienische
                            Renaissancemalerei, darunter Botticelli, Taddeo und Bernardo Gaddi,
                            Giovanni Bellini, Masolino da Panicale, Fra Angelico oder Filippino
                            Lippi. [...]1827 folgte eine öffentliche Ausstellung im Palais Vitzthum
                            in Dresden" (alle Angaben aus <ref target="https://arachne.uni-koeln.de/arachne/index.php?view%5Blayout%5D=sammlungen_item&amp;search%5Bconstraints%5D%5Bsammlungen%5D%5BsearchSeriennummer%5D=1005613">"Arachne"</ref>:
                            https://arachne.uni-koeln.de/arachne/index.php?view%5Blayout%5D=sammlungen_item&amp;search%5Bconstraints%5D%5Bsammlungen%5D%5BsearchSeriennummer%5D=1005613).
                            - In seiner Schrift "Die Brautschau. Zeichnung auf einem griechischen
                            Gefäß. In einem Sendschreiben an Se. Excellenz den Herrn Grafen von
                            Ingenheim" (Berlin: F. A. Herbig (gedruckt bei G. Hayn) 1825. 26 S., 1
                            gestoch. Falttaf. m. 8 ungez. Fig.) erwähnt Hirt einige der neuesten
                            Erwerbungen des Grafen: "Ueber Ihren neuen Erwerb, besonders über die
                            neu erstandenen Gemälde, welche nur der Kenner des Kunsthistorischen so
                            glücklich auszuspähen weiss, habe ich Ihnen mündlich meine Meinung
                            mitgetheilt. Ihr kleiner Pietro Perugino, Ihre Predellen von Pier di
                            Cosimo sind Perlen; und das Porträt des Marc Antonio von der Hand des
                            Gioanni da Udine eine Seltenheit, die mit Ihrem schönen Giorgione auf
                            eine Linie zu setzen ist" (S. 1). - Das häufige Beisammensein Hirts mit
                            dem Grafen von Ingenheim in Berlin wie auch die
                            altertumswissenschaftlichen Beschäftigungen belegen u.a. auch zwei
                            Briefe Ingenheims an Böttiger aus dieser Zeit. Am 11. November 1825
                            schickt der Graf "eine sehr scharfsinnige Schrifft, Unseres gemeinsamen
                            Freundes, des H: Hoff-Rath Hirt, über eine alt-Griechische Vase [...],
                            welche ich mit vielen andern Gefäßen aus gebrannten Thon, von dem
                            unerschöpflichen und klassischen Boden, Groß-Griechenlands nach Berlin,
                            versetzt habe. [= Die Brautschau] / Ich bin überzeugt daß Sie Verehrter
                            Herr Hoff-Rath, die geistreiche Abhandelung des in diesem Fache,
                            genugsam bewährten Verfaßers, nicht ohne Intereße lehsen werden, doch
                            bin ich begierig zu erfahren, ob Sie, bey Ihrer unbeschreiblichen
                            Gelehrsamkeit und allumfaßender Kenntniß, antiker Monumente, mit Unserm
                            Archäologen, über die vorliegende Vorstellung, überall einer Meinung
                            seyn werden? Sollte dies nicht der Fall seyn, so würden Sie mich, und
                            die gesammte deutsche Kunst-Welt gewiß ungemein verbinden, wollten Sie
                            Ihre Meinung darüber öffentlich bekannt machen. Ich weiß aus eigener
                            Erfahrung, und eigener Bescherung so unzähliger antiker Darstellungen,
                            in Rom und Neapel, daß dieselben höchst verschiedner Auslegungen fähig
                            sind, nach Verschiedenheit des mythischen Standpunktes, von welchen der
                            Forscher ausgehet; und deshalb würde es mich keines weges befremden,
                            wenn Ihre Ansichten von denen, Unseres gelehrten Freundes, hie und dort,
                            abweichen sollten! / Was die getreue Nachbildung der Zeichnung meines
                            Gefäßes anlangt, so hatte, der junge Maler Mila, dieselbe sehr gut
                            nachgeahmt, allein der Kupferstecher, hat in mancher der Köpfe,
                            verschiedne Charaktere hineingebracht, welche in dem Originale bey
                            weiten edeler sind. Doch ist das Ganze richtig, und im Allgemeinen auch
                            zu des H. Hirt und meiner Zufriedenheit ausgefallen! Derselbe hält noch
                            drey andere Gefäße meiner Sammlung, der Erklärung, werth, und ich hoffe
                            daß Wir auch diese späterhin erwarten dürfen, wo ich denn nicht
                            ermangeln werde, sie Ihnen ebenfals mitzutheilen" (GNM Nürnberg,
                            Historisches Archiv, Autographen: B, K 13, Ingenheim, Gustav Adolf Graf
                            von). - Am 23. November 1825 fährt Ingenheim fort: "Euer Hochwolgebohren
                            Sage ich den ganz ergebensten Dank, für Ihr gütiges Schreiben v. 17.<hi rendition="#sup">ten</hi>: mit deßen Beilagen, die ich ganz Ihrer
                            Vorschrifft, gemäß, abgegeben habe. Ich kann Ihnen heute aber noch kein
                            Resultat Ihrer Erklärungen, abgeben, da es zwischen H. Hirt, und den
                            Profess. Böckh und Buttmann, noch zu keiner Unterredung über den
                            interessanten Gegenstand gekommen ist. Ich habe die drey Herren zu mir
                            eingeladen, und hoffe sie bald zusammen bey mir zu sehen [...]. / Unser
                            Hirt, wird sich nur wol schwehrlich von seiner ein Mal gefaßten Meinung,
                            abbringen laßen und sagte mir, er habe auch wohl an die Jynse[???]
                            gedacht, diese Erklärung meiner Vase, aber als unzulänglich, verworfen,
                            und mit allen Nebensachen zusammen paßend, die Mythe der Ariadne und des
                            Theseus, aufgefunden. / Mir soll es zum besondern Vergnügen gereichen,
                            wenn Ew. Hochwolgebhren, meine Vase ebenfals herausgeben wollen. Ich
                            weiß nur nicht wie es mit dem Kupferstich zu machen ist? - da mir die
                            Platte nicht gehört, und dieselbe nach genauerer Besichtigung, auch so
                            mittelmäßig ausgefallen ist, daß ein Neuer Abdruck derselben, nicht eben
                            wünschenswerth ist. Ich habe nehmlich nur 200 Exemplare der Hirtschen
                            Schrifft, für mich genommen, und dafür einen gewißen Preiß dem Verleger,
                            entrichtet. Wollten Sie, Theuerster Herr Hoff-Rath, daher die Platte
                            hier, zur Herausgabe Ihrer Schrifft, benutzen, so würde man sie kaufen
                            müßen, was eine kostbare Sache seyn würde. [...] Hirt hat Ihre
                            Ausdeutung zu sich genommen, und wird gewiß etwas dagegen schreiben, u
                            so wird sich der 2<hi rendition="#sup">te</hi> Punische Krieg (denn der
                                1<hi rendition="#sup">ste</hi> ist unfehlbar den Hyrodulen-Dirnen zu
                            zu schreiben) entwickeln. Bey dergl: Erörterungen kommt immer Viel
                            Interessantes zur Sprache, und wird auch der Lehser, von einer Scene zur
                            Andern gewinkt, ohne zu wißen welche Parthey er ergreifen soll, so ist
                            es doch ein Gewinn für die Archäologie. [...] / An Hirt habe Ich Ihre
                            Grüße ausgerichtet, er hatte Ihnen einen Brief schreiben, und mir zur
                            Einlage geben wollen, doch war der Meinige schon abgeschickt. Nun wird
                            er Ihnen aber gewiß schreiben. [...]" (ebd.). </note>
                    </seg>, ist allerdings eines seiner Besten, und auch ich bin der Meinung, daß es
                    von der Hand des <hi rendition="#aq">
                        <persName key="ed_bxw_nbq_wx">Jacopo da Empoli</persName>
                    </hi> gemalt sey. Ferner ist die Summe von 100 <hi rendition="#aq">Louisd'or</hi>, die der Verkäufer verlangt, nicht zu viel. Ich könnte also
                    Ew. königlichen Hoheit nicht anders, als zu dieser schönen <hi rendition="#aq">Acquisation</hi> rathen.</p>
                <p>
                    <seg type="comment">
                        <orig>Die Kinderkrankheit</orig>
                        <note xml:id="njk2_hjn_yx">Möglicherweise die Blattern gemeint. - Das
                            jüngste Kind von Prinz Wilhelm war im Oktober 1825 geboren
                            worden.</note>
                    </seg> war bis dahin sehr gutartig, und ich habe mich daher bey dem Arzt
                    erkundigen laßen, wann die Gefahr der Ansteckung vorüber seyn möchte. - Derselbe
                    hat aber die Sache noch auf vierzehn Tage hinausgesezt, weil die Gefahr bey dem
                    Abnehmen der Krankheit größer sey, als in ihrem Anfang.</p>
                <closer>
                    <salute>Die fernern gnädigen Befehle Ew. Königlichen Hoheit erwartend, geharre
                        wie immer <lb/>Ihr Gehorsamster</salute>
                    <signed>Hirt</signed>
                    <dateline>den 16 April 1826.</dateline>
                </closer>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>