<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:telota="http://www.telota.de" telota:doctype="letter hirt" xml:id="hirt_tvy_qhm_1y">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>[Von Eduard Gerhard. München (?), vor 7. November 1827]</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>
                    <title>Aloys Hirt. Briefwechsel 1787–1837</title>
                </edition>
                <respStmt>
                    <name>Uta Motschmann</name>
                    <resp>
                        <note type="remarkResponsibility">Herausgeberin</note>
                    </resp>
                </respStmt>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften (BBAW)</publisher>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc rend="notExtant">
                    <msIdentifier/>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <abstract>
                <p>Bezeugt in: Brief an Gerhard vom 7. November 1827: "Ich danke Ihnen bestens für
                    Ihre freundschaftlichen Zusendungen, und beantworte dieselben hiemit nach der
                    Ordnung. Daß Sie nicht nur Einiges in Braunschweig und Caßel, sondern auch in
                    Arolzen gefunden, freuet mich, und gern werde ich Ihre Bemerkungen darüber im
                    Druck lesen. - Herr Zahn hat mir Ihren Brief gebracht, und ich danke Ihnen für
                    deßen Bekanntschaft. [...] Ist das Pompeianische Gemälde, deßen Erklärung
                    Schelling vorhat, dasselbe, von dem Sie mir die Durchzeichnung zeigten? Ich wäre
                    umso neugieriger die Erklärung von dem trefflichen Schelling [...] zu lesen
                    [...] Ihre neu projektirte archaeologische Zeitschrift [...] Noch habe ich die
                    Ankündigung von Stackelberg über die neuen Denkmäler von Corneto noch nicht
                    gesehen. [...] Ich komme auf die Hauptsache. Um Ihr Intereße bey der Akademie
                    wahrzunehmen, habe ich es übernommen, eine Recension von dem Bändereichen werke
                    des Inghirami zu machen [...] Übrigens bleibt der Betrieb bey der Akademie ganz
                    unabhängig von dem bey dem Ministerium. - Dieses hat nämlich mir Ihre fünf
                    Briefe zum Gutachten eingeschickt; und wie Sie leicht denken können, habe ich
                    Ihre Wünsche und Anerbieten in jeder Beziehung auf's Kräftigste
                    unterstützt."</p>
            </abstract>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName key="ed_szp_ntf_1y">Gerhard, Eduard (Friedrich Wilhelm Eduard)
                        (1795-1867) (dt. Klassischer Archäologe, 1829 Gründer des Istituto di
                        Corrispondenza Archeologia in Rom, 1833 Archäologe am königlichen Museum in
                        Berlin, 1844 o. Prof. an der Universität Berlin)</persName>
                    <placeName key="prov_rhf_xzg_y5">München</placeName>
                    <date notBefore="1827-04-15" notAfter="1827-11-07" cert="high"/>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName key="prov_ztg_3sx_sr">Hirt, Aloys (1759-1837)</persName>
                    <placeName key="prov_ycp_cpr_js">Berlin</placeName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                    <ref type="next" target="hirt_sx5_2tf_1y"/>
                </correspContext>
                <note>Zur Datierung: Gerhard verließ etwa nach Ostern 1827 Berlin und reiste mit
                    verschiedenen Zwischenaufenthalten nach München, wo er Ende August 1827 eintraf.
                    Der Brief ist entweder auf der Reise oder aber in München geschrieben worden. Da
                    Hirt von "freundschaftlichen Zusendungen" spricht, könnte es sich auch um
                    mehrere Briefe Gerhards handeln oder aber um nur einen Brief und Zusendungen
                    anderer Art, z. B. Druckschriften, Schilderungen der besuchten Kunstsammlungen
                    und dgl.</note>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text type="letter">
        <body>
            <div type="regestOnly"/>
        </body>
    </text>
</TEI>