<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:telota="http://www.telota.de" telota:doctype="letter hirt" xml:id="hirt_b3s_q5n_yx">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>An Johann Wolfgang von Goethe. Berlin, 20. Juli 1827.</title>
                <title> Freitag</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>
                    <title>Aloys Hirt. Briefwechsel 1787–1837</title>
                </edition>
                <respStmt>
                    <name>Uta Motschmann</name>
                    <resp>
                        <note type="remarkResponsibility">Herausgeberin</note>
                    </resp>
                </respStmt>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften (BBAW)</publisher>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc rend="manuscript">
                    <msIdentifier>
                        <institution>GSA Weimar</institution>
                        <collection/>
                        <idno>
                            <idno type="shelfmark">28/416, St. 5</idno>
                        </idno>
                    </msIdentifier>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName key="prov_ztg_3sx_sr">Hirt, Aloys (1759-1837)</persName>
                    <placeName key="prov_ycp_cpr_js">Berlin</placeName>
                    <date when="1827-07-20" cert="high"/>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName key="prov_hwd_hmp_5r">Goethe, Johann Wolfgang von (1749-1832)
                        (Schriftsteller)</persName>
                    <placeName key="prov_u24_mmg_f5">Weimar</placeName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                    <ref type="next" target="hirt_yp3_shw_yx"/>
                </correspContext>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text type="letter">
        <body>
            <div type="writingSession">
                <opener>
                    <salute>Ew. Excellenz</salute>
                </opener>
                <p>habe ich hiemit die Ehre <bibl sameAs="ed_cdf_ffp_dw">den dritten und lezten
                        Band</bibl> meiner <bibl sameAs="ed_ahk_qy5_dw">Geschichte der
                        Baukunst</bibl> zuzusenden. - Sie waren <seg type="comment">
                        <orig>vor 40 Jahren</orig>
                        <note xml:id="nghz_5wn_yx">Goethe hielt sich während seiner Italienreise vom
                            1. November 1786 bis 21. Februar 1787 und erneut vom 8. Juni 1787 bis
                            24. April 1788 in Rom auf. Hirt war schon 1782 nach Rom gekommen. Goethe
                            lernte Hirt im November 1786 kennen, und Hirt begleitete ihn als
                            Cicerone durch Rom. Goethe versuchte alsbald, eine Mitarbeit Hirts an
                            Wielands "Teutschem Merkur" zu vermitteln. An Wieland schrieb er
                            diesbezüglich am 17. November 1786 aus Rom: "[...] ich habe gute,
                            treffliche Begleiter. / Von Einem derselben ist meine Absicht dich heute
                            zu unterhalten. Du kennst ihn schon gewißermassen, er hat dir einige
                            Stücke durch Mercken für den Merkur geschickt, von welchen er kaum weiß
                            ob sie gedruckt und wie sie aufgenommen worden. Er heißt Hirt und ich
                            will dich mit wenigen Worten mit ihm bekannt machen. / Er ist in Werden,
                            ein trockner, treuer fleißiger Deutscher, der schon recht schöne
                            historische Kenntniße von Rom und von der Kunst hat u seinen Geschmack
                            im Umgange mit Verständigen bildet. In wenigen Jahren wird er sich zu
                            einem vorzüglichen Cicerone qualificiren, und schon jetzt werd ich ihn
                            denen, die mich befragen empfehlen, wenn ihnen an einem soliden
                            Unterricht gelegen ist. / Dieser gute Mann muß nun aber auch auf ein
                            Fundament seiner Existenz dencken, er wünschte ein Journal als Beytrag
                            zur Kunst und der Kenntniß von Rom herauszugeben, hat auch schon aus
                            Deutschland leidliche Bedingungen. / Ich dachte aber ob das nicht eine
                            Acquisition für dich wäre. Er kann sich und wird sich am liebsten auf
                            eine Bogenzahl, auf ein gewißes fürs Jahr, gegen ein Gewißes engagiren.
                            Doch versteht sich daß man erst versuche und sich verstehe. / Er würde.
                            1.) Supplemente zum Fache des Alterthums liefern. Von neuen
                            Entdeckungen, neuen, beßern Erklärungen, Restaurationen, Veränderungen
                            mit alten Kunstwercken, wenn sie auswärts verkauft oder sonst
                            transportirt werden. 2. Zum Nutzen der Fremden die als Kunstliebhaber
                            Rom besuchen, manches mittheilen. 3. Vom Kunsthandel u was man an
                            Originalien, Abgüßen, Copien, andern Nachbildungen haben kann, was, und
                            um welchen Preis. 4. Von Akademien, Meseis, Gallerien, Kabinetten u
                            kleineren Kunstsammlungen. 5. Von Wercken lebender Künstler die theils
                            in Rom seßhaft sind theils, sich daselbst eine Zeitlang aufhalten, in
                            allen Theilen der Kunst. 6. Von Kunstjournalen u. andern Schrifften die
                            Kunst betreffend mit einem langen ppp. / Auch über neuere
                                Ital<ex>[ienische</ex>] Litt[eratur] überhaupt. Dies wäre fürs erste
                            genug gesagt. / Kannst du so einen Beytrag wie vorsteht für den Merkur
                            brauchen u dagegen dem guten Manne mit blanckem Gelde helfen; so will
                            ich gern das meine dazu thun daß beyden Theilen geholfen werde. Ich bin
                            nun selbst hier, lerne Rom kennen, wie ich Deutschland kenne u wünschte
                            daß dieß ein Anlaß würde etwas Gutes zu beginnen. Nach meinem Wunsch
                            sollte alsdann dieser Theil des Merkurs für diejenigen die nach Italien
                            gehen, für die die daher kommen, u für andre die es nie sehn, mehr oder
                            weniger interessant werden, man müßte aber eine gewiße Folge u
                            Vollständigkeit der Sache geben. [...] Aller Anfang ist schweer, der
                            gute Hirt ist im Anfange, in einigen Jahren kann sein Schicksal gemacht
                            seyn, gern wünscht ich einem Landsmann der sich redlich in der Fremde
                            nähren will zu helfen" (Wielands Briefwechsel, Bd. 9.1, bearb. v. Uta
                            Motschmann, Berlin 1996, Nr. 232, S. 196). - In einem Brief Goethes an
                            Hirt vom 24. Mai 1830 erinnert sich Goethe an ihre erste Begegnung (<ref target="hirt_pw3_vng_my">siehe dort</ref>). </note>
                    </seg> Zeuge der Anfänge meiner architektonischen Studien. Hätte ich damals den
                    Umfang derselben gekannt, würde ich mich kaum eingelaßen haben, dieses Feld zu
                    betreten. Aber eines fügte sich zu dem andern. Umstände begünstigten vielfach;
                    und was ich kaum zu wünschen wagte, kam zu seiner Vollendung. - Ich darf wohl
                    sagen, daß Ew. Excellenz zu den wenigen meiner Zeitgenoßen als der erste
                    gehörten, deren Beyfall ich mir zu verdienen wünschte, mit der Überzeugung, daß
                    den ersten Kennern genügen, vielen und den Besten genügen heiße.</p>
                <p>Mit Vergnügen sehe ich, <seg type="comment">
                        <orig>daß Sie noch immer mit
                            jugendlicher Liebe und Wärme unsern Studien zugethan sind</orig>
                        <note xml:id="ncvv_r2w_yx">Seit 1816 (bis 1832) gab Goethe die Zeitschrift
                            "Ueber Kunst und Alterthum" (jeder Band in 3 Heften) heraus. Zuletzt
                            waren "Fünften Bandes drittes Heft" (1826) und "Sechsten Bandes erstes
                            Heft" (1827) erschienen. </note>
                    </seg>; und Sie sind ein Beyspiel, an
                    dem sich jeder aufrichten soll. Lange möge<del rendition="#s">n</del> Ihnen un<subst>
                        <del rendition="#ow">s</del>
                        <add place="across">d</add>
                    </subst> uns diese Freude noch zu Theil werden; dies wünschet aufrichtig
                    <lb/>Ihr ergebenster</p>
                <closer>
                    <signed>Hirt</signed>
                    <dateline>Berlin 20 Julj / 1827.</dateline>
                </closer>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>