<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:telota="http://www.telota.de" telota:doctype="letter hirt" xml:id="hirt_ikw_2kd_jw">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Verlagsvertrag zwischen Hirt und Georg Andreas Reimer über Hirts „Die Gebäude
                    bei den Griechen und Römern“. Berlin, 2. Januar 1827.</title>
                <title> Dienstag</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>
                    <title>Aloys Hirt. Briefwechsel 1787–1837</title>
                </edition>
                <respStmt>
                    <name>Uta Motschmann</name>
                    <resp>
                        <note type="remarkResponsibility">Herausgeberin</note>
                    </resp>
                </respStmt>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften (BBAW)</publisher>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc rend="manuscript">
                    <msIdentifier>
                        <institution>Verlagsarchiv Walter de Gruyter, Depositum in SBB PK,
                            Handschriftenabteilung</institution>
                        <collection>Dep. 42 (Briefarchiv de Gruyter) </collection>
                        <idno>
                            <idno type="shelfmark">R 1: Hirt, Aloys</idno>
                        </idno>
                    </msIdentifier>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName key="prov_ztg_3sx_sr">Hirt, Aloys (1759-1837)</persName>
                    <persName key="ed_oy5_xy4_bw">Reimer, Georg Andreas (1776-1842) (Verleger in
                        Berlin, ab 1800 Leiter der Buchhandlung der Königlichen Realschule in Berlin
                        (ab 1817 Reimersche Buchhandlung), kaufte u.a. später die Weidmannsche
                        Buchhandlung in Leipzig, politisch engagiert in der preuß.
                        Reformbewegung)</persName>
                    <placeName key="prov_ycp_cpr_js">Berlin</placeName>
                    <date when="1827-01-02" cert="high"/>
                </correspAction>
                <note>Schreiberhand mit egh. Unterschriften</note>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text type="letter">
        <body>
            <div type="writingSession">
                <p>Die Unterzeichneten haben sich über den Druck und Verlag einer Handschrift unter
                    dem Titel: <lb/>
                    <hi rendition="#u">
                        <bibl sameAs="ed_cdf_ffp_dw">Die Gebäude bei den Griechen und
                        Römern</bibl>
                    </hi>
                    <lb/>unter folgenden Bedingungen vereinigt.</p>
                <p>1. Das für das genannte Werk stipulirte Honorar ist bei Ueberlieferung der
                    Handschrift dem Herrn Verfasser sogleich baar vom Verleger entrichtet worden,
                    und wird über den Empfang desselben hiemit zugleich quittirt.</p>
                <p>2. Die Handschrift enthält 182 halb gebrochene Bogen, und 18 Erläuterungstafeln
                    begleiten dieselbe.</p>
                <p>3. Die lithographirten Blätter kommen nicht eher zum Abdruck als nach erhaltener
                    Genehmigung des Herrn Verfassers, so wie derselbe auch von jedem Bogen gleich
                    nach Vollendung des Drucks demselben ein Aushänge Exemplar geliefert wird.</p>
                <p>4. Der Herr Verfasser liefert unaufgehalten das M<ex>anu</ex>s<ex>cri</ex>pt und
                    die nöthigen Zeichnungen, wie solches die fortschreitende Beendigung des Werks
                    erfordert. Sollte dagegen der Druck durch Schuld des Verlegers Verzögerung
                    finden, oder auch die Tafeln durch dessen Verschulden nicht im Verlaufe von 15
                    Monaten, vom heutigen Tage an gerechnet, vollendet seyn, so unterwirft sich
                    dieser einer Conventionalstrafe von zwei Fried<ex>richs</ex>d'ors für jeden
                    Monat des Verzugs, welche nach Verfügung d<ex>es</ex> Herrn Verfassers an die
                        <orgName key="ed_vzj_jfc_b1b">städtische Armenkasse</orgName> zu zahlen
                    sind.</p>
                <p>5. An Freiexemplaren erhält der Herr Verfasser Fünf und Zwanzig einschließlich
                    des eben erwähnten Aushängeexemplars, unter diesen Sechs auf Velinpapier</p>
                <p>Zur Bestättigung obiger Vergleichspunkte ist diese Uebereinkunft von beiden
                    Theilen bestättigend unterschrieben</p>
                <closer>
                    <signed>Berlin am 2<hi rendition="#sup">
                            <hi rendition="#u">ten</hi>
                        </hi> Januar / 1827
                        A. Hirt. G Reimer </signed>
                </closer>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>