<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:telota="http://www.telota.de" telota:doctype="letter hirt" xml:id="hirt_sx5_2tf_1y">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>An Eduard Gerhard. Berlin, 7. November 1827.</title>
                <title> Mittwoch</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>
                    <title>Aloys Hirt. Briefwechsel 1787–1837</title>
                </edition>
                <respStmt>
                    <name>Uta Motschmann</name>
                    <resp>
                        <note type="remarkResponsibility">Herausgeberin</note>
                    </resp>
                </respStmt>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften (BBAW)</publisher>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc rend="manuscript">
                    <msIdentifier>
                        <institution>DAI Berlin</institution>
                        <collection>Nachlass Eduard Gerhard</collection>
                        <idno>
                            <idno type="shelfmark">Briefwechsel: Aloys Hirt</idno>
                        </idno>
                    </msIdentifier>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName key="prov_ztg_3sx_sr">Hirt, Aloys (1759-1837)</persName>
                    <placeName key="prov_ycp_cpr_js">Berlin</placeName>
                    <date when="1827-11-07" cert="high"/>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName key="ed_szp_ntf_1y">Gerhard, Eduard (Friedrich Wilhelm Eduard)
                        (1795-1867) (dt. Klassischer Archäologe, 1829 Gründer des Istituto di
                        Corrispondenza Archeologia in Rom, 1833 Archäologe am königlichen Museum in
                        Berlin, 1844 o. Prof. an der Universität Berlin)</persName>
                    <placeName key="prov_rhf_xzg_y5">München</placeName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                    <ref type="prev" target="hirt_tvy_qhm_1y"/>
                    <ref type="next" target="hirt_ew1_ky1_by"/>
                </correspContext>
                <note>Zum Empfangsort: Vermutlich München, wo Gerhard Ende August 1827 eintraf. -
                    Zur Datierung: Der Brief wurde wohl schon einige Tage vor dem 7. November
                    begonnen, da Hirt schreibt, er sei "einige Zeit liegen geblieben". </note>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text type="letter">
        <body>
            <div type="writingSession">
                <opener>
                    <salute>Verehrtester Herr Profeßor!</salute>
                </opener>
                <p>Ich danke Ihnen bestens für <seg type="comment">
                        <orig>Ihre freundschaftlichen Zusendungen</orig>
                        <note xml:id="nf11_233_by">Brief erschlossen:
                            [1827-11-vor7x-v-Gerhard].</note>
                    </seg>, und beantworte dieselben hiemit nach der Ordnung.</p>
                <p>
                    <seg type="comment">
                        <orig>Daß Sie nicht nur Einiges in <placeName key="prov_kl1_tsv_pv">Braunschweig</placeName> und <placeName key="prov_trs_5xm_1v">Caßel</placeName>, sondern auch in <placeName key="ed_msd_hdm_1y">Arolzen</placeName> gefunden</orig>
                        <note xml:id="nhjp_5bm_1y">Auf seiner Reise von Berlin nach München, wo
                            Gerhard den Druck seiner Werke bei Cotta voranbringen wollte,
                            untersuchte er die Antikensammlungen in Braunschweig, Hannover, Kassel
                            und Arolsen. Ein Aufsatz über das Onyxgefäß aus der Braunschweiger
                            Sammlung erschien im Kunstblatt 1827, Nr. 94 und 95; die Beschreibung
                            der Antikensammlung in Arolsen erschien im Kunstblatt 1827, Nr.
                            87-90.</note>
                    </seg>, freuet mich, und gern werde ich Ihre Bemerkungen darüber im Druck lesen.
                    - <seg type="comment">
                        <orig>Herr <persName key="ed_uqf_dqm_1y">
                                <hi rendition="#aq">Zahn</hi>
                            </persName>
                        </orig>
                        <note xml:id="npm3_pqm_1y">Von Wilhelm Zahn erscheinen in der Folgezeit
                            u.a.: "Neu entdeckte Wandgemälde in Pompeji: in 40 Steinabdrücken nach
                            Zeichnungen von W. Zahn" (München [u.a.]: Cotta, 1828-1830). - "Die
                            schönsten Ornamente und merkwürdigsten Gemälde aus Pompeji, Herkulanum
                            und Stabiae: nebst einigen Grundrissen und Ansichten nach den an Ort und
                            Stelle gemachten Originalzeichnungen" (Berlin: Reimer, 1828-1859 (Folge
                            1, Heft 1-10: Berlin 1828-1830; Folge 2, Heft 1-10: Berlin 1842-1844;
                            Folge 3, Heft 1-10: Berlin 1852-1859), mit 100 Tafeln). - Zu den ersten
                            zehn Heften des letztgenannten Werks erschien eine Besprechung von Hirt
                            in den "Jahrbüchern für wissenschaftliche Kritik", 1830, Bd. 2, Sp.
                            118-120 (= Juli, Nr. 15).</note>
                    </seg> hat mir Ihren Brief gebracht, und ich danke Ihnen für deßen
                    Bekanntschaft. <seg type="comment">
                        <orig>Er hat mir schöne Sachen gezeigt</orig>
                        <note xml:id="ncjy_g1m_cy">Rauch schreibt am 11. November 1827 an Böttiger:
                            "gegenwärtig zeigt und demonstrirt uns der Architekt und Maler Zahn aus
                            Cassel seine reichhaltigen Mappen Pompejanischer Entdeckungen im Gebiete
                            der Malerei und andern dazu gehörigen." <note xml:id="nhkh_jkl_cy">(Robert Boxberger: Briefe des Bildhauers Chr. Rauch, meist an
                                Hofrath Böttiger, aus dessen Nachlass auf der Bibliothek in Dresden.
                                In: Jahrbücher der Königlichen Akademie gemeinnütziger
                                Wissenschaften zu Erfurt, N. F., Heft XI, Erfurt 1882, S.
                                153).</note>
                        </note>
                    </seg>, und <seg type="comment">
                        <orig>die Elfenbeine, die <del rendition="#s">dem</del> er besizt, wird wohl
                            das <placeName key="prov_up1_xwt_fv">K<ex>önigliche</ex>
                                <hi rendition="#aq">Museum</hi>
                            </placeName> ankaufen</orig>
                        <note xml:id="nrb2_yjv_1y">Der Antrag von Hirt und Schinkel vom 3. Dezember
                            1827, die "antiken Skulpturen in Elfenbein und Knochen von dem Maler
                            Zahn" für das Museum anzukaufen, wird vom König mit Schreiben vom 14.
                            Januar 1828 abgelehnt (GStA PK, I. HA, Rep. 76 V Sekt. 15 Abt. I Nr. 3
                            Bd. 5, unpaginiert).</note>
                    </seg>. Ist das <rs type="artwork" key="prov_jkr_f4n_v1b">
                        <hi rendition="#aq">Pompeian</hi>ische Gemälde</rs>, <seg type="comment">
                        <orig>deßen Erklärung <persName key="ed_xzs_sml_jw">
                                <hi rendition="#aq">Schelling</hi>
                            </persName> vorhat</orig>
                        <note xml:id="ntch_csm_1y">Schelling: Ueber die Bedeutung eines der neu
                            entdeckten Wandgemälde von Pompeji. (Mit einem lithographirten Umriß).
                            Vorgelesen in einer Sitzung der philosophisch-philologischen Klasse der
                            Akademie der Wissenschaften in München [am 5. Dezember 1829]. - Bei dem
                            Bild handelt es sich um die Darstellung einer mythischen Vermählung an
                            der Wand eines neu entdeckten Gebäudes in Pompeji, dem der Name "Haus
                            des Poeten" gegeben wurde. Schelling interpretiert die Darstellung
                            nicht, wie in Nr. 8 des "Kunstblattes" vom Jahr 1826 geschehen, als
                            Wiedervermählung von Menelaus und Helena oder als die von Peleus und
                            Thetis, sondern sieht in den beiden Hauptfiguren Kronos und Rhea: "Es
                            ist dagegen gar nicht zu zweifeln, daß die Vermuthung des Hrn. Prof.
                            Gerhard, die Hauptfiguren stellen Kronos und Rhea vor, die einzig
                            richtige ist; dafür würde schon das mit einem rothen Schleier verhüllte
                            Hinterhaupt sprechen, welches, wie jedermann weiß, ein beständiges
                            Attribut und Kennzeichen der Saturnus-Bildungen ist. Nicht weniger
                            sprechen dafür die wildschönen Züge des Angesichts der weiblichen Figur
                            und die strengen Gesichtszüge der männlichen. Die Handlung gehört der
                            Zeit des herrschenden Kronos an. Hr. Prof. Gerhard nimmt nur darum
                            Anstand sich für diese Bedeutung entschieden auszusprechen, weil, wie er
                            sagt, die drei unter dem Sitze in lauschendem Gespräch beieinander
                            sitzenden Jünglinge bei jedem bisherigen, also auch bei diesem
                            Erklärungsversuch unenträthselt geblieben seyen. Es war nun aber gerade
                            umgekehrt, die aus der bloßen Beschreibung errathene Bedeutung dieser
                            drei Jünglinge, welche mich von der Deutung der Hauptfiguren auf Kronos
                            und Rhea erst eigentlich überzeugte. Nur war die Angabe der drei
                            Jünglinge selbst zu unbestimmt [...]. Ich mußte daher um so begieriger
                            seyn eine treue Zeichnung des Gemäldes zu sehen, ein Vortheil, der mir
                            [...] zuerst durch Hrn. Prof. Schorn zu Theil wurde." In den drei
                            Jünglingen erkennt Schelling die drei Söhne des Kronos, Zeus, Aides und
                            Poseidon, die sich später die Weltherrschaft teilen. (Zitiert nach:
                            Schellings Werke. Nach der Originalausgabe in neuer Anordnung
                            herausgegeben von Manfred Schröter, Fünfter Ergänzungsband, München
                            1842, S. 543). </note>
                    </seg>, dasselbe, von dem Sie mir die Durchzeichnung zeigten? Ich wäre umso
                    neugieriger die Erklärung von dem trefflichen <persName key="ed_xzs_sml_jw">
                        <hi rendition="#aq">Schelling</hi>
                    </persName> (an den ich einen freundschaftlichen Gruß zu bestellen bitte) zu
                        <del rendition="#s">zu</del> lesen, da ich selbst gedenke, auch eine
                    Erklärung davon zu geben, vielleicht für Ihre <seg type="comment">
                        <orig>neu projektirte <bibl sameAs="ed_e5f_xb2_cy">archaeologische
                                Zeitschrift</bibl>
                        </orig>
                        <note xml:id="ng3q_nwm_1y">Gerhard hatte ursprünglich geplant, zusammen mit
                            seinen Freunden, die sich zu einer hyperboräisch-römischen Gesellschaft
                            verbunden hatten, interessante antike Denkmäler in regelmäßigen Heften
                            herauszugeben. Doch Cotta zog die anfängliche Zusicherung seiner
                            Teilnahme zurück (nach:
                            https://de.wikisource.org/wiki/ADB:Gerhard,_Eduard). Mit der am 21.
                            April 1829 erfolgten Gründung des "Instituto di correspondenza
                            Archeologica", dessen Mitbegründer Gerhard war und dessen Protektorat
                            der preußische Kronprinz übernommen hatte, ging die Herausgabe einer
                            entsprechenden Zeitschrift einher, der "Annali dell'Instituto di
                            Corrispondenza Archeologica" (= Annales de l'Institut de Correspondance
                            Archéologique), dessen erster Band "Roma: A Spese dell 'Instituto, 1829"
                            erschien. In diesem ist Hirt als ordentliches Mitglied des Instituts
                            verzeichnet (S. V). Der erste Jahrgang enthält: III. Illustrazioni.
                            [...] 3. Dipinti pompeiani. a. Médée, tableau d'après Timomaque. - b. Le
                            nozze del Sonno e di Pasitea. - c. Il nido, Idillio. "Traduzioni dall'
                            originale tedesco del consiglier Hirt" (S. 243-254). - Parallel zu den
                            "Annali" gab das Institut ein "Bullettino" heraus.</note>
                    </seg>. Ich bitte mir ein Wort darüber in Ihrer <seg type="comment">
                        <orig>nächsten Zuschrift</orig>
                        <note xml:id="nvfw_p33_by">
                            <ref target="hirt_ew1_ky1_by">Brief nicht überliefert</ref>;
                            [1827-11-25x-v-Gerhard].</note>
                    </seg> zu sagen; und auch ob ich hiezu eine neue Durchzeichnung von <persName key="ed_uqf_dqm_1y">
                        <hi rendition="#aq">Zahn</hi>
                    </persName> hiezu schicken sollte. - Zu dieser Zeitschrift steht übrigens <seg type="comment">
                        <orig>mein <bibl sameAs="ed_ugc_sn1_by">Aufsatz über das Palladium</bibl>
                        </orig>
                        <note xml:id="ndg3_yzm_1y">V. Vases peints. Sopra un dipinto d'un vaso
                            fittile rappresentante il ratto del Palladio, tradotto dal tedesco.
                            Dall' autore medesimo - [am Schluß]: Luigi Hirt. In: Annali
                            dell'Instituto di Corrispondenza Archeologica - Annales de l'Institut de
                            Correspondance Archéologique. Vol./Tome 2. Parigi: A spese dell'
                            Instituto; 1830, Fasc./Cah. 1, S. 95-105 mit 1 gestoch. Tafel D.</note>
                    </seg> zugleich mit der Zeichnung ganz zu Diensten. - <seg type="comment">
                        <orig>Herr <persName key="ed_sbd_jg5_1y">
                                <hi rendition="#aq">Stier</hi>
                            </persName>
                        </orig>
                        <note xml:id="nshb_wh5_1y">Wilhelm Stier war nach einem mehrjährigen
                            Italienaufenthalt erst 1827 als Reisebegleiter Bunsens nach Berlin
                            zurückgekehrt und wurde Lehrer (Conducteur) an der Königlichen
                            Bauakademie. In Rom hatte er dem Kreis deutscher Künstler angehört; im
                            Oktober 1824 lernte er Schinkel kennen, der ihm ein preußisches
                            Stipendium zur Fortsetzung seiner Studien der antiken Architektur
                            verschaffte. - Rauch schreibt am 11. November 1827 an Böttiger: "Auch
                            unser Minister Bunsen aus Rom hat den Architekt Stier in seiner
                            Begleitung, ebenfalls ein tüchtiger fleissiger Künstler, vor allen
                            schön, neu und zweckmässig sind seine Blätter einer protestantischen
                            Kirche, deren Plan ihn mehrere Jahre zu Rom beschäftigte. Schinkel lobt
                            ihn sehr!" (Robert Boxberger, a.a.O., S. 153).</note>
                    </seg> hat mir die drey Blätter eingehändigt. - Noch habe ich die Ankündigung
                    von <persName key="ed_jbs_cbn_1y">
                        <hi rendition="#aq">Stackelberg</hi>
                    </persName> über die <seg type="comment">
                        <orig>neuen Denkmäler von <placeName key="ed_dws_p5n_1y">
                                <hi rendition="#aq">Corneto</hi>
                            </placeName>
                        </orig>
                        <note xml:id="neqt_lyl_1y">Das von v. Stackelberg zusammen mit August
                            Kestner verfasste Werk [Unedierte Gräber von Corneto] wurde nicht
                            publiziert; Druckvorlage von 1827/28 in Viterbo (Provinz), Tarquinia
                                (<ref target="http://arachne.uni-koeln.de/arachne/index.php?view%5Blayout%5D=buch_item&amp;search%5Bconstraints%5D%5Bbuch%5D%5BsearchSeriennummer%5D=2663">vgl. arachne</ref>
                            http://arachne.uni-koeln.de/arachne/index.php?view[layout]=buch_item&amp;search[constraints][buch][searchSeriennummer]=2663;
                            Version vom 22.11.2016). - Vgl. auch den Bericht "Römische Ausgrabungen"
                            im "Kunstblatt. Herausgegeben von Ludwig Schorn", Jg. 6, 1825, Nr. 50
                            vom 23. Juni 1825, S. 197-200, gez. "G." - Auf dem Gelände des antiken
                            Tarquinia befindet sich eine Nekropole mit etwa 6100 in den Fels
                            geschlagenen Grabkammern aus dem 6 bis 2. Jh. v. Chr.; etwa 150
                            Grabkammern sind mit Fresken ausgemalt, die einen Meilenstein in der
                            Erforschung der etruskischen Kunst darstellten. </note>
                    </seg>
                    <del rendition="#s">noch</del> nicht<del rendition="#s">s</del> gesehen. Die
                    Zeichnungen mögen gut ausfallen, so wie die von <placeName key="prov_xz4_lxv_3v">
                        <hi rendition="#aq">Phigalia</hi>
                    </placeName>. Nur muß <add place="superlinear">man</add> wünschen, daß er sich
                    in der Erklärung kurz nähme, denn <seg type="comment">
                        <orig>
                            <unclear reason="illegible">kurze<gap unit="words" quantity="5" reason="lost"/>
                            </unclear>
                        </orig>
                        <note xml:id="npvx_mpf_vz">Textverlust durch Tintenklecks</note>
                    </seg>
                    <hi rendition="#aq">archaeolog</hi>ische Erklärungen scheinen nicht seine Sache
                    zu seyn. - Schicken Sie mir doch bald die ausführliche Ankündigung über die neue
                    Zeitschrift. wer wird dieselbe redigieren? - <pb n="2"/>
                </p>
                <p>Ich komme auf die Hauptsache. <seg type="comment">
                        <orig>Um Ihr Intereße bey der Akademie wahrzunehmen</orig>
                        <note xml:id="nmdv_tdm_1y">Gerhard hatte um die Zusicherung einer Anstellung
                            beim königlichen Museum gebeten. Diese erhielt er nicht, dafür jedoch
                            die Restituierung seines früheren Gehalts von 650 Talern als Wartegeld
                            auf zwei Jahre plus 300 Taler Reisegeld nach Italien. - Bereits früher
                            hatte Gerhard der Berliner Akademie der Wissenschaften seine Dienste in
                            Rom angeboten und um Unterstützung gebeten. In einem Brief aus Rom vom
                            24. April 1823 schrieb Gerhard an August Boeckh: "Ich dachte die
                            Akademie um Unterstützung für eine Sammlung Monumenti inediti zu bitten,
                            namentlich Reliefs. Niebuhr, der vor etlichen Tagen von Neapel nach
                            Deutschland durchreiste, hat mir dies abgerathen und mich bestimmt, der
                            Akademie ein allgemeines Anerbieten für Berichterstattung über die
                            neuesten antiquarischen Erscheinungen, für Notizen über Codicis und
                            Monumente und Ausmittelung von Personen für deren Vergleichung und
                            Zeichnung, endlich zur Besorgung von Bibliothekbüchern anzubieten"
                            (Maximilian Hoffmann: August Boeckh: Lebensbeschreibung und Auswahl aus
                            seinem wissenschaftlichen Briefwechsel. Leipzig 1901, S. 384). Boeckh
                            ersuchte Gerhard in seinem Antwortschreiben vom 17. August 1823, einen
                            bestimmten Antrag an die Akademie zu stellen, wies aber darauf hin, dass
                            gegenwärtig "an der Akademie soviel Verstimmung sei, dass vieles aus
                            Misstrauen nicht geschieht" (ebd., S. 384). - Die Bemühungen Hirts, die
                            Akademie der Wissenschaften zu einer Unterstützung von Gerhards
                            Zeichenwerk zu bewegen, sind erst für die Jahre 1829 und 1830 belegt. In
                            den Sitzungsprotokollen der historisch-philologischen Klasse ist am 28.
                            Juli 1829 vermerkt, dass Boeckh einen Brief Hirts mitteilte, "worin
                            derselbe den Wunsch äußert daß das hetrurische Unternehmen der H[erren]
                            Gerhard u Panofka von der Akademie mehr unterstüzt werde u daß es auf
                            eine Summe von circa 700 r[eichstaler] ankommen werde. Es war H[errn]
                            Boeckh anheim gegeben die Sache in eine solche Form zu bringen daß eine
                            Garantie wegen Verwendung des Geldes u Beendigung des Unternehmens der
                            Akademie könne gegeben werden." Am 27. Oktober 1829 heisst es weiter:
                            "Der von H Boeckh in bestimmtere Termine [?] gefaßte Intercession des H
                            Hirt für H Gerhard wurde zum Vortrag gebracht und beschlossen die Sache
                            an den Geldverwendungsausschuß zu bringen und auf eine Unterstüzung von
                            600-700 r[eichstaler] anzutragen unter der Bedingung daß H Gerhard seine
                            Zeichnungen hieher sende und auch hernach über die Art der Publication
                            sich mit der Akademie Zustimmung ersuche" (Archiv der BBAW, PAW
                            (1812-1945), II-V, 143, vol. 2 der Sitzungsprotokolle der
                            histor.-philolog. Klasse 1824-1829, Bl. 56 und 57). - In der
                            Klassensitzung am 2. Februar 1830 "trug der Sekretar die dem H Gerhard
                            gemachte und nun vom Minist[erium] genehmigte Bewilligung[?] betreffend
                            vor, daß da ein eigner Antrag von H Gerhard nicht vorliege es auch nicht
                            passend scheine daß der Sekretar hier eine amtliche Anzeige mache. Er
                            machte den Vorschlag, daß H Hirt durch welchen die Sache in Anregung
                            gebracht wurde gefragt werden möge ob er das nothige an H Gerhard wolle
                            gelangen lassen, welches genehmigt ward. / N. S. H Hirt hat sich unterm
                                9.<hi rendition="#sup">ten</hi> in einem Handbillet bejahend
                            erklärt." In der Sitzung am 4. Mai 1830 ist Hirt anwesend und "referirte
                            über die Ankunft der Zeichnungen des H Gerhard und dessen weitere
                            Wünsche. Es fand sich indeß daß für jezt in dieser Sache nichts zu
                            beschließen sei da die Akademie mit der Publication sich nicht befassen
                            wolle u eine weitere Unterstüzung jezt nicht könne in Antrag gebracht
                            werden." (Ebd., II-V, 144, vol. 3 der Sitzungs-Protokolle der
                            philos.-histor. Klasse von 1829 - April 1832, Bl. 5 und 9). - In einem
                            Schreiben vom 13. März 1830 dankt Gerhard Boeckh, dass er durch dessen
                            "erfolgreiche Fürsprache" "die erfreuliche Beihülfe" erhalte, "welche
                            die Akademie meiner etruskischen Unternehmung gewährt und durch Herrn
                            Hofrath Hirt mir angezeigt hat. Diese Hilfe kommt gerade zu rechter
                            Zeit, um von den disponiblen Fonds die möglichste Anwendung zur
                            Fortsetzung der Sammlung zu machen. Ich denke jedenfalls einen Zeichner
                            nach Perugia zu schicken, um die zahlreichen Todtenbüsten des Museo Oddi
                            zu zeichnen; dieses kann in wenig Wochen geschehen, und unterdess
                            erfahre ich wol, was etwa noch von dem Ministerium, an das ich zunächst
                            eine erneute Eingabe machen werde, zu hoffen, wie sehr oder wie wenig
                            ich demnach mich zu beschränken habe. Die Sache steht nämlich
                            folgendermassen. Im Sommer 1828 erhielt ich 800 Thlr. für den
                            allgemeinen Zweck, unedirte Antiken zeichnen zu lassen. Der damals
                            gewonnene Reichthum der Kollerschen Originale bestimmte mich, zunächst
                            unsern archäologischen Apparat durch Vasenzeichnungen zu erweitern; dann
                            geschah viel in Neapel, wo ich gerade damals war, und dort und in Rom
                            mancherlei, weil diese Gattung von Denkmälern zugleich zu den
                            wichtigsten und zu den flüchtigsten gehört, und die Entdeckungen von
                            Canino urplötzlich dazu kamen. Im selbigen Herbst ging ich aber noch
                            nach Etrurien, denn zur Erhaltung weiterer Fonds war vom Ministerium
                            und, in Erwägung dass ein archäologisches Kabinet wichtiger
                            Handzeichnungen uns des Ankaufs mancher Originale entübrigen könne,
                            direkt vom König Hoffnung vorhanden, und an Fonds für den Augenblick
                            fehlte es nicht. Es war aber bereits Herbst und die Jahreszeit kurzer
                            und finsterer Tage herangekommen; das Frühjahr hatte ich, meines
                            Aufenthalts in Italien nie für mehr als für die nächsten Monate gewiss,
                            nicht erwarten wollen. Um nun die Reise des Zeichners einigermassen
                            erspriesslich und deren Ausbeute verhältnissmässig wohlfeil zu machen,
                            musste ich ihn wenigstens ein halb Jahr beschäftigen; gleichzeitig kam
                            der günstige und zweckdienliche Vertrag mit Inghirami dazu [...]. Vom
                            König erfolgte auf einen grossen, von Bunsen aufs dringendste
                            unterstüzten und infolge dessen von dem Ministerium nachdrücklich
                            empfohlenen Plan seit dem Oktober 1828 keine Antwort; dieser Plan muss
                            in die Angelegenheiten des Museums verschmolzen worden seyn. Indess hat
                            die sichere Aussicht zu einiger Gewährung desselben und die
                            Nothwendigkeit unverzüglicher Ausgaben, wenn die Gelegenheit nicht
                            versäumt oder später doppelt bezahlt werden sollte, mich damals zu
                            beträchtlichem Aufwand aus fremden Mitteln veranlasst, der die
                            disponiblen Fonds um nicht weniger als 510 Scudi (770 Thlr.) überstieg.
                            Mit Zuversicht hoffe ich, dass König und Ministerium in Erwägung des
                            grossen und äusserst wohlfeilen archäologischen Apparats, den ich
                            geschafft, mich nicht im Stiche lassen werden, und nehme in diese
                            Hoffnung den Zuschuss der Akademie mit der mir zugekommenen Weisung
                            buchstäblich, um die früheren Zeichnungen fortzusetzen. Die Zeit, um auf
                            Antwort zu passen, kann ich in dieser Jahreszeit und bei naher Aussicht
                            meiner Zurückberufung fürs Museum nicht versäumen [...] P. S. Kurz vor
                            Abschluss der Post [...] habe ich für mich und mit Bunsen das
                            Bedenkliche meines Vorsatzes erwogen, in unsicherer Aussicht auf fernere
                            Fonds das Unternehmen sofort weiter zu treiben. Der Akademie überliefere
                            ich jedenfalls als Equivalent ihres Zuschusses eine beträchtliche
                            Sammlung etruskischer Inedita, die aus dem gesammten Vorrath sich leicht
                            ausscheiden wird; und dieses wäre der schlimmere Fall. Der bessere wäre,
                            dass die Ansicht der mehr als 500 Inedita, deren Totalaufwand bis jetzt
                            671 Scudi beträgt, mir vom Ministerium und von der Akademie selbst einen
                            ferneren Zuschuss auswirkt, und beiden Behörden eine solche Ansicht zu
                            gewähren, schicke ich das ganze Corpus meiner Zeichnungen mit einer in
                            wenig Wochen abgehenden Kuriergelegenheit nach Berlin" (Boeckh:
                            Lebensbeschreibung (siehe oben), S. 385-387). Am 27. März 1830 schreibt
                            Gerhard weiter an Boeckh: "Dieselbe Gelegenheit, [...] welche Ihnen
                            diesen Brief zustellt, bringt auch meinen etruskischen Apparat durch
                            Herrn Hofrath Hirts Beförderung an die Akademie, zugleich einen
                            ostensiblen Brief an denselben über den Stand der Sache. Die Monumente
                            werden ihren Werth selbst dokumentiren; redselige Erklärungen waren
                            nicht am Ort, und was an und für sich indifferent scheint, ist es nicht
                            für ein Corpus. Somit, denke ich, wird Ihre und Hirts kräftige und
                            erfolgreiche Verwendung für die Sache vor dem Plenum der Akademie
                            gerechtgertigt seyn; möchte sie diesem Unternehmen die weitere
                            Unterstützung zuwenden können, welche ihm auch bei den bescheidensten
                            Anforderungen Noth thut! [...] Die eingesandten 504 Zeichnungen betragen
                            beinahe 1000 preuss. Thaler, und es bedürfte also eines Zuschusses von
                            300 Thlr., um sie als vollständiges Eigenthum der Akademie betrachten zu
                            können; soll irgend etwas zu ihrer Fortsetzung geschehen, so bedürfte
                            ich ausserdem wenigstens zunächst noch 400 Thl., überhaupt aber, wenn
                            ein Corpus etruskischer Denkmäler zu Stande kommen soll, nach den im
                            Bericht an Hirt darüber gegebenen Details, ohngefähr soviel als die
                            ganze Sache bis jetzt gekostet hat, nämlich 600 bis 700 Scudi oder gegen
                            1000 Thl. Dazu, fürchte ich, wird die Akademie weder hinlängliche
                            Neigung noch Summen haben, könnte aber durch einige fortgesetzte
                            Bewilligungen und durch Unterstützung der Sache beim Ministerium das
                            Unternehmen doch wol durchsetzen. Dazu kann dann niemand besser wirken
                            als Sie, und wünsche ich von Herzen, dass Sie dieser Angelegenheit die
                            fortgesetzte Beachtung gönnen mögen, die Sie ihr bis jetzt zugewandt
                            haben und die sie verdient!" (ebd., S. 387). - Gerhards Werk
                            "Auserlesene griechische Vasenbilder hauptsächlich etruskischen
                            Fundorts" erschien 1840-1858 zu Berlin in 4 Bänden. </note>
                    </seg>, habe ich es übernommen, eine <seg type="comment">
                        <orig>
                            <hi rendition="#aq">Recension</hi> von dem <bibl sameAs="ed_csk_whv_1y">Bändereichen werke</bibl> des <persName key="ed_jqh_dhv_1y">
                                <hi rendition="#aq">Inghirami</hi>
                            </persName>
                        </orig>
                        <note xml:id="nzkp_ngv_1y">Hirt [Bespr.]: XXXV. Monumenti Etrusci, o di
                            Etrusco nome, del Cav. Francesco Inghirami, Bodia Fiesolana, aus der
                            Druckerei des Verfassers, 1821-1826. 10 Bde. in 4°. In: Jahrbücher für
                            wissenschaftliche Kritik. Herausgegeben von der Societät für
                            wissenschaftliche Kritik zu Berlin. Stuttgart, Tübingen: Cotta, Jg.
                            1828, Bd. 1, Sp. 811-832 (= Juli, Nr. 101-102, 103-104).</note>
                    </seg> zu machen, welche ich, ehe sie den <bibl sameAs="ed_uyt_fjv_1y">critischen Jahrbüchern</bibl> übergeben wird, der <orgName key="ed_znn_dfc_b1b">Akademie</orgName> vorlegen werde, um so die <hi rendition="#aq">Petition</hi> zu motivieren, und desto eher die Absicht zu
                    erreichen. Auch <persName key="ed_rhy_vs4_pw">
                        <hi rendition="#aq">Boeckh</hi>
                    </persName> ist der Meinung, daß der Plan auf diese Weise am besten
                    durchzusetzen seyn möchte. Doch möchten noch immer ein paar Monate hingehen, bis
                    ich Ihnen ein sicheres <hi rendition="#aq">Resultat</hi> melden kann. Übrigens
                    bleibt der Betrieb bey der Akademie ganz unabhängig von dem bey dem <persName key="ed_z43_tfy_lw">
                        <hi rendition="#aq">Ministerium</hi>
                    </persName>. - Dieses hat nämlich mir <seg type="comment">
                        <orig>Ihre fünf Briefe</orig>
                        <note xml:id="nwfh_hj3_by"/>
                    </seg> zum Gutachten eingeschickt; und wie Sie leicht denken können, habe ich
                    Ihre Wünsche und Anerbieten in jeder Beziehung auf's Kräftigste unterstützt.
                    Doch habe ich bis iezt noch nichts über das <hi rendition="#aq">Resultat</hi>
                    erfahren. Der Geh<ex>eime</ex> O<ex>ber</ex>R<ex>egierungs </ex>Rath<persName key="ed_ov2_jyp_3x">
                        <hi rendition="#aq">Schulze</hi>
                    </persName>wird aber mich davon zu unterrichten suchen. Vielleicht erfahren Sie
                    es aber eher als ich.</p>
                <p>Sie haben aber, mein lieber Freund, <seg type="comment">
                        <orig>einen großen Rivalen in der Person des famosen <persName key="ed_v2p_zb3_nx">Dr. <hi rendition="#aq">Dorow</hi>
                            </persName>
                        </orig>
                        <note xml:id="nemv_rn1_yy">Wilhelm Dorow war im Juni 1827 von Berlin nach
                            Italien abgereist und hatte sich dort an Grabungen etruskischer Gräber
                            auf den Gütern des Fürsten Canino beteiligt und zahlreiche Funde
                            beiseite geschafft. Obwohl der Grundbesitzer prozessierte, konnte Dorow
                            400 Vasen behalten (nach: Marion Widmann: Das Museum
                            Rheinisch-Westphälischer Alterthümer in Bonn. In: Constanze Breuer,
                            Bärbel Holtz, Paul Kahl (Hrsg.): Die Musealisierung der Nation. Berlin
                            2015, S. 277; vgl. auch: Olaf Dräger: Der nicht ganz erklärliche Dorow.
                            In: Berichte aus dem LVR-LandesMuseum. Bonn 01/2011, S. 21). - Zu den
                            Funden vgl. Wilhelm Dorow: Etrurien und der Orient nebst Albert
                            Thorwaldsen's Darstellung der 1828 entdeckten etrurischen Alterthümer.
                            Heidelberg 1828. - Vgl. auch: <ref target="hirt_dpt_lzr_gy">1829-07-11-a-Gerhard</ref> mit Sacherläuterung.</note>
                    </seg> der Ihnen nach <placeName key="prov_vxr_xxr_js">Italien</placeName>
                    vorgeeilt ist, und bereits in <placeName key="ed_mbf_nj3_by">
                        <hi rendition="#aq">chiusi</hi>
                    </placeName>
                    <hi rendition="#aq">etrur</hi>ische Ankäufe gemacht hat, <seg type="comment">
                        <orig>die er iezt dem <persName key="ed_z43_tfy_lw">
                                <hi rendition="#aq">Ministerium</hi>
                            </persName>zum Wiederverkauf anbietet</orig>
                        <note xml:id="na3f_bzt_cy">Dorows Vasensammlung wurde 1831 über einen
                            Mittelsmann für das Königliche Museum angekauft. - Zu seiner Sammlung
                            bemalter Vasen vgl. Dorow: Einführung in eine Abtheilung der
                            Vasensammlung des Königlichen Museums in Berlin. Berlin 1833.</note>
                    </seg>. Auch hierüber hat das <hi rendition="#aq">
                        <persName key="ed_z43_tfy_lw">Ministerium</persName>
                    </hi>
                    <seg type="comment">
                        <orig>mein Gutachten eingefordert</orig>
                        <note xml:id="nmqc_fk3_by"/>
                    </seg>. Meine Antwort war: es scheine etwas kühn, daß ein Reisender, deßen
                    beschränkte Kenntniße notorisch wären, so gleich bey dem Eintritt in <placeName key="prov_vxr_xxr_js">Italien</placeName> sich in Einkäufe einlaße. Aus der
                    Beschreibung, die er in dem Schreiben davon gebe, ließe sich von ihrem Werth
                    oder Unwerth nicht urtheilen. Indeßen da Sie (<hi rendition="#aq">Gerhard</hi>)
                    iezt auf dem Wege nach <placeName key="prov_vxr_xxr_js">Italien</placeName>
                    begriffen wären; so möchte man <add place="superlinear">Ihnen</add> den Auftrag
                    geben, die Sachen in <placeName key="prov_hp5_gbv_35">Florenz</placeName> zu
                    sehen, damit Sie darüber einberichten möchten. Denn der Zufall könnte einem auch
                    nicht Hellsehenden etwas Glück in die Hände gespielt haben. - Ich weiß <pb n="3"/> übrigens nicht: ob Ihnen der berühmte <persName key="ed_v2p_zb3_nx">Herr <hi rendition="#aq">Dorow</hi>
                    </persName> von Person und Schrift, Thun und Absicht schon bekannt ist. Er wird
                    dort den preußischen Namen haben, worüber Sie in der Folge manches hören und
                    erfahren werden. Doch Sie werden sich zu hüten wißen. <seg type="comment">
                        <orig>Über <persName key="ed_ifk_ktj_xv">
                                <hi rendition="#aq">Levezow</hi>
                            </persName> und mich hat er an <hi rendition="#aq">
                                <persName key="ed_p41_xpz_lw">Rauch</persName>
                            </hi> wüthend geschrieben</orig>
                        <note xml:id="nclj_mk3_by">Nicht ermittelt</note>
                    </seg>. Aber was will man machen? man muß schon seinen Zorn und seine
                    geistreichen Recensionen ertragen! -</p>
                <p>Das bisher geschriebene ist einige Zeit liegen geblieben, weil mir <persName key="ed_ov2_jyp_3x">
                        <hi rendition="#aq">Schulze</hi>
                    </persName> versprach, mir einiges über die an das <hi rendition="#aq">
                        <persName key="ed_z43_tfy_lw">Ministerium</persName>
                    </hi> eingesandten Briefe zu sagen, was aber bis iezt nicht erfolgt ist. <bibl sameAs="ed_ugc_sn1_by">Die Abhandlung über das <hi rendition="#aq">Palladium</hi>
                    </bibl> übersende ich hiemit zu Ihrer Disposition, zugleich mit der Zeichnung.
                    Auch mein <seg type="comment">
                        <orig>
                            <bibl sameAs="ed_o3k_l12_cy">Aufsatz</bibl> über das <placeName key="ed_atq_q41_by">
                                <hi rendition="#aq">Pompeian</hi>ische</placeName>
                            Wandgemälde</orig>
                        <note xml:id="nfly_d41_by">III. Illustrazioni. [...] 3. Dipinti pompeiani.
                            a. Médée, tableau d'après Timomaque. - b. Le nozze del Sonno e di
                            Pasitea. - c. Il nido, Idillio. "Traduzioni dall' originale tedesco del
                            consiglier Hirt". In: Annali dell'Instituto di Corrispondenza
                            Archeologica" (= Annales de l'Institut de Correspondance Archéologique),
                            1. Jg., Roma: A Spese dell 'Instituto, 1829, S. 243-254.</note>
                    </seg> ist seitdem fertig geworden, und ich kann Ihnen denselben auch zu
                    gleichem Zweck zuschicken, wenn Sie ihn verlangen. Ferner bin ich veranlaßt
                    worden, <del rendition="#s">auch</del> einen <seg type="comment">
                        <orig>
                            <bibl sameAs="ed_e22_km3_by">Aufsatz</bibl> über den <rs type="artwork" key="prov_gtz_gn3_by">
                                <persName key="prov_abl_fz5_35">Raphael</persName>-Colonna </rs>
                        </orig>
                        <note xml:id="noym_5l3_by">Hirt: Ueber zwei Gemälde Rafaels in der
                            Königlichen Sammlung zu Berlin. In: Berliner Kunstblatt. Hrsg. unter
                            Mitw. der Königl. Akademie der Künste und des wissenschaftlichen
                            Kunstvereins von Dr. E[rnst] H[einrich] Toelken. 2. Berlin 1829, [H. 2],
                            S. 41-43. - Vgl. auch das Gutachten Hirts an den Kronprinzen Friedrich
                            Wilhelm (IV.) über die Raphaelische Madonna in der Königlich preußischen
                            Sammlung, vormals im Hause Colonna in Rom vom 4. November 1827 (GStA PK,
                            BPH 50 J Nr. 499, Bl. 32r-34r).</note>
                    </seg>, <seg type="comment">
                        <orig>den <persName key="ed_z3b_x43_by">
                                <hi rendition="#aq">Bunsen</hi>
                            </persName> gebracht hat</orig>
                        <note xml:id="nykw_wn3_by">Das Bild befand sich in der Collezione Duchessa
                            Maria Colonna Lante della Rovere, bevor es 1827 vom preußischen Staat
                            durch seinen römischen Gesandten Christian Karl Josias von Bunsen für
                            2000 Louisd'or für das Königliche Museum in Berlin angekauft wurde. Im
                            September 1827 trat Bunsen, kurz vorher als Nachfolger Niebuhrs zum
                            Ministerresidenten in Rom ernannt, seine erste amtliche Reise nach
                            Berlin an, "wohin er ostensibel zu dem Zweck eingeladen war, ein schönes
                            Gemälde Rafael's, die "Madonna della famiglia di Lante" (als "Madonna
                            Colonna" allgemeiner bekannt), an seinen neuen Bestimmungsort im
                            berliner Museum zu überbringen, in Wirklichkeit aber, um in wichtigen
                            Staatsangelegenheiten seinen Rath zu ertheilen" (Christian Karl Josias
                            Freiherr von Bunsen. Aus seinen Briefen und nach eigener Erinnerung
                            geschildert von seiner Witwe. Deutsche Ausgabe, durch neue Mittheilungen
                            vermehrt von Friedrich Nippold. Bd. 1, Leipzig 1868, S. 275). An Niebuhr
                            schreibt Bunsen am 11. Oktober 1827: " [...] am 24. [September] [...]
                            saß mit Rafael und meinem lieben Hausfreund, dem Architekten Stier,
                            welchem ich die Madonna als Depesche zugeschrieben, vor Abend im Wagen.
                            Da ich den 12. (October) abends in Berlin eintreffen wollte, um nicht
                            später oder früher anzukommen, als damit das Bild auf des Kronprinzen
                            Fest (15. October) zuerst sichtbar werden könnte, [...] bin ich auch
                            gestern in der Frühe hier angelangt" (ebd., S. 280). - Am 11. November
                            berichtet Bunsen an seine Frau: "Der König hat mir befehlen lassen, die
                            Leitung der Restauration des Rafaelischen Bildes zu übernehmen, welches
                            bis dahin in seinen Zimmern gewesen war, und ihm jeden Tag große Freude
                            machte" (ebd., S. 299)..</note>
                    </seg>, zu schreiben. Könnten Sie vielleicht auch hievon Gebrauch machen? -</p>
                <p>Ich hoffe vor Ihrer <seg type="comment">
                        <orig>Abreise nach <placeName key="prov_vxr_xxr_js">Italien</placeName>
                        </orig>
                        <note xml:id="nz5f_lgm_1y">Gerhard reiste Ende Januar 1828 von München nach
                            Italien ab. Es war seine dritte Italienreise; vorher hatte er sich
                            bereits 1820/21 und 1822-1826 dort aufgehalten und archäologische
                            Studien betrieben. Der dritte Aufenthalt dauerte bis 1832; 1828 führte
                            er den preußischen Kronprinzen durch Rom und begleitete diesen nach
                            Neapel. Auch in den Jahren 1833-34 und 1836-37 lebte er in Rom und
                            Neapel.</note>
                    </seg> noch Einiges aus <placeName key="prov_rhf_xzg_y5">
                        <hi rendition="#aq">München</hi>
                    </placeName> von Ihnen zu hören, und wohin ich Ihnen
                    künftig schreiben soll. Leben Sie wohl, und bleiben Sie von meiner ganzen
                    Hochachtung u. Freundschaft überzeugt <lb/>Ihr ergebenster</p>
                <closer>
                    <signed>Hirt</signed>
                    <dateline>Berlin 7 Nov. 1827.</dateline>
                </closer>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>