<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:telota="http://www.telota.de" telota:doctype="letter hirt" xml:id="hirt_psf_dsm_cy">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>An Christian Daniel Rauch. Berlin, 20. Januar 1828.</title>
                <title> Sonntag</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>
                    <title>Aloys Hirt. Briefwechsel 1787–1837</title>
                </edition>
                <respStmt>
                    <name>Uta Motschmann</name>
                    <resp>
                        <note type="remarkResponsibility">Herausgeberin</note>
                    </resp>
                </respStmt>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften (BBAW)</publisher>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc rend="manuscript">
                    <msIdentifier>
                        <institution>SMB-ZA</institution>
                        <collection>IV/</collection>
                        <idno>
                            <idno type="shelfmark">NL Rauch VII. 1b</idno>
                        </idno>
                    </msIdentifier>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName key="prov_ztg_3sx_sr">Hirt, Aloys (1759-1837)</persName>
                    <placeName key="prov_ycp_cpr_js">Berlin</placeName>
                    <date when="1828-01-20" cert="high"/>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName key="ed_p41_xpz_lw">Rauch, Christian Daniel (1777-1857) (Bildhauer des
                        deutschen Klassizismus, Schüler von J. G. Schadow, Berliner
                        Bildhauerschule)</persName>
                    <placeName key="prov_ycp_cpr_js">Berlin</placeName>
                </correspAction>
                <note>Zum Empfangsort: Rauch reiste am 21. Januar 1828 von Berlin nach Nürnberg und
                    München ab (Rudolf Boxberger: Briefe des Bildhauers Chr. Rauch, meist an Hofrath
                    Böttiger, 1882, S. 154), so dass ihn Hirts Brief wohl noch in Berlin erreicht
                    hat.</note>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text type="letter">
        <body>
            <div type="writingSession">
                <opener>
                    <salute>Vielgeliebter Freund!</salute>
                </opener>
                <p>Jedes Denkmal, das Sie für andere denkwürdige Männer setzen, ist auch ein Denkmal
                    Ihrer Kunst und Ihres Namens. Auch ist es erfreulich, daß Ihre Denkmäler nicht
                    bloß auf Einen Ort sich beschränken, sondern in mehrern Städten unseres
                    gemeinsamen Vaterlandes die Augen den Genuß an Ihren Werken haben <add place="superlinear">sollen</add>. <seg type="comment">
                        <orig>Ein <rs type="artwork" key="prov_bdv_yrs_cy">Ehrenmal</rs> für <hi rendition="#aq">
                                <persName key="ed_fyd_tss_cy">Albert</persName>
                            </hi>  in <placeName key="prov_m44_bm2_1v">
                                <hi rendition="#aq">Nürnberg</hi>,</placeName>
                        </orig>
                        <note xml:id="njyl_lmd_2y">Wie auch das Denkmal für den bayrischen König Max
                            I. Joseph in München (siehe unten) war auch das Nürnberger
                            Dürer-Denkmal, das erste öffentliche Künstlerdenkmal in Deutschland, ein
                            Auftrag Ludwig I. von Bayern. Die Arbeit an dem Denkmal brachte Rauch
                            Missgunst und Ärger, einen unangenehmen Briefwechsel mit dem bayrischen
                            König, bei Fertigstellung 1840 schließlich aber doch Beifall und Ehre
                            ein. </note>
                    </seg> gleichsam im Nabel von <placeName key="prov_xym_pdx_w5">Deutschland</placeName>, ist ein Denkmal für die ganze deutsche Kunst; und
                        <seg type="comment">
                        <orig>
                            <rs type="artwork" key="prov_p5c_lgd_2y">in <placeName key="prov_rhf_xzg_y5">München</placeName> werden durch Ihre Hand
                                sich die Formen und die Züge <persName key="ed_x2j_2fd_2y">eines
                                    Fürsten</persName> für eine Nachwelt erhalten</rs>
                        </orig>
                        <note xml:id="nw4y_khd_2y">Rauch reiste Anfang des Jahres 1828 nach München,
                            um den Erzguss seines Denkmal-Entwurfs für König Max I. Joseph von
                            Bayern mit dem Direktor der Königlichen Erzgießerei Johann Baptist
                            Stiglmaier zu besprechen. Den Auftrag hatte er von König Ludwig I. von
                            Bayern nach dem Tod seines Vaters im Oktober 1825 erhalten. "Es sollte
                            den König in der Pose antiker Zeusstatuen oder römischer Päpste mit
                            vorgestreckter, segnend oder grüßend erhobener Rechten auf einem
                            Thronsessel sitzend zeigen. Gemeinsam mit Ludwigs Baumeister Leo von
                            Klenze, der den architektonischen Aufbau des gesamten Sockels entwarf,
                            entwickelte Rauch das Konzept des bildnerischen Schmucks. Das Postament,
                            unten an den vier Ecken von Löwen als Symbolen von Herrschaft und Kraft
                            gestützt und seitlich von zwei weiblichen Figuren - den Verkörperungen
                            des Gemeinwohls und der Bavaria - begleitet, enthält im oberen
                            Sockelkubus vier Reliefs, die das Gedeihen von Recht, Landwirtschaft,
                            Kunst, sowie von Religion und Wissenschaft im Schutz des Fürsten
                            versinnbildlichen. Dabei vermischte der Künstler allegorische Figuren,
                            die er nach antiken Vorbildern schuf, mit historischen Persönlichkeiten,
                            die er in zeitgenössischer Kleidung wiedergab und denen er die Züge
                            bekannter Münchener Persönlichkeiten verlieh. Mehrfach und länger hielt
                            sich Rauch in dieser Zeit in München auf, wo auch der Guß des Denkmals
                            unter Johann Baptist Stiglmairs Leitung in der neu gegründeten
                            Bronzegießerei erfolgte" (Jutta von Simson: Christian Daniel Rauch.
                            Berlin 1997 (= Preußische Köpfe), S. 82-83). Stiglmaier hatte sich
                            1824/25 mit einem Stipendium in Berlin aufgehalten und den Guss des
                            Blücher-Denkmals von Rauch studiert. Zuvor war er vier Jahre, von 1819
                            bis 1822, zu Studienzwecken in Italien. Die Königliche Erzgießerei in
                            München wurde von König Ludwig I. kurz nach seinem Regierungsantritt im
                            Herbst 1825 erweitert, so dass auch Monumentalplastiken hergestellt
                            werden konnten. Stiglmaier wurde deren Erster Inspektor. 1828 wurde für
                            das Max-Joseph-Denkmal das große Gießhaus errichtet. Ein erster Guss im
                            August 1832 misslang. "Noch nicht so erfahren, hatte er, entgegen Rauchs
                            Anweisungen, die Figur in zwei Teilen zu gießen, versucht, sie in einem
                            Stück herzustellen. Die Dammgrube wurde vom Gewicht des Metalls
                            gesprengt, und die Form lief aus. Beim zweiten, nun in zwei Teilen
                            ausgeführten Versuch gelang der Guß, an dem staunend und ehrfürchtig
                            eine Menge von Zuschauern teilnahm" (ebd., S. 83). 1835 wurde das
                            Denkmal auf dem Max-Joseph-Platz gegenüber dem Nationalheater und dem
                            "Königsbau" der Residenz aufgestellt. </note>
                    </seg>, welcher, als ein Beyspiel für andere, das Wohl einer großen Völkerschaft
                    in dem deutschen Vaterlande <seg type="comment">
                        <orig>zuerst mit edler Freysinnigkeit gründete</orig>
                        <note xml:id="nkhv_pnd_2y">Maximilian I. Joseph hatte Bayern 1818 eine erste
                            Verfassung gewährt. </note>
                    </seg>. - Reisen Sie also <pb n="2"/> immer auch im trüben Winter. Der Zweck
                    Ihrer Reise erheitert und mildert den Weg.</p>
                <p>Von <placeName key="prov_m44_bm2_1v">
                        <hi rendition="#aq">Nürnberg</hi>
                    </placeName> wollen Sie den Weg über <placeName key="ed_a4d_gjf_mw">
                        <hi rendition="#aq">Noerdlingen</hi>
                    </placeName>
                    <add place="superlinear">nach <hi rendition="#aq">
                            <placeName key="prov_rhf_xzg_y5">München</placeName>
                        </hi>
                    </add> nehmen, und <seg type="comment">
                        <orig>wünschen einige Kunstnotizen von mir</orig>
                        <note xml:id="njpc_lxm_cy">Da Rauchs Wunsch auch mündlich an Hirt
                            herangetragen worden sein kann, wurde hier kein Brief von Rauch an Hirt
                            erschlossen.</note>
                    </seg>. - von <placeName key="prov_m44_bm2_1v">Nürnberg</placeName> aus kommen
                    Sie zuerst nach <placeName key="ed_qqd_q4d_2y">
                        <hi rendition="#aq">Schwabach</hi>
                    </placeName>: allda sind in der Hauptkirche unweit vom Posthause <seg type="comment">
                        <orig>
                            <rs type="artwork" key="prov_xtz_nqd_2y">die Meisterarbeiten</rs>
                        </orig>
                        <note xml:id="ncwy_fqd_2y">In der Stadtkirche Schwabach St. Johannes des
                            Täufers und St. Martin befindet sich ein Hochaltar aus der Werkstatt
                            Wolgemuths.</note>
                    </seg> von <persName key="ed_l4g_vpd_2y">
                        <hi rendition="#aq">M. Wolgemuth</hi>
                    </persName> dem Meister <persName key="ed_fyd_tss_cy">
                        <hi rendition="#aq">A</hi>
                        <supplied cert="high">l</supplied>
                        <hi rendition="#aq">bert Dürer's</hi>
                    </persName>, zu sehen. von da nach <placeName key="ed_a4d_gjf_mw">
                        <hi rendition="#aq">Noerdlingen</hi>
                    </placeName>: dort sind gleichfalls <seg type="comment">
                        <orig>in der Hauptkirche <rs type="artwork" key="prov_cv3_btr_2y">die
                                Hauptwerke</rs> von <persName key="ed_esv_xzm_cy">
                                <hi rendition="#aq">Friedrich Herl</hi>
                                <del rendition="#s">
                                    <hi rendition="#aq">l</hi>
                                </del>
                                <hi rendition="#aq">in</hi>
                            </persName>
                        </orig>
                        <note xml:id="nuyv_1rd_2y">In der St. Georgskirche in Nördlingen befindet
                            sich der 1462 von Jakob Fuchshart gestiftete Hochaltar. "Herlin ist
                            nicht nur der Maler der Flügel, sondern wohl auch Unternehmer für das
                            ganze Werk und ist am Entwurf für den nicht erhaltenen Schrein
                            beteiligt, den der Nördlinger Schreiner Waidenlich ausführte. [...] Der
                            Altar war dem heilig Georg und der heilig Magdalena geweiht, weshalb auf
                            den Außenseiten der Flügel Episoden aus der Georgslegende und dem Leben
                            der heilig Magdalena dargestellt wurden, auf den Innenseiten Szenen aus
                            dem Marienleben (heute: Nördlingen, Städtisch Museum) (nach Kurt Martin:
                            "Herlin, Friedrich" in: Deutsche Biographie 8 (1969), S. 626-628
                            [Online-Version]). - In den "Kunstbemerkungen auf einer Reise über
                            Wittenberg und Meissen nach Dresden und Prag" (Berlin 1830) schreibt
                            Hirt: "Im Jahr 1817 sah ich in der Hauptkirche zu Nördlingen durch
                            Zufall - wahrlich durch Zufall, denn ich wollte allda nur die Gemälde
                            von Hans Scheufelein sehen - die Werke von dem alten Friederich Herlin;
                            und hier erinnerte ich mich wieder des Altarbildes in Meissen [im
                            Meißner Dom]. Jezt im J. 1819 sehe ich mein Gemälde wieder, und zwar in
                            Gesellschaft eines Freundes, dem auch die Arbeiten Herlin's in
                            Nördlingen bekannt sind. Er, wie ich, blieben der Ueberzeugung, dass das
                            Werk nur dem genannten Meister angehören könne" (S. 21). </note>
                    </seg>, einem gleichzeitigen Meister von <persName key="ed_l4g_vpd_2y">
                        <hi rendition="#aq">M. Wolgemuth</hi>
                    </persName>, und von <hi rendition="#aq">
                        <persName key="ed_mxp_25r_2y">Hans Schäufelein</persName>
                    </hi> einem Schüler von <hi rendition="#aq">
                        <persName key="ed_fyd_tss_cy">A. Dürer</persName>
                    </hi> zu sehen. Darunter ist besonders merkwürdig <seg type="comment">
                        <orig>
                            <rs type="artwork" key="prov_rmc_1sr_2y">das Familiengemälde</rs> von
                            Fr. <persName key="ed_esv_xzm_cy">Herlin</persName>  selbst, mit der
                            Jahreszahl 1488</orig>
                        <note xml:id="nvtv_3qr_2y">Der sogenannte Familienaltar in Sankt Georg in
                            Nördlingen (heute: Nördlingen, Städtisch Museum) ist 1488 datiert und
                            signiert. Auf der breiten Tafel mit zwei Flügeln empfehlen "der heilig
                            Lukas den knieenden Meister mit seinen 4 Söhnen und die heilig
                            Margarethe als Namenspatronin Herlins Frau mit ihren 5 Töchtern der
                            thronenden Muttergottes" (Kurt Martin: "Herlin, Friedrich" in: Deutsche
                            Biographie 8 (1969), S. 626-628 [Online-Version]).</note>
                    </seg>, und mehrers andere, was Ihnen der Küster dort anzeigen wird. - von
                        <placeName key="ed_a4d_gjf_mw">
                        <hi rendition="#aq">Noerdlingen</hi>
                    </placeName> gehen Sie über <hi rendition="#aq">
                        <placeName key="ed_pbb_fjf_mw">Ulm</placeName>
                    </hi>, erstlich um allda das überaus merkwürdige <placeName key="ediarum_drv_2vr_2y">gothische Münster</placeName>, <seg type="comment">
                        <orig>die Glasmahlereyen</orig>
                        <note xml:id="nhgy_lzr_2y">Die über 15 Meter hohen Chorfenster aus dem 14.
                            und 15. Jahrhundert im Münster sind: Fenster der beiden Johannes,
                            Kramerfenster, Ratsfenster, Anna-Marienfenster, Fenster der fünf Freuden
                            Mariens, Medaillonfenster, aus der Werkstatt Jakob Ackers bzw. aus der
                            Straßburger Werkstatt des Peter Hemmel von Andlau. </note>
                    </seg>, und dann <del rendition="#s">ge</del> in dem Chore <seg type="comment">
                        <orig>zwey sehr merkwürdige Gemälde <pb n="3"/> von <persName key="ed_ycj_lvr_2y">
                                <hi rendition="#aq">Martin Schaffner</hi>
                            </persName>
                        </orig>
                        <note xml:id="nvbt_svr_2y">Im Ulmer Münster stammen in der
                            Konrad-Sam-Kapelle zwei Altartafeln - die heilige Elisabeth mit dem
                            Bettler und Anna Selbdritt (um 1525) - von Martin Schaffner; außerdem
                            die Flügelbilder und die das Abendmahl Jesu zeigende Predella des
                            Choraltars (Heilige-Sippen-Altar, "Hutz"-Altar) (1521) sowie u.a. das
                            Bildnis des Patriziers Eitel Besserer zu Rohr (1516) (Besserer-Kapelle,
                            heute: Ulmer Museum).</note>
                    </seg> in Augenschein zu nehmen. - In <placeName key="ed_rbw_pbs_2y">
                        <hi rendition="#aq">Augsburg</hi>
                    </placeName> finden Sie das wesentliche von Kunst und Alterthum in dem dortigen
                        <seg type="comment">
                        <orig>großen Stadthaus</orig>
                        <note xml:id="ndkk_qcs_2y">Wohl das Schaezlerpalais an der Maximilianstraße
                            gemeint mit den Deckengemälden von Gregorio Guglielmi (1714-1773) im
                            Treppenhaus und im Festsaal.</note>
                    </seg> vereinigt. In <placeName key="prov_rhf_xzg_y5">
                        <hi rendition="#aq">München</hi>
                    </placeName> selbst sind Sie zuhause. Sollten Sie auf dem Rückwege durch
                        <placeName key="ed_jkb_q5d_lw">
                        <hi rendition="#aq">Regenburg</hi>
                    </placeName>
                    <ex>[!]</ex> kommen; so vergeßen Sie nicht, die <placeName key="ediarum_ytx_2ds_2y">Schottenkirche</placeName> eine der ältesten <hi rendition="#aq">Basilik</hi>en in Deutschland zu sehen, <seg type="comment">
                        <orig>die vom Sohne <persName key="ed_dpj_lds_2y">Carl des Großen</persName>
                            erbaut ward</orig>
                        <note xml:id="nm4z_frs_2y">Das sogenannte Schottenkloster in Regensburg
                            wurde durch irische Mönche unter Abt Dominus mit Unterstützung des
                            Burggrafen Otto von Regensburg um 1090 erbaut und 1110 geweiht. Die 1120
                            geweihte Klosterkirche musste jedoch wegen Baufälligkeit bis auf die
                            beiden Türme und die Nebenapsiden bald wieder abgebrochen werden. An
                            ihrer Stelle wurde eine neue romanische dreischiffige Basilika mit
                            Westquerhaus und dem reich geschmückten Nordportal errichtet (vollendet
                            vor 1200). Das Kloster stand unter dem Schutz von Kaiser Heinrich IV.
                            und seines Sohnes Heinrich V.</note>
                    </seg>.</p>
                <p>Meine besten Grüße an <seg type="comment">
                        <orig>A.</orig>
                        <note xml:id="nnkl_nws_2y">Rauchs Tochter Agnes?</note>
                    </seg> und <seg type="comment">
                        <orig>B.</orig>
                        <note xml:id="ndph_4ws_2y"/>
                    </seg>; meine besten Wünsche begleiten Sie auf der Reise; und - möge auch für
                    uns die Zeit kommen, wo <seg type="comment">
                        <orig>tief geschlagene Wunden</orig>
                        <note xml:id="nebb_hxs_2y">Am 3. September 1827 fand in der Berliner
                            Parochialkirche die Hochzeit von Rauchs Tochter Agnes mit dem Maler Paul
                            Mila, dem leiblichen Sohn Hirts, statt. Doch schon auf der
                            Hochzeitsreise, die das junge Paar in Begleitung Rauchs über Dresden
                            nach Tharant unternahm, kam es zum Eklat und zum Bruch der eben erst
                            geschlossenen Verbindung. Rauch sah sich zutiefst diffamiert und dem
                            Klatsch der Berliner Gesellschaft ausgesetzt. An Goethe schreibt er am
                            18. Oktober 1827: "Denn wie unerwartet aus heiterer Luft ein Blitzstrahl
                            zerstörend niederschlägt, eben so traf mich und meine Tochter ein
                            namenloses ein unverschuldetes großes häusliches Unglück, welches seit
                            Sechs Wochen uns mit schwerem Kummer belastet, welcher vielleicht mit
                            dem Tode nur erst enden wird" (GSA Weimar 28/722, Blatt Nr. 4). Erst
                            durch Zelter erfuhr Goethe, was eigentlich geschehen war: "Die bekannte
                            Heiratsgeschichte ist etwas schlimmer als man sie sich denken möchte.
                            Die Braut soll als nicht intakt befunden sein. Das wäre nichts Neues
                            wenn es wahr wäre. Der junge Mann aber hat sich so stürmisch und mit
                            eklat betragen daß ihm die Angetraute nach überhäuften Beschimpfungen
                            entfliehn und ihre Zuflucht zur Gräfin v. d. Recke suchen müssen;
                            endlich als der Vater erschienen war hat er diesen Vater der Beflickung
                            seines Kindes ins Angesicht beschuldigt. Der Vater ist nun bereits
                            klagbar geworden und die Ehe soll aufgehoben werden. / Die Freunde des
                            jungen Mannes sagen nun endlich aus; sie hätten schon in Rom von ihm
                            gewußt daß ihm eine gewisse Potenz abgehe; sogar sein natürl[icher]
                            Vater (unser Antiquarius) und auch seine Mutter sollen davon
                            unterrichtet gewesen sein. Der Vater des Mädgens wird am meisten
                            bedauert der noch an einem frühern Mißverhältnis [mit Wilhelmine
                            Schulze] zu schleppen hat dessen Frucht diese Tochter ist und nun rühren
                            sich die beiden Familiengeschichten wie ein stinkiger Brei ineinander. /
                            Von meiner Seite will ich nur dabei bemerken daß solche Vorfälle mir
                            stets die Wahlverwandtschaften ins Gedächtnis zurückrufen. Man ist viel
                            zu leichtsinnig solche Casus wie Meteorsteine anzuschauen" (Zelter an
                            Goethe, 28.-30.10.1827, in: Johann Wolfgang Goethe. Sämtliche Werke.
                            Münchner Ausgabe. Bd. 20.1 Briefwechsel mit Zelter 1799-1827. Text.
                            München: Hanser, 1991, S. 1973 f.; Dass. Bd. 20.3 Briefwechsel mit
                            Zelter. Einführung. Kommentar. München 1998, S. 874). Seinem Freund Lund
                            schildert Rauch am 10. Mai 1828 die Hochzeitsreise "und die an Wahnsinn
                            grenzende Wut und Eifersucht des impotenten Bräutigams, wobei 'weder die
                            Rede noch die Feder auszusprechen vermag', was Mila, um 'seine Ehre
                            gegen seine Frau zu retten' aus Niederträchtigkeit erfunden haben mag"
                            (Jutta von Simson, 1997, S. 99-100; Brief Rauchs an Lund vom 10.5.1828
                            in: NL Rauch XII.4b). Die Schauspielerin Karoline Bauer erinnert sich an
                            die Skandalgeschichte: "Als ich in Berlin war, vermälte sich die schöne
                            Agnes Rauch, die ihr Vater legitimirt hatte, mit dem genialen - aber
                            wunderlichen Maler Mila. Welch' einen Lärm gab das, als es hieß: Mila
                            sei seiner jungen Frau auf der Hochzeitsreise davon gelaufen, weil er
                            gesehen, daß diese mit ihrem Vater zärtlicher gewesen, als auf unserer
                            unolympischen Erde zwischen Vater und Tochter gestattet. - Ich aber
                            glaube noch heute: der unheimliche Mila, der schon längst wie ein
                            Geisterseher in Berlin herumlief, hat Gespenster erblickt, wo nur ein
                            Mondstrahl zitterte. / Agnes Rauch heirathete später [am 10. Mai 1829]
                            den Professor [Eduard] d'Alton. Paul Mila ist erst vor einigen Jahren,
                            als traurigster Hypochonder gestorben. Sein Talent zerschellte - an
                            einer unglückseligen fixen Idee" (Karoline Bauer: Verschollene
                            Herzensgeschichten. Nachgelassene Memoiren Bd. 2. Hrsg. von Arnold
                            Wellmer, 2012, hier S. 103). - Mila wurde aus Rauchs Haus, in dem
                            bereits eine Wohnung und ein Atelier eingerichtet worden waren,
                            verwiesen und Mitte Dezember 1827 die Scheidung vollzogen. Um Agnes zu
                            schonen, wurde kein Prozess angestrengt, jedoch musste Mila eine
                            offizielle Erklärung zur Ehrenrettung von Agnes verfassen. Das Dokument
                            hat folgenden Wortlaut: "Nachdem der richterliche Spruch über die
                            Ehescheidung zwischen mir Paul Mila, und meiner ehemaligen Ehegattin
                            Agnes geb. Rauch erfolgt ist, so gebe ich folgende Erklärung, ohne
                            irgend einen äußeren Zwang, freymüthig und offen hiermit ab. / Ich
                            liebte die Agnes Rauch meine nun von mir geschiedene Frau aufrichtig und
                            mit ganzer Seele, ihrer vielen liebenswürdigen und schönen Eigenschaften
                            wegen, und ich kann wohl hinzufügen, daß ich sie hierwegen forthin immer
                            schätzen und achten werde. Die Trennung, die in den ersten Tagen unserer
                            Ehe stattfand, war die Folge unglücklicher Mißhelligkeiten, und der
                            daraus entstandenen Überzeugung, daß wir in der Ehe nicht glücklich mit
                            einander leben würden; und in Folge dieser vorläufigen Trennung hat sich
                            immer mehr von beiden Seiten gezeigt, daß das wahre eheliche Vertrauen
                            zwischen uns nicht wieder eintreten dürfte. Daher der gleichförmige,
                            wohlüberlegte, und freie Entschluß von beiden Seiten eintrat, auf
                            richterliche Trennung und Ehescheidung, als das Ersprießlichste und
                            beruhigendste für beide Theile, anzutragen. / Was in einem unglücklichen
                            Moment von mir gegen Agnes geäußert wurde, möge als nicht gesagt, in
                            Vergessenheit und ewiges Dunkel gehüllt bleiben. Was seitdem Verläumdung
                            und Schmähsucht gegen die in solcher Beziehung wahrhaft unglückliche
                            Agnes erfunden und verbreitet hat, davon erkläre ich mich ganz
                            schuldlos, und habe dergleichen immer mit höchster Empörung meines
                            Gemüths zurückgewiesen und demselben nicht den entferntesten Glauben
                            beigemessen, so wie ich auch stets mit Verachtung auf alles herabsah,
                            was Schwachheit gegen mich erlog, solche Schmähungen mögen diejenigen,
                            die sie erfanden in ihrem Gewissen verantworten. Ich bemitleidige
                            deshalb Agnes mit innigster Seele; ein unglückliches Schicksal und nicht
                            mein Wille gab die Veranlassung dazu. / Ich spreche meine ehmalige
                            Gattin von aller Schuld frey. Das gegenseitige Vertrauen aber, welches
                            zur Führung einer glücklichen Ehe erforderlich ist, giebt sich nicht von
                            selbst; es ist ein nicht zu erzwingendes Geschenk des Himmels. / Ich
                            scheide aus meinem ehelichen Verhältnis ohne Groll; ich wünsche Agnes
                            alles Glück und Wohlergehen für die Zukunft. Ich bin versöhnt möge auch
                            sie und ihr Vater mit mir versöhnt seyn, und alles vorgefallene
                            vergessen können. Dies ist der sehnlichste Wunsch, den ich bei meinem
                            Scheiden im Herzen trage. / Vorstehendes als von mir geschrieben
                            bestätige ich mit Unterschrift und Siegel / Paul Mila / Berlin den 15
                            Dec: 1827" (Privatbesitz Hamburg; zitiert nach: Christian Daniel Rauch.
                            Familienbriefe 1796-1857. Hrsg. von Monika Peschken-Eilsberger. München
                            1989, Dokument V, S. 74-75). - An Böttiger schreibt Rauch am 22. März
                            1828: "Meine unglückliche Tochter [...] ist im Januar gerichtlich von
                            dem angetrauten Ungethüm geschieden worden, und hat ihr durch Freund
                            Hirt ein ehrenerklärendes Dokument einhändigen lassen, wodurch ihrer
                            Ehre die Genugthuung gegeben ist, die ihr im Publicum unverletzt
                            geblieben war" (Robert Boxberger: Briefe des Bildhauers Chr. Rauch,
                            meist an Hofrath Böttiger. In: Jahrbücher der Königlichen Akademie
                            gemeinnütziger Wissenschaften zu Erfurt, NF Heft XI, Erfurt 1882, S.
                            156). - Vgl. auch Jürgen Zimmer: Vom Tod des Orpheus. Der Antikenfries
                            im Berliner Palais des Prinzen Karl und sein Maler (Paul Mila).
                            Falkensee: Eigendruck d. Verf., 2006, 85 S. m. 24 Abb., 1 Taf.;
                            Kunstbibliothek - Staatliche Museen zu Berlin PK). </note>
                    </seg> sich lindern!</p>
                <closer>
                    <salute>Ihr treuergebner</salute>
                    <signed>Hirt</signed>
                    <dateline>20 Jan. 28.</dateline>
                </closer>
            </div>
            <postscript>
                <p>Sagte ich gelegenheitlich ein Wort zu Ihrer Ehre; so seyen Sie überzeugt, daß es
                    sehr ernst und mit voller Überzeugung geschah. -</p>
            </postscript>
        </body>
    </text>
</TEI>