<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:telota="http://www.telota.de" telota:doctype="letter hirt" xml:id="hirt_x41_wnb_by">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>An Eduard Gerhard. Berlin, 27. Juli 1828. </title>
                <title>Sonntag</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>
                    <title>Aloys Hirt. Briefwechsel 1787–1837</title>
                </edition>
                <respStmt>
                    <name>Uta Motschmann</name>
                    <resp>
                        <note type="remarkResponsibility">Herausgeberin</note>
                    </resp>
                </respStmt>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften (BBAW)</publisher>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc rend="manuscript">
                    <msIdentifier>
                        <institution>DAI, Abt. Rom, Archiv</institution>
                        <collection>Sachgruppe II (Gelehrtenbriefe)</collection>
                        <idno>
                            <idno type="shelfmark">Hirt an Gerhard</idno>
                        </idno>
                    </msIdentifier>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName key="prov_ztg_3sx_sr">Hirt, Aloys (1759-1837)</persName>
                    <placeName key="prov_ycp_cpr_js">Berlin</placeName>
                    <date when="1828-07-27" cert="high"/>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName key="ed_szp_ntf_1y">Gerhard, Eduard (Friedrich Wilhelm Eduard)
                        (1795-1867) (dt. Klassischer Archäologe, 1829 Gründer des Instituto di
                        Corrispondenza Archeologia in Rom, 1833 Archäologe am königlichen Museum in
                        Berlin, 1844 o. Prof. an der Universität Berlin)</persName>
                    <placeName key="prov_bfn_t1v_35">Mailand</placeName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                    <ref type="prev" target="hirt_pq3_ggz_xy"/>
                    <ref type="prev" target="hirt_kvr_bhz_xy"/>
                    <ref type="next" target="hirt_v4h_sjs_zy"/>
                </correspContext>
                <note>Die sich in Rom befindende Handschrift konnte nicht im Original eingesehen
                    werden. Einige Worte bzw. Wortteile auf den brüchigen, leicht eingerollten
                    Blatträndern waren auf dem zur Verfügung stehenden Scan nicht deutlich lesbar;
                    fragliche Transkriptionen sind in eckige Klammern gesetzt.</note>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text type="letter">
        <body>
            <div type="writingSession">
                <opener>
                    <address>
                        <addrLine>
                            <hi rendition="#aq">Al / Signore Gerhard / Professore di Berlino / </hi>
                            <hi rendition="#u">
                                <hi rendition="#aq">Napoli</hi>
                            </hi> / links daneben: <hi rendition="#aq">Posta / restante /
                                S</hi>
                            <hi rendition="#sup">
                                <hi rendition="#u">
                                    <hi rendition="#aq">tr</hi>
                                </hi>
                            </hi>
                            <hi rendition="#aq"> Lucia</hi> [Strada Santa Lucia] N. 21. /
                            Mit Postvermerken und einem schwarzen sowie zwei roten Poststempeln
                            (u.a. mit der Angabe "14. AGO[STO]"</addrLine>
                    </address>
                    <dateline>Berlin den 27 Jul. 28.</dateline>
                </opener>
                <p>Ich bin, mein verehrter Herr Profeßor, in Ihrer großen Schuld. Ich habe schon
                        <seg type="comment">
                        <orig>Briefe aus <placeName key="prov_vkl_ndl_js">Rom</placeName>
                        </orig>
                        <note xml:id="nwcl_d3z_xy">Briefe erschlossen: <ref target="hirt_pq3_ggz_xy">[1828-07-vor27x-v-Gerhard]</ref>.</note>
                    </seg> und <seg type="comment">
                        <orig>den lezten aus <placeName key="prov_myp_lbv_35">Neapel</placeName>
                        </orig>
                        <note xml:id="ngbf_g3z_xy">Brief erschlossen: <ref target="hirt_kvr_bhz_xy">[1828-07-vor27xx-v-Gerhard]</ref>.</note>
                    </seg> richtig erhalten. Ich habe so lange nicht geantwortet, weil ich in
                    Wahrheit nichts wesentliches zu antworten wußte, und ich Briefe ohne
                    wesentlichen Inhalt nicht gerne schreibe. Jüngsthin erhielt ich auch den längst
                    erwarteten ersten Theil des <seg type="comment">
                        <orig>
                            <bibl sameAs="ed_m54_t5z_xy">
                                <hi rendition="#aq">Museums</hi>
                            </bibl> aus[zu?] <placeName key="prov_myp_lbv_35">Neapel</placeName>
                        </orig>
                        <note xml:id="nnn2_ftz_xy">Neapels antike Bildwerke, beschrieben von E.
                            Gerhard und Th. Panofka. I. Teil, Stuttgart und Tübingen 1828. - Die
                            Marmorwerke sind von Gerhard, die Vasen von Panofka, die anderen
                            Gegenstände gemeinsam beschrieben.. - Ein geplanter zweiter Teil ist
                            nicht erschienen.</note>
                    </seg>, und dann <seg type="comment">
                        <orig>Ihre Blätter aus dem <bibl sameAs="ed_gjg_fgg_yy">Kunstblatt</bibl>
                        </orig>
                        <note xml:id="nns2_j2b_yy">Vermutlich ein Beitrag von Friedrich Thiersch
                            gemeint, in dem auch Gerhard erwähnt wird: Ueber die neuentdeckten
                            Gemälde in den Gräbern von Tarquinii. (Ein Vortrag, in der Sitzung der
                            philosophisch-philologischen Klasse der königlichen Akademie der
                            Wissenschaften zu München, gehalten am 1sten December dieses Jahrs.).
                            In: Kunst-Blatt. Achter Jahrgang 1827. Hrsg. von Ludwig Schorn, Nr. 104
                            vom 27. Dez. 1827, und Nr. 105 vom 31. Dez. 1827. </note>
                    </seg>. Beide(?) geben Beweise Ihrer rühmlichen Studien, so wie auch des
                    Freundes <hi rendition="#aq">
                        <persName key="ed_bdq_q42_cy">Panofka</persName>
                    </hi>. - Für das Erste eine Neuigkeit, wenn [es] anders noch eine Neuigkeit
                    für Sie ist, nämlich es ist so wie gewiß, daß wir noch in dem Laufe dieses
                    Sommers <seg type="comment">
                        <orig>die <persName key="ed_uy5_zgl_cy">
                                <hi rendition="#aq">Koller</hi>ische</persName>
                            <rs type="artwork" key="prov_syj_q2h_yy">Sammlung</rs>
                        </orig>
                        <note xml:id="njqd_2lg_yy">Vgl. <ref target="hirt_pbv_sq1_by/#nct1_22l_cy">1827-12-08-a-Gerhard und Sacherläuterung</ref>.</note>
                    </seg> als unser Eigenthum sehen werden. <hi rendition="#aq">
                        <persName key="ed_ifk_ktj_xv">Levetzow</persName>
                    </hi> ist <seg type="comment">
                        <orig>hingesandt</orig>
                        <note xml:id="nxvb_hlg_yy">Ins Schloss Obrzistwy in Böhmen, wo die Sammlung
                            aufgestellt war.</note>
                    </seg>, um den Kauf abzuschließen, und die Sammlung herzubringen. Sie sehen
                    also, daß wir auf einmal erhalten, was uns noth[ig(?)] aber auch für die Zukunft
                    die Ankäufe dieser Art ziemlich als geschloßen anzusehen sind. <seg type="comment">
                        <orig>Die Briefe, die mir <hi rendition="#aq">
                                <persName key="ed_ifk_ktj_xv">Levezow</persName>
                            </hi> schreibt</orig>
                        <note xml:id="nb2f_mlg_yy">Die Briefe sind nicht überliefert und wurden
                            erschlossen: 1828-07-vor27x-v-Levezow.</note>
                    </seg>, machen mich äußerst neugierig. Dazu komt nun noch <seg type="comment">
                        <orig>die <persName key="ed_g5y_kt2_cy">
                                <hi rendition="#aq">Bartholdy</hi>sche</persName>
                            <rs type="artwork" key="prov_yt1_x2h_yy">Sammlung</rs>
                        </orig>
                        <note xml:id="nuyz_j4g_yy">
                            <rs type="artwork" key="prov_yt1_x2h_yy">Vgl. 1827-12-08-a-Gerhard und
                                Sacherläuterung</rs>.</note>
                    </seg>. Wir erhalten des Guten so viel, daß man schon daran denkt, <seg type="comment">
                        <orig>ein zweytes <hi rendition="#aq">Museum</hi> einzurichten,
                            nämlich <placeName key="ediarum_efd_w4g_yy">
                                <foreign xml:lang="fra">Mon bijou</foreign>
                            </placeName>, wo vor der Hand schon die <hi rendition="#aq">Aegypt[iaca]</hi> aufgestellt sind</orig>
                        <note xml:id="nwgy_mpg_yy">Nachdem Schloss Monbijou nicht mehr als höfische
                            Residenz genutzt wurde, wurden dort um 1820 die sogenannten
                            "Germanisch-slawischen Alterthümer" aus der Königlichen Kunstkammer
                            untergebracht. 1822 zog die noch kleine Ägyptische Sammlung des Königs
                            in den Westflügel des Schlosses. Stark erweitert wurde diese durch den
                            Ankauf der Sammlung Minutoli 1823 und der Sammlung des Italieners
                            Giuseppe Passalacqua 1827. Passalacqua wurde am 7. Juli 1828 auch der
                            erste Direktor des Museums. 1827 wurden die Aegyptica, die in den Jahren
                            zuvor unter der Leitung von Konrad Levezow geordnet worden waren,
                            erstmals öffentlich gezeigt (vgl. Leopold von Ledebur: Das Königliche
                            Museum vaterländischer Alterthümer im Schlosse Monbijou zu Berlin.
                            Berlin 1838). 1856 zog die Sammlung in das von Friedrich August Stüler
                            erbaute Neue Museum um. "Die zweite archäologische Sammlung, die
                            vorübergehend in Monbijou eingelagert wurde, war das im Jahr 1830
                            gegründete Museum Vaterländischer Alterthümer (heute Museum für Vor- und
                            Frühgeschichte.) Wie die Ägyptica waren auch die Prähistorica der
                            brandenburgisch-preußischen Kunstkammer, die seit 1829 in einer
                            speziellen Sammlung zusammengefasst waren, im Berliner Schloss
                            untergebracht gewesen. Leopold von Ledebur (1799-1877) wurde zum
                            Direktor des Museums Vaterländischer Alterthümer und der Königlichen
                            Kunstkammer ernannt" (Thomas Kemper: Schloss Monbijou: von der
                            königlichen Residenz zum Hohenzollern-Museum. Berlin 2005, S.
                            85).</note>
                    </seg>. Einiges Bedeutende <hi rendition="#aq">hetruris[cher</hi>]
                    Werke wünschte ich noch hinzu. -</p>
                <p>Ich bin seit länger als einen Monat nicht wohl, so daß ich unfähig zu jeder Art
                        <ex>[Textverlust durch Siegelaufriss]</ex>ung zu Hause sitzen muß. <bibl sameAs="ed_a3q_gxg_yy">Meine <hi rendition="#aq">Recension</hi>
                    </bibl> über <bibl sameAs="ed_csk_whv_1y">das
                        Werk</bibl> von <persName key="ed_jqh_dhv_1y">Inghirami</persName>  ist
                    abgedruckt, und auch <bibl sameAs="ed_zhr_nzg_yy">die über die <hi rendition="#aq">Phigalearia</hi>
                    </bibl> von <persName key="ed_jbs_cbn_1y">Baron  v. Stackelberg</persName>. Iezt wird eben an
                    einer etwas <bibl sameAs="ed_qyf_m1h_yy">scharfen <hi rendition="#aq">Recension</hi>
                    </bibl> über die neuesten Erzeugniße von <persName key="ed_rjs_jlw_ww">C<ex>arl</ex> Otfried Müller</persName> gedruckt. Ich
                    wünschte: Sie könnten dieselben noch in <placeName key="prov_vxr_xxr_js">
                        <hi rendition="#aq">Italien</hi>
                    </placeName> lesen. Aber wahrscheinlich erreichen die critischen B[erichte??]
                    die Grenzen von <placeName key="prov_vxr_xxr_js">
                        <hi rendition="#aq">Italien</hi>
                    </placeName> nicht. Über die hetruskischen Denkmäler habe ich mich umständlich
                    expectorirt. Auch B<ex>aron</ex> v. <persName key="ed_jbs_cbn_1y">
                        <hi rendition="#aq">Stackelberg</hi>
                    </persName> möchte mit mir wenig zufrieden seyn, obwohl ich ihm möglichste
                    Gerechtigkeit wiederfahren ließ. <pb n="2"/>
                </p>
                <p>Ich fühle allerdings, <seg type="comment">
                        <orig>daß Sie mit <hi rendition="#aq">
                                <persName key="ed_u21_xrv_bw">Cotta</persName>
                            </hi> zufrieden zu seyn wenig Ursache haben</orig>
                        <note xml:id="nrr3_41b_yy">Wegen der Herausgabe von Gerhards "Antiken
                            Bildwerken" war es mit Cotta zu Differenzen gekommen. "Die antiken
                            Bildwerke waren gross angelegt. Auf 300 Tafeln sollten etwa 600 noch
                            nicht, oder ungenügend herausgegebene Bildwerke in getrennten, unter
                            Gerhards Aufsicht gemachten Zeichnungen publicirt werden. [...] Ein
                            Anhang von 100 Tafeln sollte Zusammenstellungen von meist publicirten
                            Monumenten zur Erläuterung und Abrundung geben, das Ganze einen
                            archäologischen Thesaurus als Grundlage monumentaler Forschung jeder Art
                            bilden. Leider kam das in den Zeichnungen vollendete Werk nicht zur
                            Ausführung. Da die ersten Hefte (80 Tafeln) keinen grossen Absatz
                            fanden, liess Cotta die Unternehmung ruhen; später fand sich, dass die
                            Zeichnungen zum Theil verloren, fertige Platten abgeschliffen waren,
                            ohne schon abgezogen zu sein - das Werk war nicht mehr herzustellen.
                            Gerhard sorgte, dass wenigstens die noch vorhandenen Platten abgedruckt
                            und 1839 publicirt wurden" (Otto Jahn: Eduard Gerhard: ein Lebensabriss,
                            S. 74). - Zusammen mit seinen hyperboreisch-römischen Freunden wollte
                            Gerhard in regelmässigen Heften interessante archäologische Denkmäler
                            publizieren. "Cotta hatte den Verlag übernommen, schon waren die Kupfer
                            für ein Heft 'Monumenti inediti' [Monumenti antichi inediti della
                            societa iperboreo-romana] gestochen, Aufsätze für die
                            hyperboreisch-römischen Studien gschrieben und angekündigt; da wurde
                            Cotta die Sache leid, er sagte den Contract auf und das ganze
                            Unternehmen unterblieb" (ebd., S. 75/76). - Nach dem Zerwürfnis mit
                            Cotta hörte Gerhards rührige Teilnahme an Cottas "Kunstblatt", für das
                            er zahlreiche Aufsätze und Rezensionen verfasst hatte, auf. </note>
                    </seg>; und da Ihr Plan bey demselben nicht vorwärts gehen will; so würde es mir
                    angenehm seyn, wenn Sie die Rücksendung <seg type="comment">
                        <orig>meiner drey Beyträge</orig>
                        <note xml:id="nifq_cbh_yy">Die ursprünglich für die geplanten "Monumenti
                            antichi inediti della societa iperboreo-romana" vorgesehen Beiträge
                            Hirts, wurden, da die Zeitschrift nicht zustande kam, in den im Jahr
                            darauf begründeten "Annali dell'Instituto di Corrispondenza
                            Archeologica" gedruckt: Die drei "Dipinti Pompeiani" in Bd. 1, Rom 1829;
                            Die "Vases peints. Sopra un dipinti d' un vaso fittile rappresentante il
                            ratto del Palladia" in Bd. 2, Paris 1830. - Vgl. dazu auch: <ref target="hirt_sx5_2tf_1y">1827-11-07-a-Gerhard</ref>, <ref target="hirt_pbv_sq1_by">1827-12-08-a-Gerhard</ref>. </note>
                    </seg> veranlaßen könnten. Doch überlaße ich die Sache Ihrer Beurtheilung. Ich
                    wünsche nur, daß die Papiere nicht verschleppt werden, und anständig mit den
                    Zeichnungen zugleich im Druck erschienen.</p>
                <p>Iezt ein Wort über Ihren neuesten <seg type="comment">
                        <orig>Plan einer <hi rendition="#aq">Archaeolog</hi>ischen
                            Zeitschrift</orig>
                        <note xml:id="nsgz_bfh_yy">Der späteren "Annali dell'Instituto di
                            Corrispondenza Archeologica". Die Aufgabe des im April 1829 gegründeten
                            archäologischen Instituts bestand darin, "durch zuverlässige und
                            sachkundige, möglichst über alle Gegenden des orbis antiquus
                            ausgebreitete Correspondenzen von allen bedeutsamen Entdeckungen im
                            Gebiet der alten Kunst, Epigraphik, Chorographie und Topographie
                            regelmässige und zusammenhängende Kenntniss zu erlangen, und durch
                            Fundberichte, Beschreibungen, Zeichnungen, Pläne und Karten, welche im
                            Archiv des Instituts ihren Sammelplatz finden sollten, die unübersehbare
                            Masse der täglich zuwachsenden Facta der Wissenschaft zu sichern. Von
                            diesen sollte alles Wesentliche und Bedeutende in den monatlich
                            erscheinenden Blättern des BULLETTINO den Archäologen mitgetheilt
                            werden, die nicht weniger als die Naturforscher auf zuverlässige und
                            rasche Kundmachung des Factischen angewiesen sind; eine zusammenfassende
                            Uebersicht jedes Jahr den Status der wissenschaftlichen Erwerbungen
                            darlegen. Ausführlichere wissenschaftliche Erörterungen blieben den
                            jährlichen Bänden der ANNALI zugewiesen, hauptsächlich in der Form
                            gelehrter Erläuterungen auserlesener noch nicht bekannt gemachter
                            Kunstwerke, welche theils in den grossen, sorgfältig ausgeführten Tafeln
                            der MONUMENTI INEDITI, theils in den kleineren Hülfstafeln der ANNALI zu
                            publiciren waren. / In Rom selbst, das schon durch die Menge der
                            Reisenden ein Mittelpunkt archäologischer Studien und Liebhaber war und
                            ist, sollte das Institut während des Winters unmittelbar für die
                            Wissenschaft wirken theils durch wöchentliche Versammlungen (adunanze),
                            um neue Entdeckungen mitzutheilen, interessante Monumente vorzulegen,
                            die Resultate wissenschaftlicher Forschungen zu discutiren, theils durch
                            Vorlesungen, theils durch Curse in den Museen. Zwei öffentliche
                            Festsitzungen an Winckelmanns und Roms Geburtstag (9. Dec. 21. April)
                            waren für die würdige Repräsentation bestimmt. / Die Mitglieder des
                            Instituts sollten theils zahlende (associati) sein, denen die
                            Institutsschriften geliefert wurden, theils correspondirende (soci
                            corrispondenti) und ordentliche (membri ordinari), welche in irgend
                            einer Weise sich an der wissenschaftlichen Arbeit betheiligten. Die
                            Verwaltung war unter dem Kronprinzen als Protector einer Direction
                            übergeben. Präsident derselben war der Duc de Blacas, Secretär Bunsen,
                            Vicesecretäre Gerhard und Panofka, Secretäre der deutschen,
                            französischen und englischen Sectionen Welcker und O. Müller, Duc de
                            Luynes, Millingen, der den Winter in Rom zubrachte, ordentliche
                            Mitglieder Fea, Nibby, Thorwaldsen. Ausserdem gab es Ehrenmitglieder der
                            Direction und des Instituts" (Paul Jahn: Eduard Gerhard: ein
                            Lebensabriss Berlin 1868, S. 80-81).</note>
                    </seg>, welchen ich auch  <persName key="ed_rhy_vs4_pw">
                        <hi rendition="#aq">
                            <hi rendition="#u">Boeckh</hi>
                        </hi>
                    </persName>  (der Sie sehr grüßen läßt) mittheilte, und mit mir hierüber eines
                    Sinnes ist, nämlich daß der Plan zwar herrlich, aber so complizirt ist, daß er
                    keinen Fortgang haben kann. Es müßten zu viele, und dabey sehr <hi rendition="#aq">heterogene</hi> Menschen concurriren, auf welche man
                    sich wenig verlaßen <add place="superlinear">kann</add>, theils die Geldbeyträge
                    richtig zu erhalten, und noch schwieriger würde die Auswahl und Beurtheilung der
                    zu erscheinenden gelehrten Arbeiten, und der Monumente seyn. Ich von meiner
                    [Se]ite wäre nicht dagegen. Den Geldbeytrag wollte ich gerne leisten, und die
                        <rs type="artwork" key="prov_syj_q2h_yy">
                        <persName key="ed_uy5_zgl_cy">
                            <hi rendition="#aq">Koller</hi>sche</persName> Sammlung</rs>
                    (außer meinen [üb]rigen Vorräthen) würde mir Stoff genug zu nicht unwichtigen
                    Ausarbeitungen für die Zeitschrift geben. Doch wenngleich ich durch Länge der
                    Zeit die Übung in fremden Sprachen zu schreiben <del rendition="#s">so
                        ziemlich</del> verlernt habe: so möchte es doch im Französischen noch
                    ziemlich gehen. Nur zu einem <hi rendition="#aq">Mitredacteur</hi> paße
                    ich nicht. - Aber wie ich schon sagte[, glaube] ich nicht, daß der schöne Plan
                    [so] in's Leben treten wird. <seg type="comment">
                        <orig>Auch in <placeName key="prov_tnd_dt1_5v">
                                <hi rendition="#aq">Paris</hi>
                            </placeName> ist nicht alles Gold, was glänzt</orig>
                        <note xml:id="nq1k_3fh_yy">Die archäologische Zeitschrift sollte in Rom und
                            in Paris erscheinen und Panofka in Paris Redaktion und Druck der
                            Zeitschrift leiten. Da Panofka aber in die Dienste des Duc de Blacas
                            getreten war, stand er für diese Aufgaben nicht mehr zur Verfügung.
                            Nachdem der Kronprinz die Protektion des geplanten archäologischen
                            Instituts übernommen hatte, wurde am 9. Dezember 1828 die Gründung des
                            Instituts in Rom beschlossen und am 21. April 1829 das "Instituto di
                            corrispondenza archeologica" feierlich eröffnet. Der Duc de Luynes
                            (siehe die folgende Anmerkung) war Mitbegründer des Instituts und fast
                            20 Jahre lang dessen Sekretär der französischen Sektion. </note>
                    </seg>. wie wenig man sich in solchen Dingen auf die Italiener verlaßen kann,
                    wißen Sie auch. - Noch eine Frage, worüber Sie mich vielleicht auslachen: <seg type="comment">
                        <orig>wer ist der <foreign xml:lang="fra">
                                <persName key="ed_myj_w13_yy">Duc de Lucques</persName>
                            </foreign>?</orig>
                        <note xml:id="nytb_ltj_gy">Obwohl in der Handschrift eindeutig "Duc de
                            Lucques" steht, ist von einem Irrtum Hirts auszugehen. Gemeint ist
                            sicher nicht das Herzogtum Lucca (Le duché de Lucques / Ducato di
                            Lucca), das von 1805 bis 1815 und nochmals nach dem Wiener Kongress bis
                            1847 als Nachfolger der Lucchesischen Republik bestand und dessen erster
                            Fürst ab 1815 Karl Ludwig von Bourbon (Carlo Ludovico di Borbone) war.
                            Vielmehr ist es sehr wahrscheinlich, dass Gerhard in diesem Zusammenhang
                            vom Duc de Luynes berichtet hatte, der, in Italien ansässig, mit Gerhard
                            in Kontakt gekommen und "geneigt [war], den von Cotta aufgegebenen Plan
                            [einer archäologischen Zeitschrift] aufzunehmen und zu erweitern, und es
                            wurden Verabredungen, die im Juli in Neapel zum Abschluss kamen, zu
                            einem 'Journal universel de l'archéologie' getroffen, welches in Paris
                            erscheinen, Aufsätze in französischer, italienischer und lateinischer
                            Sprache enthalten und von einem 'Bulletin' begleitet sein sollte, das
                            fortlaufenden Bericht über neue Entdeckungen zu geben hatte". Der Herzog
                            von Luynes wurde in der Folge zu einem großen Unterstützer und Förderer
                            des Instituts und der Zeitschrift (Otto Jahn: Eduard Gerhard: ein
                            Lebensabriss, Berlin 1868, S. 77). </note>
                    </seg> - wahrscheinlich ein sehr bekannter Mann; aber ich kenne ihn nicht. - Daß
                    Sie die Reise nach <placeName key="prov_kw2_j4g_w5">Sizilien</placeName>
                    aufgegeben haben, daran thun Sie wohl. Ich wüßte nicht, was [Be]sonderes Sie
                    dort finden sollten, was nicht schon bekannt [wä]re. -</p>
                <p>[Ich] komme iezt mit Ihnen über etwas anderes zu sprechen. <pb n="3"/> Sie sehen,
                    daß die Aufträge, zu denen Sie sich angeboten haben, wenig berücksichtigt
                    werden. Man komt hier schwer zu einem Entschluß, so sehr die Sachen an sich von
                    Kennern auch empfohlen werden. Dann denken Sie wohl darauf über kurz oder lang
                    wieder zu uns zurückzukehren, und <seg type="comment">
                        <orig>sich wohl auch anstellen zu laßen</orig>
                        <note xml:id="nnvc_4y1_yy">Erst Anfang März 1833 erhält Gerhard eine
                            Anstellung als Archäologe des Königlichen Museums. 1843 wird Gerhard
                            außerordentlicher und 1844 ordentlicher Professor an der Berliner
                            Universität; 1855 wird er zum Direktor der Antikensammlung des
                            Königlichen Museums berufen.</note>
                    </seg>. wobe[y] könnte dies aber füglicher und beßer geschehen, als be[y]
                        <placeName key="ediarum_rj2_kdc_sy">unserm <hi rendition="#aq">Museum</hi>
                    </placeName>? und zwar bey der Abtheilung welcher die antiken Marmor betrift.
                    Hiezu fehlt der <hi rendition="#aq">Archaeolog</hi>. Ich würde daher
                    wünschen, daß Sie kei[ne] zeit versäumten, hierwegen an den <persName key="ed_iwb_fpx_lw">Minister</persName> zu schrei[ben,] auch allenfalls an
                    den <persName key="prov_bxf_jt5_fv">König</persName> selbst. Berufen Sie s[ich]
                    aber nicht speziell auf mich, da ich nicht immer in Gu[nst?] stehe. befragt
                    möchte ich wohl werden, und dann soll [es] an mir nicht fehlen. Als Beweis Ihrer
                    Befähigung gen[ügt] auf <bibl sameAs="ed_m54_t5z_xy">Ihr <hi rendition="#aq">Museum</hi> von Neapel</bibl>, und auf <seg type="comment">
                        <orig>Ihre Beschreibung des <hi rendition="#aq">Museo Vaticano</hi>
                        </orig>
                        <note xml:id="nt2s_2n3_yy">Die Beschreibung der Vatikanischen Sammlungen von
                            Gerhard und Platner erschienen in: Beschreibung der Stadt Rom, Zweiter
                            Band: Das vaticanische Gebiet und die vaticanischen Sammlungen. Zweite
                            Abtheilung oder der Beschreibung zweites Buch, Stuttgart und Tübingen
                            1834, S. 1-283. - Gerhards Arbeiten zu diesem Thema waren schon früher
                            mehrfach angekündigt worden. </note>
                    </seg> aufmerksam zu [machen.] Werden Sie solches thun; so bitte ich mir
                    zugle[ich] einen Wink davon zu geben. - Hätten Sie hier eine feste Lage; so
                    würde sich manches Nützliche verabreden laßen. Suchen Sie aber auf jeden Fall
                    mit den Män[nern] in <placeName key="prov_vxr_xxr_js">
                        <hi rendition="#aq">Italien</hi>
                    </placeName>, die Ihnen in der Folge nützlich seyn könn[en,] in verbindung zu
                    bleiben. - <seg type="comment">
                        <orig>Mit <persName key="ed_z3b_x43_by">Bunsen</persName> konnte [ich] mich
                            hier nicht befreunden.</orig>
                        <note xml:id="nu5h_tqz_xy">Bunsen hatte sich im Spätherbst 1827 in Berlin
                            aufgehalten (vgl. <ref target="hirt_sx5_2tf_1y">1827-11-07-a-Gerhard</ref>). - Gerhard war mit Bunsen befreundet,
                            wohnte im Herbst 1824 sogar einige Zeit in demselben Haus wie der
                            preußische Ministerresident, im Palazzo Caffarelli, und stand in
                            geselligem Verkehr mit dessen Familie.</note>
                    </seg> Ich weiß nicht, was er eigentlich gegen mich hat. Mir ist die Sache an
                    sich sehr gleichgül[tig,] aber ich halte dafür, daß bey einer guten
                    verständigung die Sache hätte gewinnen können. - Leben Sie wohl, bester
                    [Herr?]Professor, laßen Sie mich bald wieder Einiges Intereßa[nte] aus jenen
                    Gegenden vernehmen, u. besonders über Ihr eigenes Denken u. Treiben. Ihr
                    aufrichtig ergebner</p>
                <closer>
                    <signed>Hirt</signed>
                </closer>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>