<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:telota="http://www.telota.de" telota:doctype="letter hirt" xml:id="hirt_dpt_lzr_gy">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>An Eduard Gerhard. Berlin, 11. Juli 1829.</title>
                <title> Sonnabend</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>
                    <title>Aloys Hirt. Briefwechsel 1787–1837</title>
                </edition>
                <respStmt>
                    <name>Uta Motschmann</name>
                    <resp>
                        <note type="remarkResponsibility">Herausgeberin</note>
                    </resp>
                </respStmt>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften (BBAW)</publisher>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc rend="manuscript">
                    <msIdentifier>
                        <institution>DAI, Berlin</institution>
                        <collection>Nachlass Eduard Gerhard</collection>
                        <idno>
                            <idno type="shelfmark">Briefwechsel: Aloys Hirt</idno>
                        </idno>
                    </msIdentifier>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName key="prov_ztg_3sx_sr">Hirt, Aloys (1759-1837)</persName>
                    <placeName key="prov_ycp_cpr_js">Berlin</placeName>
                    <date when="1829-07-11" cert="high"/>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName key="ed_szp_ntf_1y">Gerhard, Eduard (Friedrich Wilhelm Eduard)
                        (1795-1867) (dt. Klassischer Archäologe, 1829 Gründer des Instituto di
                        Corrispondenza Archeologia in Rom, 1833 Archäologe am königlichen Museum in
                        Berlin, 1844 o. Prof. an der Universität Berlin)</persName>
                    <placeName key="prov_vkl_ndl_js">Rom</placeName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                    <ref type="prev" target="hirt_ims_15z_zy"/>
                </correspContext>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text type="letter">
        <body>
            <div type="writingSession">
                <opener>
                    <address>
                        <addrLine>Al / Signor Odoardo Gerhard / Professore Prussiano / <hi rendition="#u">Roma</hi>. / <hi rendition="#u">Caffé Greco</hi>. /
                            Mit Siegel, mit Postvermerken und zwei Poststempeln (runder Stempel:
                            "BERLIN 5-6 / 14 / 7"; "27 LUGLIO")</addrLine>
                    </address>
                    <dateline>Berlin 11 Julj 1829.</dateline>
                    <salute>Mein verehrtester Herr Professor!</salute>
                </opener>
                <p>Eben wo ich mich anschicke nach den <placeName key="ed_rly_hjv_bw">Bädern von
                        Böhmen</placeName> abzureisen, erhalte ich noch Ihr erfreuliches <seg type="comment">
                        <orig>Schreiben vom 28<hi rendition="#sup">
                                <hi rendition="#u">ten</hi>
                            </hi> April</orig>
                        <note xml:id="nkmf_bwz_zy">Brief erschlossen: <ref target="hirt_ims_15z_zy">[1829-04-28x-v-Gerhard]</ref>.</note>
                    </seg> aus <placeName key="prov_vkl_ndl_js">Rom</placeName>. Dasselbe muß also
                    irgendwo aufgehalten worden seyn. Etwas früher schon erhielt <ex>ich</ex> die
                    sechs ersten Kupferblätter zugleich mit dem <bibl sameAs="ed_axv_nwz_zy">
                        <hi rendition="#aq">Bulletino</hi>
                    </bibl> durch <persName key="ed_xgn_yfn_1z">
                        <hi rendition="#aq">Gerstinger</hi>
                    </persName>. Ich sehe dadurch, so wie durch Ihren Brief, das erfreuliche
                    Beginnen <seg type="comment">
                        <orig>des großen Unternehmens</orig>
                        <note xml:id="nphx_jb1_1z">Des Archäologischen Instituts in Rom mit der
                            Herausgabe der "Annali" und des "Bullettino".</note>
                    </seg>. - Ich nenne es groß der vielen Schwierigkeiten wegen, um Männer von so
                    vielen Nationen vereinigt zu erhalten. Das <bibl sameAs="ed_axv_nwz_zy">
                        <hi rendition="#aq">Bolletino</hi>
                    </bibl> hat mich sehr angesprochen, besonders <seg type="comment">
                        <orig>Ihr Aufsatz über die Ausgrabungen bey <placeName key="ed_dws_p5n_1y">
                                <hi rendition="#aq">Corneto</hi>
                            </placeName>
                        </orig>
                        <note xml:id="nfvl_4b1_1z">Eduard Gerhard: Scavi Etruschi. In: Bullettino
                            degli Annali dell'Instituto di Corrispondenza Archeologica per l'anno
                            1829, N. I, S. 1-18.</note>
                    </seg>, wovon ich schon <seg type="comment">
                        <orig>in der Staatszeitung</orig>
                        <note xml:id="np4q_rqg_1z">Über die Ausgrabungen in Tarquini und Volci
                            berichtet Gerhard (datiert: Rom, im Februar 1829) in der Beilage der
                            "Allgemeinen preußischen Staatszeitung" 1829, No. 57, S. 170: "Ueber
                            wichtige Sammlungen bemalter Vasen und merkwürdigen Erzgeräths, welche
                            sich theils im Besitz der Stadt Corneto, theils ebendaselbst im
                            Privatbesitz befanden, kam durch die Herren Kestner und v. Stackelberg
                            gleichzeitig Kunde an römische Kunstliebhaber, unter denen sich damals
                            der preussische Hofrath Dorow befand. Mit glücklicher Benutzung der
                            erhaltenen Nachweisungen legte derselbe nicht bloss den Grund zu einer
                            eignen reichhaltigen Antikensammlung, sondern veranlasste auch [...]
                            neue und sehr ergiebige Nachsuchungen. Mit besonderem Glück wurden diese
                            im Frühjahr 1828 auf Grundstücken der alten Stadt Volci ohnweit Canino
                            versucht; heimliche Ausgrabungen eines seitdem geflüchteten Verwalters
                            des Prinzen vn Canino brachten dort eine in der Umgegend Roms früher
                            ungeahnte Masse von Vasenmalereien, in Art der grossgriechischen, ans
                            Licht, und fielen dem vorerwähnten, bereits als Antikenkäufer bekannt
                            gewordenen, Hofrath Dorow anheim. Ohne durch eigne Ausgrabungen oder
                            gelehrte Nachsuchungen auf den Ruhm eines Kunstbeförderers oder
                            Alterthumsforschers Anspruch machen zu wollen, hat Herr Dorow sonach das
                            unbestreitbare Verdienst, durch den Ruf seiner Ankäufe wichtige
                            Nachgrabungen veranlasst, und durch eine betriebsame Benutzung der
                            mancherlei Kanäle des römischen Kunsthandels eine fortwährend höchst
                            ausgezeichnete Vasensammlung erhalten zu haben. Fortgesetzte
                            Nachgrabungen des Prinzen von Canino, der Herren Candelori, Campanari
                            und Feoli sind seitdem gefolgt, und haben nun seit Jahresfrist, einer
                            ungefähren Schätzung zufolge, an 800 jener grossgriechischen
                            Vasengemälde zu Tage gefördert, die man früher dem Boden Etruriens
                            völlig absprach. Keine dieser Sammlungen ist jedoch bis jetzt mit
                            ausgezeichneten Stücken, selbst des schönsten Styls griechischer Kunst,
                            in gleichem Grade ausgestattet, wie die ersterwähnte derselben, deren
                            unbeschränkter Besitz nach angemessener Befriedigung der von Lucian
                            Bonaparte über Unregelmässigkeit ihres Ankaufs geführten Beschwerden
                            fortwährend dem Hofrath Dorow verbleibt." Die Aktenstücke des zu
                            völliger Sicherstellung des Dorowschen Vasenbesitzes geführten Processes
                            erschienen später in der Beilage zu No. 170 der Staatszeitung von
                            1829.</note>
                    </seg> mit Vergnügen las. <persName key="ed_v2p_zb3_nx">
                        <hi rendition="#aq">Dorow</hi>
                    </persName> ist zwar ein nebeliger Mensch; aber <seg type="comment">
                        <orig>die <hi rendition="#aq">acquisition</hi> seiner Vasensammlung</orig>
                        <note xml:id="nhyq_pzg_1z">Dorows Vasensammlung wurde 1831 für das
                            Königliche Museum angekauft.</note>
                    </seg> sehe ich für unser <placeName key="ediarum_rj2_kdc_sy">
                        <hi rendition="#aq">Museum</hi>
                    </placeName>als nothwendig an, besonders da wir <seg type="comment">
                        <orig>
                            <rs type="artwork" key="prov_syj_q2h_yy">die  <hi rendition="#aq">Koller</hi>ische</rs>
                        </orig>
                        <note xml:id="nrwn_pyg_1z">Vgl. <ref target="hirt_pbv_sq1_by">1827-12-08-a-Gerhard</ref> und <ref target="hirt_pbv_sq1_by/#nct1_22l_cy">Sacherläuterung</ref>.</note>
                    </seg> haben. Leztere Sammlung habe ich vor kurzem gesehen. Sie hat meiner
                    Erwartung nicht entsprochen, obgleich ich einige Prachtstücke in derselben nicht
                    verkenne, <add place="superlinear">so</add> ist doch das Meiste nur Ausschuß.
                    Die Zeichnungen, welche mir <persName key="ed_v2p_zb3_nx">
                        <hi rendition="#aq">Dorow</hi>
                    </persName> zeigte, haben vielmehr Intereße, und ich glaube, daß man zu der
                    Schätzung von 17000 r<ex>eichstaler</ex> wohl noch einige tausend beyfügen
                    könnte, um diese Schäze eines so wichtigen Bodens nicht entgehen zu laßen. Nicht
                    weniger intereßirt mich die neue Ernte von Zeichnungen, welche Sie von <hi rendition="#aq">Hetrurien</hi> erhielten; und doch, schreiben Sie, bleibt
                    noch vieles zu thun. <persName key="ed_rhy_vs4_pw">
                        <hi rendition="#aq">Boeckh</hi>
                    </persName> und ich werden alles versuchen, um die <orgName key="ed_znn_dfc_b1b">Academie</orgName> dafür zu gewinnen. Ich habe bereits <seg type="comment">
                        <orig>einen Aufsaz an <persName key="ed_rhy_vs4_pw">
                                <hi rendition="#aq">Boeckh</hi>
                            </persName> übergeben</orig>
                        <note xml:id="ncd3_vzg_1z">Vgl. <ref target="hirt_sx5_2tf_1y/#nmdv_tdm_1y">1827-11-07-a-Gerhard und Sacherläuterung</ref> (dort aus den
                            Akademieprotokollen zitiert)</note>
                    </seg>, der ihn, <pb n="2"/> da ich wegen meiner Abreise es nicht selbst thun
                    kann, in der <hi rendition="#aq">Classensizung</hi> vorlegen wird, und wir sind
                    nicht ohne Hofnung, daß uns diesmal der vorschlag gelingen soll. Das <hi rendition="#aq">Resultat</hi> sollen Sie durch <persName key="ed_rhy_vs4_pw">
                        <hi rendition="#aq">Böckh</hi>
                    </persName> oder mich erfahren. Lezterer grüßt freundlichst, und hofft, daß Sie
                    zur Zeit bereits sein Schreiben und den intereßanten <seg type="comment">
                        <orig>
                            <bibl sameAs="ed_jwy_gwt_1bb">Aufsaz</bibl> für das <hi rendition="#aq">
                                <orgName key="ed_efc_l4x_31b">istituto</orgName>
                            </hi>
                        </orig>
                        <note xml:id="nscg_g1h_1z">Inscriptions greques publiées par M. Böckh. In:
                            Annali dell'Instituto di Corrispondenza Archeologica per l'anno 1829, S.
                            155-174.</note>
                    </seg> erhalten haben sollen. - An <seg type="comment">
                        <orig>die Übersezung <bibl sameAs="ed_ugc_sn1_by">meines Aufsazes über das
                                    <hi rendition="#aq">Palladium</hi>
                            </bibl>
                        </orig>
                        <note xml:id="ncmt_xgp_dz">Beim Druck in den "Annali" ist vermerkt:
                            "Tradotto dal tedesco. / Dall'autore medesimo". </note>
                    </seg> werde ich erst nach meiner Rückkunfft aus den <placeName key="ed_rly_hjv_bw">Bädern</placeName> denken können. Es ist mir lieb, daß
                        <bibl sameAs="ed_o3k_l12_cy">die beiden andern Aufsäze</bibl> schon übersezt
                    sind, und bald gedruckt werden sollen. -</p>
                <p>
                    <bibl sameAs="ed_uyt_fjv_1y">Die Jahrbücher für wißenschaftliche Kritik</bibl>
                    <seg type="comment">
                        <orig>werden iezt hier gedruckt</orig>
                        <note xml:id="nct1_mhm_1z">Die "Jahrbücher" wurden bis Juli 1829 bei Cotta
                            in Augsburg gedruckt; ab August 1829 bei J. F. Starcke in Berlin.</note>
                    </seg>, und ich habe eben noch die <hi rendition="#aq">Correctur</hi> einer
                        <bibl sameAs="ed_tqk_32m_1z">
                        <hi rendition="#aq">Recension</hi>
                    </bibl> durchgesehen, welche die <bibl sameAs="ed_mc2_3fm_1z">zweite Auflage der
                        Kunstepochen</bibl> von  <persName key="ed_qnt_bnm_vw">Thiersch</persName>
                    betrift. <seg type="comment">
                        <orig>Der Autor ist gegen mich und <persName key="ed_rjs_jlw_ww">C<ex>arl</ex> O<ex>tfried</ex> Müller</persName> gewaltig
                            hergefahren.</orig>
                        <note xml:id="nfjx_5jm_1z">Thiersch hatte sich mit der Kritik von Hirt und
                            von Karl Otfried Müller an seinen Abhandlungen "Ueber die Epochen der
                            bildenden Kunst unter den Griechen" mit einer 1829 erschienenen
                            erweiterten Neuauflage seiner drei Abhandlungen auseinandergesetzt und
                            seine Positionen verteidigt, in der er "der Verfallsthese Winckelmanns
                            widerspricht und zugleich behauptet, dass die griechische Kunst kein
                            autochthones Erzeugnis sei, sondern aus Ägypten und Phönizien stamme. An
                            die Stelle des Winckelmann'schen Modells einer in Stilperioden
                            gegliederten Entwicklung der antiken Kunst nach dem Schema von Wachstum,
                            Blüte und Verfall setzt Thiersch ein Modell, demzufolge die bildende
                            Kunst unter den Griechen lediglich 'zwey Epochen, jede von beynahe
                            gleicher mehr als funhundertjähriger Dauer', kenne, die beide durch eine
                            dritte, in den Zeitraum um die fünfzigste Olympiade fallende
                            'hundertjährige Epoche der Entwickelung voll hoher Eigenthümlichkeit
                            verbunden' seien" (Martin Dönike: Altertumskundliches Wissen in Weimar,
                            2013, S. 202). In der 2. Auflage schreibt Thiersch u.a. im "Ersten
                            Nachtrag zur dritten Abtheilung": "Was aber von Hirt, angeblich nach
                            Plinius, über das Aufhören der Kunst gesagt wird, beruht auf der ganz
                            grundlosen Verwerfung derjenigen Ansicht, nach der Plinius, welcher in
                            jenem ganzen Abschnitt von der Statuaria handelt, in cessavit deinde ars
                            allein diese, demnoch die aeris fundendi scientia, verstehen konnte,
                            keineswegs die ganze bildende Kunst. Wohin sofort Herr Hirt mit jenen
                            willkürlichen Ausdehnungen komme, zeigt sich gleich darauf: die Kunst
                            wird wieder belebt, also war sie todt, oder doch sterbend? Das geschieht
                            durch Athenäer, also Künstler der attischen Werkstätte, die nach Rom
                            kommen. Wie nun sollen wir das denken? War die Kunst in Athen todt, d.
                            h. gab es damals in Athen keinen namhaften Künstler, wie kamen die Römer
                            dazu, sie nach Rom zu rufen? und kamen sie als ausgezeichnete Künstler
                            dahin, wie konnten sie die Kunst daselbst wieder beleben, welche in Rom
                            zuvor nie gelebt hatte, in ihnen selbst aber nicht gestorben war?
                            Anderes aber hat Herr Hirt gegen die Sache im Ganzen nicht vorgebracht"
                            (S. 403). - Vgl. auch <ref target="hirt_pbv_sq1_by">1827-12-08-a-Gerhard</ref>. - Karl Otfried Müller hatte Thierschs
                            Buch über die Epochen der bildenden Kunst unter den Griechen in einer
                            Rezension in [Wiener] Jahrbücher der Literatur 1826, Bd. XXXVI, S.
                            170-191, Bd. XXXVIII, S. 258-290 und 1827, Bd. XXXIX, S. 129-157,
                            kritisiert (wieder abgedruckt in: Karl Otfried Müller's kleine deutsche
                            Schriften über Religion, Kunst, Sprache und Literatur, Leben und
                            Geschichte des Alterthums gesammelt und herausgegeben von Eduard Müller.
                            Bd. II, Breslau 1848, S. 315-398). </note>
                    </seg>
                    <seg type="comment">
                        <orig>
                            <persName key="ed_rjs_jlw_ww">Müller</persName> will ein ganzes Buch
                            gegen ihn schreiben.</orig>
                        <note xml:id="njwj_xqm_1z">Müller bekräftigte seinen Standpunkt in einer
                            Abhandlung "Übersicht der griechischen Kunstgeschichte von 1829-1835",
                            in: Hallische Allgemeine Literaturzeitung, Juni 1835, Nr. 97-110, Sp.
                            145-256 (wieder abgedruckt in: Kleine deutsche Schriften (siehe oben),
                            1848, S. 638-751, bes. S. 665ff.), und in seiner ebenfalls 1835
                            erschienenen zweiten Ausgabe des "Handbuch der Archaeologie der Kunst".
                            Eine direkte Polemik gegen Thiersch findet sich in den nach seinem Tod
                            von Adolf Schöll in Frankfurt a.M. 1843 herausgegebenen
                            "Archaeologische[n] Mittheilungen aus Griechenland nach Carl Otfried
                            Müller's hinterlassenen Papieren".</note>
                    </seg>
                    <bibl sameAs="ed_tqk_32m_1z">Meine Recens<add place="sublinear">ion</add>
                    </bibl> ist nur ein Bogen stark, aber ich glaube hinreichend, um diesen
                    Brausekopf zur <hi rendition="#aq">Raison</hi> zu bringen.</p>
                <p>Angenehm ist mir zu hören: daß von der <bibl sameAs="ed_tbb_1ck_sy">Beschreibung
                        Roms</bibl> bereits 12 Bogen gedruckt sind, u. der Druck nun regelmäßig
                    fortgeht. - wie steht es aber mit der Fortsezung <bibl sameAs="ed_ssf_p1n_1z">Ihrer Monumente</bibl>, und dann mit<bibl sameAs="ed_m54_t5z_xy">
                        <placeName key="prov_myp_lbv_35">Neapels</placeName>
                        <hi rendition="#aq">Museum</hi>
                    </bibl>? - Es ist zum Verzweifeln,
                    daß <persName key="ed_u21_xrv_bw">
                        <hi rendition="#aq">Cotta</hi>
                    </persName> iezt so fahrläßig wird.</p>
                <p>
                    <seg type="comment">
                        <orig>Von der Commission für die Einrichtung des <hi rendition="#aq">
                                <placeName key="ediarum_rj2_kdc_sy">Museum</placeName>
                            </hi> bin ich abgegangen</orig>
                        <note xml:id="ndbv_5cn_1z">Hirt war am 13. April 1829 aus der
                            Einrichtungskommission für das neue königliche Museum ausgetreten; vgl.
                            auch: <ref target="hirt_vlf_gbb_3y/#nmh3_y3n_my">1830-05-10-a-Goethe mit
                                Sacherläuterung</ref>.</note>
                    </seg>, und es freuet mich dieser Last los zu seyn, wobey ich nur mit sehr
                    beschränkten und unwißenden Menschen zu thun hatte. Herr v. <persName key="ed_rwy_fbc_zx">Rumohr</persName>, der den Posten zu haben wünschte, ist
                    abgeblizt, und <seg type="comment">
                        <orig>von <placeName key="prov_ycp_cpr_js">Berlin</placeName> plötzlich
                            wieder verschwunden</orig>
                        <note xml:id="ndhc_5dn_1z">Rumohr unternahm 1828-1829 seine dritte
                            Italienreise, verhandelte in Florenz und Mailand über Ankäufe für die
                            Berliner Gemäldesammlung und diente dem preußischen Kronprinzen in
                            Florenz und Siena als Cicerone.</note>
                    </seg>. Ich habe ihn nicht <pb n="3"/> gesehen. Leben Sie wohl! nach meiner
                    Rückkunft von <placeName key="ed_epd_kdn_1z">Teplitz</placeName> ein Mehrers
                    <lb/>Ihr ergebenster</p>
                <closer>
                    <signed>A. Hirt.</signed>
                </closer>
            </div>
            <postscript>
                <p>
                    <persName key="ed_rhy_vs4_pw">
                        <hi rendition="#aq">Boeckh</hi>
                    </persName>, der mich eben verläßt, grüßt noch einmal freundlichst. -</p>
            </postscript>
        </body>
    </text>
</TEI>