<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:telota="http://www.telota.de" telota:doctype="letter hirt" xml:id="hirt_hvb_z4j_gy">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>An Eduard Gerhard. Berlin, 7. März 1829.</title>
                <title> Sonnabend</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>
                    <title>Aloys Hirt. Briefwechsel 1787–1837</title>
                </edition>
                <respStmt>
                    <name>Uta Motschmann</name>
                    <resp>
                        <note type="remarkResponsibility">Herausgeberin</note>
                    </resp>
                </respStmt>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften (BBAW)</publisher>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc rend="manuscript">
                    <msIdentifier>
                        <institution>DAI, Abt. Rom, Archiv</institution>
                        <collection>Sachgruppe II (Gelehrtenbriefe)</collection>
                        <idno>
                            <idno type="shelfmark">Hirt an Gerhard</idno>
                        </idno>
                    </msIdentifier>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName key="prov_ztg_3sx_sr">Hirt, Aloys (1759-1837)</persName>
                    <placeName key="prov_ycp_cpr_js">Berlin</placeName>
                    <date when="1829-03-07" cert="high"/>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName key="ed_szp_ntf_1y">Gerhard, Eduard (Friedrich Wilhelm Eduard)
                        (1795-1867) (dt. Klassischer Archäologe, 1829 Gründer des Instituto di
                        Corrispondenza Archeologia in Rom, 1833 Archäologe am königlichen Museum in
                        Berlin, 1844 o. Prof. an der Universität Berlin)</persName>
                    <placeName key="prov_vkl_ndl_js">Rom</placeName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                    <ref type="prev" target="hirt_v4h_sjs_zy"/>
                    <ref type="next" target="hirt_ims_15z_zy"/>
                </correspContext>
                <note>Textverlust durch brüchige, eingerissene und aufgerollte Blattränder. - Der
                    Schlusspassus "Das Papier .... A. Hirt." steht vertikal auf dem linken
                    Blattrand.</note>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text type="letter">
        <body>
            <div type="writingSession">
                <opener>
                    <address>
                        <addrLine>Al Signore Odoardo / <hi rendition="#u">Gerhard</hi>, professore /
                            di Berlino - / <hi rendition="#u">Roma</hi> / caffé greco / in Strada
                            Condotti. / Mit Siegel, Postvermerken und zwei Poststempeln ("BERLIN /
                            10 / 3"; "20 MARZO")</addrLine>
                    </address>
                    <dateline>Berlin den 7<hi rendition="#sup">
                            <hi rendition="#u">ten</hi>
                        </hi> März
                        1829.</dateline>
                    <salute>Mein verehrtester Herr Professor!</salute>
                </opener>
                <p>Ich freue mich jedes Briefes, den ich von Ihnen erhalte, und also auch <seg type="comment">
                        <orig>des leztern vom 24<hi rendition="#sup">
                                <hi rendition="#u">ten</hi>
                            </hi> Januar</orig>
                        <note xml:id="nvqx_4js_zy">Brief erschlossen: <ref target="hirt_v4h_sjs_zy">[1829-01-24x-v-Gerhard]</ref>.</note>
                    </seg>, worin Sie mir <add place="left">den</add>
                    <hi rendition="#aq">definitiv</hi>en <seg type="comment">
                        <orig>Abschluß des gelehrten Unternehmens</orig>
                        <note xml:id="nbvy_kks_zy">Das "Instituto di correspondenza Archeologica"
                            wurde am 21. April 1829 in Rom gegründet; gleichzeitig erschienen die
                            "Annali dell'Instituto di Corrispondenza Archeologica". </note>
                    </seg> kund thun. Ich werde mich freuen, wenn <seg type="comment">
                        <orig>unter so guten <hi rendition="#aq">Auspici</hi>en</orig>
                        <note xml:id="ntwr_mls_zy">Das Institut stand unter Protektion des
                            preußischen Kronprinzen.</note>
                    </seg> das Unternehmen wirklich in's Leben tritt und die ersten Früchten [!]
                    davon sehen werde. Ich habe das Ganze ausführlich mit<persName key="ed_rhy_vs4_pw">
                        <hi rendition="#aq">Boeckh</hi>
                    </persName> besprochen. Auch er ist für das Unternehmen, und wir beiden werden
                    gern halbjährig unsern Beytrag zahlen; nur wißen wir noch nicht: wie und an wen.
                    Auch ist <persName key="ed_rhy_vs4_pw">
                        <hi rendition="#aq">Boeckh</hi>
                    </persName> wie ich bereit, wo es erforderlich ist, gelehrte Beyträge zu
                        steuer<supplied cert="high">n,</supplied> wir wißen nur nicht: welche art
                    von Beyträgen wir liefern sollen, und wie solche an Sie zu <hi rendition="#aq">adressi</hi>ren seyn werden. Denn Briefweise auf der Post möchte die <hi rendition="#aq">Spedition</hi> zu kostbar werden. - 
                        
                            <seg type="comment">
                        <orig>
                            <bibl sameAs="ed_o3k_l12_cy ed_ugc_sn1_by">Meine Aufsäze</bibl>, die ich Ihnen noch nach <placeName key="prov_rhf_xzg_y5">München</placeName> sandte</orig>
                        <note xml:id="nkbw_sls_zy">Vgl. <ref target="hirt_sx5_2tf_1y">1827-11-07-a-Gerhard</ref> und<ref target="hirt_sx5_2tf_1y/#ndg3_yzm_1y">
                                    Sacherläuterung</ref>; <ref target="hirt_pbv_sq1_by">1827-12-08-a-Gerhard</ref>.</note>
                    </seg>
                        
                    , bleiben ganz zu Ihrer <hi rendition="#aq">Disposition</hi>. Doch wenn
                    Sie dieselben zur Zeit noch nicht nach <placeName key="prov_vkl_ndl_js">Rom</placeName> hätten kommen laßen; würde ich Ihnen vorschlagen, zu
                    veranlaßen, daß dieselben mir von <placeName key="prov_rhf_xzg_y5">München</placeName> hieher zurückgesandt würden. In diesem Falle würde ich
                    diese Aufsätze selbst in das italienische übertragen und möglichst dem neuen
                    Zweck anzupaßen suchen.</p>
                <p>Ehrenvoll ist es, <seg type="comment">
                        <orig>daß Deutsche in <placeName key="prov_vkl_ndl_js">Rom</placeName> an
                            der Spitze des Unternehmens stehen</orig>
                        <note xml:id="nf1j_mms_zy">Unter dem Präsidenten Duc de Blacas fungierten
                            Bunsen als Sekretär des archäologischen Instituts, Gerhard und Panofka
                            als Vizesekretäre und Welcker sowie Otfried Müller als Sekretäre der
                            deutschen Sektion.</note>
                    </seg>; und ich wünsche nur, daß die fremde Colonie die Einheimischen immer mehr
                    an sich ziehen möge; denn die <hi rendition="#aq">Composition</hi> ist etwas
                    gefährlich. Ich finde <seg type="comment">
                        <orig>unter den beygedruckten <hi rendition="#aq">Socj onorarii</hi>
                        </orig>
                        <note xml:id="nkms_4ns_zy">In den "Annali dell'Instituto di Corrispondenza
                            Archeologica per l'anno 1829, Roma 1829" sind "Associati", "Membri
                            ordinarj", "Membri onorarj" und "Soci corrispondenti" aufgeführt.
                            Stefano Piale ist nicht genannt.</note>
                    </seg>
                    <pb n="2"/> einen Mann nicht, den ich für einen der solidesten Köpfe in Rom
                    halte, nämlich den Mahler <persName key="ed_gfs_mss_zy">
                        <hi rendition="#aq">Stefano Piale</hi>
                    </persName>. Ich kenne ihn nicht persönlich, sondern nur aus einigen seiner <seg type="comment">
                        <orig>Aufsätze über topographische Gegenstände</orig>
                        <note xml:id="nj3j_lqs_zy">Von Stefano Piale waren u.a. erschienen: "Del
                            Tempio volgarmente detto di Vesta, gia d'Ercole Vincitore, nel foro
                            Boario" (Roma 1817); "Vedute antiche e moderne le piú interessanti della
                            città di Roma (Roma, o.J.); "Accurata e succinta descrizione topografica
                            delle antichità di Roma, dell'abate Ridolfino Venuti. Edizione 3a, che
                            contiente oltre le nuove scoperte ed aggiunte, altre interessanti note
                            ed illustrazioni di Stefano Piale" (Roma 1824); "La Ville de Rome, ou
                            description de cette superbe ville et de ses environs" (2 vol., Rome
                            1826) </note>
                    </seg>. Selbst in dem, wo er im Irrthum ist, hat er sich bey mir durch richtige
                    Folgerungsweise in Achtung gesezt. Kennen Sie ihn vielleicht näher? - Den
                        <persName key="prov_rrj_mk5_fv">Kronprinzen</persName> habe ich nur einmal
                        <seg type="comment">
                        <orig>seit seiner Rückkunft</orig>
                        <note xml:id="nqdv_4ts_zy">Der Kronprinz Friedrich Wilhelm (IV.) war von
                            seiner 13-wöchigen Italienreise, auf der er sich u.a. in Rom und Neapel
                            aufgehalten hatte, kurz vor Weihnachten 1828 zurückgekehrt. Am 23.
                            Dezember traf der Kronprinz zusammen mit seiner Gemahlin, die sich bei
                            ihren Verwandten in Tegernsee aufgehalten hatte, in Potsdam ein. -
                            Gerhard hatte den Kronprinzen von Rom nach Neapel und zu den dortigen
                            archäologischen Stätten begleitet. Zur ersten Italienreise des
                            Kronprinzen vgl. auch: Friedrich Wilhelm IV. von Preussen: Briefe aus
                            Italien 1828. Hrsg. und kommentiert von Peter Betthausen. München,
                            Berlin 2001.</note>
                    </seg> gesehen. Ich befinde mich diesen Winter immer unpäßlich, und muß die
                    Stube hüten. Ich habe daher auch keine Gelegenheit gehabt, mit andern über Ihr
                    Unternehmen zu sprechen, außer mit <persName key="ed_rhy_vs4_pw">
                        <hi rendition="#aq">Boeckh</hi>
                    </persName>, der mich zuweilen besucht. Selbst von der <rs type="artwork" key="prov_syj_q2h_yy">
                        <persName key="ed_uy5_zgl_cy">
                            <hi rendition="#aq">Koller</hi>schen</persName> Sammlung</rs> habe ich
                    noch nichts gesehen, so sehr <persName key="ed_ifk_ktj_xv">
                        <hi rendition="#aq">Levezow</hi>
                    </persName> mich auch dazu auffordert. Aber vor dem Frühjahr habe ich keine
                    Hoffnung hiezu. - Für die <bibl sameAs="ed_uyt_fjv_1y">Jahrbücher
                        wißenschaftlicher Kritik</bibl>
                    <hi rendition="#aq">recensire</hi> ich dann und wann; <seg type="comment">
                        <orig>und so ist die Reihe auch an <placeName key="prov_myp_lbv_35">Neapels</placeName>
                            <bibl sameAs="ed_m54_t5z_xy">Museum</bibl>, und an die <bibl sameAs="ed_ixv_mws_zy">beiden ersten Hefte Ihrer unedirten
                                Denkmäler</bibl> gekommen</orig>
                        <note xml:id="nmlx_xvs_zy">
                            <bibl sameAs="ed_ixv_mws_zy">Hirt [Bespr.]: 1) Neapels antike Bildwerke
                                von Ed[uard] Gerhard und Th[eodor] Panofka. Erster Theil. 470 S. und
                                2. Taf. Stuttgart und Tübingen, bei Cotta. 1828. 2) Antike
                                Bildwerke, zum Erstenmal bekannt gemacht von Ed[uard] Gerhard, Der
                                ersten Centurie erstes und zweites Heft. Stuttgart und Tübingen, Bei
                                Cotta. 1827. Groß Fol. In: Jahrbücher für wissenschaftliche Kritik.
                                Herausgegeben von der Societät für wissenschaftliche Kritik zu
                                Berlin. Jg. 1829 Bd. 1 (= Jan. - Juni). Stuttgart, Tübingen: Cotta,
                                1829, Sp. 654-663 (= Mai, Nr. 81-82, 83-84). - Darin kritisiert
                                Hirt, dass Gerhard bei seiner Beschreibung des Museums von Neapel
                                die gesetzlose Anordnung der Objekte im Museum übernommen habe.
                                "Aber wird irgend eine Veränderung in der Aufstellung vorgenommen
                                (was um so öfter vorfällt, je weniger man sich um ein System
                                bekümmert), so wird das Verzeichniss unnütz, und durch die Local-
                                und Zahlveränderung verwirrend. [...] Der Rec. ist daher der
                                Ueberzeugung, dass, so verworren auch die Aufstellung der Monumente
                                in einem Museum ist (was leider fast allgemein vorkommt), der
                                Beschreiber doch immer nur die systematische Ordnung in mythischer
                                und historischer Rücksicht zu befolgen habe. Diese gibt allein die
                                fruchtbaren Gesichtspunkte sowohl für das Studium der Archäologie
                                als für das der Kunst" (Sp. 655). "Solche Bemerkungen sollen aber
                                kein Vorwurf gegen den Verf. seyn. Der kenntnissreiche und erfahrne
                                Forscher zeigt sich überall in dem Verzeichnisse, und wünschenswerth
                                wäre es, dass man von vielen Sammlungen so wissenschaftliche und
                                vollständige Verzeichnungen hätte, wie das vor uns Liegende des
                                reichen königlichen Museums in Neapel" (Sp. 656). Und über das
                                zweite Werk: "Wer möchte nicht der Thätigkeit und dem Muth eines
                                einzelnen Mannes Gerechtigkeit wiederfahren lassen, der auf Einmal
                                eine so grosse Anzahl unedirter Monumente ans Licht stellt und von
                                dessen archäologischen Kenntnissen zu erwarten steht, dass die
                                Erläuterungen dem Unternehmen vollkommen zusagen werden" (Sp. 660).
                                "Wir wünschen dem schönen und dem umfassendsten Beginnen seiner Art,
                                was je ein Einzelner unternahm, einen von Seite des Verlegers
                                raschen Fortgang, und dem Verfasser einen seinen Talenten
                                angemessenen Wirkungskreis in seinem Vaterlande" (Sp. 662f.).</bibl>
                        </note>
                    </seg>. Lesen Sie die Zeitschrift in <placeName key="prov_vkl_ndl_js">Rom</placeName>, so wäre ich neugierig zu erfahren: wie Sie damit zufrieden
                    sind? - Auch sind <seg type="comment">
                        <orig>die <bibl sameAs="ed_q2d_dhy_zy">beiden ersten Hefte</bibl> von
                                <persName key="ed_m2j_ggy_zy">
                                <hi rendition="#aq">Raoul Rochette</hi>
                            </persName> von mir <hi rendition="#aq">recensirt</hi>
                        </orig>
                        <note xml:id="nfpg_ngy_zy">Hirt: [Bespr.] Monuments inédits d'antiquité
                            figurée grecque étrusque et romaine; recueillis pendant un voyage en
                            Italie et Sicile dans les années 1826 et 1827; par Raoul-Rochette,
                            membre de l'Institut de France. Deux volumes en folio, avec 200
                            planches. I. et II. livraisons. Paris. 1828. In: Jahrbücher für
                            wissenschaftliche Kritik. Herausgegeben von der Societät für
                            wissenschaftliche Kritik zu Berlin. Jg. 1829 Bd. 2 (= Juli - Dez.).
                            Stuttgart, Tübingen: Cotta, 1829, Sp. 635-640 (= Mai, Nr. 79-80). - Hirt
                            kritisiert darin mehrere seiner Meinung nach falsche Zuschreibungen zum
                            Mythos der Thetis und zum Mythos des Achilles.</note>
                    </seg>, der etwas schlimmer, als Sie, wegkomt. -</p>
                <p>
                    <seg type="comment">
                        <orig>Über die <placeName key="ed_dws_p5n_1y">
                                <hi rendition="#aq">Corneton</hi>ischen</placeName> Dinge und über
                                <persName key="ed_v2p_zb3_nx">
                                <hi rendition="#aq">Dorow</hi>
                            </persName>
                        </orig>
                        <note xml:id="nmm2_c4y_zy">Vgl. <ref target="hirt_sx5_2tf_1y/#nemv_rn1_yy">
                                <ref target="hirt_sx5_2tf_1y">1827-11-07-a-Gerhard</ref> und
                                Sacherläuterung</ref>.</note>
                    </seg> muß ich viel hören, aber alles auf eine so unbestimmte und wunderliche
                    Weise, daß ich darüber auch nicht das geringste Urtheil faßen kann. Ist nur der
                    Mann ein <hi rendition="#aq">Charletan</hi>, oder gehören die <pb n="3"/> Dinge
                    selbst unter die <hi rendition="#aq">Charletanerien</hi>? - Weiß man in
                        <placeName key="prov_vkl_ndl_js">Rom</placeName> etwas Sicheres darüber?
                    Sind die Dinge ächt? und wirklich in <placeName key="ed_dws_p5n_1y">
                        <hi rendition="#aq">Corneto</hi>
                    </placeName>, und unter welchen Umständen gefunden? - Wer sind die Auffinder? u.
                    wer hat die Lokalitäten untersucht? - Sind es keine nachgemachten Sachen, oder
                    von anderswo durch Betrüger dahin gebracht, und bloß als <hi rendition="#aq">corneton</hi>isch verkauft? - Ich gäbe viel darum, etwas von diesen Sachen
                    zu sehen. Ich glaube, daß Ihr Unternehmen vor allem andern alles aufbieten
                    müßte, um die Mysterien genau aufzuklären, und <hi rendition="#aq">in loco</hi>
                    bey den Menschen, welche solche Dinge wollen gefunden haben, zu <hi rendition="#aq">verifiziren</hi>. Dies erwartet man mit Zuversicht <seg type="comment">
                        <orig>von dem Verein</orig>
                        <note xml:id="nbg2_j4y_zy">Dem Instituto di correspondenza
                            Archeologica.</note>
                    </seg>
                    <seg type="comment">
                        <orig>in dem ersten Hefte</orig>
                        <note xml:id="nbnq_l4y_zy">Im ersten Heft der "Annali dell'Instituto di
                            Corrispondenza Archeologica" werden "Scavi Etruschi" besprochen: "a.
                            Rapporto del signor Carlo Avvolta intorno le tombe di Tarquinia" (S.
                            91-101); "b. Rapporto del consiglier Kestner incaricato dis. M. rè di
                            Annovera presso la S. Sede intorno le pitture antiche di Tarquinia
                            scoperte nel 1827, con un cenno di quelle scoperte in Chiusi" (S.
                            101-120); "c. Rapporto del signor Melchiade Fossati intorno le tombe di
                            Tarquinia e di Vulcia (S. 120-131); weiterhin im "Bullettino degli
                            annali" N. I, S. 1-18 von Eduard Gerhard "Scavi Etruschi". In allen
                            Beiträgen findet Dorow Erwähnung. - In der "Allgemeinen preußischen
                            Staatszeitung", Nr. 57, 1829, berichtet Gerhard über die Ausgrabungen
                            von Tarquinii und Vulci und die Rolle, die Dorow dabei zukam: "Rom, im
                            Februar. Wenig Gegenden des classischen Bodens haben in kurzer Zeit so
                            viel anziehende Denkmäler des kunstbildenden Alterthums an den Tag
                            gefördert, als anderthalb Tagereisen von Rom am Meeresufer, die Gebiete
                            der Etruskischen Städte Tarquinii und Vulci. / Ausgedehnte Wandmalereien
                            dreier Gräber der erstgenannten Stadt gaben im Sommer 1827 die Losung
                            einer Reihe folgender Entdeckungen. Zwei derselben waren von einem
                            Privatmanne der Stadt Corneto bereits gedeckt, als zwei Römische
                            Kunstfreunde der Estnische Baron v. Stackelberg und der Hanöversche
                            Geschäftsträger, Legationsrath Kestner, durch eine Reise nach Corneto
                            Aufforderung zur Würdigung und Erhaltung jener herrlichen Reste des
                            Alterthums fanden. Beide aufgedeckte Gräber zeigten ringsum einen Fries
                            figurenreicher Malereien, auffallend durch die vielfachen in ihnen
                            erhaltenen Vorstellungen antiker Sitte, Etruskischer Kämpfe, Spiele,
                            Mahlzeiten u.s.w., aber noch anziehender durch den bewunderungswürdigen
                            Kunstwerth, den sie in einer bis dahin fast ungekannten Kunstgattung im
                            Gebiet Etruskischer Malerei offenlegten. [...] Andere bedeutende
                            Entdeckungen antiker Gegenstände schlossen sich jenen früheren bald an.
                            Ueber wichtige Sammlungen bemalter Vasen und merkwürdigen Erzgeräths,
                            welche sich theils im Besitz der Stadt Corneto, theils ebendaselbst in
                            Privatbesitz befanden, kam durch die Herren Kestner und Stackelberg
                            gleichzeitig Kunde an Römische Kunstliebhaber, unter denen sich damals
                            der Preußische Hofrath Dorow befand. Mit [amt?]licher Benutzung der
                            erhaltenen Nachweisungen legte derselbe nicht bloß den Grund zu einer
                            eignen reichhaltigen Antikensammlung, sondern veranlaßte auch [...] neue
                            und sehr ergiebige Nachsuchungen. Mit besonderem Glück wurden solche im
                            Frühjahr 1828 auf Grundstücken der alten Stadt Vulci ohnweit Canino
                            versucht; heimliche Ausgrabungen eines seitdem geflüchteten Verwalters
                            des Prinzen von Canino brachten dort eine in der Umgegend Roms früher
                            ungeahnte Masse von Vasen-Malereien, in Art der großgriechischen, ans
                            Licht und fielen dem vorerwähnten bereits als Antikenkäufer bekannt
                            gewordenen Hofrath Dorow anheim. Ohne auf eigene Ausgrabungen oder
                            gelehrte Nachsuchungen auf den Ruhm eines Kunstbeförderers oder
                            Alterthumsforschers Anspruch machen zu wollen, hat Herr Dorow sonach das
                            unbestreitbare Verdienst, durch den Ruf seiner Ankäufe wichtige
                            Nachgrabungen veranlaßt, und durch eine betriebsame Benutzung der
                            mancherlei Kanäle des Römischen Kunsthandels eine fortwährend höchst
                            ausgezeichnete Vasen-Sammlung geschaffen zu haben. Fortgesetzte
                            Nachgrabungen des Prinzen von Canino, der Herren Candellori, Campanari
                            und Feoli sind seitdem gefolgt und haben nun seit Jahresfrist, einer
                            unsicheren Schätzung zufolge, an 800 jener großgriechischen
                            Vasen-Gemälde zu Tage gefördert, die man früher dem [?] Etruriens völlig
                            absprach. Keine dieser Sammlungen ist jedoch bis jetzt mit
                            ausgezeichneten Stücken [...] in gleichem Grade ausgestattet wie die
                            ersterwähnte dieser Sammlungen, deren unbeschränkter Besitz nach
                            angemessener Befriedigung der von Lucian Bonaparte über Unregelmäßigkeit
                            ihres Ankaufs geführten Beschwerden fortwährend dem Hofrath Dorow
                            verbleibt. [...]". - Da Dorow gegen diesen Artikel Beschwerde erhob, sah
                            Gerhard sich veranlasst, sich in Nr. 170 der "Allgemeinen preußischen
                            Staatszeitung" 1829 zu verteidigen und die Sachlage im Detail
                            nachzuweisen. Darin schreibt er u.a.: "Ein in Nr. 57. der diesjährigen
                            Staats-Zeitung eingerückter gedrängter Bericht über die wichtigsten
                            Ergebnisse neuester Etruskischer Ausgrabungen hat einerseits eine so
                            günstige Aufnahme gefunden, andererseits so laute und ernstliche
                            Beschwerden erregt, daß der Verfasser jenes Artikels sich zu
                            fortgesetzten Nachrichten über jene, noch keinesweges abgeschlossenen
                            Entdeckungen, vorher aber zur Beseitigung jener, in der Staats-Zeitung
                            selbst aufgenommenen Beschwerden veranlaßt sieht. Herr Hofrath Dorow,
                            der während eines mehrmonatlichen Aufenthalts zu Rom Mittel und
                            Gelegenheit zum Erwerb einer vorzüglichen Vasen-Sammlung fand, und
                            theils wegen dieses Erwerbs, theils wegen des Einflusses, den derselbe
                            auf den Verfolg der Etruskischen Ausgrabungen hatte, in einem Bericht
                            über diese Ausgrabungen zugleich mit den Anlässen und den Folgen seiner
                            Ankäufe genannt werden mußte, glaubt in dieser Erwähnung sich über grobe
                            Irrungen des Berichterstatters beklagen zu dürfen, und schützt sich in
                            Nr. 24 der Staats-Zeitung hauptsächlich gegen die, seinen rechtlichen
                            Besitz keinesweges beeinträchtigende Erwähnung der heimlichen
                            Ausgrabungen auf Grundstücken des Prinzen von Canino, die jeder Römische
                            Zeitgenosse als die wesentliche Veranlassung, sowohl der Dorowschen
                            Ankäufe, als auch der später erfolgten Nachgrabungen kennt. / Um nun in
                            der, durch Herrn Dorow's Beschuldigungen unvermeidlich gewordenen
                            Rechtfetigung unsers Artikels, wenigstens nicht mit lästigem
                            Raisonnement die Geduld der Leser zu ermüden, halten wir es für das
                            Zweckmäßigste, durch vollständige Mittheilung eines, von Herrn Dorow
                            stellenweise und entstellt gegen unseren Artikel angewandten Actenstücks
                            einestheils die frühere beiläufige Notiz über Anlaß und Hindernisse von
                            Herrn Dorow's Ankäufen zu ergänzen, anderentheils dem Leser selbst ein
                            genügendes Urtheil über die, von Herrn Dorow angeregte Sache zu
                            verschaffen. Daß jenes Actenstück so gut in des Berichterstatters, als
                            in Herrn Dorow's Händen ist, wird Herrn Dorow nicht befremden, da er
                            selbst gegen unsere Darstellung die Oeffentlichkeit desselben mit dem
                            Bemerken anruft, besagtes Actenstück, ein Päpstliches Rescript (nämlich
                            des Cardinal Camerlengo), sey auf Monte Citorio (nämlich im dortigen
                            Gerichtshofe) am 4. Juli 1828 <hi rendition="#g">öffentlich</hi>
                            verlesen worden. Die Bestimmung des Actenstücks, welches die
                            Entscheidung wegen Lucian Buonaparte's Beschwerden über Herrn Dorow's
                            Ankäufe enthält, hat Herr Dorow allerdings nicht angeführt, so wenig als
                            die Stellung und Folge der von ihm daraus angerufenen Bruchstücke, die
                            wir nun, alles Uebrige durch Klammern bezeichnend, in der folgenden
                            genauen Uebersetzung ihrem ursprünglichen Zusammenhang wiedergeben. /
                            ["In Sachen unerlaubter Ausgrabungen und gesetzwidriger Veruntreuung
                            antiker Gegenstände auf dem Gebiet von Canino gegen Giov. Fr. Zolla,
                            Michele Marsagni und Eusebio Merighi: Auf Einsicht des eingelegten
                            Consenses, der von Seiten des Prinzen von Canino beigebracht ist, zur
                            Beschwichtigung (tacitazione) jedes rechtlichen Anspruchs auf die
                            antiken Gegenstände, wovon es sich in vorliegender Bittschrift handelt,
                            und die zum Theil ohne Erlaubniß des Prinzen auf irgend eine Art in
                            seinem Gebiet ausgegraben seyen;] auf Einsicht der dargelegten bona
                            fides des Bittstellers, [Acquirenten dieser und anderer Gegenstände, um
                            von den Strafen befreit zu werden, welche der Fiscus gegen ihn geltend
                            machen will;] auf Einsicht, daß <hi rendition="#g">für eine Menge</hi>
                            antiker Gegenstände, von gleicher Art oder gleichem Werth mit den in
                            Rede stehenden, gar kein Anspruch des Fiskus gegen ihn statt finden
                            kann, da dieselben von Ausgrabungen herrühren, welche von der Regierung
                            erlaubt waren, und da sie verkauft wurden mit Erlaubniß derselben
                            Regierung; [auf Einsicht, daß der Bittsteller selbst um die Lossprechung
                            der Haupt-Inquisiten Michele Marsagni und Giov. Zolla gebeten (coll'
                            aver implorato la liberazione degli inquisiti principali) und in Folge
                            des obenerwähnten erlangten Consenses und ähnlicher gleichfalls
                            beigefügter Bittschriften an Se. Heiligkeit, dargethan, daß er mit
                            Beistand jener Personen die Entschädigungs-Forderungen des Prinzen
                            beschwichtigt habe und mit ihnen in vollkommenem Einverständniß
                            (perfetta relazione ed armonia) für die gegenwärtige Untersuchung sey]
                            geruhen wir aus Gnaden zu bewilligen, daß der obgedachte Bittsteller,
                            Herr Dorow, die bei dem Restaurator Depolett und im Palazzo Imperiale
                            sequestrirten und die andern von unsrer Commission bereits visitirten
                            antiken Gegenstände ausführen darf, unter folgenden Bedingungen: 1) Daß
                            die Ausführung nach gesetzlichen Vorschriften geschehe. 2) Daß im Voraus
                            315 Scudi gezahlt werden, damit darüber von uns zur Belohnung des
                            Angebers und für die Gebühren und Kosten der gegenwärtigen Untersuchung
                            verfügt werde. 3) Daß zu unsern Gunsten umsonst für die Museen die von
                            den sequestrirten Stücken ausgeliefert werden, welche unsere Commission
                            für diesen Zweck auswählen wird. [Wir entbinden auch von aller weiteren
                            Verantwortlichkeit gegen den Fiskus die beiden Haupt-Angeklagten (rei
                            principali) Marsagni und Zolla, indem sie nur für etwanige Anforderungen
                            von Dritten verantwortlich bleiben. Eusebio Mesigli endlich wird gegen
                            Bürgschaft aus dem Gefängniß entlassen mit den anderen Angeklagten und
                            in die Untersuchung Verwickelten.] / Rom, 4. Juni 1828. (Gez. Card. <hi rendition="#g">Galeffi</hi>." / Nach dieser vollständigen
                            Mittheilung des von Herrn Dorow ungenügend angewandten Actenstücks ist
                            es leicht, die drei Haupt-Irrthümer richtig zu beurtheilen, die derselbe
                            in unserem früheren Artikel rügt. / 1. Unser Artikel sagte: "<hi rendition="#g">Heimliche Ausgrabungen eines seitdem geflüchteten
                                Verwalters</hi> des Prinzen von Canino brachten viele Vasen ans
                            Licht, und fielen dem Hofrath Dorow anheim." / Herr Dorow erwiederte: er
                            habe nie mit einem andern Manne in Canino Geschäfte gemacht, als mit
                            einem <hi rendition="#g">Bevollmächtigten</hi> Lucian Bonapartes, Namens
                            Zolla, und dieser Mann sey nie flüchtig gewesen, sondern vielmehr zur
                            Begütigung des Prinzen von Canino nach Rom gekommen und noch immer im
                            Kirchenstaat wohnhaft. / Unser Artikel hatte sich aber gar nicht darauf
                            eingelassen, ob Herr Dorow seine Vasen von dem seit seiner Flucht nicht
                            wieder zurückgekehrten Verwalter (ministro) des Prinzen, einem gewissen
                            Marsagni, oder von wem sonst er sie erhalten habe. Der von ihm genannte
                            Zolla war übrigens Rechnungsführer (computista) und dem Marsagni
                            beigeordnet, nur noch weniger als dieser zum Ausgraben und Verkaufe
                            jener Vasen <hi rendition="#g">bevollmächtigt</hi>. Im obigen Actenstück
                            erscheinen Beide vielmehr nebst einem Dritten, dem eigentlichen Gräber,
                            als Haupt-Inquisiten, so wie Herr Dorow als Fürbitter für die ganze
                            Societät, und in der That waren Beide schuldig, obwohl Zolla nicht wie
                            Marsagni flüchtig geworden, sondern unter Bürgschaft nach Rom gekommen
                            war, um für die Schadloshaltung des Prinzen zu sorgen. Die Sache, deren
                            specielle Erzählung Herr Dorow uns abnöthigt, verhielt sich nämlich
                            folgendermaaßen: Die beiden erwähnten Diener des Prinzen von Canino
                            hatten schon vor Herrn Dorow's Dazwischenkunft einige ausgezeichnete
                            Stücke zum Vorschein gebracht, die sie mit dem Vorgeben, dieselben von
                            Leuten des benachbarten Grundstücks der Herren Marianni und Candellori
                            gekauft zu haben, dem Stellvertreter des Prinzen Hrn. Boyer zeigten, und
                            dessen Vermittelung zum Verkauf der Stücke nachsuchten. Herr Boyer, der
                            nichts Arges ahnete, war ihnen sofort durch den Vice-principe zu Rom,
                            Herrn Palagi, behülflich, und eine aus den verkauften Stücken von dem
                            Kunsthändler Vescovali gelöste Summe ward von Herrn Palagi den
                            mehrerwähnten Dienern des Prinzen zugestellt. Indeß bekam die erst
                            unbedeutende Sache durch den Umstand, daß Herr Vescovali für ein
                            einziges Stück 150 Scudi bezahlt hatte, ein ernsthafteres Ansehen, so
                            daß Herr Boyer auf Anlaß einiger bald darauf erfolgten ähnlichen Funde
                            und Verkäufe seinen Dienern strengere Pflege ihres lauer gewordenen
                            Diensteifers anempfahl, und jeden weiteren Handel dieser Art
                            nachdrücklich untersagte. Der Erfolg zeigte, daß die ungetreuen Diener
                            nicht blos ihren Handel heimlich fortsetzten, sondern eine Ungebühr, an
                            welche Herr Boyer kaum gedacht hatte - selbst förmliche Ausgrabungen auf
                            dem Gebiete ihres Herrn unternahmen. Als Hr. Boyer, kurze Zeit nach
                            jenem Verbot zu einer Reise nach Frankreich genöthigt, den Marsagni an
                            seiner Stelle zurückließ, setzten Beide die einträglich befundene Arbeit
                            fort, deren Ergebnisse nicht durch den, wie der frühere Artikel ganz
                            richtig sagte, später geflüchteten Verwalter, sondern, wie Herr Dorow
                            selbst ergänzt, durch dessen Gehülfen, den Rechnungsführer Zolla, dem
                            Herrn Dorow und zwar diesem allein anheimfielen; denn auch der
                            Kunsthändler Vescovali trat, da man die von Hrn. Dorow in Canino selbst
                            aufgekauften Vasen nun nicht erst nach Rom zu schaffen brauchte, seitdem
                            zurück. / 2. Unser Artikel sagte ferner, daß "der unbeschriebene Besitz
                            erwähnter (Dorowschen) Sammlung nach angenommener <hi rendition="#g">Befriedigung der von Lucian Bonaparte über Unregelmäßigkeit des
                                Ankaufs geführten Beschwerden</hi> fortwährend dem Hrn. Dorow
                            verbleibt." / Hr. Dorow entgegnet, das (oben abgedruckte) Rescript vom
                            4. Juli 1828 bekräftige seinen rechtlichen Kauf und erkläre, daß "eine
                            Masse seiner Antiquitäten von erlaubten Ausgrabungen herrühren oder doch
                            mit Erlaubniß der Regierung verhandelt worden sey." Wozu diese
                            Bemerkungen? Hatte unser Artikel etwa die Rechtlichkeit der zum Theil
                            allerdings von unrechtmäßigen Besitzern, seinerseits aber im Zweifel auf
                            Treu und Glauben gemachten Ankäufen des Herrn Dorow bestritten, oder
                            hatte er irgend erwähnt, daß das Päpstliche Rescript <hi rendition="#g">nur einen Theil</hi> seiner Antiquitäten für legitim erworben
                            erkläre? Gewiß, weder eines noch das andere; der Artikel hatte vielmehr
                            den unbeschränkten Besitz des Herrn Dorow und wie Herr Dorow denselben
                            durch Befriedigung von Lucian Bonapartes Beschwerden erhielt, ganz
                            ausdrücklich erwähnt. Daß solche Beschwerden vorhanden waren, beweist
                            der geführte Prozeß und das obige Actenstück, das ihn beendigte. Ihre
                            verdrüßliche Erwähnung geschah im früheren Artikel sehr beiläufig;
                            gegenwärtig nöthigt uns Herrn Dorow's hart anklagende Empfindlichkeit,
                            auch auf den Schluß des von ihm angezogenen Rescripts hinzuweisen, daß
                            ihm zu Folge "<hi rendition="#g">gnädiger</hi>" Entscheidung die Summe
                            von 315 Scudi zur Belohnung des Angebers und Deckung der vorgefallenen
                            Kosten, so wie die unent[...?..] Einbuße, dreier von der päpstlichen
                            Regierung auszuwählender Vasen auferlegt. Desgleichen rechtfertigt sich
                            der von Herrn Dorow gerügte Ausdruck einer dem Prinzen von Canino von
                            Hrn. Dorow und der Societät geschehenen Befriedigung durch eine Zahlung
                            von <hi rendition="#g">tausend Scudi</hi>, in Folge deren der Prinz Hrn.
                            Dorow's Besitz für vollgültig erklärte. / 3. Endlich beschwert sich Hr.
                            Dorow noch über folgende Stelle unsers Artikels: "Ueber wichtige
                            Sammlungen von Corneto kam durch die Herren Kestner und v. Stackelberg
                            gleichzeitig Kunde an Römische Kunstliebhaber, unter denen sich damals
                            Hr. Dorow befand." Hr. Dorow versichert, die Notizen, durch welche er
                            sich zu seinen Ankäufen veranlaßt fand, von anderer Hand erhalten zu
                            haben; ein Umstand, der für das Publikum eben so wenig von Belang ist,
                            noch der obigen Aussage zu entgegnen vermag: daß nämlich die ungenannten
                            Kunstkenner den in Rom anwesenden Forschern und Liebhabern, und unter
                            ihnen auch Hrn. Dorow oder [da von gutem Verkehr jener Männer mit Herrn
                            Dorow in obigem Artikel gar nicht die Rede war] den von ihm genannten
                            Gewährsmännern mittelbare oder unmittelbare Kunde von ihren
                            Entdeckungen, und den sonst in Corneto gefundenen Schätzen gaben,
                            natürlich ohne zu verwehren, daß davon weiter geredet wurde. / Herrn
                            Dorow's Schluß-Verheißung, auch über den Werth der von ihm gemachten
                            Entdeckungen die Ansichten des Berichterstatters zu berichtigen, ist dem
                            Inhalt des frühern Artikels nicht entsprechender. Der Verfasser
                            desselben hat Herrn Dorow's gewandter Benutzung der während seines
                            [Rö?]mischen Aufenthalts zum Vorschein gekommenen Antiken sowie den
                            Werth der von ihm angekauften Gegenstände und dem Einfluß ihres Ankaufs
                            auf die gesteigerte Betriebsamkeit benachbarter Ausgrabungen seine
                            Anerkennung widerfahren zu lassen, ohne zu wissen, inwiefern Herr Dorow
                            nächst Funden, Ankäufen und Geschäften auch von Entdeckungen und
                            Forschungen zu reden, und Literatur, Kunst und Kritik, samt Etrurien und
                            dem Orient dafür aufzubieten habe. / Nach dieser so unvermeidlichen als
                            verdrießlichen Abschweifung über einige Thatsachen und Streitfragen von
                            mehr persönlichem als allgemeinem Interesse, kehren wir zum wesentlichen
                            Gegenstand des früheren, gegenwärtig, wie wir glauben, gerechtfertigten
                            Artikels, zu einer Darstellung der merkwürdigsten Entdeckungen zurück,
                            welche man bis zur beginnenden heißen Jahreszeit in den Etruskischen
                            Küstengegenden von Corneto, Canino und Montalto geführt hat. Zur
                            Verknüpfung des Folgenden mit den vorhergegangenen Bemerkungen mag es
                            nochmals betont werden, daß die heimlichen Nachgrabungen auf Lucian
                            Bonapartes Gebiet, und die Ankäufe, zu denen Herr Dorow sich durch jene
                            mehr als durch irgend eine früher bestehende Sammlung gefördert fand,
                            die Aufmerksamkeit des Prinzen von Canino auf eine ausgezeichnete Weise
                            nach sich zogen. Weit entfernt, mit der Klage und Begütigung früherer
                            Ungebühr oder mit der Ausbeute neuer willkührlicher Raub-Grabungen sich
                            zu begnügen, hat der Prinz seitdem eine so regelmäßig, großartige und
                            erfolgreiche Durchsuchung des ihm angehörigen und an antiken
                            Gegenständen mehr oder weniger ergiebigen Bodens veranstaltet, daß seine
                            neuesten Ausgrabungen ein seltenes, ja unübertroffenes Beispiel in der
                            Geschichte ähnlicher Nachforschungen abgeben. [...] Rom, 24. Mai 1829.
                            E. Gerhard."</note>
                    </seg>. -</p>
                <p>Von Ihrer eigenen <hi rendition="#aq">hetrusci</hi>schen Angelegenheit werde ich
                    gern etwas ausführlicheres vernehmen. Mein [!] Wunsch hier wegen habe ich in
                        <bibl sameAs="ed_a3q_gxg_yy">meiner <hi rendition="#aq">Recension</hi>
                    </bibl> des <persName key="ed_jqh_dhv_1y">Inghirami</persName> hinreichend
                    ausgesprochen. Alles nicht Bekannte zu zeichnen, und bald möglichst <hi rendition="#aq">lithographirt</hi> - auch ohne Text, bloß mit einer <hi rendition="#aq">Indication</hi> - herauszugeben, wäre mein Wunsch.
                    Weitläufigere Erklärungen können nachkommen. Wie steht es denn mit Ihren fernern
                    Herausgebungen bey <persName key="ed_u21_xrv_bw">Cotta</persName>? Diese
                    Zögerungen sind wahrhaft tödtend. - <seg type="comment">
                        <orig>Professor <persName key="ed_ifk_ktj_xv">
                                <hi rendition="#aq">Levezow</hi>
                            </persName> tritt dem Verein auch bey.</orig>
                        <note xml:id="nwcb_tjz_zy">Levezow ist wie Hirt unter den Membri ordinarj
                            verzeichnet.</note>
                    </seg> - Ich sehe aus Ihrer Nachricht, daß <persName key="ed_bdq_q42_cy">Dr. <hi rendition="#aq">Panofka</hi>
                    </persName> wieder in <placeName key="prov_myp_lbv_35">Neapel</placeName> ist.
                    Was treibt er? wohl ist er noch immer mit den Sachen v. <hi rendition="#aq">
                        <persName key="ed_hvy_hkz_zy">Blacas</persName>
                    </hi> beschäftigt? - wie steht es denn mit den <hi rendition="#aq">topograph</hi>ischen Angelegenheiten der deutschen Freunde in <placeName key="prov_vkl_ndl_js">Rom</placeName>? wird nicht bald etwas erscheinen? -
                    Frage: <seg type="comment">
                        <orig>in der <bibl sameAs="ed_lnb_knz_zy">Mayländer Ausgabe</bibl> der Werke
                            von <persName key="prov_zmp_jp3_gv">E. Q. Visconti</persName> tom. 7.
                            tav. 2. ist ein <hi rendition="#aq">Musagetes</hi> als <hi rendition="#aq">
                                <persName key="ed_kvd_5ws_jw">Bacchus</persName>
                            </hi> restaurirt</orig>
                        <note xml:id="nrc5_rnz_zy">Vgl. Oeuvres de Ennius Quirinus Visconti, Tome
                            septième: Musée Pie-Clémentin. Milan 1822, Planche II: Bacchus sous des
                            habits de femme (S. 10-13); mit der Anmerkung: "Cette statue, sculptée
                            en marbre de Luni ou de Carrare, a de hauteur huit palmes. Elle était
                            dans la Villa de Sixte Quint, depuis Négroni, où on la connaissait sous
                            le nom d'Hermaphrodite. Ce qu'elle a de moderne c'est la base et les
                            deux pieds, la jambe gauche jusques sous le genou, avec la draperie qui
                            la recouvre; tout le bras droit, et la partie inférieure du gauche. La
                            tete antique du Bacchus qu'on lui a adaptée, dont le cou est moderne,
                            n'est pas la meme qui lui avait été placée dans le principe, lorsqu'elle
                            était dans la Villa Négroni".</note>
                    </seg>: ist eine solche <hi rendition="#aq">Statue</hi> wirklich im <hi rendition="#aq">
                        <placeName key="prov_anz_ynj_gv">Vatican</placeName>
                    </hi> vorhanden, oder <seg type="comment">
                        <orig>die <hi rendition="#aq">Statue</hi> unseres so genannten <hi rendition="#aq">
                                <persName key="prov_pvd_4jb_w5">Achilles</persName>
                            </hi>?</orig>
                        <note xml:id="nxhk_wsz_zy">Meint Hirt hier möglicherweise die Statue des
                            Achill, die ursprünglich im Antikentempel im Park von Sanssouci als Teil
                            der Lykomedesgruppe (die die Entdeckung Achills durch Odysseus unter den
                            Töchtern des Lykomedes auf Skyros wiedergibt) aufgestellt war? Diese für
                            Achill gehaltene Statue zu Sanssouci sei laut Raoul-Rochette und Creuzer
                            ein Apollo Musagetes (vgl. Georg Friedrich Creuzer: Zur Archäologie oder
                            zur Geschichte und Erklärung der alten Kunst, Bd. 1: Ueber
                            Raoul-Rochette's Monumens inédits, S. 137). </note>
                    </seg> -</p>
                <p>Das Papier geht zu Ende, und ich muß mich auf weiteres empfehlen. Schreiben Sie
                    bald und viel Ihrem ergebnen</p>
                <closer>
                    <signed>A. Hirt.</signed>
                </closer>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>