<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:telota="http://www.telota.de" telota:doctype="letter hirt" xml:id="hirt_wfj_zn2_hy">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>An Karl August Böttiger. Berlin, 20. September 1829.</title>
                <title> Sonntag</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>
                    <title>Aloys Hirt. Briefwechsel 1787–1837</title>
                </edition>
                <respStmt>
                    <name>Uta Motschmann</name>
                    <resp>
                        <note type="remarkResponsibility">Herausgeberin</note>
                    </resp>
                </respStmt>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften (BBAW)</publisher>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc rend="manuscript">
                    <msIdentifier>
                        <institution>SLUB Dresden</institution>
                        <collection>Nachlass Böttiger</collection>
                        <idno>
                            <idno type="shelfmark">Mscr. Dresd. h 37, 4°, Bd. 87, Nr. 46</idno>
                        </idno>
                    </msIdentifier>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName key="prov_ztg_3sx_sr">Hirt, Aloys (1759-1837)</persName>
                    <placeName key="prov_ycp_cpr_js">Berlin</placeName>
                    <date when="1829-09-20" cert="high"/>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName key="prov_g5d_v2p_5r">Böttiger, Karl August (1760-1835)
                        (Schriftsteller)</persName>
                    <placeName key="prov_zj4_hc3_g5">Dresden</placeName>
                </correspAction>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text type="letter">
        <body>
            <div type="writingSession">
                <opener>
                    <address>
                        <addrLine>Herrn Hofrath / Boettiger / in / <hi rendition="#u">Dresden</hi>.
                            / Mit Postvermerken und zwei Poststempeln: (runder Stempel: "BERLIN 4-5
                            / 22 / 9"; viereckiger Stempel: XXPOST / 24 Sept. / X 70"). Siegel
                            ausgerissen</addrLine>
                    </address>
                    <dateline>Berlin den 20 Sept. 1829.</dateline>
                    <salute>Verehrtester Freund!</salute>
                </opener>
                <p>Nach ziemlich guter Reise bin ich den ersten dies <seg type="comment">
                        <orig>wieder in meiner Wohnung angelangt</orig>
                        <note xml:id="nsfl_mlr_bz">Hirt hatte sich im Bad in Teplitz und
                            anschließend auf der Rückreise in Dresden aufgehalten (vgl. auch <ref target="hirt_ivq_p1z_gy">1829-09-10-a-Gerhard</ref>).</note>
                    </seg>. Ich suchte sogleich das Versprochene zu besorgen, um mit erster
                    Gelegenheit es an Sie zu übersenden. Allein die Gelegenheiten dorthin werden
                    iezt seltener, und um <add place="superlinear">nicht</add> länger zu lauern
                    überschicke ich den Pack mit der Fahrenden Post. - <bibl sameAs="ed_cdf_ffp_dw">Dieser Theil machet den Schluß meiner lebenslänglichen Arbeiten über antike
                        Architektur</bibl>. Gern fügte ich noch die Geschichte dieser Kunst im
                    Mittelalter bis auf <persName key="ed_vg2_nrl_sy">
                        <hi rendition="#aq">Brunelleschi</hi>
                    </persName> hinzu. Allein theils hat sie weniger Reiz für den alterthümlich
                    Gebildeten, theils erfordert sie zu viel Umständlichkeit in Hinsicht der vielen
                    hiezu nöthigen Kupfer, wenn sie gehörig und verständlich seyn soll. Dann möchte
                    ich lieber noch anderes fördern, ehe mich die lezte Stunde überrascht, nämlich
                        <bibl sameAs="ed_tdh_xpw_ry">die Geschichte der bildenden Kunst bey den
                        Alten</bibl>, die mir von jeher eben so am Herzen lag, wie die der Baukunst.
                    Aber ein Werk dieser <add place="superlinear">Art</add> kann nur langsam zu Ende
                    schreiten, wenn es gediegen und bleibend seyn soll, besonders in unsern Tagen,
                    wo sich so viele mit dem ähnlichen Gegenstand beschäftigen, und die Ansichten
                    noch so abweichend sind. Aber dies schreckt mich nicht. <pb n="2"/> Mein <hi rendition="#aq">Motto</hi> von jeher war: thue das Rechte, und scheue
                    Niemand. - Auch verkennt man mein ganzes Streben, wenn man glaubt, daß ich je
                    auf irgend jemand eifersichtig war, der sich mit den gleichen Studien
                    beschäftigt. Ich erkenne gern das Gute von jedem an. Aber ich scheue auch keinen
                    Streit, so lange ich hoffen kann, daß dadurch etwas Ersprießliches für die
                    Wißenschaft zu gewinnen sey. Auch bin ich gegen meine Gegner nicht feindselig
                    gesinnt. So achte ich Herrn <persName key="ed_qnt_bnm_vw">
                        <hi rendition="#aq">Thiersch</hi>
                    </persName> in vielen Beziehungen, <seg type="comment">
                        <orig>wenn ich gleich zweymal sehr ernsthaft gegen ihn zu Felde zog</orig>
                        <note xml:id="nwhp_mmr_bz">Hirt hatte die erste und die zweite Auflage von
                            Thierschs "Ueber die Epochen der bildenden Künste unter den Griechen"
                            rezensiert. Vgl. dazu 1<ref target="hirt_dpt_lzr_gy/#nfjx_5jm_1z">829-07-11-a-Gerhard mit Sacherläuterung</ref>.</note>
                    </seg>. Seine kunsthistorischen Ansichten sind falsch, und verdienen um so mehr
                    Rüge, je dreister sie sich vordrängen und behaupten wollen.</p>
                <p>Ich fange an allmählig wieder in meine gewohnten Studien hinein zu kommen. Zuerst
                    denke ich <seg type="comment">
                        <orig>
                            <bibl sameAs="ed_mhm_snl_vw">eine kleine Schrift über <hi rendition="#aq">Dresden</hi>'s Kunstschätze</bibl>
                        </orig>
                        <note xml:id="norm_1ly_sy">Vgl. auch Böttigers Rezension "Hirt's Bemerkungen
                            über die Dresdener Gemäldegalerie und das Antikenmuseum" im Artistischen
                            Notizenblatt [= Beilage zur Abendzeitung], Dresden 1830, Nr. 14, sowie
                            Heinrich Hase: "Hofrath Hirt bei den Antiken in Dresden", in: Blätter
                            für literarische Unterhaltung, 1831, Nr. 56. </note>
                    </seg> herauszugeben, <seg type="comment">
                        <orig>die ich bereits im J<ex>ahr</ex> 1819 schrieb</orig>
                        <note xml:id="nlpz_byl_cz">Vgl. den Brief an Goethe vom 10. Mai 1830 mit
                            Sachanmerkung.</note>
                    </seg>, und erst zehn Jahre später mit den erforderlichen Anmerkungen versah.
                    Noch habe ich mich nach keinem <persName key="ed_qvw_qqb_lx">Verleger</persName>
                    hiezu umgesehen. Ich werde nicht versäumen, Ihnen so gleich <seg type="comment">
                        <orig>ein <hi rendition="#aq">Exemplar</hi> zuzusenden</orig>
                        <note xml:id="ntw4_yky_sy">Vgl. 1830-05-12-a-Böttiger und andere</note>
                    </seg>. – Empfehlen Sie <add place="superlinear">mich</add> dem
                    trefflichen <persName key="ed_dbg_wkz_4x">
                        <hi rendition="#aq">Hase</hi>
                    </persName>, und <persName key="ed_elf_x4c_3y">Herrn v. <hi rendition="#aq">Quandt</hi>
                    </persName>. In <placeName key="prov_zj4_hc3_g5">
                        <hi rendition="#aq">Dresden</hi>
                    </placeName> hatte ich nicht zeit, demselben einige Notizen über <seg type="comment">
                        <orig>seine Sammlung</orig>
                        <note xml:id="ngcx_pyl_cz">In seinem Haus in Dresden hatte v. Quandt ein
                            Museum eingerichtet, das Künstlern zum Studium offenstand
                            (https://www.arthistoricum.net/themen/portale/gkg/quellen/quandt/).
                            Siehe dazu: Verzeichniss der von Herrn Johann Gottlob von Quandt
                            hinterlassenen Gemälde-Sammlung alter und neuer Meister. Dresden 1868. -
                            Das Verzeichnis nennt u.a. Lucas Cranach d. Ä., Sandro Botticelli, Fra
                            Giovanni da Fiesole, Jacob Ruisdael sowie zahlreiche zeitgenössische
                            Künstler (siehe unten). </note>
                    </seg> aufzusetzen, wie ich versprach. Ich wollte es hier thun, aber das Papier,
                    worauf ich meine Noten mit dem Bleistift machte, ist mir auf der Reise abhanden
                    gekommen, und leider ist mein Gedächniß zu schwach <pb n="3"/> um das Notirte
                    zurückzurufen. Nur der <seg type="comment">
                        <orig>Nonnenartigen Gestalt</orig>
                        <note xml:id="nz4j_k2m_cz">Möglicherweise das im "Verzeichniss" S. 3, Nr. 6
                            aufgeführte Werk "In der Manier des Pieter Porbus. Lebensgrosses
                            Frauenbildniss. [...] Die sehr ernste bejahrte Dame ist nach rechts
                            gewendet, ein eigenthümliches Häubchen deckt den Kopf, die Hände hält
                            sie in einander geschlagen. Den blosen Hals und die Hände umgeben ein
                            weisser Kragen und Manschetten. Die Kleidung ist schwarz; oben links
                            steht die Jahreszahl 1558 auf dunklem Grund."</note>
                    </seg> erinnere ich mich noch deutlich. Ich halte dieselbe von keinem
                    bedeutenden Meister, und von keinem <hi rendition="#aq">Venezian</hi>er
                    der guten Zeit. Ich freute mich übrigens zu sehen, wie sehr <del rendition="#s">sich</del>
                    <persName key="ed_elf_x4c_3y">Herr v. <hi rendition="#aq">Quandt</hi>
                    </persName> den <seg type="comment">
                        <orig>Schutz der lebenden Künstler</orig>
                        <note xml:id="natk_fzl_cz">Quandt förderte durch zahlreiche Aufträge
                            zeitgenössische Künstler, vor allem die Nazarener. Das Verzeichnis
                            seiner hinterlassenen Gemäldesammlung nennt u.a. Werke von Joseph Anton
                            Koch, Friedrich von Overbeck, Julius Schnorr von Carolsfeld, Carl
                            Eggers, Franz Catel, Caspar David Friedrich (u.a. "Die zerstrümmerte
                            Hoffung"), Gustav Heinrich Naecke, Ludwig Richter (u.a. Die Brautfahrt
                            unter dem Schreckenstein), Domenico Quaglio, Peter Hess, Franz Krüger,
                            Friedrich Gauermann, Johann Christian Dahl, Gottlob Friedrich Steinkopf,
                            Max Joseph Wagenbauer, Johann Theodor Goldstein, Georg Carl Adolph
                            Hasenpflug, Ernst Oehme, Otto Wagner, Vogel von Vogelstein, Philipp
                            Veit, Carl Rottmann, Friedrich Helmsdorf, Ferdinand von Olivier, Carl
                            Anton Graff, Louise Seidler. In Rom hatte er desweiteren Berthel
                            Thorvaldsen und Johann David Passavant unterstützt.</note>
                    </seg> sich angelegen seyn läßt. Komme ich das nächste Jahr wieder zu Ihnen, so
                    werde ich <add place="sublinear">mich</add> mündlich darüber äußern können. Mein
                    Wunsch und meine Hoffnung ist, daß ich Sie dann auch rüstiger finden werde, und
                    wir mehr mit einander werden verkehren können, als der heillose Schwindel es
                    diesmal erlaubte.</p>
                <closer>
                    <salute>Seyen Sie wohl gemuthet, und gedenken Sie <lb/>Ihres ergebnen</salute>
                    <signed>Hirt</signed>
                </closer>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>