<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:telota="http://www.telota.de" telota:doctype="letter hirt" xml:id="hirt_kww_lrj_mgb">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>[Von Désiré Raoul-Rochette. Paris, vor 14. April 1829]</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>
                    <title>Aloys Hirt. Briefwechsel 1787–1837</title>
                </edition>
                <respStmt>
                    <resp>editor</resp>
                    <name>Uta Motschmann</name>
                </respStmt>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften (BBAW)</publisher>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc rend="notExtant">
                    <msIdentifier/>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <abstract>
                <p>Raoul-Rochette hat Hirt auf Drängen <persName key="prov_g5d_v2p_5r">Böttigers</persName> seine "<bibl sameAs="ed_xvk_4fs_ngb">Achilléide</bibl>" geschickt. "<persName key="ed_v2p_zb3_nx">Dorow</persName>
                    in Berlin hatte, wie er Raoul-Rochette am 14. April 1829 schrieb, Hirt u.
                        <persName key="ed_rhy_vs4_pw">Boeckh</persName> die durch Klaproth
                    übersandten Exemplare mitgeteilt" (nach: Karl August Böttiger Briefwechsel mit
                    Désiré Raoul-Rochette. Hrsg. u. komm. von René Sternke und Klaus Gerlach.
                    Berlin, Boston 2018, Brief Nr. 37 zu 147-148, S. 669). - An <persName key="prov_g5d_v2p_5r">Böttiger</persName> schreibt Raoul-Rochette am 27.
                    März 1830: "[...] was Hirt angeht, dem ich, aus eigenem Antrieb, ein Exemplar
                    meiner <bibl sameAs="ed_xvk_4fs_ngb">Achilleis</bibl> geschickt hatte, so hat er
                    auf dieses Verfahren nicht auf eine solche Weise geantwortet, um mich zu
                    bewegen, es fortzusetzen; und welche Meinung er auch über meine Arbeiten habe,
                    ich werde aufhören, sie ihm zuzusenden" (deutsche Übersetzung des franz.
                    Originalbriefes, in: ebd., Brief 37, S. 247). - Dazu schrieb <persName key="ed_v2p_zb3_nx">Dorow</persName> an Raoul-Rochette: "Mit Hirt habe ich
                    lange gesprochen und ihm Vorwürfe gemacht dass er Ihnen nicht geschrieben hat.
                    Er entschuldigte sich mit Krankheit, welches auch wahr ist und sagte: Doch
                    nichts desto weniger habe ich eine sehr <bibl sameAs="ed_w1v_wbn_ngb">lange
                        Recension über Rochettes Werck</bibl> geschrieben, welche bereits gedruckt
                    wird. Das ist die Antwort auf seinen freundlichen Brief. Dieses Ihnen mit
                    herzlichen Gruss zu schreiben, bat er" (ebd., Brief 37 zu 148-149, S. 669). - Am
                    20. April 1829 gleichfalls aus Berlin: "Wegen Hirt habe ich Ihnen geschrieben.
                    Er ist immer noch krank. [...] Hirt <bibl sameAs="ed_w1v_wbn_ngb">beurtheilt Ihr
                        Buch weitläuftig in den Kritischen Jahrbüchern</bibl>; sobald der Abdruck da
                    ist, erhalten Sie ihn" (ebd.). - Am 29. August 1830 schreibt <persName key="prov_g5d_v2p_5r">Böttiger</persName> des weiteren an Raoul-Rochette:
                    "Ich habe Herrn Hirt gesehen, als er aus den böhmischen Bädern kam und hier
                    durchreiste. [...] Nun ja, er hat mit mir auch über Ihre <bibl sameAs="ed_xvk_4fs_ngb">Monumens inédits</bibl> gesprochen. Er glaubt, Sie
                    mit der <bibl sameAs="ed_w1v_wbn_ngb">Kritik der Achilleis</bibl> in den in
                    Berlin erscheinenden <bibl sameAs="ed_uyt_fjv_1y">Jahrbüchern für Kritik</bibl>
                    beleidigt zu haben, weil er die Fortsetzung Ihres Werkes nicht erhalten hat, die
                    sie jedoch an Herrn <persName key="ed_rhy_vs4_pw">Boeckh</persName> geschickt
                    haben, der keine Rezension darüber schreiben wird und der damit hat Herrn Hirt
                    beauftragen wollen, der sich geweigert hat. Ich mache Sie darauf aufmerksam,
                    mein exzellenter Freund: Herr Hirt lässt sich durch Forderungen anderer nicht
                    beeinflussen. Er spricht, wie er denkt, und ich möchte, dass er die <bibl sameAs="ed_bnb_gbn_ngb">Kritik Ihrer Oresteis</bibl> ebenfalls schreibt"
                    (deutsche Übersetzung des franz. Originalbriefes, zitiert nach: ebd., Brief 40,
                    S. 277-278). - Raoul-Rochette erwähnt seinen Brief an Hirt erneut in seinem
                    Schreiben an <persName key="prov_g5d_v2p_5r">Böttiger</persName> vom 6. Oktober
                    1830: "Ich werde Ihren Rat in Bezug auf diesen nämlichen Hirt befolgen; ich
                    werde ihm die <bibl sameAs="ed_xvk_4fs_ngb">Oresteis</bibl> schicken; aber ich
                    werde ihr einen Brief beifügen, in dem ich ihn umstandslos spüren lassen werde,
                    wie wenig ehrenhaft sein Verhalten mir gegenüber war; denn ich hatte ihm
                    geschrieben, als ich ihm die Achilleis geschickt hatte; und er hat mir nicht
                    geantwortet, was zumindest unhöflich ist; und das Verdienst befreit in keinem
                    Alter und unter keinen Umständen von der Höflichkeit" (dt. Übersetzung des
                    franz. Originalbriefes; zitiert nach: ebd., Brief Nr. 41, S. 287).</p>
            </abstract>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName key="ed_m2j_ggy_zy">Raoul-Rochette, Désiré (1789-1854) (franz.
                        Klassischer Archäologe)</persName>
                    <placeName key="prov_tnd_dt1_5v">Paris</placeName>
                    <date notBefore="1829-01-01" notAfter="1829-04-14" cert="high"/>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName key="prov_ztg_3sx_sr">Hirt, Aloys (1759-1837)</persName>
                </correspAction>
                <note/>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text type="letter">
        <body/>
    </text>
</TEI>