<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:telota="http://www.telota.de" telota:doctype="letter hirt" xml:id="hirt_nlx_d3f_hy">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>An Eduard Gerhard. Berlin, 14. Februar 1830.</title>
                <title> Sonntag</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>
                    <title>Aloys Hirt. Briefwechsel 1787–1837</title>
                </edition>
                <respStmt>
                    <name>Uta Motschmann</name>
                    <resp>
                        <note type="remarkResponsibility">Herausgeberin</note>
                    </resp>
                </respStmt>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften (BBAW)</publisher>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc rend="manuscript">
                    <msIdentifier>
                        <institution>DAI, Rom, Archiv</institution>
                        <collection>Sachgruppe II (Gelehrtenbriefe)</collection>
                        <idno>
                            <idno type="shelfmark">Hirt an Gerhard</idno>
                        </idno>
                    </msIdentifier>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName key="prov_ztg_3sx_sr">Hirt, Aloys (1759-1837)</persName>
                    <placeName key="prov_ycp_cpr_js">Berlin</placeName>
                    <date when="1830-02-14" cert="high"/>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName key="ed_szp_ntf_1y">Gerhard, Eduard (Friedrich Wilhelm Eduard)
                        (1795-1867) (dt. Klassischer Archäologe, 1829 Gründer des Instituto di
                        Corrispondenza Archeologia in Rom, 1833 Archäologe am königlichen Museum in
                        Berlin, 1844 o. Prof. an der Universität Berlin)</persName>
                    <placeName key="prov_vkl_ndl_js">Rom</placeName>
                </correspAction>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text type="letter">
        <body>
            <div type="writingSession">
                <opener>
                    <address>
                        <addrLine>Al Signor Odoardo / Gerhard Professore / di Berlino - / <hi rendition="#u">Roma</hi>. / Caffé Greco / Strada dei / <hi rendition="#u">Condotti</hi> / Mit Siegel, mit Postvermerken und
                            zwei Poststempeln (runder Stempel: "BERLIN 6-7 / 20 / 2"; "8
                            MARZO")</addrLine>
                    </address>
                    <dateline>Berlin 14 Februar 1830.</dateline>
                    <salute>Mein sehr verehrter Herr Professor!</salute>
                </opener>
                <p>Nach langem Stillschweigen freuet es mich, Ihnen melden zu können, daß die
                        <orgName key="ed_znn_dfc_b1b">k<ex>önigliche</ex> Akademie der
                        Wißenschaften</orgName>
                    <seg type="comment">
                        <orig>Ihnen einen Zuschuß von 700 r<ex>eichstalern</ex> bewilligt hat</orig>
                        <note xml:id="nv1b_2dn_cz">Vgl. auch den Brief an Gerhard vom 7. November
                            1827 mit Sacherläuterung.</note>
                    </seg>, um <bibl sameAs="ed_ssf_p1n_1z">Ihr Zeichnungswerk</bibl> der
                    Etrurischen Denkmäler fortzusetzen. Die Akademie hat mir aufgetragen, dies Ihnen
                    offiziel bekannt zu machen, und daß Sie gegen Quittung gedachte Summe von der
                    Casse der k<ex>öniglichen</ex> Akademie (bey dem <seg type="comment">
                        <orig>
                            <hi rendition="#aq">Ministerio</hi>
                            <persName key="ed_iwb_fpx_lw">
                                <hi rendition="#aq">v. Altenstein</hi>
                            </persName>
                        </orig>
                        <note xml:id="nkcv_cdn_cz">Dem Kultusministerium.</note>
                    </seg>) erheben können.</p>
                <p>Ich verbinde hiemit zugleich die Anfrage: auf welche Weise Sie gedenken, <bibl sameAs="ed_ssf_p1n_1z">Ihre gesammelten <hi rendition="#aq">hetrur</hi>ischen Alterthümer</bibl> in Publikum zu bringen? Denn
                    ich gestehe, daß ich gerne bald etwas davon zu sehen wünschte. Wäre es nicht
                    zweckmäßig, daß Sie Ihre Zeichnungen irgend an einen Deutschen Buchhändler gegen
                    baare Bezahlung käuflich abließen, damit dieselben <hi rendition="#aq">lithographirt</hi>, mit einer kurzen Inhaltsanzeige begleitet, und so
                    käuflich gemacht würden? - <del rendition="#s">Ich</del> Könnte ich Ihnen hiebey
                    behülflich seyn, würde ich es gerne thun. Ich bitte, mir bald ein Wort hierüber
                    zu melden.</p>
                <p>Von dem <bibl sameAs="ed_axv_nwz_zy">
                        <hi rendition="#aq">Bullettino</hi>
                    </bibl> sind die Hefte bis <hi rendition="#aq">inclusive</hi> October
                    in meinen Händen, so wie auch die <bibl sameAs="ed_e5f_xb2_cy">
                        <hi rendition="#aq">Annali</hi>
                    </bibl>: <hi rendition="#aq">Fascicoli</hi> I. II. Ich bewundere dabey
                    Ihre Thätigkeit, und sehe, daß es hauptsächlich von Ihrer Gewandtheit abhängt,
                    die Sache fortzuführen. Indeßen ist alles so geschickt begonnen, und <pb n="2"/>
                    beide neben einander laufenden Publicationen so intereßant, daß Sie sich einen
                    guten Erfolg für Ihre Beziehungen (?) versprechen können. Über manches möchte
                    ich mit Ihnen <hi rendition="#aq">conferiren</hi>, was aber für Briefe
                    zu lang seyn würde. Mit <bibl sameAs="ed_o3k_l12_cy">den beiden in den Annalen
                        publizirten Aufsätzen</bibl> bin ich in Hinsicht der Übersezung zufrieden,
                    doch muß ich erinnern, daß die Gemälde in <placeName key="ed_atq_q41_by">
                        <hi rendition="#aq">Pompei</hi>
                    </placeName> nicht <hi rendition="#aq">a fresco</hi>, <del rendition="#s">sind</del> sondern auf die trockene Mauer gemalt sind. Dies
                    habe ich früher <seg type="comment">
                        <orig>in einem <bibl sameAs="prov_y21_1ht_hv">Academischen Aufsatz</bibl>
                        </orig>
                        <note xml:id="nlxf_nmn_cz">In der ersten Abhandlung der Vortragsreihe "Ueber
                            die Mahlerey bey den Alten", vorgelesen in der Königl. Akademie der
                            Wissenschaften den 1. August 1799, heisst es dazu: "Nachdem der letzte
                            Anwurf der Mauer von Kalk und Marmorstaub gegeben war, so wurde die
                            Mauer, während dem sie noch feucht war, mit einer beliebigen Farbe
                            angestrichen, welche dann in die Oberfläche des Anwurfes eindrang, und
                            dadurch ihre Haltbarkeit bekam. Die eigentlichen Gemählde mahlte man
                            dann erst auf diesen einfarbigen Grund, nachdem er vollkommen trocken
                            war. Auf diese Weise übertüncht, und hernach mit Figuren, Landschaften,
                            oder andern Verzierungen bemahlt, zeigen sich noch fast alle Wände,
                            welche in den Ruinen von Rom, oder in den ausgegrabenen Städten bey
                            Neapel auf uns gekommen sind." (in: Sammlung der deutschen Abhandlungen
                            welche in der Königlichen Akademie der Wissenschaften (und schönen
                            Künste) zu Berlin, vorgelesen worden in den Jahren 1798-1800 - Schöne
                            Wissenschaften. Berlin 1803, S. 216). - Bereits 1790 hatte Hirt in
                            seinem Aufsatz "Über Pompeja" (in: Italien und Deutschland, 1. Bd., 3.
                            St., S. 59) bemerkt: "Die Wände haben durchaus über dem Backstein noch
                            drey verschiedene Anwürfe, wovon der letzte immer von Marmorstaub war.
                            Dieser letzte Anwurf ward, ehe er ganz trocknete, mit einer allgemeinen
                            Tinte bald roth, gelb, oder blau angestrichen. War aber die Mauer ganz
                            ausgetrocknet, bemalte man sie mit allen Arten arabesker Verzierungen
                            und mit kleinen Gemälden theils in Figuren, Landschaften, oder
                            Thieren."</note>
                    </seg> ausführlich dargethan. Ich wünsche, daß dies <seg type="comment">
                        <orig>durch einen Zusaz</orig>
                        <note xml:id="nnyv_d4n_cz">Dergleichen konnte nicht ermittelt werden.</note>
                    </seg> könnte berichtigt werden. - Ferner wünsche ich, daß der <bibl sameAs="ed_ugc_sn1_by">Aufsatz über die <hi rendition="#aq">Palladiumvase</hi>
                    </bibl> baldmöglichst könnte publizirt werden. Doch überlaße ich alles Ihrem
                    Gutdünken.</p>
                <p>Ich bin sehr neugierig, den Erfolg <seg type="comment">
                        <orig>Ihrer Reise in das untere <hi rendition="#aq">
                                <placeName key="prov_vxr_xxr_js">Italien</placeName>
                            </hi>
                        </orig>
                        <note xml:id="nwv4_k3p_dz">Im März und nochmals im Juni 1829 war Gerhard in
                            die Gegend des alten Vulci gereist, um die dortigen Nachgrabungen (vor
                            allem des Fürsten von Canino) zu besichtigen, die wertvolle bemalte
                            Vasen zum Vorschein gebracht hatten. Im Mai 1830 und 1831 wiederholte er
                            dieselbe Reise. Ein ausführlicher Bericht "Rapporto intorno i vasi
                            Volcenti" erschien im dritten Band der "Annali dell'Instituto", 1831.
                            Vgl. auch "Rapporto intorno i vasi Volcenti diretto all'Instituto di
                            corrispondenza archeologica da Odoardo Gerhard", Rom 1831. - Im Oktober
                            1829 unternahm Gerhard eine Reise nach Basilicata und Puglien, die ihn
                            bis Tarent führte, "hauptsächlich um die unteritalischen Vasen an den
                            Fundorten zu studiren und dem Institut auch hier Verbindungen zu
                            eröffnen" (Otto Jahn: Eduard Gerhard: Ein Lebensabriss, 1868, S.
                            85).</note>
                    </seg> zu hören, u. was Sie über die Vasenfabriken sagen werden. Das wichtigste
                    vor der Hand sind die in der Gegend von <placeName key="ed_dws_p5n_1y">
                        <hi rendition="#aq">Corneto</hi>
                    </placeName> gefundenen Gegenstände. -<seg type="comment">
                        <orig>
                            <persName key="ed_m2h_swp_dz">
                                <hi rendition="#aq">Magnus</hi>
                            </persName> ist seit längerer Zeit hier.</orig>
                        <note xml:id="nqrj_yxp_dz">Magnus hatte von Mai 1826 bis 1829 eine
                            Studienreise über Paris nach Italien unternommen und war danach zu
                            seiner Familie nach Berlin zurückgekehrt. Ab 1831 schloss sich ein
                            mehrjähriger England-Aufenthalt an. </note>
                    </seg> Er hat sich aber bey mir nicht sehen laßen. Sehr wünschte ich, daß seine
                    Sammlung angekauft würde. <seg type="comment">
                        <orig>Die Karte der Gegend von <placeName key="ed_axy_zbq_dz">
                                <hi rendition="#aq">Westphal</hi>
                            </placeName>
                        </orig>
                        <note xml:id="nqml_4bq_dz">Die "Topographische Karte von Westphalen" von
                            Carl Ludwig von Le Coq. 20 Kartenblätter waren 1815 bei Simon Schropp
                            und Co. zu Berlin erschienen (vgl.
                            http://www.lwl.org/westfaelische-geschichte/portal/Internet/finde/langDatensatz.php?urlID=828&amp;url_tabelle=tab_websegmente).
                        </note>
                    </seg> möchte ich sehr gern sehen. - <hi rendition="#aq">
                        <persName key="ed_rhy_vs4_pw">Boeckh</persName>
                    </hi>
                    <seg type="comment">
                        <orig> sprach mir von Ihrem Wunsche</orig>
                        <note xml:id="nkn4_jcx_dz">Vgl. Hirts Brief an Gerhard vom 7. November 1827
                            mit Sachkommentar.</note>
                    </seg>; und <seg type="comment">
                        <orig>daß er Ihnen geantwortet habe</orig>
                        <note xml:id="nenx_cfq_dz"/>
                    </seg>. <seg type="comment">
                        <orig>Er ist kürzlich Geheimer Rath geworden</orig>
                        <note xml:id="nyms_ndq_dz">August Boeckh bedankt sich mit einem Schreiben
                            vom 23. Januar 1830 an den Staatsminister für die Ernennung zum Geheimen
                            Regierungsrat durch den König (GStA PK, I. HA, Rep. 76 Kultusministerium
                            Va Sekt. 2 Tit. IV Nr. 16, Bl. 25).</note>
                    </seg>, was übrigens seine Verhältniße nicht ändert.</p>
                <p>Ich beschäftige iezt mich hauptsächlich mit der Ausarbeitung der <bibl sameAs="ed_tdh_xpw_ry">Geschichte der bildenden Künste bey den Alten</bibl>.
                    Indeßen laß ich eben <bibl sameAs="ed_mhm_snl_vw">eine Schrift über <placeName key="prov_zj4_hc3_g5">Dresden</placeName>
                    </bibl> drucken: über das
                        <placeName key="ediarum_jhd_3b5_4x">
                        <hi rendition="#aq">Augusteum</hi>
                    </placeName> sowohl, als die <placeName key="ediarum_osm_fgb_5y">Bildergallerie</placeName>. Gelegentlich werde ich
                    Ihnen das Buch zusenden. - Für iezt weiß ich Ihnen nichts Näheres zu
                    berichtigen. Leben Sie recht wohl, und laßen Sie bald wieder von sich hören.</p>
                <closer>
                    <salute>Ihr ergebner</salute>
                    <signed>Hirt.</signed>
                </closer>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>