<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:telota="http://www.telota.de" telota:doctype="letter hirt" xml:id="hirt_pw3_vng_my">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Von Johann Wolfgang von Goethe. Weimar, 24. Mai 1830.</title>
                <title> Montag</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>
                    <title>Aloys Hirt. Briefwechsel 1787–1837</title>
                </edition>
                <respStmt>
                    <name>Uta Motschmann</name>
                    <resp>
                        <note type="remarkResponsibility">Herausgeberin</note>
                    </resp>
                </respStmt>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften (BBAW)</publisher>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <listWit>
                    <witness>
                        <msDesc type="copy">
                            <msIdentifier>
                                <institution>Klassik-Stiftung Weimar, GSA</institution>
                                <collection>Bestand: 29 Goethe ausgegangene Briefe</collection>
                                <idno>
                                    <idno type="shelfmark">29/232, III (von Schreiberhand)</idno>
                                </idno>
                            </msIdentifier>
                        </msDesc>
                    </witness>
                    <witness>
                        <bibl type="print">Goethe-Jb., Bd. V, 1884, S. 27 [= D1]</bibl>
                    </witness>
                    <witness select="#this">
                        <bibl type="print">Weimarer Ausgabe, IV, Bd. 47, 1909, Nr. 64, S. 71 f. [=
                            D2]</bibl>
                    </witness>
                    <witness>
                        <msDesc>
                            <msIdentifier>
                                <institution>Konzept: Klassik-Stiftung Weimar, GSA</institution>
                                <collection>Bestand: 29 Goethe Ausgegangene Briefe</collection>
                                <idno>
                                    <idno type="shelfmark">29/48 Bl. 92-92b </idno>
                                </idno>
                            </msIdentifier>
                            <physDesc>
                                <p>(von Schreiberhand: Schuchardt; mit Überschrift "Herrn
                            Hofrath Hirt nach Berlin.")</p>
                            </physDesc>
                        </msDesc>
                    </witness>
                </listWit>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName key="prov_hwd_hmp_5r">Goethe, Johann Wolfgang von (1749-1832)
                        (Schriftsteller)</persName>
                    <placeName key="prov_u24_mmg_f5">Weimar</placeName>
                    <date when="1830-05-24" cert="high"/>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName key="prov_ztg_3sx_sr">Hirt, Aloys (1759-1837)</persName>
                    <placeName key="prov_ycp_cpr_js">Berlin</placeName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                    <ref type="prev" target="hirt_vlf_gbb_3y"/>
                </correspContext>
                <note>H: Verbleib unbekannt (Ausfertigung von Schreiberhand, mit egh. Schlußformel,
                    egh. Unterschrift, Ort und Datum; vgl. Weimarer Ausgabe IV, Bd. 47,
                    347/Lesarten); Textgrundlage: D<hi rendition="#sup">2</hi>(Weimarer Ausgabe). -
                    Überlieferung: Konzept I (GSA 29-232-II). - Konzept II (GSA 29-232-II). -
                    Konzept III (GSA 29-48, Bl. 92-92b). - H: Verbleib unbekannt. - Abschrift h (GSA
                    29-232-III). - D<hi rendition="#sup">1</hi> (Goethe-Jb. 1884). - D<hi rendition="#sup">2 </hi>(Weimarer Ausgabe, 1909). </note>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text type="letter">
        <body>
            <div type="writingSession">
                <opener>
                    <dateline/>
                    <salute/>
                </opener>
                <p>Sie haben, verehrter Freund, durch Ihre reichhaltige <bibl sameAs="ed_mhm_snl_vw">Sendung</bibl> mich in ganz eigens angenehme Zustände versetzt. Ich
                    erinnere mich deutlichst der ersten Augenblicke, da ich, ein frischer Ankömmling
                    in <placeName key="prov_vkl_ndl_js">Rom</placeName>, Sie dort schon als
                    Eingeweihten fand, <seg type="comment">
                        <orig>durch Sie geführt</orig>
                        <note xml:id="niyd_lfn_my">Vgl. 1830-05-10-a-Goethe:
                        Sachanmerkung.</note>
                    </seg>, der unschätzbaren Herrlichkeiten zuerst gewahr
                    wurde.</p>
                <p>Sie haben Ihr ganzes Leben solchen Betrachtungen gewidmet, ich war wenigstens in
                    dem Falle meine Neigung zur bildenden Kunst durch eine wachsende Kenntniß belebt
                    zu erhalten; und hiernach fügt sich's denn, daß wir in späteren Jahren,
                    vertraulich wieder zusammentretend, eines abermaligen freyen Umgangs durch
                    solche Regionen <seg type="comment">
                        <orig>in heiterer Übereinstimmung</orig>
                        <note xml:id="ndzb_tfn_my">Johann Heinrich Meyer, dem Goethe Hirts Buch
                            geschickt hatte, schreibt am 28. Mai aus Belvedere: "Hirts
                            Kunstbemerkungen welche Sie mir gestern übersendet, habe ich
                            durchgelesen und bin grösstentheils damit zufrieden. Nur hätte er seine
                            schlechte Meinung von der Familie der Niobe und die absurde
                            Verunglimpfung der Venus von Tizian zu Dresden zurückhalten oder
                            wenigstens nicht abdrucken lassen sollen" (GSA Weimar, Eingegangene
                            Briefe 1830, 163). Goethe stimmt dieser Meinung in seinem Antwortbrief
                            vom 29. Mai zu: "Es war mir sehr angenehm was Sie von Hirts Werke
                            sagten; gerade diese beiden Äußerungen waren mir gleichfalls auffallend,
                            wenn ich mich an dem Übrigen erfreuen und belehren konnte. Eine solche
                            Recapitulation ist immer unterhaltend und aufregend" (WA, IV, Bd. 47,
                            Nr. 69, S. 79). - Die Beschreibungen der Niobiden und der Venus von
                            Tizian vgl. in den "Kunstbemerkungen" S. 65 und S. 154f. - In einer
                            Rezension von Hirts "Kunstbemerkungen" in den [Wiener] Jahrbüchern für
                            Literatur, 1831, Bd. 55, S. 197-223, die wahrscheinlich von Meyer
                            verfasst ist, heisst es dazu: "[...] die liegende Venus aber soll nicht
                            allein keine Arbeit von Tizian, sondern noch weniger als mittelmäßig
                            seyn, und nicht einmal aus der Schule des großen Meisters herrühren.
                            Gern möchten wir dieses nicht weniger harte also grundlose Urtheil aus
                            dem Buche entfernt wissen, und gestehen, daß wir von demselben peinlich
                            berührt worden sind, eben weil es ungegründet ist. Ohne Zweifel erreicht
                            die Dresdner Venus des Tizian das florentinische Wunderbild der Göttin,
                            worin Tizian sich selbst übertraf, nicht, auch war die Danae der
                            königlichen Gallerie zu Neapel ehemals in unbeschädigtem Zustande ohne
                            Zweifel besser, selbst eine der florentinischen fast gleichende Venus,
                            welche sonst in der Villa Borghese bey Rom aufbewahrt wurde, möchte der
                            Dresdner vorzuziehen seyn; diese aber besitzt dem ungeachtet noch große
                            Verdienste, und es läßt sich nicht ein einziger, vor unpartheyischen
                            Kunstrichtern haltbarer Grund anführen, aus welchem rechtmäßiges
                            Mißtrauen gegen die Echtheit dieses Werks hervorgehen könnte?" (S. 204).
                            - Zu den Niobiden heisst es in der Rezension: "Was S. 154 u. f. über
                            Niobe und Kinder gesagt wird, gäbe zu weitläufigen Erörterungen Anlaß,
                            welche sich hier nicht am rechten Platze befinden dürften; denn wenn
                            unser Verfasser von dem schon bey den Alten in hohen Ehren gehaltenen
                            Statuenverein der Niobe und ihrer Kinder spricht, und versichert, eine
                            große Menge Denkmäler beziehe man mit Recht auf jenes große Gesammtwerk;
                            aber was hiervon auf uns gekommen, lasse sich nur als mehr oder weniger
                            glückliche Copie ansehen, mit Ausnahme jedoch eines Sohns, vormals in
                            Kaiser Rudolphs II. Sammlung zu Prag, jetzt in der königl. bayerischen
                            Glyptothek, und der verstümmelten Statue einer Tochter im Museum
                            Chiaramonti; so wäre viel, sehr viel dagegen einzuwenden" (S. 217). - Zu
                            weiteren Rezensionen vgl. 1830-10-13-a-Böttiger und Sachanmerkungen.
                        </note>
                    </seg> genießen können.</p>
                <p>
                    <seg type="comment">
                        <orig>Die <placeName key="ediarum_osm_fgb_5y">Dresdner Gallerie</placeName>,
                            welche ich oft besucht</orig>
                        <note xml:id="nijp_3wc_5y">Vgl. Carl Ruland: Goethe und die Dresdener
                            Gallerie, in: Goethe-Jahrbuch Bd. 18, 1897, S. 104-107, bes. S.
                            106.</note>
                    </seg>, und der ich im Allgemeinen und Einzelnen gern gedenke, vergegenwärtigen
                    Sie mir auf's neue und, indem ich jene Schätze durch Ihr Kennerauge beleuchtet
                    sehe, scheinen sie sich mir ganz erneut entgegenzustellen. Auch <seg type="comment">
                        <orig>habe zugleich das <bibl sameAs="ed_rrq_mzq_xv">Augusteum</bibl> wieder
                            vorgenommen</orig>
                        <note xml:id="nkvs_ftc_5y">Wilhelm Gottlieb Beckers Kupferwerk über die
                            Dresdner Antikensammlung: "Augusteum, Dresdens antike Denkmäler
                            enthaltend. 3 Bde., Leipzig 1804, 1808, 1811 (Ruppert Nr. 2175).</note>
                    </seg> und kann dadurch Ihr bestimmtes Urtheil mir desto besser zueignen. Lassen
                    Sie mir auch künftig wie bisher, Ihre ernste treue Forschungen zu Gute kommen
                    und bleiben versichert, daß ich mit aufrichtigster Hochachtung und
                    Anhänglichkeit mich immer angeeignet fühlen werde.</p>
                <closer>
                    <salute>treulichst</salute>
                    <signed>J. W. v. Goethe.</signed>
                    <dateline>Weimar den 24. May 1830.</dateline>
                </closer>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>