<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:telota="http://www.telota.de" telota:doctype="letter hirt" xml:id="hirt_vlf_gbb_3y">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>An Johann Wolfgang von Goethe. Berlin, 10. Mai 1830.</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>
                    <title>Aloys Hirt. Briefwechsel 1787–1837</title>
                </edition>
                <respStmt>
                    <name>Uta Motschmann</name>
                    <resp>
                        <note type="remarkResponsibility">Herausgeberin</note>
                    </resp>
                </respStmt>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften (BBAW)</publisher>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc rend="manuscript">
                    <msIdentifier>
                        <institution>GSA Weimar</institution>
                        <collection/>
                        <idno>
                            <idno type="shelfmark">28/416, St. 6</idno>
                        </idno>
                    </msIdentifier>
                </msDesc>
                <listWit>
                    <witness>
                        <bibl type="print">???</bibl>
                    </witness>
                </listWit>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName key="prov_ztg_3sx_sr">Hirt, Aloys (1759-1837)</persName>
                    <placeName key="prov_ycp_cpr_js">Berlin</placeName>
                    <date when="1830-05-10" cert="high"/>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName key="prov_hwd_hmp_5r">Goethe, Johann Wolfgang von (1749-1832)
                        (Schriftsteller)</persName>
                    <placeName key="prov_u24_mmg_f5">Weimar</placeName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                    <ref type="next" target="hirt_pw3_vng_my"/>
                </correspContext>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text type="letter">
        <body>
            <div type="writingSession">
                <opener>
                    <dateline/>
                    <salute/>
                </opener>
                <p>Selten wird es mir vergönnt, ein Wörtchen an Ew. <hi rendition="#aq">Excellenz</hi> zu <hi rendition="#aq">adressir</hi>en, weil
                    ich nicht mit leeren Händen, das heißt: mit bloßen Phrasen vor Ihnen erscheinen
                    möchte. Erwünscht ist mir demnach die Veranlaßung, Ihnen <seg type="comment">
                        <orig>
                            <bibl sameAs="ed_mhm_snl_vw">ein kleines Buch</bibl>
                        </orig>
                        <note xml:id="nmqk_t3c_3y">Ruppert, 1958, S. 312, Nr. 2164. - Goethe bedankt
                            sich am 24. Mai 1830. In seinem Tagebuch vermerkt Goethe am 15. Mai 1830
                            den Empfang des Buches: "Hirts Kunstbemerkungen über Dresden und Prag"
                            (WA, III, Bd. 12, S. 243), und etwa ein Jahr später, am 25. April 1831,
                            eine Diskussion darüber mit Meyer: "Hofrath Meyer [...] Gespräch über
                            Herrn Hirts Reise nach Dresden" (ebd., Bd. 13, S. 68; außerdem S. 99). -
                            Zur Rezension der Weimarer vgl. 1830-05-24-v-Goethe und
                            1832-01-01-a-Goethe.</note>
                    </seg> zuzusenden, welches zwar <seg type="comment">
                        <orig>schon längere Zeit geschrieben</orig>
                        <note xml:id="nkc1_chn_my">In der "Vorerinnerung", datiert "im October
                            1829", schreibt Hirt dazu: "Gegenwärtige Bemerkungen über Kunst und
                            Alterthum wurden bereits vor zehn Jahren - 1819 - bey Gelegenheit einer
                            Badereise geschrieben, theils in Teplitz und Carlsbad, theils nach der
                            Rückkunft in den paar ersten Monaten zu Berlin. Damals sie durch den
                            Druck bekannt zu machen, hinderten mich dringendere Arbeiten. Die
                            Papiere wurden zurückgelegt, und nicht wieder von der Stelle gehoben bis
                            in diesem Sommer, wo mir die zerrüttete Gesundheit eine wiederholte
                            Reise nach den Böhmischen Heilorten gebot. / In Dresden verglich ich das
                            früher Geschriebene mit den Denkmälern aufs neue; und da mir schein,
                            dass meine Bemerkungen auch jetzt noch für Freunde der Kunst und des
                            Alterthums nicht ohne Interesse seyn möchten, so wurden sie dem Drucke
                            übergeben. [...] / Bey wiederholtem Aufenthalte in Dresden hatte ich mir
                            eine bedeutende Menge Notizen gesammelt. Jetzt folgte mir das frische
                            Andenken in die Heilorte; und da ich nicht leicht ohne irgend eine
                            geistige Beschäftigung seyn kann; so wollte ich, dem Einflusse einer
                            heitern Jahreszeit und dem Anschauen einer schönen Natur hingegeben, die
                            Musse benuzzen, mir selbst von dem Gesehenen Rechenschaft abzulegen.
                            Kein Anstrengen sollte es seyn, sondern mehr Lust und Erheiterung des
                            Geistes: alles sehr wohl verträglich mit der Aufmerksamkeit, welche ein
                            Badegast der Wiederherstellung gestörter Gesundheit zuzuwenden hat.
                            [...] Das Thun bestand übrigens bloss in dem Ordnen und Classifiziren
                            meiner frühern Aufzeichnungen, um dadurch dem Gedächtnisse zu Hülfe zu
                            kommen. Da aber dabey der Geist genöthigt ward, manches in reiflichere
                            Betrachtung zu nehmen, und Verwandtschaften und Unterschiede zu
                            bemerken; so konnte es nicht fehlen, dass sich in manchen Beziehungen
                            neue und unerwartete Aufschlüsse ergaben. / Dabey hat das Ordnen in
                            Classen das Eigene, dass manches, was früher wenig bedeutend schien,
                            hervortritt, und manches Ueberschätzte in die ihm gebührende Reihe
                            zurücktritt. Dadurch wird aber manchmal bey einer Sammlung schon viel
                            gewonnen" (S. III-V). </note>
                    </seg>, aber erst iezt erschienen ist. Möge es Ihnen einige angenehme
                    Erinnerungen an Sammlungen, die Sie beßer als ich kennen, und woraus auch Sie
                    die erste Weihe und Lehre schöpften, zurückrufen; und daraus zugleich die
                    Überzeugung faßen, daß ich Ihrem Streben immer nahe war.</p>
                <p>
                    <seg type="comment">
                        <orig>Es sind iezt 43 Jahre</orig>
                        <note xml:id="nwcz_tjc_3y">Goethe kam 1786 nach Rom, wo Hirt ihm bei der
                            Besichtigung der Altertümer als Begleiter diente.</note>
                    </seg>, wo ich mit Ihnen zuerst unter den Denkmälern <placeName key="prov_vkl_ndl_js">Roms</placeName> wanderte. Ich freue mich immer zu
                    sehen, mit welcher treuen Anhänglichkeit die Musen Sie bis zur Stunde (möge es
                    noch lange geschehen!) durch das Leben begleiten. Was ich in jener Zeit Ihrem
                    Umgange und später Ihrer gütigen Ermunterung auf meiner damals betretenen Bahn
                    verdanke, haben die Jahre aus meinem Gemüthe nicht verwischt. Was ich vermochte
                        <pb n="2"/> habe auch <add place="superlinear">ich</add> zu leisten mich
                    bemüht, und die Studien sind es, die meinen Geist und Körper noch emporhalten.
                        <seg type="comment">
                        <orig>Was ich für die Architektur zu thun mir angelegen seyn ließ</orig>
                        <note xml:id="nrwm_r3n_my">Mit seinen Werken "Die Baukunst nach den
                            Grundsätzen der Alten" (Berlin 1809) und "Die Geschichte der Baukunst
                            bei den Alten" (3 Bde., Berlin 1821-1827) sowie zahlreichen
                            Einzelpublikationen. - In einem Brief vom 12. Februar 1796 hatte J. H.
                            Meyer aus Rom an Goethe berichtet: "Hirt, der arme Hirt wird [...] mit
                            einem Werk über die Baukunst [...] seinen Ruhm unwiederbringlich zu
                            Grunde richten: er bemüht sich darin, alle Ordnungen und Glieder der
                            Gebäude aus der uranfänglichen Holzconstruction herzuleiten" (Goethe,
                            1917, S. 199). Goethe antwortete Meyer darauf am 3. März 1796: "Die
                            fixen Ideen, welche der gute Hirt schon so ein Dutzend Jahre nährt,
                            mögen denn freylich etwas steif und trocken geworden seyn,
                            Mannigfaltigkeit des eignen Geistes und Biegsamkeit gegen fremde
                            Gegenstände sind niemals seine Eigenschaften gewesen" (Goethe, WA IV,
                            Bd. 11, S. 40). - In den "Tag- und Jahresheften" bemerkt Goethe zu Hirts
                            "Die Baukunst nach den Grundsätzen der Alten" (1809): "Hirts Werk über
                            die Baukunst forderte zu neuer aufmerksamkeit und Teilnahme in diesem
                            Fache [...]".</note>
                    </seg>, <seg type="comment">
                        <orig>möchte ich noch für die <bibl sameAs="ed_tdh_xpw_ry">Geschichte der
                                bildenden Künste bey den Alten</bibl> leisten</orig>
                        <note xml:id="nmqc_s3n_my">Die Geschichte der bildenden Künste bei den
                            Alten. Von A. Hirt. Berlin 1833.</note>
                    </seg>. Auch für diese Arbeit möchte ich Sie als Zeugen und Prüfer meines
                    sorgsamen Fleißes sehen. Aber schwer komt man zur Beendigung eines solchen
                    Unternehmens. Je näher dem Ziel, je mehr fühlt man die Lücken, und welche
                    Rückschritte, um Versäumtes nachzuholen, und tiefer zu erörtern, man machen
                    sollte. Auch hier zeiget sich das Streben als ein Unerreichbares.</p>
                <p>
                    <seg type="comment">
                        <orig>Meine Geschäfte zur Einrichtung des <hi rendition="#aq">
                                <placeName key="prov_up1_xwt_fv">Museum</placeName>
                            </hi>, denen ich seit Jahren her viele Zeit opferte, habe ich
                            bereits seit einem Jahre abgegeben.</orig>
                        <note xml:id="nmh3_y3n_my">Hirt war seit 1820 offiziell mit dem Aufbau und
                            der Einrichtung eines preußischen Kunstmuseums betraut worden. Am 6.
                            Dezember 1820 reichte er einen Bericht zur Einrichtung des Museums an
                            das Ministerium der Geistlichen- Unterrichts- und
                            Medizinal-Angelegenheiten ein (GStA PK, I. HA, Rep. 76 V). - In einem
                            Schreiben an Altenstein vom 13. April 1829 erbat er, vorgeblich aus
                            Gesundheits- und Altersgründen, Dispenz von seinen Geschäften beim
                            Kunstmuseum: "[...] Ich bitte also Ew: Excellenz gehorsamst, meine Lage
                            berücksichtigen, und bei Seiner Majestät gütigst bewirken zu wollen, daß
                            ich von jetzt an von den Geschäften bei dem Museum despensirt werde. Ich
                            darf um so mehr auf diese Gnade rechnen, da ich doch außer Stande bin
                            thätig mitzuwirken, und ich mehr hinderlich, als förderlich sein würde"
                            (GStA PK, I. HA, Rep. 89 Geh. Zivilkabinett j. P. Nr. 20441, Bl. 243
                            r-v). - Goethe war schon früher über Hirts Ausscheiden informiert. Am
                            29. Juni 1829 schrieb er dazu an C. L. F. Schultz: "Unser Freund Hirt
                            erfährt nun, was Napoleon erfahren mußte: "Wer den Menschen allzu
                            unbequem wird, hat zu erwarten, daß sie sich doch zuletzt zusammenthun
                            und ihn beseitigen." Dabey glaubt denn doch ein solcher mit festem
                            Gefühl, man thue ihm durchaus Unrecht" (Goethe WA, IV, Bd. 45, Nr. 258,
                            S. 310, Z. 15-20). </note>
                    </seg>
                    <seg type="comment">
                        <orig>Mit der ietzigen Aufstellung habe ich nichts zu thun.</orig>
                        <note xml:id="nbpv_1zv_ry">Zur endgültigen Ausgestaltung des Museums vgl.
                            den Bericht von Wilhelm von Humboldt an den König vom 21. August 1830.
                            Darin heisst es u.a.: "Die Anordnungen des ganzen Geschäfts sind von der
                            Commission gemeinschaftlich berathen und beschlossen worden. Ebenso
                            haben alle Mitglieder der Commission den speciellsten Antheil an der
                            Auswahl der Bilder und der Beaufsichtigung der Restauration derselben
                            genommen, und ich kann hierbei namentlich der Thätigkeit und der
                            schätzbaren Kunstkenntnisse der Professoren Wach und Dähling erwähnen.
                            Die Ausführung an Ort und Stelle aber, sowie einzelne Geschäfte, sind
                            natürlich einzelnen Mitgliedern zugefallen; alles Architektonische, die
                            Besorgung der Zeichnungen zu den Bildrahmen, den Postamenten, Consolen,
                            Tischen, Schränken, die Veranschlagung dieser Gegenstände u. s. w. dem
                            Geheimen Ober-Baurath Schinkel, der sich um die gesammte Anstalt das
                            größeste Verdienst erworben hat, die Restauration der antiken Bildwerke,
                            so wie Alles, was dieselben sonst betrifft, den Professoren Rauch und
                            Tieck, die Restauration der Bilder dem Maler Schlesinger, die ersten
                            Vorschläge zur Anordnung der Gemälde, die Vertheilung derselben in die
                            verschiedenen Klassen, die erforderlichen historischen Vorarbeiten zur
                            Bestimmung der Meister und die Anfertigung des Verzeichnisses der
                            Gemälde dem Dr. Waagen. Letzterer ist zugleich mit dem ganzen
                            Geschäftsbetrieb bei der Anstalt beauftragt gewesen, hat die Rechnungen
                            für die Restauration und andere specielle Gegenstände theils geführt,
                            theils revidirt und die Ausführung alles Details an Ort und Stelle
                            besorgt. Ohne seine unausgesetzte Thätigkeit, sowohl für die Aufstellung
                            der Bilder, als bei der Anfertigung des Verzeichnisses, würde die
                            Eröffnung der Gallerie jetzt nicht möglich gewesen sein." (zitiert nach:
                            Alfred Freiherr von Wolzogen: Aus Schinkel's Nachlaß, Bd. 3, Berlin
                            1863, S. 298-299). Zur Aufstellung der Gemälde, der antiken Bildwerke,
                            der Vasen und kleineren Kunstgegenstände, der Handzeichnungen und
                            Kupferstiche im Einzelnen vgl. ebd., S. 303 ff. - In den Ausführungen
                            zur Sammlungsabteilung I. Gemälde wird auch an Hirts Tätigkeit erinnert:
                            "Für diese Sammlung war, als Ew. Königliche Majestät die Gnade hatten,
                            durch die Allerhöchste Kabinetsordre vom 8. Mai vorigen Jahres mir die
                            Leitung der neu ernannten Commission Allergnädigst zu übertragen,
                            bereits sehr viel durch die frühere Commission unter der thätigen
                            Mitwirkung des Hofraths Hirt geschehen. Die so ungemein zahlreiche
                            Solly'sche Sammlung war schon im Ganzen insofern gesondert, daß die
                            beiden großen Massen des ganz Unbrauchbaren und des auf keinen Fall dem
                            Museum Einzuverleibenden von dem zu diesem Zweck Brauchbaren abgesondert
                            waren" (ebd., S. 303). </note>
                    </seg>
                    <seg type="comment">
                        <orig>Vielleicht gebe ich aber eine Schriftheraus</orig>
                        <note xml:id="nmp4_jrw_ry">Dies geschah nicht.</note>
                    </seg>, ähnlich <bibl sameAs="ed_mhm_snl_vw">der Gegenwärtigen über <placeName key="prov_zj4_hc3_g5">Dresden</placeName>
                    </bibl>.</p>
                <closer>
                    <salute>Mit steter anhänglicher Gesinnung <lb/>Ihr ergebenster</salute>
                    <signed>A. Hirt</signed>
                    <dateline>Berlin 10 Mai / 1830.</dateline>
                </closer>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>