<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:telota="http://www.telota.de" telota:doctype="letter hirt" xml:id="hirt_zqg_rkn_my">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>An Karl August Böttiger. Berlin, 13. Oktober 1830.</title>
                <title> Mittwoch</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>
                    <title>Aloys Hirt. Briefwechsel 1787–1837</title>
                </edition>
                <respStmt>
                    <name>Uta Motschmann</name>
                    <resp>
                        <note type="remarkResponsibility">Herausgeberin</note>
                    </resp>
                </respStmt>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften (BBAW)</publisher>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc rend="manuscript">
                    <msIdentifier>
                        <institution>SLUB Dresden</institution>
                        <collection>Nachlass Böttiger</collection>
                        <idno>
                            <idno type="shelfmark">Mscr. Dresd. h 37, 4°, Bd. 87, Nr. 47</idno>
                        </idno>
                    </msIdentifier>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName key="prov_ztg_3sx_sr">Hirt, Aloys (1759-1837)</persName>
                    <placeName key="prov_ycp_cpr_js">Berlin</placeName>
                    <date when="1830-10-13" cert="high"/>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName key="prov_g5d_v2p_5r">Böttiger, Karl August (1760-1835)
                        (Schriftsteller)</persName>
                    <placeName key="prov_zj4_hc3_g5">Dresden</placeName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                    <ref type="prev" target="hirt_znz_lrb_5y"/>
                </correspContext>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text type="letter">
        <body>
            <div type="writingSession">
                <opener>
                    <dateline>Berlin den 13<hi rendition="#sup">
                            <hi rendition="#u">ten</hi>
                        </hi>
                        October / 1830.</dateline>
                    <salute>Mein alter theure<ex>r</ex> Freund! </salute>
                </opener>
                <p>Ich habe <seg type="comment">
                        <orig>gleich nach meiner Rückkunft</orig>
                        <note xml:id="nztn_bgc_sy">Hirt verbrachte wie schon im Jahr zuvor im
                            Anschluss an einen Badeaufenthalt in Teplitz einige Zeit in Dresden, um
                            die dortigen Kunstsammlungen zu besuchen.</note>
                    </seg>
                    <seg type="comment">
                        <orig>
                            <bibl sameAs="ed_bth_xkv_ty">beykommende Blätter</bibl>
                        </orig>
                        <note xml:id="nnql_x4b_5y">Das Manuskript der kurz darauf im "Artistischen
                            Notizenblatt" 1830, Nr. 22, gedruckten "Gegenbemerkung über die in
                            diesen Blättern erhobenen Zweifel gegen seine [Hirts] Kunstbemerkungen".
                            Darin schreibt der Herausgeber Karl August Böttiger in einem "Vorwort":
                            "Es war vorauszusehen, daß Hofrath Hirt gegen die von ihm selbst
                            gewünschten Erinnerungen, welche auf seine in der Ostermesse 1830 bei
                            Dunker und Humblot erschienen Kunstbemerkungen über die Dresdener
                            Galerie und Antikenmuseum von dem Herrn v. Quandt, vom Hofrath Hase und
                            von dem Herausgeber dieser Notizenblätter gemacht worden waren, die
                            Antwort nicht schuldig bleiben würde. Auch wird nur durch Rede und
                            Gegenrede ein durchaus befriedigendes Resultat erzielt. Was nun zuerst
                            die Bemerkungen unsers allgemein geachteten Kunstkenners des Herrn v.
                            Quandt anbetrifft, so hatte sich dieser in der Hallischen Allgemeinen
                            Literaturzeitung (August No. 152-54.) über alles, was Hirt's Bemerkungen
                            über unsere Gemäldegalerie betrifft, auf eine Weise vernehmen lassen,
                            die Hrn. H. nur erfreulich und willkommen seyn konnte, da sie die volle
                            Anerkennung des Beurtheilers enthält und insbesondere Hirt's bekanntes
                            Prüfungsgesetzt, das von ihm in die Charakteristik und in individuelle
                            Bedeutsamkeit gesetzt wird, durch den idealen Gattungsbegriff sehr
                            treffend modifizirt. Was nun Hirt darüber noch ferner zu erinnern hatte,
                            wird Hr. v. Quandt nicht ermangeln, in der Allgemeinen Literaturzeitung
                            selbst, worin ja die erste Recension ihre Stelle gefunden hatte, getreu
                            mitzutheilen, wohin wir also die Leser dieser Blätter verweisen. In
                            Beziehung auf unser Antikenmuseum hatte sich indeß durch die Anwesenheit
                            des Verfassers jener Bemerkungen in Dresden bei seiner Durchreise vom
                            Teplitzer Bade, die angenehme Veranlassung ergeben, daß sowohl mein
                            verehrter Herr College, Hofrath Hase, als ich selbst, vor den Bildwerken
                            in freundlicher Erörterung unsere Vorstellungen und Zweifel mündlich
                            austauschen, prüfen und berichtigen konnten. Hirt schickte bald nach
                            seiner Rückkehr nach Berlin uns beiden nun seine Gegenbemerkungen mit
                            der Anzeige zu, daß sie in diesen Blättern abgedruckt werden möchten.
                            Diesem Wunsche wird also durch den Abdruck in Folgendem Genüge
                            geleistet. Natürlich ist uns nun auf freundliche Einrede eben so
                            freundliche Gegenrede gestattet. Hofrath Hase behält sich vor, auf die
                            ihn besonders betreffenden Bemerkungen, in den in Leipzig (bei
                            Brockhaus) erscheinenden Blättern für literarische Unterhaltung zu
                            antworten, da er darin auch seine früheren Erinnerungen niedergelegt
                            hat. Auch ich dürfte wohl noch Einiges zu bemerken finden, wo ich mit
                            meinem alten und erprobten Freunde auch jetzt noch nicht ganz
                            einverstanden seyn kann. Allein dazu scheint mir dieß Blatt, welches
                            ausführliche archäologische Untersuchungen, als bloßes Notizenblatt, wo
                            monatlich nur zwei halbe Bogen erscheinen können, nicht füglich
                            aufnehmen kann, weniger geeignet. Es findet sich dazu wohl anderwärts
                            ein schicklicher Platz. Nur die Hirt'sche Gegenrede konnte hier nicht
                            ausgeschlossen werden, theils ihres interessanten Inhalts wegen, theils
                            auch darum, weil ja von meiner Seite in diesem Notizenblatte (Nr. 14.)
                            die Discussion darüber zuerst eröffnet worden war. Dabei mag nicht
                            unbemerkt bleiben, daß unser würdiger Freund, Hofrath Fr. Kind, in der
                            Zeitung für die elegante Welt im October 1830 (Nr. 205-7) gegen Hirt's
                            Behauptung (Kunstbemerkungen S. 21), daß auf dem seiner Angabe nach von
                            Friedrich Herlin von Rothenburg an der Tauber gemalten, großen
                            Altarblatte in der Domkirche zu Meißen, demselben, welches durch
                            Ueberpinselung neuerlich so gemißhandelt worden ist, der unbärtige
                            König, der Herzog Sigismund, Bischoff von Würzburg sey, der 1475 starb,
                            sehr erhebliche geschichtliche Zweifel erhoben worden sind. / B." (S.
                            85-86). - Hirts "Gegenbemerkung" ist datiert "Berlin, den 13. October
                            1830". Darin schreibt Hirt u.a.: "Es kann mir nicht gleichgültig seyn,
                            meine Schrift über die beiden großen Kunstsammlungen in Dresden von den
                            dortigen Kunstfreunden so nachsichtvoll aufgenommen zu sehen. Indessen
                            fehlte es nicht an Einwürfen gegen manche meiner Aeußerungen. Und in
                            Wahrheit würde es zu viel gefordert seyn, vollkommenes Zugeständniß zu
                            erhalten in Dingen, die in so vielen Beziehungen so schwer zu deuten und
                            räthselhaft sind. Ich benutze also die ersten Momente seit der Rückkehr
                            von meiner dießjährigen Badereise, um auf die Einwendungen, die mir
                            theils schriftlich, theils mündlich zugekommen sind, zu antworten. / Der
                            erste, der seine Ansichten über meine Kunstbemerkungen kund gab, war
                            mein vieljähriger Freund, der Hofrath Böttiger, mit der brieflichen
                            Zusicherung, daß er meine Antwort in gegenwärtiges Blatt würde einrücken
                            lassen. Die Controversen sind zwar seitdem vor den Monumenten selbst
                            mündlich fortgesetzt worden. Indessen mag es für theilnehmende Leser
                            nicht unwichtig seyn, zu wissen, was verhandelt worden ist." (S. 86). –
                            Heinrich Hase veröffentlicht seine Bemerkungen u.d.T. "Hofrath Hirt bei
                            den Antiken in Dresden" in "Blätter für literarische Unterhaltung" Nr.
                            51, 20. februar 1831, S. 221-223. Darin heisst es u.a.: "Hr. Hofrath
                            Hirt besuchte auf einer Durchreise nach Teplitz im Sommer des Jahres
                            1829 die Säle des Augusteums zu Dresden und erneuerte dort das alte
                            Gastrecht, das ihn mit dieser Sammlung und ihren Aufsehern verbindet.
                            Was er fand und wie er das Gefundene antraf, erzählte er dann in einem
                            Buche: "Kunstbemerkungen auf einer Reise über Wittenberg und Meißen nach
                            Dresden und Prag" (Berlin, 1830), Allen, die lesend zuhören wollten, und
                            begreiflich setzten sich die Vorsteher der dresdner Sammlung auf die
                            ersten Bänke. Als Hr. Hofrath Hirt im Sommer 1830 wieder in Dresden
                            eintraf, gab es daher reichlichen Stoff zur Besprechung. Denn in seinen
                            Bemerkungen hatte er gerühmt und getadelt, hatte er Vorschläge gethan
                            und gewarnt, Einzelnes genauer bestimmt und Anderes anders gedeutet; wem
                            die Sammlungen näher am Herzen lagen, der fühlte sich daher zu
                            mancherlei Betrachtungen und Zweifeln, zu Zustimmung und Einreden auf
                            das lebhafteste angeregt. / Auch mir wurde die Freude, mit Hrn. Hirt zu
                            wiederholten Malen in den Sälen des Augusteums Sätze durchzusprechen,
                            die seine "Kunstbemerkungen" hingestellt hatten; dort vor den Monumenten
                            zu prüfen, was er über unsere Antiken gesagt hat und an Ort und Stelle
                            zu erwägen. Einiges, was mir beim ersten Durchlesen des Buchs bedenklich
                            erschienen, hatte ich dem verehrten Verf. durch die Vermittelung dieser
                            Blätter zur Prüfung vorlegen wollen. Zufälligkeiten hatten die
                            Ausführung dieses Vorsatzes verhindert. Jetzt wurde also mündlich
                            verhandelt. Bald gab es Anlaß zum Angriff, bald zur Abwehr. So vergingen
                            im Wechselkampf Stunden. Die damals mündlich geäußerten Einwürfe gegen
                            einige Sätze hat Hr. Hirt in einem in Böttiger's "Artistischem
                            Notizenblatte" (1830, Nr. 22) abgedruckten Aufsatze berücksichtigt. Was
                            hier folgt, soll darauf eigentlich keine Replik sein, sondern eine
                            Angabe der Gründe, die mir vorschwebten und die vielleicht δευτεράν
                            φροντίδαν 'ein zweites Nachdenken' bei Hrn. Hirt veranlassen." (S. 221).
                            Hase widerlegt im Folgenden einige Irrtümer Hirts bei der Bestimmung der
                            Antiken Nr. 153 der jetzigen Aufstelllung, Nr. 293 und Nr. 279. Zu
                            Letzterer, der Britomartis, siehe unten die letzte Sachanmerkung.</note>
                    </seg>geschrieben, um sie in Ihre eigenen Hände zu übergeben nach dem
                    verabredtem Besuche, den Sie uns hier in <placeName key="prov_ycp_cpr_js">Berlin</placeName> erstatten wollten. Nachdem ich aber von <persName key="ed_ifk_ktj_xv">
                        <hi rendition="#aq">Levezow</hi>
                    </persName> erfuhr, daß <seg type="comment">
                        <orig>die bösen Zeitläufe</orig>
                        <note xml:id="nrkq_npn_my">1830 kam es in Dresden und Leipzig zu Unruhen, da
                            es nach dem Thronwechsel 1827 im sächsischen Königreich zu keinerlei
                            Verfassungsreformen, zur Erweiterung der politischen Rechte des
                            Bürgertums wie zur Belebung des Handels gekommen war. Nach ersten
                            Unruhen in Dresden im Juni 1830 und am 2. September in Leipzig, entlud
                            sich die Stimmung in Dresden am 9. September. Die Militärkapelle musste
                            mehrfach die Marseillaise spielen, die Polizeiwache wurde von
                            randalierenden jungen Leuten besetzt und Akten vernichtet. Bis zum 13.
                            September wurde der Aufruhr eingedämmt: die Regierungsgewalt ging auf
                            die "Kommission zur Aufrechterhaltung der öffentlichen Ruhe" über; Prinz
                            Friedrich August wurde zum Mitregenten ernannt. "Noch im Jahr 1830 war
                            mit der Wahl von Kommunalrepräsentanten in Dresden der Beginn kommunaler
                            Selbstverwaltung in Sachsens Städten markiert" (nach: Frank Aurich:
                            http://www.qucosa.de/fileadmin/data/qucosa/documents/928/1237552498846-3009.pdf).
                            Ein Jahr später, am 4. September 1831, wurde eine Sächsische Verfassung
                            verabschiedet ("Verfassungsurkunde für das Königreich Sachsen"). Die
                            Kunstsammlungen gingen in Staatseigentum über. </note>
                    </seg>
                    <add place="superlinear">Sie</add> an der Reise hinderten; so hegte ich noch
                    einige Hoffnung, daß <persName key="ed_elf_x4c_3y">Herr <hi rendition="#aq">v.
                            Quandt</hi>
                    </persName> zu uns kommen würde, um dann durch ihn Ihnen die Blätter zukommen zu
                    laßen. Aber ich fürchte fast, daß er sich auch durch dieselben Ursachen von der
                    kleinen Reise abhalten laße. Ich nahm also das Anerbieten von Herrn <persName key="ed_w4x_mcc_sy">
                        <hi rendition="#aq">Dunker</hi>
                    </persName> an, der auf Buchhändlerwege Ihnen das M<ex>anuskrip</ex>t übersenden
                    will.</p>
                <p>Sehr wünschte ich, daß Sie in der Schlichtheit meiner Antworten nichts
                    verfängliches finden mögen, und eben <add place="superlinear">so wenig</add> H.
                        <persName key="ed_dbg_wkz_4x">H<ex>einrich</ex>
                        <hi rendition="#aq">Hase</hi>
                    </persName>, und <persName key="ed_elf_x4c_3y">Herr <hi rendition="#aq">v.
                        Quandt</hi>
                    </persName>, welche beide ich herzlich zu grüßen bitte.</p>
                <p>
                    <seg type="comment">
                        <orig>Unser <placeName key="ediarum_rj2_kdc_sy">
                                <hi rendition="#aq">Museum</hi>
                            </placeName> ist eröffnet</orig>
                        <note xml:id="nhll_ndc_sy">Das ab 1825 von Karl Friedrich Schinkel im
                            klassizistischen Stil errichtete preußische Kunstmuseum in Berlin
                            ("Neues Museum"), das ursprünglich für alle Berliner Sammlungen der
                            "hohen Kunst" bestimmt war, wurde am 3. August 1830, dem Geburtstag von
                            König Friedrich Wilhelm III., eröffnet. </note>
                    </seg>, und sieht recht stattlich aus. <seg type="comment">
                        <orig>wenn Sie aber Dasselbe sehen werden</orig>
                        <note xml:id="nklq_tpy_sy">Vgl. Böttigers Ausführungen "Das königliche
                            Museum in Berlin", in: Artistisches Notizenblatt (= Beilage zur Dresdner
                            Abendzeitung), 1830, Nr. 16.</note>
                    </seg> ( wie ich hoffe im künftigen Frühjahr); so werden <pb n="2"/> Sie leicht
                    wahrnehmen, <seg type="comment">
                        <orig>daß weder der Bau, noch die Anordnung nach den Ideen gemacht sind,
                            welche ich in meinem <bibl sameAs="ed_mhm_snl_vw">
                                <hi rendition="#aq">
                                    <placeName key="prov_zj4_hc3_g5">Dresdner</placeName>
                                </hi> Buche</bibl> kundgab</orig>
                        <note xml:id="ncbg_chc_sy">Hirt hatte in seinen "Kunstbemerkungen" bei der
                            Einrichtung einer Gemäldesammlung für "eine systematische Anordnung nach
                            Epochen und Schulen" plädiert. "Nicht nur wird hierdurch für dieselben
                            die Übersicht dessen, was die Sammlung enthält, erleichtert, sondern
                            auch, was viel wichtiger ist - durch das Bey- und Nebeneinanderseyn wird
                            besser das Eigenthümliche der Epochen, der Unterschied der Schulen, die
                            oft schwer zu unterscheidende Abweichung der Meister einer und derselben
                            Schule erfasst" (S. 3). Es sei der "historische Weg" zu verfolgen und
                            "bey jeder Gelegenheit nach dem Vor und Nach" zu fragen (S. 5). In einer
                            Kunstgalerie sollten nicht nur die "grossen vollendeten Meister[]"
                            ausgestellt werden; man müsse auch sehen und wissen, "wie diese ihre
                            vollendete Stufe erreichten" (S. 4). Seine Vorstellungen über die
                            Anordnung einer Bildergallerie fasst Hirt zusammen: Um nicht nur das
                            Ganze, sondern auch das Einzelne gründlich betrachten zu können, sei
                            "eine Anordnung nach Epochen, Schulen und Gattungen erfordert. Dann
                            vermeide man die Höhen, worin Gemälde sich nicht mehr gehörig ausnehmen,
                            und dabey suche man so viel möglich geschlossene Lichter, doch nicht
                            etwa solche, wo die Gemälde von unten aufwärts erleuchtet werden. Auch
                            sey das Licht nicht so hoch, dass es wie in einen Kellerraum fällt, oder
                            wodurch gar spielende Wiederscheine verursacht werden. / Um Hinderliches
                            wegzuräumen und das Rechte nach Wunsch zu treffen, scheint es vor allem
                            nöthig, anstatt langer Gallerien, oder unermesslich grosser Säle
                            kleinere Säle, oder grössere Zimmer hinter und neben einander anzulegen,
                            wobey man mit einem, höchtens zwey Lichtern ausreicht, einen Raum hell
                            genug zu erleuchten. Dergleichen mässige Räume in Länge und Breite
                            bedürfen dann auch nur jener Höhe, welche passend für die Ansicht der
                            Gemälde auch in baulicher Rücksicht ein gutes Verhältniss gewährt." (S.
                            122). - Die Räume für die antiken Statuen (in Dresden beherbergte das
                            Augusteum die Sammlung der Antiken) dürften keine zu reiche Dekoration
                            haben, um nicht von den antiken Bildwerken abzulenken. Welches sei nun
                            "als leitendes princip [zu] betrachten, wonach die Monumente in einem
                            Museum anzuordnen seyn möchten? - Ich antworte: die fruchtbarste für die
                            archaeologischen Studien, das heisst: die Anordnung nach dem Inhalt der
                            Gegenstände, seyen diese mythisch, oder historisch. – / Das
                            Zusammenreihen der Monumente von jeder Grösse, in Statüen, Büsten,
                            Köpfen und Reliefs, ganz, oder fragmentirt (also bloss in einzelnen
                            Theilen vorhanden), in jedem Material - Holz, gebrannte Erde, Stein,
                            Marmor, oder Erz –, in jeder Art von Technik, in jedem Stil ohne
                            Rücksicht der Zeit, und des Volkes – nach dem mythischen und
                            historischen System gewährt vorzugsweise jene Vortheile, welche man aus
                            den Studien der Denkmäler ziehen kann, und ziehen will. Ich sagte ohne
                            Rücksicht des Volkes: darunter verstehe ich alle griechischen und
                            italischen Völker, welche zu einem mythischen und zu einem Cultursystem
                            gehören. Ein anderes ist es mit den Denkmälern der Aegypter, und anderer
                            Orientalen. Diese sind in jeder Beziehung zu abweichend, um nicht eine
                            besondere Aufstellung zu fordern. / Allerdings ist auch der
                            kunstgeschichtliche Gesuchtspunkt von hoher Wichtigkeit. Allein ein
                            solcher kann bey einer Aufstellung nicht berücksichtigt werden, da auch
                            bey der reichsten Sammlung der Monumente nur wenige sind, die man einem
                            bestimmten Zeitalter mit Sicherheit aneignen kann. Es wäre zu wünschen,
                            dass auch eine Zusammenstellung der Monumente in kunstgeschichtlicher
                            Beziehung nicht unberücksichtigt bliebe. Dies könnte aber bloss in
                            Gipsabgüssen statt finden, indem man alles Denkwürdige in den
                            verschiedenen Museen von Eruopa, was hierauf sich näher bezöge,
                            abformen, und in einem Lokale aufstellen liesse" [Anmerkung von Hirt
                            dazu: "Ich habe seitdem etwas ähnliches für das neue Berliner Museum in
                            Vorschlag gebracht. Gipssammlungen giebt es genug; aber keine, die mit
                            einer Art von System angelegt wäre."] (S. 131-132).</note>
                    </seg>. <seg type="comment">
                        <orig>Eine ähnliche Schrift über das hiesige <hi rendition="#aq">Museum</hi>
                        </orig>
                        <note xml:id="nhdr_sdc_sy">Es erschien keine derartige Schrift von Hirt. Er
                            arbeitete aber eine Zeitlang intensiv daran. Am 23. Februar 1831
                            schreibt Rauch an Böttiger: "Hirt soll ein dickes Buch gegen unser
                            Museum zu schreiben begriffen sein" (Robert Boxberger: Briefe des
                            Bildhauers Chr. D. Rauch, meist an Hofrath Böttiger [...]. In:
                            Jahrbücher der Akademie Gemeinnütziger Wissenschaften zu Erfurt, Bd. 11,
                            1882, S. 165). Vgl. auch 1833-04-22-a-Kronprinz. </note>
                    </seg>, wie über die Sammlungen zu <hi rendition="#aq">
                        <placeName key="prov_zj4_hc3_g5">Dresden</placeName>
                    </hi> wird meine Ansichten mehr in's Licht setzen.</p>
                <p>Ihr Besuch, so wie der des <persName key="ed_elf_x4c_3y">Herrn <hi rendition="#aq">v. Quandt</hi>
                    </persName>, würden für uns desto erfreulicher gewesen seyn, da uns auch
                    zugleich die Herrn <persName key="ed_rjs_jlw_ww">
                        <hi rendition="#aq">Ottf</hi>
                        <ex>ried</ex>
                        <hi rendition="#aq"> Müller</hi>
                    </persName> und <persName key="ed_qnt_bnm_vw">
                        <hi rendition="#aq">Thiersch</hi>
                    </persName> besuchten. Ersterer war länger hier, und versprach nach einem kurzen
                    Besuch in <placeName key="prov_kw5_s4h_kv">
                        <hi rendition="#aq">Schlesien</hi>
                    </placeName> wiederzukommen. Herr <persName key="ed_qnt_bnm_vw">
                        <hi rendition="#aq">Thiersch</hi>
                    </persName> will morgen wieder abreisen. Ich habe beide <hi rendition="#aq">Koryphae</hi>en alterthümlicher Kunstforschungen wieder mit Freude
                    gesehen, aber nicht so oft, als ich es wünschte. Man lebt zu zerstreut in dem
                    weitläufigen <placeName key="prov_ycp_cpr_js">
                        <hi rendition="#aq">Berlin</hi>
                    </placeName>. Ich fand zwar <persName key="ed_qnt_bnm_vw">
                        <hi rendition="#aq">Thiersch</hi>
                    </persName> etwas gealtert, übrigens aber so lebhaft und gesprächig, wie früher.
                    Es ist erfreulich, das Herbe unangenehmer Zwisten, besonders mit Männern, die
                    man achtet, vergeßen zu können, ohne das für die Wißenschaft Gewonnene
                    aufzugeben. <seg type="comment">
                        <orig>Auch wir waren mehrmal mit einander im Streit</orig>
                        <note xml:id="npdd_y1k_sy">Hirt hatte Thierschs "Ueber die Epochen der
                            bildenden Kunst unter den Griechen: in drei academischen Abhandlungen:
                            die erste vom Jahr 1816, die zweite vom Jahr 1819 und die dritte vom
                            Jahr 1825" (München 1827) in den "Jahrbüchern für wissenschaftliche
                            Kritik" 1827, Sp. 228-251, rezensiert. Thiersch hatte daraufhin in der
                            zweiten, verbesserten und vermehrten Auflage seines Werks (München 1829)
                            Hirt heftig angegriffen. Darin schreibt Thiersch u.a.: "Herr Hirt
                            besitzt eine gewisse Hellsichtigkeit, durch die er, unvermögend die
                            Sachen wahrzunehmen, wo und wie sie sind, zu entscheiden liebt, was
                            nicht seyn darf, und was seyn muß, und des Lateinischen wenig, des
                            Griechischen fast gar nicht kundig, ist er um so geneigter und
                            geschickter, die Schriftsteller sagen zu lassen, was ihnen nicht in den
                            Sinn kommt, ihm aber gerade nöthig ist, die Blöße seiner Einbildungen zu
                            decken: doch sollte er sich in Acht nehmen, diese Kunst auf die noch
                            Lebenden anzuwenden, die weder so stumm noch so geduldig sind, wie jene
                            ehrwürdigen, quos jam Libitina sacravit, und die sich seine Behandlung
                            müssen gefallen lassen, bis sie einen fremden Rächer finden" (S.
                            187-188). "Fürwahr, ein architektonisches Lehrbuch in Versen, zur Zeit
                            des Krösus, von Vitruvius angeführt, ohne daß er es merkt, oder anmerkt,
                            das aufzufinden ist eine That, mit der ich auf Ihrer literarischen
                            Laufbahn nur Eine zu vergleichen weiß, nämlich die Findung der gehörnten
                            Ariadne, mit welcher Sie den Theseus beschenkt und die Archäologie
                            bereichert haben. – Handelte es sich hier allein von den Punkten,
                            welche zwischen mir und Herrn Hirt zur Erläuterung gekommen sind, so
                            wäre die Sache des Aufhebens nicht werth; aber was ich hier an
                            merkwürdigen Beyspielen dargelegt habe, ist die ganze Art und Kunst des
                            Mannes, wie sie nicht hie und da, sondern überall und aller Orten sich
                            freulich wiederholt und abdrückt, wo er das enge Gebiet des eigentlich
                            Technischen verlassend, in dem er Verdienste haben soll, die
                            Untersuchung auf irgend einen Gegenstand der Mythologie, der
                            geschichtlichen Forschung, der Archäologie verpflanzt, in denen er,
                            trotz eines langen Aufenthalts auf ihrem Grund und Boden [...], ein
                            Fremdling, geblieben ist. In Allem und Jedem wird man ihn selber ganz
                            und gar und eben so, wie er hier bezeichnet ist, wiederfinden, schwach
                            in der Grundlage, ungenau in der Fassung des Thatbestandes, fehlgreifend
                            im Urtheil, und bemüht, diese schweren Mängel der Flüchtigkeit, der
                            Unkunde und einer fast unglaublichen Akrisie durch hochfahrendes und
                            absprechendes Wesen zu denken. Doch das ist ein reicher Stoff, und Herr
                            Hirt wird wahrscheinlich nicht unterlassen, sich in dem Felde zu zeigen,
                            wo dann Gelegenheit kommen wird, ihn des Weiteren zu bedienen. / So
                            ungern ich zu entschiedener Polemik mich entschließe, kann sie auf
                            diesem Gebiete und gegenüber gewissen Individuen doch nicht länger
                            beseitigt werden, wenn die Zeitgenossen aus ihrer Gleichgültigkeit gegen
                            Alles, was Archäologisches gesagt wird, und wie es gesagt wird, sollen
                            geweckt, wenn das stagnirende Gewässer veralteter Lehrsätze, über denen
                            der Geist eines leeren Hochmuths hinfährt, und an dessen Ufern auf
                            abgethanen und geschlossenen Lehrgebäuden die Bequemlichkeit und
                            verhärtete Sorglosigkeit ihren Sitz aufgeschlagen haben, endlich einmal
                            in Bewegung gesetzt, und das frische, aufregende und gstaltende Wesen
                            der Wissenschaft darüber ausgegossen werden soll" (S. 190-191). –
                            Hirt rezensierte die 2. Auflage von Thiersch Werk wiederum in den
                            "Jahrbüchern für wissenschaftliche Kritik" 1829, Sp. 44-62, und
                            versuchte sich gegen Thierschs Kritik zu verteidigen. Er schreibt u.a.:
                            "Das Hauptziel seines [Thierschs] Zornes bleibt ihm aber Aloysius Hirt
                            [Thiersch hatte zuvor auch Otfried Müller kritisiert]. P. 400. giebt er
                            nicht nur sein wiederholtes Missfallen über meine Art zu schreiben zu
                            erkennen, sondern auch über meine Kunstepochen, – selbst über die
                            der neuern Kunst. Die antikisirende Gehaltlosigkeit des Canova kann er
                            nicht verdauen, und eben so wenig, dass ich dem Christian Rauch der
                            richtigen Auffassung der Natur wegen, selbst den Rang über Thorwaldsen
                            einräume" (S. 60).</note>
                    </seg>, und sind <pb n="3"/> es noch. Was ist aber das wißenschaftliche Leben
                    als Streiten? – Ich soll iezt auf's neue <seg type="comment">
                        <orig>zwei Bücher recensiren</orig>
                        <note xml:id="npt3_pfk_sy">Hirt rezensierte die folgenden beiden Bücher
                            nicht. - Über Hirt als Rezensenten schreibt Hegel an Leopold Dorotheus
                            von Henning, den Generalsekretär der "Jahrbücher für wissenschaftliche
                            Kritik", am 25. Mai 1829: "Hirt ist in Ungewißheit, ob seine vor 3
                            Monaten abgegebenen Arbeiten [gemeint ist die Rezension zu Thierschs 2.
                            Auflage von "Ueber die Epochen der bildenden Künste"] abgedruckt seien.
                            Er habe das gewöhnliche Exemplar noch nicht erhalten. Da wir im Gedränge
                            wegen Manuskripten sind, so wäre es dienlich, auf eine Beschäftigung für
                            denselben zu denken. Er hat gegenwärtig keinen Auftrag und ist ein
                            fleißiger Arbeiter" (zitiert nach: Briefe von und Hegel. Hg. von
                            Johannes Hoffmeister, Bd. 3, Berlin 1970, Nr. 600, S. 257).</note>
                    </seg>, wozu ich aber nur halb entschloßen bin, weil ich voraussehe, daß ohne
                    vielfachen Einspruch nicht durchzukommen seyn wird. Und was ist die Anzeige
                    eines Werkes, wenn der Recensent Ungegründetes und Falsches nicht rügen soll? u.
                    s. w. Das eine dieser Bücher ist <bibl sameAs="ed_tbb_1ck_sy">der erste Band der
                        Beschreibung <placeName key="prov_vkl_ndl_js">
                            <hi rendition="#aq">Rom</hi>'s</placeName>
                    </bibl>, und der andere unseres <bibl sameAs="ed_upq_gfk_sy">
                        <persName key="ed_rjs_jlw_ww">
                            <hi rendition="#aq">Müller</hi>'s</persName> Handbuch</bibl>.
                    Nicht jeder besitzt <persName key="prov_g5d_v2p_5r">
                        <hi rendition="#aq">Boettiger</hi>'s</persName> Gewandtheit, nur
                    Erfreuliches aus Schriften dieser Art hervorzuheben, und anderes mit dem Mantel
                    der Liebe zu decken. Nicht selten habe ich Sie dieses Talentes wegen beneidet.
                    Aber wir sind nicht alle<del rendition="#s">s</del> eines Temperamentes. Doch
                    glaube ich, daß sich von beiden Werken auch viel Gutes sagen läßt. <persName key="ed_rjs_jlw_ww">
                        <hi rendition="#aq">Müller</hi>
                    </persName> ist ein vorzüglicher Kopf, nur arbeitet er zu schnell, und verrrennt
                    sich manchmal die Wege durch Eigensinn. - <seg type="comment">
                        <orig>Die Bearbeiter der <hi rendition="#aq">oma</hi>
                        </orig>
                        <note xml:id="nf4b_5fk_sy">Christian Karl Josias von Bunsen, Eduard Gerhard,
                            Ernst Zacharias Platner, Friedrich Wilhelm Röstell, weiterhin die
                            Beitragenden Friedrich H. Hoffmann, Barthold Georg Niebuhr, Emiliano
                            Sarti sowie die Illustratoren und Kupferstecher I. M. Knapp und Wilhelm
                            Stier.</note>
                    </seg> sind verschiedenen Schlages. Sie haben die Base ihrer Bearbeitung sehr
                    breit angelegt, und scheinen <seg type="comment">
                        <orig>von einem bekannten Manne</orig>
                        <note xml:id="nepc_hgk_sy"/>
                    </seg> sehr influenzirt zu seyn, u. s. w. Ich muß aufhören, um nicht zu viel zu
                    salbadern. Kommen Sie früher, oder später, Sie werden uns immer willkommen seyn.
                        <persName key="ed_qnt_bnm_vw">
                        <hi rendition="#aq">Thiersch</hi>
                    </persName>, wie ich von <persName key="ed_ifk_ktj_xv">
                        <hi rendition="#aq">Levezow</hi>
                    </persName> höre, soll auch <seg type="comment">
                        <orig>über das Gefäß der gehörnten <persName key="ed_u5m_kml_sy">
                                <hi rendition="#aq">Ariadne</hi>
                            </persName>
                        </orig>
                        <note xml:id="ngvk_qml_sy">Thiersch hatte in der 2. Auflage seines Buches
                            "Ueber die Epochen der bildenden Künste unter den Griechen" (München
                            1829) Hirts Ausführungen über ein Vasengemälde, das die "gehörnte
                            Ariadne" darstelle [Hirt: Die Brautschau. Zeichnung auf einem
                            griechischen Gefäß. Berlin 1825] höhnend abgetan (siehe die obigen
                            Sacherläuterung). Hirt geht in seiner Rezension auf die
                            "Vernichtungspredigt" von Thiersch ein und schreibt speziell hierzu:
                            "Auch giebt er hier seinen Aerger über die gehörnte Ariadne, mit welcher
                            Hirt die Welt beschenkte, zu erkennen, doch ohne die Ursach anzugeben,
                            worin ihn die Hörner geniren" (Jahrbücher für wissenschaftliche Kritik,
                            1829, Bd. 2, Sp. 52). Nach Hirt hatten Böttiger, Avellino (Opuscoli
                            diversi, vol. II, tav. 7, pag. 169-174), Otfried Müller (Handbuch der
                            Archäologie, Breslau 1830, § 364, 4, S. 475) und Eduard Gerhard
                            (Berlin's antike Bildwerke, 1. Teil, Berlin 1836, S. 260 ff.) ihre
                            abweichenden Erläuterungen publiziert. – Erläuterungen von
                            Thiersch zu diesem Vasenbild konnten nicht ermittelt werden.</note>
                    </seg> geschrieben <pb n="4"/> haben. Gegen mich ließ er nichts hievon
                    verlauten.</p>
                <p>Iezt leben Sie wohl; nehmen <add place="superlinear">Sie</add> sich die bösen
                    Zeitläufe nicht zu sehr zu Herzen. Ich glaubte, wir hätten den <hi rendition="#aq">Cyclus</hi> der Umwalzungen durchlaufen und würden ruhig
                    an unser Ziel gelangen. Aber es scheint alles neu <add place="superlinear">zu</add> beginnen. Doch wollen wir noch nicht verzweifeln, obwohl es schwer
                    ist zu sehen: woher der <hi rendition="#aq">Deus ex machina</hi>
                    erscheinen soll.</p>
                <closer>
                    <salute>Ihr ewig ergebner Freund</salute>
                    <signed>A. Hirt.</signed>
                </closer>
            </div>
            <postscript>
                <p>Nachschrift: Eben erhalte ich <seg type="comment">
                        <orig>das <bibl sameAs="ed_e5f_xb2_cy">neueste Heft alter Denkmäler</bibl>
                        </orig>
                        <note xml:id="ng5m_kcy_sy">In den "Annali dell'Instituto di corrispondenza
                            archeologica", Bd. 2, Anno 1830, 2. und 3. Heft, befindet sich auf S.
                            194-203 der Aufsatz "La Dispute d'Hercule et d'Appolon" von Theodor
                            Panofka, der "Pl. XX des Monum. inédits de l'Institut" beschreibt. - Im
                            1. Heft desselben Jahrgangs war Hirts "Vases peints. Sopra il dipinto
                            d'un vaso fittile rappresentante il ratto del Palladio. Tradotto dal
                            tedesco" (Tavola d'aggiunta 1830. D.) erschienen (S. 95-105). </note>
                    </seg> vom <hi rendition="#aq">
                        <orgName key="ed_efc_l4x_31b">Instituto della
                            correspondenza archeologica</orgName>
                    </hi> vom 9. 1830, wo auf der
                    Tafel XX. mein Vasengemälde vorkomt, wie es scheint, den Streit zwischen
                        <persName key="prov_kzh_vgk_bs">
                        <hi rendition="#aq">Apollo</hi>
                    </persName> und <persName key="prov_ctb_wmy_cv">
                        <hi rendition="#aq">Hercules</hi>
                    </persName> vorstellend. Dabey findet sich auch eine <hi rendition="#aq">
                        <persName key="prov_usp_wch_y5">Diana</persName>
                    </hi> mit der <hi rendition="#aq">Nebris</hi>, und wie es scheint,
                    die linke Brust entblößt. –</p>
                <p>
                    <seg type="comment">
                        <orig>Sie könnten dies als Note <bibl sameAs="ed_bth_xkv_ty">in dem
                                Aufsatze</bibl>, wo von der <persName key="ed_c5x_sbt_sy">
                                <hi rendition="#aq">Britomartis</hi>
                            </persName> die Rede ist, einschieben.</orig>
                        <note xml:id="nwfw_psv_ty">In Hirts "Gegenbemerkung" zu seinen
                            "Kunstbemerkungen" im "Artistischen Notizenblatt" schreibt Hirt über die
                            Figur, die er als Britomartis bezeichnete: "[...] machte mir Hr. Hase
                            Instanzen in Hinsicht der kleinen Diana, welche ich als Britomartis
                            bezeichnete: erstlich komme die Nebris, worin die Figur das kleine Thier
                            trage, der Diana nicht zu, und zweitens passe es nicht für die keusche
                            Göttin, daß sie die rechte Brust entblös't trage. Hierauf antworten wir,
                            daß unsere Figur nicht das einzige Denkmal einer Diana sey, wo sie über
                            der geschürzten Tunica das Rehfell umgeworfen hat. Eine solche Statue
                            findet sich seit lange in der preußischen Sammlung, jetzt im Berliner
                            Museum aufgestellt. Damit man aber nicht vermuthe, daß auch hier ein
                            anderer Gegenstand als Diana vorgestellt seyn möchte, so bezeichne ich
                            eine Stelle des Pausanias 8, 37, wo wirklich ein Dianabild mit dem
                            Rehfell genannt wird. / Die Seltenheit dieser Vorstellung möchte wohl
                            hier gerade als Bestättigung dienen, daß wir in dem jugendlichen Bild
                            die Britomartis zu sehen haben, um sie dadurch als Mädchen und noch
                            nicht als reife Jungfrau zu bezeichnen. Uebrigens darf es hinreichen,
                            nur die schlanken apollonischen Beine der Statue zu sehen, um in
                            derselben die Schwester des Apollo zu erkennen." [Dazu die Anmerkung:
                            "Indem ich dieß absenden will, erhalte ich das neueste Heft der
                            Corrispondenza archeologica, von 1830, wo auf der 20sten Tafel ein
                            Vasengemälde vorkommt, wie es scheint, den Streit zwischen Apollo und
                            Herkules vorstellend. Dabei findet sich auch eine Diana mit der Nebris
                            und, wie es scheint, die linke Brust entblößt."] (S. 88). –
                            Heinrich Hase schreibt dagegen in den "Bättern für literarische
                            Unterhaltung" Nr. 51 vom 20. Febr. 1831: "In der dresdner Sammlung
                            findet sich eine jugendlichschlanke Mädchengestalt im hochaufgeschürzten
                            Gewande, welche die eine Brust bloß läßt, während die andere von der
                            Haut eines Böckchens bedeckt ist, in deren Bausche sie ein Netz trägt
                            (nr. 279, bei Becker im 'Augusteum', Taf. 53). Hr. Hirt möchte das
                            liebliche Bild lieber Britomartis, das süße Mädchen, als Diana nehmen,
                            denn unter jenem Schmeichelnamen ward Diana in Kreta verehrt (S. 138).
                            Sollte Hrn. Hirt die von Solinus gegebene Deutung des Namens Britomartis
                            nicht zu dieser Vermuthung veranlaßt haben? Leider sind die neuen
                            etymologischen Forschungen jedoch dieser Solinischen Deutung gar nicht
                            günstig (m. s. Schwenk's 'Etymologisch-mythologische Andeutungen', S.
                            218). Und wissen wir denn mehr als den Namen von dieser Britomartis?
                            Wollen wir offen sein, fast durchaus nichts weiter. Sie war eine
                            kretische Göttin des Minoischen Mythenkreises, die vie Hoeck, Ottfr.
                            Müller's Auseinandersetzung in den 'Aegineticis' folgend, darthut,
                            anfänglich von Dictynna Artemis verschieden und auch später noch im
                            Localcultus von ihr getrennt blieb. Erst nach Einwanderung der dorischen
                            Artemis auf Kreta bei den Eydoniaten ging diese Vereinigung vor sich;
                            und bei Aristophanes ('Frösche', 1538) sind Dictynna und Artemis schon
                            völlig in Eins verwachsen; doch gerade dort stellt der Scholiast ihr
                            Britomartis entgegen. Glauben wir aber, daß mit dem eigenthümlichen
                            Namen eine eigenthümliche Gestaltung verbunden war, so sehen wir uns auf
                            ungriechische Formen hingewiesen; da, wie Voß in den 'Mytholog. Ber.'
                            dargethan hat (N. A. III, S. 166), hellenische Cultur selbst durch
                            Abwandlungen des Namens Britomartis ihr das Phönizische abzustreifen
                            beeifert war. Was wird dann aus dem süßen Mädchen? Hr. Hirt mag also
                            einige Zweifel gegen den Namen Britomartis gestatten, wenn er auch,
                            durch die Apollinischen Beine aufmerksam gemacht, richtig Diana erkannt
                            hat, die selbst unter den Bronzen von Herculaneum (II, Taf. XI, XII) mit
                            einem Hirschfellchen und mit bloßer Brust ebendort (Taf. XIII) vorkommt.
                            / Den so gehaltreichen 'Kunstbemerkungen' ließen sich vielleicht
                            ähnliche Einwürfe mehr entgegenstellen; aber wo wäre Raum für Ihre
                            Besprechung, und was könnte ohne Auseinandersetzung Lesern mit dreisten
                            Aussprüchen und kühnen Vermuthungen, was önnte besonders dem
                            hochgeehrten Verf. damit gedient sein, der auch darin wol nicht
                            zurückblieb? Denn ist wol jedes anmuthige würfelspielende Kind nach
                            alten Begriffen eine Charis, jede strengbekleidete Frau auch eine Muse?"
                            (S. 222-223). </note>
                    </seg>
                </p>
            </postscript>
        </body>
    </text>
</TEI>