<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:telota="http://www.telota.de" telota:doctype="letter hirt" xml:id="hirt_iqk_lnm_ngb">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>[An Désiré Raoul-Rochette. Berlin, vor 11. Juli 1831</title>
                <title>]</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>
                    <title>Aloys Hirt. Briefwechsel 1787–1837</title>
                </edition>
                <respStmt>
                    <resp>editor</resp>
                    <name>Uta Motschmann</name>
                </respStmt>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften (BBAW)</publisher>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc rend="notExtant">
                    <msIdentifier/>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <abstract>
                <p>Bezeugt in: Raoul-Rochette an Karl August <persName key="prov_g5d_v2p_5r">Böttiger</persName>, Paris, 11. Juli 1831: "Ich habe von Herrn Hirt einen
                    Brief erhalten, der mir aufgrund der Bezeugung seiner Achtung und seines
                    Interesses, die ich darin finde, viel Vergnügen bereitet hat. [...] Seit
                    Längerem habe ich die Wahl getroffen, den Ratschlag, ihm die Fortsetzung meines
                        <bibl sameAs="ed_xvk_4fs_ngb">Werks</bibl> zu schicken, den Sie mir gegeben
                    hatten, zu befolgen; und ich war bezaubert, zu sehen, dass seine gegenwärtigen
                    Auffassungen mit den meinigen so gut übereinkamen. Bitten Sie ihn, mir <bibl sameAs="ed_w1v_wbn_ngb">seine Kritik</bibl>, die ich noch nicht kenne,
                    zuzuschicken, und sagen Sie ihm, dass mir nicht die Kritik, wenn sie mit Wissen
                    im wahren Interesse der Wissenschaft ausgeführt wird, Kummer bereitet, sondern
                    vielmehr dieses System der Herabsetzung, dieser Anfall auf Personen, dieses
                    schändliche letzte Hilfsmittel des Hasses, diese traurige Begabung der <persName key="ed_bdq_q42_cy">Panofkas</persName> und der <persName key="ed_vys_btw_nw">Köhlers</persName>. Ich weiß, dass etwas Derartiges von
                    einem solchen Gelehrten wie Herrn Hirt nicht zu befürchten ist, und deshalb
                    werde ich, weit davon entfernt, mich über seine Kritiken zu beklagen, immer
                    davon profitieren können und immer dafür dankbar sein" (dt. Übersetzung des
                    franz. Originalbriefes; zitiert nach: Karl August Böttiger Briefwechsel mit
                    Désiré Raoul-Rochette. Hrsg. u. komm. von René Sternke und Klaus Gerlach.
                    Berlin, Boston 2018, Brief Nr. 43, S. 299).</p>
            </abstract>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName key="prov_ztg_3sx_sr">Hirt, Aloys (1759-1837)</persName>
                    <placeName key="prov_ycp_cpr_js">Berlin</placeName>
                    <date notBefore="1830-10-06" notAfter="1831-07-11" cert="high"/>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName key="ed_m2j_ggy_zy">Raoul-Rochette, Désiré (1789-1854) (franz.
                        Klassischer Archäologe)</persName>
                </correspAction>
                <note>Hirts Brief ist nach dem Schreiben Raoul-Rochettes an Böttiger vom 6. Oktober
                    1830 (siehe zu 1829-04-vor14x-v-Raoul-Rochette) und vor dem Brief desselben an
                    Böttiger vom 11. Juli 1831 einzuordnen.</note>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text type="letter">
        <body>
            <div type="regestOnly"/>
        </body>
    </text>
</TEI>