<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:telota="http://www.telota.de" telota:doctype="letter hirt" xml:id="hirt_j1d_bjd_5y">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>An den Kronprinzen Friedrich Wilhelm (IV.) von Preußen. Berlin, 22. Dezember
                    1832.</title>
                <title> Sonnabend</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>
                    <title>Aloys Hirt. Briefwechsel 1787–1837</title>
                </edition>
                <respStmt>
                    <name>Uta Motschmann</name>
                    <resp>
                        <note type="remarkResponsibility">Herausgeberin</note>
                    </resp>
                </respStmt>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften (BBAW)</publisher>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc rend="manuscript">
                    <msIdentifier>
                        <institution>GStA PK</institution>
                        <collection>BPH</collection>
                        <idno>
                            <idno type="shelfmark">Rep. 50 J Nr. 499, Bl. 40r-41v</idno>
                        </idno>
                    </msIdentifier>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName key="prov_ztg_3sx_sr">Hirt, Aloys (1759-1837)</persName>
                    <placeName key="prov_ycp_cpr_js">Berlin</placeName>
                    <date when="1832-12-22" cert="high"/>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName key="prov_rrj_mk5_fv">Preußen, Friedrich Wilhelm (IV.) von (1795-1861)
                        (Kronprinz, 1840-1861 König von Preußen)</persName>
                    <placeName key="prov_ycp_cpr_js">Berlin</placeName>
                </correspAction>
                <note>Von Schreiberhand, mit egh. Unterschrift, egh. Datierung. Der letzte Satz ist
                    von Hirt egh. hinzugefügt.</note>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text type="letter">
        <body>
            <div type="writingSession">
                <opener>
                    <dateline/>
                    <salute>Gnädigster Herr</salute>
                </opener>
                <p>In Hinsicht des <seg type="comment">
                        <orig>Balsamgefäßchens von Onyx</orig>
                        <note xml:id="nhwp_jbj_5y">Das antike Onyxgefäss war von Karl Bötticher auf
                            seinen Studienreisen bei einem Antiquar entdeckt und für Beuth erworben
                            worden. Dieser schenkte es später dem Antiquarium des Berliner Museums
                            (siehe: Adolf Furtwängler: Beschreibung der geschnittenen Steine im
                            Antiquarium. Berlin 1896, Nr. 11362: "Salbgefäss aus Sardonyx von vier
                            bis fünf Schichten; 9 cm Höhe; die Mündung und das untere Ende sind
                            abgebrochen. - Erw. 1834. Stammt aus dem Frauen-Kloster Notteln in
                            Westphalen, wo es als das heilige Blut des kanaanitischen Weibes
                            enthaltendes Gefäss galt"). Das Gefäss erregte allgemeine Aufmerksamkeit
                            und wurde von mehreren Wissenschaftlern unterschiedlich beschrieben:
                            zuerst von Ernst Heinrich Toelken in dem Aufsatz "Ueber ein antikes
                            Onyxgefäss" in der "Allgemeinen preussischen Staatszeitung" vom 1.
                            Dezember 1832, danach von Julius Sillig im "Kunstblatt" 1833, Nr. 3 und
                            4 ("Der Beuth'sche Onyx"), von Hirt in seiner "Geschichte der bildenden
                            Künste bei den Alten", S. 343f.; weiterhin von Böttiger im "Artistischen
                            Notizenblatt" 1833, Nr. 3; von Karl Otfried Müller im "Handbuch der
                            Archäologie", 2. Aufl., S. 425 sowie von Friedrich Wilhelm Thiersch in
                            der Abhandlung"Ueber das Onyxgefäss in der k. preuss. Sammlung
                            geschnittener Steine zu Berlin. Mit 2 Stahlstichen" in den "Abhandlungen
                            der Philosphisch-Philolog. Classe der Königlich Bayerischen Akademie der
                            Wissenschaften", Zweiten Bandes Erste Abtheilung, München 1837, S.
                            63-106 (dort gegen Hirts Auffassung v.a. S. 93f. und im "Nachtrag");
                            später von Johann Heinrich Krause "Angeiologie: die Gefässe der alten
                            Völker insbesondere der Griechen und Römer [...]", Halle 1854, S. 18ff.,
                            und Ders. "Pyrgoteles oder die edlen Steine der Alten im Bereich der
                            Natur und bildenden Kunst", Halle 1856, S. 272; von Toelken
                            "Sendschreiben an die Kaiserliche Akademie der Wissenschaften in St.
                            Ptersburg: über die Angriffe des Kaiserl. wirklichen Staatsrathes Herrn
                            von Köhler auf mehrere antike Denkmäler des Königl. Museums zu Berlin",
                            Berlin 1852, S. 8, Anm. 1, von Johann Jacob Bernoulli "Römische
                            Ikonographie" II, I, Berlin und Stuttgart 1886, S. 299ff. - Rauch
                            schreibt am 29. Dezember 1832 dazu an Böttiger: "Hirt meint, dass die
                            Darstellung auf dem Onyxsalbengefäss die Geburt eines Cäsaren des
                            Comodus darstelle, am See von Nemi und Albano, und das Tempelhäuschen
                            den Tempel des Jupiters auf dem Mons Albanus darstelle. Sollte die
                            Waldgegend, welche die Seen wie den Tempel umgab, nicht karakterisirt
                            worden sein, wenn dem so wäre? Statt dessen steht dies Tempelhäuschen
                            auf einem sterilen Kalkgefels" (Robert Boxberger: Briefe des Bildhauers
                            Chr. Rauch, meist an Hofrath Böttiger. In: Jahrbücher der Akademie
                            Gemeinnütziger Wissenschaften zu Erfurt, Bd. 11, 1882, S. 170).</note>
                    </seg> in Besitz des Herr G<ex>eheim</ex> R<ex>ats</ex>
                    <persName key="ed_ldh_kr3_5y">Beuth</persName> äußerte ich mich bey dem Besehen
                    der Figürlichen Darstellung dahin, daß dieselbe sich auf die Geburt eines als
                    wirklich gebohrenen Cäsars (Kronprinzen) zu beziehen scheine, und daß dies bey
                        <persName key="ed_nck_1n3_5y">Commodus</persName> dem Sohne des <persName key="ed_vpl_b43_5y">Markus Aurelius</persName> das erstemal der Fall war.
                    -</p>
                <p>Ich habe nun etwas in den Büchern nachgesehen und was ich fand, scheint der
                    ersten Idee, die ich von der Vorstellung faßte, nicht entgegen zu seyn. Ich lege
                    die Sache Ew: Königlichen Hoheit kurz zur Beurtheilung vor.</p>
                <p>
                    <persName key="ed_nck_1n3_5y">Commodus</persName> ist in dem ersten
                    Regierungsjahre des Kaisers <persName key="ed_vpl_b43_5y">Markus
                        Aurelius</persName>, seines Vaters, im Jahre 914 vor <placeName key="prov_vkl_ndl_js">Rom</placeName> zu <placeName key="ed_fw2_w43_5y">Lanuvium</placeName> gebohren, wo der Kaiser eine Villa hatte. <placeName key="ed_fw2_w43_5y">Lanuvium</placeName> aber liegt nicht ferne unter dem
                        <placeName key="ed_bxz_1p3_5y">See Nemi</placeName>, und der <placeName key="ed_bxz_1p3_5y">See Nemi</placeName> am Fuße des <placeName key="ed_yj4_jp3_5y">
                        <hi rendition="#aq">mons
                        Albanus</hi>
                    </placeName>, jetzt <hi rendition="#aq">
                        <placeName key="ed_hn1_qp3_5y">monte Cavo</placeName>
                    </hi>, worauf der Tempel
                    des <persName key="ed_dd1_1q3_5y">Jupiter <hi rendition="#aq">Latiaris</hi>
                    </persName> von <persName key="ed_opp_fq3_5y">Tarquinius Superbus</persName> erbaut war, als der gemeinsame Opfer-<pb n="2"/>platz der umwohnenden Völkerschaften. Mit dieser historischen
                    Bedeutung sey es vorläufig genug, ich gehe nun zu dem Balsamarium selbst
                    über.</p>
                <p>Eine Frau hält den neugebohrenen Knaben auf ihren Händen, ihn einer andern Frau
                    übergebend. Die erstere nun sehe ich für <persName key="ed_w43_ht3_5y">Ilithyia
                        oder Lucina</persName>, die Göttin, die den Gebährenden bey der Geburt
                    vorsteht, an, und die Zweite für die Mutter des Kindes, <persName key="ed_ktf_4t3_5y">die jüngere Faustina</persName>, welche das Kind aus den
                    Händen der <persName key="ed_w43_ht3_5y">Göttin Wehemutter</persName> empfängt.
                    Über diesen beiden weiblichen Figuren sieht man eine Dritte, welche sich dadurch
                    auszeichnet, daß sie einen liegenden Wasserkrug auf der linken Schulter trägt.
                    Das scheint unbezweifelt eine Wassernymphe zu bezeichnen, hier nähmlich die
                    Nymphe des <placeName key="ed_bxz_1p3_5y">
                        <hi rendition="#aq">Lacus
                            nemorensis</hi>
                    </placeName>; und dann sieht man auf der Spitze des
                    darüber <add place="superlinear">sich</add> erhebenden Berges die Andeutung des
                    berühmten Tempels von <persName key="ed_dd1_1q3_5y">
                        <hi rendition="#aq">Jupiter Latiaris</hi>
                    </persName>.</p>
                <p>Neu kommt noch hinzu die Siegesgöttin mit dem Schilde, worauf die Aegis mit dem
                    Medusen-Haupte erscheint, und daneben ist eine Trophee errichtet mit der Figur
                    eines Gefangenen am Fuße derselben. Dies muß sich auf eine Waffenthat als ein
                    glückliches <hi rendition="#aq">Augurium</hi> für den Neugebohrenen
                    beziehn. Auch fehlt es nicht an kriegerischen <pb n="3"/> Bedrohungen, welche
                    die Wiege des Kindes umringen, und die Gelegenheit zu Eroberungen und Siegen
                    geben. Was aber den Gefangenen betrift, so scheint das Kostüm eher einen
                    Armenier oder Parther als einen Britten oder Germanen zu bezeichnen.</p>
                <p>Dies sind die Grundzüge meiner Erklärung des interessanten kleinen Denkmahles.
                    Nur will ich noch beyfügen, wie viel <persName key="ed_nck_1n3_5y">Commodus</persName> selbst darauf hielt, daß er schon bey seiner Geburt als
                    Kronprinz zum regieren bestimmt war, was bis dahin bey keinem andern Kaiser der
                    Fall gewesen ist. Dies giebt <persName key="ed_nck_1n3_5y">Commodus</persName>
                    besonders in der Rede kund, mit welcher er nach dem Tode des <persName key="ed_vpl_b43_5y">Vaters</persName> zuerst an das versammelte Heer bey
                        <placeName key="ed_jcb_yw3_5y">Vindebona</placeName>
                    <ex>[!]</ex> (<placeName key="prov_hrq_zzg_y5">Wien</placeName>) hielt. Darin
                    kommen folgende merkwürdige Worte vor.</p>
                <p>"Nicht das Glück hat mich Euch zum Fürsten gegeben, und nicht als einen
                    angenommenen, wie die Kaiser vor mir waren, und nicht als einen, der die
                    Herrschaft erobert hat. Denn ich bin der Einzige Euch am Hofe gebohrene und
                    erzogene. Ich komme nicht von einer Privatwiege her; mich hat schon, als ich aus
                    Mutterleibe kam, der kaiserliche Purpur umgeben. Wenn Ihr das bey Euch
                    überdenket, so werdet Ihr in mir nicht einen Euch gegebenen sondern einen Euch
                    angestammten Fürsten verehren, u. s. w. <seg type="comment">
                        <orig>(<persName key="ed_gwn_bbj_5y">
                                <hi rendition="#aq">Herodian</hi>
                            </persName>. I. II.)</orig>
                        <note xml:id="nq42_tyq_5y">Herodian:
                            Geschichte des römischen Kaisertums seit Marc Aurel, Buch I, Kap.
                            V.</note>
                    </seg>
                    <pb n="4"/>
                </p>
                <p>Kaum ist es nöthig hierbey zu bemerken daß <persName key="ed_nck_1n3_5y">Commodus</persName> zugleich einen <persName key="ed_w2h_s1j_5y">Zwillings-Bruder</persName> hatte, der aber schon im 4<hi rendition="#sup">
                        <hi rendition="#u">ten</hi>
                    </hi> Jahre starb. Diesen Umstand anzudeuten
                    war hier bey der Vorstellung nicht nöthig. -</p>
                <p/>
                <closer>
                    <salute/>
                    <signed>A. Hirt</signed>
                    <dateline>Berlin 22 Dec. 1832.</dateline>
                </closer>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>