<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:telota="http://www.telota.de" telota:doctype="letter hirt" xml:id="hirt_pbj_sfl_sy">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>An Johann Wolfgang von Goethe (Weimarische Kunstfreunde? wohl Johann Heinrich
                    Meyer). Berlin, 1. Januar 1832.</title>
                <title> Sonntag</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>
                    <title>Aloys Hirt. Briefwechsel 1787–1837</title>
                </edition>
                <respStmt>
                    <name>Uta Motschmann</name>
                    <resp>
                        <note type="remarkResponsibility">Herausgeberin</note>
                    </resp>
                </respStmt>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften (BBAW)</publisher>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc rend="manuscript">
                    <msIdentifier>
                        <institution>GSA Weimar</institution>
                        <collection/>
                        <idno>
                            <idno type="shelfmark">28/154, Bl. 16</idno>
                        </idno>
                    </msIdentifier>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName key="prov_ztg_3sx_sr">Hirt, Aloys (1759-1837)</persName>
                    <placeName key="prov_ycp_cpr_js">Berlin</placeName>
                    <date when="1832-01-01" cert="high"/>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName key="prov_hwd_hmp_5r">Goethe, Johann Wolfgang von (1749-1832)
                        (Schriftsteller)</persName>
                    <placeName key="prov_u24_mmg_f5">Weimar</placeName>
                </correspAction>
                <note>Zum Empfänger: Wohl nicht an Goethe direkt gerichtet, da die üblichen
                    Höflichkeitsformeln sowie Anrede und Unterschrift fehlen. Zu denken ist an die
                    Weimarischen Kunstfreunde und speziell an Johann Heinrich Meyer. Mit Meyer hatte
                    sich Goethe über Hirts Buch ausgetauscht und beide kritisierten Hirts
                    Bemerkungen über Tizian sowie über die Niobiden. In der Rezension sind genau
                    diese Kritikpunkte wiederzufinden. Die erwähnte Rezension in den "[Wiener]
                    Jahrbüchern der Literatur" ist nicht namentlich, sondern nur mit "Weimar"
                    unterzeichnet. - Für Goethe als Empfänger spricht allerdings dessen
                    Tagebucheintrag vom 9. Januar 1832 (siehe unten).</note>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text type="letter">
        <body>
            <div type="writingSession">
                <opener>
                    <dateline/>
                    <salute/>
                </opener>
                <p>Der Verfaßer, der sich die Übersendung <seg type="comment">
                        <orig>
                            <bibl sameAs="ed_bth_xkv_ty">beykommender Blätter</bibl>
                        </orig>
                        <note xml:id="nuwm_hzb_5y">
                            <note xml:id="nz2z_ryb_5y">Wohl "Hofrath Hirt's Gegenbemerkung über die
                                in diesen Blättern erhobenen Zweifel gegen seine Kunstbemerkungen"
                                im "Artistischen Notizenblatt" 1830, Nr. 22 (siehe dazu
                                1830-10-13-a-Böttiger und Sachanmerkungen).</note> - Goethe vermerkt
                            am 9. Januar 1832 in seinem Tagebuch: "Angenehme Sendung von Hirt. Es
                            ist doch immer das Erfreulichste, wenn man die ältesten Freunde, mit
                            denen man im Zwischenleben wohl divergirte, am Schlusse wieder sich
                            gegen einander neigen sieht. Man kommt niemals so weit mit ihnen aus
                            einander als mit den Späterzeitigen" (Goethe, WA, III, S. 203-204).
                        </note>
                    </seg> erlaubt, empfielt sich zu geneigtem Andenken, und dankt den <hi rendition="#aq">Weimaranern</hi> für die <seg type="comment">
                        <orig>Nachsichtige Beurtheilung <bibl sameAs="ed_mhm_snl_vw">seines
                                Büchleins</bibl>
                        </orig>
                        <note xml:id="nxb4_nwb_5y">Die Rezension zu "Kunstbemerkungen auf einer
                            Reise über Wittenberg und Meißen, nach Dresden und Prag, von A. Hirt.
                            Berlin 1830. Verlag von Dunker und Humblot. 197 S. in 8." erschien in
                            [Wiener] Jahrbücher der Literatur, 55. Bd., 1831 (Juli, August,
                            September), Art. XII, S. 197-223; gez.: "Weimar". - Darin heisst es
                            einleitend: "Diese Bemerkungen über Kunst und Alterthum, welche der
                            rühmlich bekannte Verfasser hier dem Publikum vorlegt, wurden schon im
                            J. 1819 bey Gelegenheit einer Reise nach den Bädern von Töplitz und
                            Carlsbad angestellt, und im Entwurf niedergeschrieben; dann auf einer im
                            Jahre 1829 wiederholten Reise nach den gedachten Badeörtern, besonders
                            das auf Dresdner Kunstschätze sich Beziehende, neu mit denselben
                            verglichen. Man darf sonach etwas Wohlerwogenes, für Liebhaber der Kunst
                            Nützliches und Belehrendes erwarten, wie auch wirklich der Fall ist. Am
                            Ende der Vorerinnerung läßt der Verfasser hoffen, daß wenn gegenwärtige
                            Schrift wohl aufgenommen werde, er aus seinem Vorrath von Aufzeichnungen
                            noch mehreres über die Kunstwerke in andern deutschen Hauptstädten werde
                            folgen lassen, wozu wir unsers Orts ihn dringend auffordern. Denn je
                            größer der Ueberfluß an hohlen, der Vernunft hohnsprechenden, den
                            Geschmack irre führenden Berichten von Werken der Kunst und
                            Beurtheilungen derselben bereits ist und täglich mehr anwächst, je
                            nützlicher sind die besonnenen Aeußerungen eines bewährten Kenners" (S.
                            197); und abschließend: "Indem wir nochmals den Inhalt der angezeigten
                            Schrift überblicken, den Reichthum an tüchtigen brauchbaren Bemerkungen,
                            so von antiken Denkmalen veranlaßt, wie neuere Malerey, Meister und
                            Werke betreffend, fühlen wir uns verpflichtet, unsere Zufriedenheit mit
                            dem Ganzen wiederum auszusprechen; gleichwohl schließt solches den
                            Wunsch nicht aus, daß es dem Herrn Verfasser gefallen haben möchte, an
                            den Kunstwerken, von denen er in seiner Schrift handelt, auch auf den
                            Werth der Erfindung zu achten, und über die, welche von dieser Seite
                            sich vortheilhaft auszeichnen, wenigstens andeutende Worte mit
                            einfließen zu lassen" (S. 222).</note>
                    </seg> in den <bibl sameAs="ed_gls_src_5y">Wiener Jahrbüchern</bibl>.</p>
                <closer>
                    <dateline>den 1<hi rendition="#sup">
                            <hi rendition="#u">ten</hi>
                        </hi> des Jahres
                        32. -</dateline>
                    <salute/>
                    <signed/>
                </closer>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>