<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:telota="http://www.telota.de" telota:doctype="letter hirt" xml:id="hirt_jdd_2wm_ngb">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>[Von Karl August Böttiger. Dresden, vor 30. Dezember 1834]</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>
                    <title>Aloys Hirt. Briefwechsel 1787–1837</title>
                </edition>
                <respStmt>
                    <resp>editor</resp>
                    <name>Uta Motschmann</name>
                </respStmt>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften (BBAW)</publisher>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc rend="notExtant">
                    <msIdentifier/>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <abstract>
                <p>Bezeugt in: Karl August Böttiger an Désiré <persName key="ed_m2j_ggy_zy">Raoul-Rochette</persName>, Dresden, 30. Dezember 1834: "Ich habe Herrn Hirt
                    in Berlin mitgeteilt, was Sie wünschen. Man sagt mir, dass er vom Alter
                    niedergebeugt ist und nicht mehr ausgeht. Es gibt eine große Rivalität zwischen
                    den Herren <persName key="ed_ifk_ktj_xv">Levezow</persName> und <persName key="ed_kmv_v5d_n1b">Tölken</persName>, denen das Museum der Antiken und
                    Münzen anvertraut ist, und ihrem Gehilfen <persName key="ed_szp_ntf_1y">Eduard
                        Gerhard</persName>, der sich mit all seinen Kräften an das Museum krallt und
                    die Beute nicht freigeben will" (dt. Übersetzung des franz. Originalbriefes;
                    zitiert nach: Karl August Böttiger Briefwechsel mit Désiré Raoul-Rochette. Hrsg.
                    u. komm. von René Sternke und Klaus Gerlach. Berlin, Boston 2018, Brief Nr. 73,
                    S. 489). - Am 7. Juli 1833 hatte <persName key="ed_m2j_ggy_zy">Raoul-Rochette</persName> an Böttiger geschrieben: "Unser gemeinsamer
                    Freund, Hirt, [...] hat gerade ein neues Werk über die <bibl sameAs="ed_ahk_qy5_dw">Geschichte der Kunst bei den Alten</bibl>
                    veröffentlicht, das ich noch nicht kenne. Erweisen Sie mir bitte den
                    Freundschaftsdienst, ihm an meiner Stelle Vorwürfe zu machen, weil er mir dieses
                    Buch noch nicht geschickt hat, da ich ihm doch alles, was ich mache, so wenig es
                    auch wert sein mag, pünktlich zuschicke" (ebd., Brief Nr. 60, S. 398-399).</p>
            </abstract>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName key="prov_g5d_v2p_5r">Böttiger, Karl August (1760-1835)
                        (Schriftsteller)</persName>
                    <placeName key="prov_zj4_hc3_g5">Dresden</placeName>
                    <date notBefore="1834-12-04" notAfter="1834-12-30" cert="high"/>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName key="prov_ztg_3sx_sr">Hirt, Aloys (1759-1837)</persName>
                </correspAction>
                <note>Obwohl es sehr wahrscheinlich ist, dass Böttiger Raoul-Rochettes Bitte
                    schriftlich an Hirt herangetragen hat, ist nicht auszuschließen, dass dieselbe
                    mündlich über Dritte von Dresden nach Berlin vermittelt wurde. Ab 1831 ist kein
                    Briefwechsel mehr zwischen Böttiger und Hirt überliefert.</note>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text type="letter">
        <body>
            <div type="regestOnly"/>
        </body>
    </text>
</TEI>