<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:telota="http://www.telota.de" telota:doctype="letter hirt" xml:id="hirt_prv_2tm_ngb">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>[Von Désiré Raoul-Rochette. Paris, vor 4. Dezember 1834]</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>
                    <title>Aloys Hirt. Briefwechsel 1787–1837</title>
                </edition>
                <respStmt>
                    <resp>editor</resp>
                    <name>Uta Motschmann</name>
                </respStmt>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften (BBAW)</publisher>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc rend="notExtant">
                    <msIdentifier/>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <abstract>
                <p>Bezeugt in: Raoul-Rochette an Karl August <persName key="prov_g5d_v2p_5r">Böttiger</persName>, Paris, 4. Dezember 1834: "[...] Sie werden mich sehr
                    verpflichten, wenn Sie dem ein Exemplar der <bibl sameAs="ed_ahk_qy5_dw">Geschichte der Kunst</bibl>, die Herr Hirt vor einem Jahr veröffentlicht
                    hat, beilegten; ich hatte ihn darum gebeten und aus Versehen hat er mir, anstatt
                    mir den mir fehlenden Band zuzusenden, seine <bibl sameAs="ed_mhm_snl_vw">Kunstbemerkungen auf einer Reise</bibl> usw. überreichen lassen, die ich
                    schon hatte. Wenn er das Buch, das ich doppelt habe, zurücknehmen und es durch
                    das andere ersetzen könnte, gewönnen wir beide dabei" (dt. Übersetzung des
                    franz. Originalbriefes; zitiert nach: Karl August Böttiger Briefwechsel mit
                    Désiré Raoul-Rochette. Hrsg. u. komm. von René Sternke und Klaus Gerlach.
                    Berlin, Boston 2018, Brief Nr. 72, S. 481). - Vermutlich hat Raoul-Rochette
                    seine Bitte um ein Exemplar von Hirts "Geschichte der Baukunst bei den Alten"
                    bereits früher, etwa im Sommer 1833, anlässlich der Zusendungen seiner Oresteis
                    und seiner Odysseis an Hirt herangetragen. Am 7. Juli 1833 schreibt
                    Raoul-Rochette an <persName key="prov_g5d_v2p_5r">Böttiger</persName>: "Unser
                    gemeinsamer Freund, Hirt, wird mir doch einen Dienst dieser Art [<bibl sameAs="ed_bnb_gbn_ngb">eine Rezension - U. M.] für die beiden Lieferungen
                        der Oresteis und der Odysseis</bibl>, die er gleichzeitig erhalten wird,
                    nicht verweigern; es sei denn, dass ihm seine Gesundheit, die, wie man sagt,
                    sehr angegriffen ist, ihm diese Art Arbeit untersagte. Er hat gerade ein neues
                    Werk über die <bibl sameAs="ed_ahk_qy5_dw">Geschichte der Kunst bei den
                        Alten</bibl> veröffentlicht, das ich noch nicht kenne. Erweisen Sie mir
                    bitte den Freundschaftsdienst, ihm an meiner Stelle Vorwürfe zu machen, weil er
                    mir dieses Buch noch nicht geschickt hat, da ich ihm doch alles, was ich mache,
                    so wenig es auch wert sein mag, pünktlich zuschicke" (ebd., Brief Nr. 60, S.
                    398-399).</p>
            </abstract>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName key="ed_m2j_ggy_zy">Raoul-Rochette, Désiré (1789-1854) (franz.
                        Klassischer Archäologe)</persName>
                    <placeName key="prov_tnd_dt1_5v">Paris</placeName>
                    <date notBefore="1833-07-07" notAfter="1834-12-04" cert="high"/>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName key="prov_ztg_3sx_sr">Hirt, Aloys (1759-1837)</persName>
                </correspAction>
                <note>Datierung unsicher; vermutlich wurde der Brief bereits im Sommer 1833
                    geschrieben.</note>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text type="letter">
        <body>
            <div type="regestOnly"/>
        </body>
    </text>
</TEI>