<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:telota="http://www.telota.de" telota:doctype="letter hirt" xml:id="hirt_xwr_mym_ngb">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>[Von Karl August Böttiger. Dresden, vor 30. September 1835] - 2
                    Briefe</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>
                    <title>Aloys Hirt. Briefwechsel 1787–1837</title>
                </edition>
                <respStmt>
                    <resp>editor</resp>
                    <name>Uta Motschmann</name>
                </respStmt>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften (BBAW)</publisher>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc rend="notExtant">
                    <msIdentifier/>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <abstract>
                <p>Bezeugt in: Karl August Böttiger an Désiré <persName key="ed_m2j_ggy_zy">Raoul-Rochette</persName>, Dresden, 30. September 1835: "Ich erwarte voller
                    Ungeduld eine Antwort von Herrn Hirt in Berlin, dem ich zweimal durch Herrn
                        <persName key="ed_s4l_cms_ngb">Spieker</persName> und <persName key="ed_kmv_v5d_n1b">Tölken</persName> geschrieben habe, um ihn um die
                    fraglichen Vorträge zu bitten, die kein Buchhändler verkauft" (dt. Übersetzung
                    des franz. Originalbriefes; zitiert nach: Karl August Böttiger Briefwechsel mit
                    Désiré Raoul-Rochette. Hrsg. u. komm. von René Sternke und Klaus Gerlach.
                    Berlin, Boston 2018, Brief Nr. 83, S. 551). - Am 27. Mai 1835 hatte <persName key="ed_m2j_ggy_zy">Raoul-Rochette</persName> an Böttiger geschrieben: "Ein
                    anderer Dienst, um den ich Sie bitte und den ich Sie mir unverzüglich zu
                    erweisen bitte, besteht darin, mir die drei Abhandlungen von Hirt <bibl sameAs="prov_y21_1ht_hv"><bibl sameAs="prov_p14_jst_hv"><bibl sameAs="prov_as1_ftt_hv">über die Malerei der
                        Alten</bibl></bibl></bibl> zu besorgen. Bis heute konnte ich sie nirgends
                    finden; folglich habe ich bis heute keinen Gebrauch davon machen können; und
                    nichtsdestominder muss ich sie kennen; ich bitte Sie mein teurer Lehrer,
                    verwenden Sie alle Sorgfalt darauf, sie mir auf dem schnellsten Wege zukommen zu
                    lassen, ich werde Ihnen unendlich verpflichtet sein" (ebd., Brief Nr. 81, S.
                    537). [Hirt hatte in der Akademie der Wissenschaften fünf Abhandlungen über die
                    Malerei bei den Alten gelesen: 1. Ueber die Mahlerey bey den Alten. Erste
                    Abhandlung. - 2. Ueber die verschiedenen Mosaikarten bei den Alten. - 3. Ueber
                    die Malerei der Alten. Dritte Abhandlung. - 4. Ueber die Malerei der Alten.
                    Vierte Abhandlung. - 5. Ueber die Malerei bei den Alten. Fünfte Abhandlung. Sie
                    erschienen in deutsch in den "Abhandlungen" der Königlichen Akademie der
                    Wissenschaften sowie in französischer Sprache in den "Mémoires". "Raoul-Rochette
                    hatte von diesen Arbeiten Hirts offensichtlich aus Böttigers "Ideen zur
                    Archäologie der Malerei" erfahren. Dort bespricht dieser auf S. 126f. 'drei
                    Vorlesungen, die auch einzeln ins französische übersetzt worden sind'. Es
                    handelt sich um Hirts <bibl sameAs="prov_y21_1ht_hv">erste</bibl>, <bibl sameAs="prov_p14_jst_hv">dritte</bibl> und <bibl sameAs="prov_as1_ftt_hv">vierte</bibl> Vorlesung" (ebd., Brief 81 zu 75, S. 763).]</p>
            </abstract>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName key="prov_g5d_v2p_5r">Böttiger, Karl August (1760-1835)
                        (Schriftsteller)</persName>
                    <placeName key="prov_zj4_hc3_g5">Dresden</placeName>
                    <date notBefore="1835-05-27" notAfter="1835-09-30" cert="high"/>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName key="prov_ztg_3sx_sr">Hirt, Aloys (1759-1837)</persName>
                </correspAction>
                <note>Die beiden Briefe sind zeitlich zwischen Raoul-Rochettes am 27. Mai 1835
                    geäußerter Bitte und Böttigers Antwort vom 30. September 1835
                    einzuordnen.</note>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text type="letter">
        <body>
            <div type="regestOnly"/>
        </body>
    </text>
</TEI>