<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:telota="http://www.telota.de" telota:doctype="letter hirt" xml:id="hirt_tsm_xlp_wy">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>An den Kronprinzen Friedrich Wilhelm (IV.) von Preußen. Berlin, 18. Januar
                    1837.</title>
                <title> Mittwoch</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>
                    <title>Aloys Hirt. Briefwechsel 1787–1837</title>
                </edition>
                <respStmt>
                    <name>Uta Motschmann</name>
                    <resp>
                        <note type="remarkResponsibility">Herausgeberin</note>
                    </resp>
                </respStmt>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften (BBAW)</publisher>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc rend="manuscript">
                    <msIdentifier>
                        <institution>GStA PK, BPH</institution>
                        <collection/>
                        <idno>
                            <idno type="shelfmark">Rep. 50J Nr. 499, Bl. 48r-49r</idno>
                        </idno>
                    </msIdentifier>
                </msDesc>
                <listWit>
                    <witness>
                        <bibl type="print">Antje Adler: "Der absolute Hirt ...". Das Verhältnis
                            Friedrich Wilhelms IV. zu Aloys Hirt. In: Hirt-Band II, S. 301, 302
                            (Teilabdruck) </bibl>
                    </witness>
                </listWit>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName key="prov_ztg_3sx_sr">Hirt, Aloys (1759-1837)</persName>
                    <placeName key="prov_ycp_cpr_js">Berlin</placeName>
                    <date when="1837-01-18" cert="high"/>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName key="prov_rrj_mk5_fv">Preußen, Friedrich Wilhelm (IV.) von (1795-1861)
                        (Kronprinz, 1840-1861 König von Preußen)</persName>
                    <placeName key="prov_ycp_cpr_js">Berlin</placeName>
                </correspAction>
                <note>Von fremder Hand mit egh. Unterschrift ("Unterthänigster / A. Hirt."),
                    Datumsangabe und drei Textkorrekturen.</note>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text type="letter">
        <body>
            <div type="writingSession">
                <opener>
                    <dateline/>
                    <salute>Gnädigster Herr!</salute>
                </opener>
                <p>Ew Königlichen Hoheit verzeihen meine schwache Hand, daß ich mich einer Andern
                    bediene, um die interessanten Fragen zu beantworten die Höchst Dieselben mir
                    machen. Bevorworten muß ich, daß die Zeichnungen, so wie die Abfassung der
                    Schrift, sehr klar gemacht sind.</p>
                <p>Was die <seg type="comment">
                        <orig>Localität der Ruinen</orig>
                        <note xml:id="nx3f_l2w_wy">1825 waren bei dem Ort Fließem in der Nähe von
                            Bitburg Reste eines Mosaikfußbodens entdeckt worden, die zu einer
                            ehemals römischen Villenanlage gehörten (Villa Otrang) Das Landgut
                            bestand u.a. aus einem Herrenhaus, mehreren Bädern, einer
                            Heinzungsanlage, einem Tempelbezirk sowie einem Gräberfeld und
                            Wirtschaftsgebäuden (Lit.: Christian Wilhelm Schmidt: Baudenkmale der
                            Römischen Periode und des Mittelalters in Trier und seiner Umgebung.
                            Lfg. 4/5: Die Baudenkmale der römischen Periode. Lfg. 4, H. 1: Die
                            Jagdvilla zu Fliessem: in 6 Kupfertafeln, wovon 5 colorirt sind,
                            dargstellt; wozu ein Heft mit erläuterndem Texte. Trier 1843. - Heinz
                            Cüppers: Römische Villa Otrang. Mainz 1997). - Der Kronprinz hatte den
                            Mosaikfußboden im November 1833 besichtigt und war davon sehr
                            beeindruckt. Die Fragen, die er Anfang des Jahres 1837 an Hirt richtet,
                            galten vermutlich der Vorbereitung einer weiteren Reise des Kronprinzen
                            in die Rheinprovinzen (vgl. Conradin Simons: Reise Sr. Kgl. Hoheit des
                            Kronprinzen von Preußen durch Rheinland-Westphalen im Herbst 1833,. Aus
                            öffentlichen und Privat-Mittheilungen redigirt. Iserlohn 1834). Im
                            Herbst 1838 besichtigte er die römische Siedlung erneut. Im gleichen
                            Jahr erwarb die preußische Regierung das Gelände und ließ Schutzbauten
                            über den Mosaiken errichten. Vgl. dazu die Erläuterungen in D, S. 301,
                            302. </note>
                    </seg> und der Nahme des Dorfes <hi rendition="#u">
                        <hi rendition="#aq">Fliessem</hi>
                    </hi> betrift, so bin ich der Meinung, daß noch der alte Nahme in denselben
                    stecke und <hi rendition="#u">
                        <hi rendition="#aq">ad flexum</hi>
                    </hi> geheissen habe, daß <seg type="comment">
                        <orig>die Heerstrasse</orig>
                        <note xml:id="nxpj_k3w_wy">Die alte Römerstraße von Trier nach Köln.</note>
                    </seg> sich dahin zog beweisen die Meilenzeiger welche man in der Gegend
                    gefunden hat, wahrscheinlich machte der Weg eine bedeutende Wendung oder Biegung
                    allda, und daher der Nahme <hi rendition="#u">
                        <hi rendition="#aq">ad flexum</hi>
                    </hi>: wobei besonders <pb n="2"/> das <hi rendition="#u">
                        <hi rendition="#aq">M</hi>
                    </hi> am Ende zu bemerken ist, und so mag der Ort <seg type="comment">
                        <orig>eine Postwechslung (<hi rendition="#aq">mu</hi>
                            <del rendition="#s">
                                <hi rendition="#aq">l</hi>
                            </del>
                            <hi rendition="#aq">tatio</hi>) zu gleich mit einem Miethshaus
                                (<hi rendition="#aq">mansio</hi>)</orig>
                        <note xml:id="nqyp_gnw_wy">Bei der römischen fahrenden Post hießen die
                            Stationen "mansio" oder "mutatio". "Mutatio war der Ort, wo Zugtiere
                            gewechselt werden konnten, mansio der Ort, wo auch Gelegenheit zur
                            Erholung und zum Übernachten war. Der Abstand der mansiones betrug
                            regelmäßig 20-30 Meilen (28-42 km), die mutationes, von denen 1-3 auf
                            eine Mansio gingen, waren 5 bis 10 Meilen (7-14 km) voneinander
                            entfernt" (Handwörterbuch des Postwesens. Hrsg. von Wilhelm Küsgen, Paul
                            Gerbeth, Heinrich Herzog, Laurenz Schneider, Gerhard Raabe:. Berlin
                            1927, S. 172).</note>
                    </seg> gewesen sein</p>
                <p>Betrachten wir hiernach die vorhandenen <hi rendition="#aq">Ruinen</hi>,
                    so gewahren wir nur Uberreste von Bade Anstalten jeder Art wie wir dieselben bei
                    den Alten kennen, theils auf trockenem wege zum schwitzen theils auch warm, lau,
                    kalt zu baden als <seg type="comment">
                        <orig>
                            <hi rendition="#aq">Suspensurä caldariorum</hi>
                        </orig>
                        <note xml:id="nulr_fpw_wy">Hirt beschreibt im 3. Band seiner "Geschichte der
                            Baukunst bei den Alten" (1827) verschiedene Arten der Heizung: "das
                            Hypocaustum, die Suspensurae Caldariorum, durch gewöhnliche Ofen, durch
                            Kaminofen", weiterhin "Die zu erheizenden Räume: der laue Badesaal
                            seltener. Grösse, Beleuchtung, Verhältnisse und Einrichtungen der
                            Badesäle. Baptisteria" sowie "Räume zum Schweisstreiben" (S. 239
                            ff.).</note>
                    </seg> oder <seg type="comment">
                        <orig>
                            <hi rendition="#aq">Ballineä pensiles</hi>
                        </orig>
                        <note xml:id="nvgy_mqw_wy">Nach Sprengel (Geschichte der Medizin, T. 2, S.
                            23) "Tropfbäder", nach anderen "Badezimmer mit einem von unten erwärmten
                            hohen Fußboden" (Valerius Maximus 9, 1, 1., Plinius 9, 168, Macrobius
                            Saturnalia 3, 15, 3). - "Man hat sich viel herumgestritten über die
                            sogenannten Hängebäder balineae pensiles; man dachte gar, es seien Bäder
                            mit schaukelnder Bewegung oder Douchen; es will mir scheinen, sie wären
                            nicht wesentlich von den eben beschriebenen Dampfbädern verschieden.
                            Nach der Beschreibung von Palladius waren die Hängebäder mit Hohlräumen
                            umgebene Gemächer über einem Feuerheerde [..]. Man lese nur Vitruvs
                            Beschreibung; er gibt an, dass die suspensurae der warmen Badezimmer von
                            Ziegelpfeilern über dem Ofen getragen würden. Sergius Orata [...] wird
                            von mehreren Seiten als Erfinder der Hängebäder (suspensurae balneorum
                            nach Seneca) angegeben" (Bernhard Maximilian Lersch: Geschichte der
                            Balneologie, Hydroposie und Pegologie oder des Gebrauchs des Wassers.
                            Würzburg 1863, S. 100).</note>
                    </seg>, <hi rendition="#aq">hyp</hi>
                    <del rendition="#s">
                        <hi rendition="#aq">p</hi>
                    </del>
                    <hi rendition="#aq">okausta</hi>, <seg type="comment">
                        <orig>
                            <hi rendition="#aq">laconika</hi>
                        </orig>
                        <note xml:id="nojs_qtw_wy">Ein "Dampfbad, dessen Liebhaber die gewöhnlichen
                            Arten der Bäder unbenutzt liessen, indem sie nur trocken schwitzten und
                            darauf ein kaltes Bad oder einen kalten Ueberguss nahmen" (Joachim
                            Marquardt: Handbuch der römischen Alterthümer, Leipzig 1864, Bd. 5, I,
                            S. 287).</note>
                    </seg> und so weiter.</p>
                <p>Diese Bäder sind zu umfassend für einen Privatbesitzer, aber nicht prächtig genug
                    für eine öffentliche Anstalt; ich glaube also daß es solche waren welche unter
                    den Nahmen <hi rendition="#aq">bal</hi>
                    <subst>
                        <del rendition="#s">
                            <hi rendition="#aq">lona</hi>
                        </del>
                        <add place="superlinear">
                            <hi rendition="#aq">inea</hi>
                        </add>
                    </subst>
                    <hi rendition="#aq"> meritoriä</hi> bekannt waren, das heißt: solche
                    für welche man bezahlte.</p>
                <p>Auch dürfen die <seg type="comment">
                        <orig>
                            <hi rendition="#aq">Mosaik</hi>fußboden</orig>
                        <note xml:id="nsxc_3lw_wy">Ehemals
                            waren 14 der 66 zur Villenanlage gehörenden Räume mit Mosaik-Fußböden
                            ausgestattet, von denen vier sehr gut erhalten sind. Sie zeigen
                            Jagdszenen u.a. mit Löwe, Panther, Kranich und Schlange. (Lit.:
                            Klaus-Peter Goethert: Zur Überlieferung des Mosaiks aus Raum 49-51 der
                            römischen Villa Otrang bei Fließem, Eifelkreis Bitburg-Prüm. In: Trierer
                            Zeitschrift, Bd. 73/74 (2010/11), S. 57-65).</note>
                    </seg> nicht
                    befremden, da dergleichen überall vorkommen. Man darf sich bei weiteren
                    Ausgrabungen keine Hoffnung machen auf kostbare Entdeckungen, aber doch auf
                    Inschriften und Anderes, welches die <hi rendition="#aq">Localität</hi>
                    und die Bestimmung näher bezeichnet.</p>
                <p>Es ist also sehr zu wünschen, <seg type="comment">
                        <orig>daß nicht nur das
                            Ausgegrabene erhalten, sondern in der Arbeit auch fortgefahren
                            werde</orig>
                        <note xml:id="nccg_4hs_xy">Nachdem der Kronprinz bereits
                            früher den Ankauf des weitläufigen Geländes durch die Trierer
                            "Gesellschaft für nützliche Forschung" veranlasst hatte, wurde das
                            Gelände 1838 von der preußischen Regierung übernommen und die
                            freigelegten Mosaiken und Luftheizungssysteme durch eine Überbauung mit
                            fünf Steinhäuschen geschützt (heute ihrerseits denkmalgeschützt) sowie
                            ein Wärter eingestellt und die weiteren Vermessungen und Untersuchungen
                            befördert (vgl. Margret Dorothea Minkels: Die Stifter des Neuen Museums:
                            Friedrich Wilhelm IV. von Preussen und Elisabeth von Baiern. Books on
                            Demand GmbH, Norderstedt 2011, S. 96/97). - In dem von Friedrich August
                            Stüler kurz nach dem Tod Friedrich Wilhelms IV. 1861 verfassten Bericht
                            "Über die Wirksamkeit Königs Friedrich Wilhelm IV. in dem Gebiete der
                            bildenden Künste" sind die durch ihn veranlassten und finanzierten
                            Restaurationen vaterländischer Altertümer aufgeführt (nach: Andreas
                            Meinecke: Die Interventionen Friedrich Wilhelms IV. für die Erhaltung
                            der preußischen Bau- und Kunstdenkmäler. In: Jörg Meiner und Jan Werquet
                            (Hg.): Friedrich Wilhelm IV. von Preußen: Politik - Kunst - Ideal.
                            Berlin 2014, S. 101f.)</note>
                    </seg>, besonders <pb n="3"/> ist es für Ew
                    Königlichen Hoheit ein würdiges Unternehmen nicht davon abzulassen, da Sie als
                    ein Freund des Alterthums und als ein Beschützer der Künste allgemein bekannt
                    sind.</p>
                <closer>
                    <salute>Der Himmel erhalte Sie froh und glücklich noch eine lange Reihe von
                        Jahren <lb/>Unterthänigster</salute>
                    <signed>A. Hirt.</signed>
                    <dateline>Berlin / den 18 Januar / 1837.</dateline>
                </closer>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>