<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:telota="http://www.telota.de" telota:doctype="letter hirt" xml:id="hirt_tq5_2dk_f3b">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Schreiben Hirts an das Kultusministerium betreffend das Kaufangebot von
                    Artaria: Gemälde von Carlo Dolci. Berlin, 3. März 1818</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>
                    <title>Aloys Hirt. Briefwechsel 1787–1837</title>
                </edition>
                <respStmt>
                    <resp>editor</resp>
                    <name>Uta Motschmann</name>
                </respStmt>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften (BBAW)</publisher>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc rend="manuscript">
                    <msIdentifier>
                        <institution>GStA PK</institution>
                        <collection/>
                        <idno><idno type="shelfmark">I. HA, Rep. 76 Ve Sekt. 15 Abt. I Nr. 3 Bd. 1,
                                fol. 5r</idno></idno>
                    </msIdentifier>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName key="prov_ztg_3sx_sr">Hirt, Aloys (1759-1837)</persName>
                    <placeName key="prov_ycp_cpr_js">Berlin</placeName>
                    <date when="1818-03-03" cert="high"/>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <orgName key="ed_xpk_5s3_f3b">Ministerium der geistlichen, Unterrichts- und
                        Medizinalangelegenheiten (Kultusministerium)</orgName>
                    <placeName key="prov_ycp_cpr_js">Berlin</placeName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                    <ref type="prev" target="hirt_bbr_2s3_f3b"/>
                </correspContext>
                <note>Mit Empfängerbemerkung unter dem Brief: "<hi rendition="#uu">Citissimo</hi> /
                    prs. den 3<hi rendition="#sup">t </hi>Merz 1818. / H Uhden / 310." - "Wenn H.
                    Artaria nicht bey einen nochmaligen Versuch etwas an seiner Forderung
                    nachzulaßen geneigt ist so bleibt nichts übrig als solches mit den Wunsche der
                    Akademie und dieser sachverständigen Schätzung anzuzeigen[?] und Sr Majestät
                    anheim zu stellen ob bey dem schwankenden Preis der Gemälde und der Xxxxxxxx
                    [Anerkenntniß?] des Werthes des Bildes an sich[?] von den Kunstverständigen der
                    hohe Preis bewilligt oder der Antrag zurükgewiesen werden solte / Altenstein /
                    3/3"</note>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text type="letter">
        <body>
            <div type="writingSession">
                <opener>
                    <salute/>
                </opener>
				<p><hi rendition="#aq"><persName key="ed_m4h_r1k_f3b">Carlino Dolce</persName></hi> ist keiner
                    von den Meistern, der durch <hi rendition="#aq">Genialität</hi>, Erfindung, und
                    ein tiefes Studium sich auszeichnete. Er gehört zu den späten Nachahmern der
                        <placeName key="prov_hp5_gbv_35">Florentinischen</placeName> Schule.
                    Ängstlicher Fleiß, eine gute Anlage für Farbe, und das Gemüthliche für fromme
                    Gegenstände, in denen er sich fast immer wiederholte, machten seine Manier
                    beliebt. Wirklich gehört der <hi rendition="#aq"><rs type="artwork" key="prov_oxf_hbk_f3b">Johannes</rs></hi> von Herrn <hi rendition="#aq"><persName key="ed_v5m_czj_f3b">Artaria</persName></hi> zu seinen
                    ausgezeichneten Werken; und da in der <rs type="artwork" key="prov_vch_fyb_f3b">könig<ex>lichen</ex> Sammlung</rs> nichts von ähnlicher Manier
                    vorhanden ist, so würde ich den Ankauf des Gemäldes allerdings als eine
                    Bereicherung ansehen.</p>
                <p>Über den Werth selbst ist schwer auszusprechen. Die Forderung scheint mir sehr
                    bedeutend. Ich würde 1000 r<ex>eichstaler</ex> als wohlfeil, 1500
                        r<ex>eichstaler</ex> als wohlbezahlt, und 2000 r<ex>eichstaler</ex> als den
                    ansehnlichsten Preis ansehen, der für ein solches Gemälde zu bezahlen seyn
                    möchte.</p>
                <p>Dieses Gutachten <hi rendition="#aq">submittir</hi>e ich gehorsamst den
                    erlauchten Einsichten eines hohen <hi rendition="#aq"><orgName key="ed_xpk_5s3_f3b">Ministerium</orgName></hi>.</p>
				<closer>
                    <dateline><hi rendition="#aq">Berlin</hi> den 3<hi rendition="#sup"><hi rendition="#u">ten</hi></hi> März 1818.</dateline>
                    <signed>Der Hofrath Hirt.</signed>
                </closer>
            </div>
            <postscript>
                <p><ex>Siehe dazu auch das Konzept eines Schreibens von Altenstein an den König,
                        Berlin den [ ]ten März 1818 [GStA PK</ex>, <ex>I. HA, Rep. 76 Ve Sekt. 15
                        Abt. I Nr. 3 Bd. 1, fol. 6r]</ex>:</p>
                <p>Der aus Mannheim angekommene Kunsthändler Artaria hat mehrere alte Gemälde
                    hieselbst ausgestellt, unter welchen ein heiliger Johannes, der Evangelist von
                    Carlo Dolci, der nach dem Urtheil der Akademie der Künste zu den treflichsten
                    Arbeiten dieses geschätzten Künstlers gehört, sich besonders auszeichnet. Da
                    sich in Eurer Königlichen Majestät Sammlungen kein Gemälde dieses Künstlers
                    befindet, so hat die Akademie der Künste darauf angetragen, bei Eurer
                    Königlichen Majestät zum Ankauf dieses schönen Gemäldes mich zu verwenden. Der p
                    Artaria verlangt dafür 3000 reichsthaler Kourant als den äussersten Preis, ich
                    stelle daher ehrfurchtsvollst anheim, ob Allerhöchstdieselben geruhen wollen,
                    für diese Summe das gedachte Gemälde, welches allerdings eine grosse Zierde
                    Eurer Majestät Sammlungen sein wird, huldreichst kaufen zu lassen. Berlin den p
                    / (Namens Sr Excellenz zu) / <hi rendition="#u">Unterrichts-Abtheilung</hi></p>
                <p><ex>[Mit den Randbemerkungen:</ex> "Herr pp Uhden"; "Cito"; "<hi rendition="#u">Suspendirt</hi> bis zum Eingang des Gutachtens des H Hofr. Hirt. als dann
                    wieder vorzulegen. Uhden" / <hi rendition="#u">Xxxxxx</hi><ex>[Citissimo?]</ex>
                    Ist eingegangen und schleunigst vorzulegen da des Königs Majestät in diesen
                    Tagen die Sammlung sehen wird / Altenstein / 6/3"<ex>[6. März]</ex></p>
            </postscript>
        </body>
    </text>
</TEI>