<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:telota="http://www.telota.de" telota:doctype="letter hirt" xml:id="hirt_jgj_rn5_g3b">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Gutachten Hirts an Kultusminister von Altenstein zum Ankauf der Sollyschen
                    Gemäldesammlung. Berlin, 8. September 1819</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>
                    <title>Aloys Hirt. Briefwechsel 1787–1837</title>
                </edition>
                <respStmt>
                    <resp>editor</resp>
                    <name>Uta Motschmann</name>
                </respStmt>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften (BBAW)</publisher>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc rend="manuscript">
                    <msIdentifier>
                        <institution>GStA PK</institution>
                        <collection/>
                        <idno><idno type="shelfmark">I. HA, Rep. 76 Ve Sekt. 15 Abt. 8 Nr. 13 Bd. 1,
                                fol. 20r-v</idno></idno>
                    </msIdentifier>
                </msDesc>
                <listWit>
                    <witness>
                        <bibl type="print">Beate Schroedter: Hirt-Bd. II, S. 81-82</bibl>
                    </witness>
                    <witness>
                        <bibl type="print">nachgewiesen bei: Vogtherr, 1997, S. 90, Anm. 595</bibl>
                    </witness>
                </listWit>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName key="prov_ztg_3sx_sr">Hirt, Aloys (1759-1837)</persName>
                    <placeName key="prov_ycp_cpr_js">Berlin</placeName>
                    <date when="1819-09-08" cert="high"/>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName key="ed_iwb_fpx_lw">Altenstein, Karl Sigmund Franz Freiherr vom Stein
                        zum (1770-1840) (preuß. Reformer, ab 1817 Leiter des neu gebildeten
                        Kultusministeriums)</persName>
                    <orgName key="ed_xpk_5s3_f3b">Ministerium der geistlichen, Unterrichts- und
                        Medizinalangelegenheiten (Kultusministerium)</orgName>
                    <placeName key="prov_ycp_cpr_js">Berlin</placeName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                    <ref type="prev" target="hirt_xpg_k35_g3b"/>
                </correspContext>
            </correspDesc>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term key="ed_xjj_5nm_pgb">Sollysche Kunstsammlung</term>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text type="letter">
        <body>
            <div type="writingSession">
                <opener> </opener>
				<p>Auf das Schreiben eines hohen <orgName key="ed_xpk_5s3_f3b"><hi rendition="#aq">Ministerii</hi></orgName>, die <rs type="artwork" key="prov_ggw_yml_vw">Gemäldesammlung</rs> von Herrn <persName key="ed_dgx_jml_vw"><hi rendition="#aq">Solly</hi></persName> betreffend, habe ich folgendes
                    Gutachten gehorsamst zu geben:</p>
                <p><hi rendition="#u">1.</hi> Die Sammlung des Herrn <persName key="ed_dgx_jml_vw"><hi rendition="#aq">Solly</hi></persName> ist von der Art, daß ich in
                    Beziehung auf das Ganze weder in <placeName key="prov_xym_pdx_w5">Deutschland</placeName>, noch in <placeName key="prov_vxr_xxr_js">Italien</placeName> eine ähnliche kenne.</p>
                <p><hi rendition="#u">2.</hi> Sie enthält eine Menge der seltensten Stücke, die für
                    sich einzeln den bedeutendsten Kunstwerth haben, und die Ehre jeder Gallerie
                    machen würden. aber</p>
                <p><hi rendition="#u">3.</hi> die weit vorzüglichste Seite dieser Sammlung ist die
                    historische und dadurch eignet sie sich mehr als irgend eine andere für das
                    Studium und den Unterricht sowohl für angehende Künstler, als für <add place="superlinear">die</add> Freunde der Kunst.</p>
                <p>4. Herr <hi rendition="#aq"><persName key="ed_dgx_jml_vw">Solly</persName></hi>
                    sammelte vornehmlich für die drey ersten Epochen der neuen Kunst aus dem 14<hi rendition="#sup"><hi rendition="#u">ten</hi></hi>, 15<hi rendition="#sup"><hi rendition="#u">ten</hi></hi>, und 16<hi rendition="#sup"><hi rendition="#u">ten</hi></hi> Jahrhundert; aber dies sind gerade bey
                    weitem die wichtigsten. und </p>
                <p>5. wenn ich die Beziehung zu <rs type="artwork" key="prov_vch_fyb_f3b">den
                        Gemälden</rs>, welche der <persName key="prov_bxf_jt5_fv">König</persName>
                    bereits besizt, angeben soll; so sind die besten Stücke die leztern aus einer
                    Periode, wo die <rs type="artwork" key="prov_ggw_yml_vw">Sollysche Sammlung</rs>
                    aufhört. Man könnte also die königliche als eine Ergänzung der Sollyschen
                    ansehen.</p>
                <p><hi rendition="#u">6.</hi> Ich darf kaum erinnern, daß die Genuität der <rs type="artwork" key="prov_ggw_yml_vw">Sollyschen Gemälde</rs> daraus
                    hervorgeht, daß sie noch nicht gereinigt sind. Dadurch erscheinen sie zwar dem
                    Auge iezt unvortheilhaft. Das Auge wird iezt durch nichts bestochen, als durch
                    den innern Werth. In einem ganz andren Glanze erscheint die Sammlung, wenn die
                    Gemälde gereinigt <subst>
                        <del rendition="#s">sind</del>
                        <add place="superlinear">und mit</add>
                    </subst> ihren R<ex>[ahmen?]</ex>
                    <del rendition="#s">haben und</del> in einem gebührlichen Lokale und Licht <subst>
                        <del rendition="#s">erscheinen</del>
                        <add place="sublinear">aufgestellt wären.</add>
                    </subst></p>
                <p>7. Ich würde daher die <del rendition="#s">Solly</del>
                    <hi rendition="#aq">acquisition</hi> der <rs type="artwork" key="prov_ggw_yml_vw">Sollyschen Sammlung</rs> für das <placeName key="prov_up1_xwt_fv">königliche <hi rendition="#aq">Museum</hi></placeName>
                    weit wichtiger, als irgend eine andere halten. Hiedurch könnte <placeName key="prov_ycp_cpr_js"><hi rendition="#aq">Berlin</hi></placeName> nicht nur
                    in <seg type="comment">
                        <orig>den Rang</orig>
                        <note xml:id="nic3_ls1_h3b">Die Kunstsammlungen <rs type="artwork" key="prov_exf_gs1_h3b">von Dresden</rs>, <rs type="artwork" key="prov_hpg_js1_h3b">von Wien</rs> und <rs type="artwork" key="prov_ryb_3s1_h3b">von München</rs>.</note>
                    </seg> von <hi rendition="#aq"><placeName key="prov_zj4_hc3_g5">Dresden</placeName></hi>, <hi rendition="#aq"><placeName key="prov_hrq_zzg_y5">Wien</placeName></hi> und <hi rendition="#aq"><placeName key="prov_rhf_xzg_y5">München</placeName></hi> treten,
                    sondern in mancher Beziehung noch den Vorrang behaupten. Kurz <placeName key="prov_ycp_cpr_js"><hi rendition="#aq">Berlin</hi></placeName> erhielte
                    dadurch eine ausgezeichnete Bildersammlung gleich andern Hauptstädten von <hi rendition="#aq"><placeName key="prov_ebw_npv_rv">Europa</placeName></hi>.
                    Mit- und Nachwelt müßen sich daran erfreuen. Nie ist die Gelegenheit zu einer so
                    außerordentlichen <hi rendition="#aq">acquisition</hi> so schön geboten worden,
                    und ewige Reue möchte folgen, wenn die Gelegenheit vorübergienge, eine
                    Gelegenheit die nie wieder so kommen dürfte. <pb n="2"/></p>
                <p><hi rendition="#u">8.</hi> Was die zweyte Frage: den Gesammtwerth in Geld:
                    betrift; so ist zwar schwer darauf zu antworten. Herrn <hi rendition="#aq"><persName key="ed_dgx_jml_vw">Solly</persName></hi> kostet die Sammlung
                    ein schweres Geld, und mehr, als er je hoffen darf, dafür wieder zu erhalten.
                    Aber ich glaube nicht, daß er auf vollständigen Ersaz der gemachten Auslagen
                    rechne. Wollte er aber auch einzelne verkaufen, so dürfte er bey dem ietzigen
                    Stande der Kunstpreise - die in Zukunft immer mehr steigen, als fallen müßen -
                    immer auf einen Erlös von drey bis viermal hundert tausend Thaler rechnen. Ich
                    fürchte nicht, daß irgend ein Kenner meinen Ansaz zu hoch finden wird; wohl aber
                    möchte es solche geben, welche meine Schäzung sehr mäßig taxiren dürften. Im
                    Vertrauen darf ich beysezen: daß, wie ich die Gesinnung des Herrn <persName key="ed_dgx_jml_vw"><hi rendition="#aq">Solly</hi></persName> kenne, er sich
                    gegen unsern <persName key="prov_bxf_jt5_fv">König</persName> nachgiebiger
                    finden würde, als sonst irgend für einen andern Käufer. Besonders auch deswegen,
                    weil die Gemälde für immer vereinigt blieben und nicht zu fürchten wäre, daß sie
                    in der Folge vereinzelt und zerstreut würden.</p>
                <p>Ich wiederhole noch einmal mit der lautesten Stimme, und aus dem tiefsten Gefühl
                    meiner Überzeugung, daß eine solche Gelegenheit sich nicht wieder darbietet, daß
                    auf einmal einem der ehrenvollsten Bedürfniße eines großen <placeName key="prov_nmb_wnb_z5">Staates</placeName> - eines Staates, der so viele
                    ruhmvolle Ansprüche auf höhere Kultur hat - begegnet wäre, einem Bedürfniße,
                    welches bey dem Stande unserer Bildung täglich mehr gefühlt wird. Ein solcher
                    Schaz ist wahrhaft eines großen <persName key="prov_bxf_jt5_fv">Königes</persName> würdig, und ein Nationalgut, auf das jeder Einwohner
                    stolz seyn dürfte. Man könnte dann jedem Fremden entgegen treten, und zeigen,
                    daß man in Beziehung auf die Mittel der höhern Kultur gegen keinen andern Staat
                    zurückgeblieben ist.</p>
                <p>Ich finde keine Ausdrücke, eine solche Angelegenheit einem hohen und erlauchten
                        <hi rendition="#aq"><orgName key="ed_xpk_5s3_f3b">Ministerium</orgName></hi>
                    genug an's Herz zu legen. Indeßen freue ich mich, daß Hochdasselbe mir
                    Gelegenheit gegeben hat, die Wichtigkeit der in Rede stehenden Sache für
                        <persName key="prov_bxf_jt5_fv">König</persName> u. <placeName key="prov_nmb_wnb_z5">Staat</placeName> einiger Maßen darzulegen.</p>
				<closer>
                    <dateline><hi rendition="#aq">Berlin</hi> den 8<hi rendition="#u"><hi rendition="#sup">ten</hi></hi> September 1819.</dateline>
                    <salute/>
                    <signed>Hirt</signed>
                </closer>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>