<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:telota="http://www.telota.de" telota:doctype="letter hirt" xml:id="hirt_xpg_k35_g3b">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Schreiben des Kultusministers von Altenstein an Schinkel und Hirt, die
                    Sollysche Kunstsammlung betreffend. Berlin, 6. September 1819</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>
                    <title>Aloys Hirt. Briefwechsel 1787–1837</title>
                </edition>
                <respStmt>
                    <resp>editor</resp>
                    <name>Uta Motschmann</name>
                </respStmt>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften (BBAW)</publisher>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc rend="concept">
                    <msIdentifier>
                        <institution>GStA PK</institution>
                        <collection/>
                        <idno><idno type="shelfmark">I. HA, Rep. 76 Ve Sekt. 15 Abt. VIII Nr. 13 Bd.
                                1, bl. 17r-v (genehmigtes Konzept)</idno></idno>
                    </msIdentifier>
                </msDesc>
                <listWit>
                    <witness>
                        <bibl type="print">nachgewiesen bei: Vogtherr, 1997, S. 90, Anm. 595</bibl>
                    </witness>
                </listWit>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName key="ed_iwb_fpx_lw">Altenstein, Karl Sigmund Franz Freiherr vom Stein
                        zum (1770-1840) (preuß. Reformer, ab 1817 Leiter des neu gebildeten
                        Kultusministeriums)</persName>
                    <placeName key="prov_ycp_cpr_js">Berlin</placeName>
                    <date when="1819-09-06" cert="high"/>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName key="ed_rcd_yvw_ww">Schinkel, Karl Friedrich (1781-1841) (Baumeister,
                        Architekt, Stadtplaner, Maler, Bühnenbildner, ab 1810 Geh. Oberbauassessor
                        bei der Berliner Oberbaudeputation, 1815 Geh. Oberbaurat, 1838
                        Oberlandesbaudirektor)</persName>
                    <persName key="prov_ztg_3sx_sr">Hirt, Aloys (1759-1837)</persName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                    <ref type="next" target="hirt_jgj_rn5_g3b"/>
                </correspContext>
                <note>Mit Aktenvermerk: "mdt do," [mundiert dito?] "beide Verfügungen 7/9
                    abgesandt"</note>
            </correspDesc>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term key="ed_xjj_5nm_pgb">Sollysche Kunstsammlung</term>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text type="letter">
        <body>
            <div type="writingSession">
                <opener>
                    <address>
                        <addrLine>An / des Königl. Geheimen OberbauRaths / Herrn <persName key="ed_rcd_yvw_ww">Schinckel</persName> / Hochwohlgebohren /
                            hieselbst / In simili / An / des Königl. Hofraths Herrn Hirt /
                            Wohlgebohren / hieselbst</addrLine>
                    </address>
                    <dateline>Berlin den 6<hi rendition="#sup">ten</hi> Septbr. 1819</dateline>
                    <salute/>
                </opener>
				<p>Ew. p ersuche ich mir über die Ihnen genau bekannte <rs type="artwork" key="prov_ggw_yml_vw">GemähldeSammlung</rs> des H. <persName key="ed_dgx_jml_vw">Solly</persName>, u zwar</p>
                <p>1) in wie fern, u in welcher Rüksicht <seg type="comment">
                        <orig>die Erwerbung derselben</orig>
                        <note xml:id="npxc_z11_h3b">Der englische Kaufmann Edward Solly hatte in
                            einem Schreiben aus London vom 8. Juni 1819 dem Staatsminister Freiherr
                            von Altenstein seine Gemäldesammlung zum Kauf angeboten und ihren Wert
                            "auf nahe an einer million Thaler" angesetzt; zugleich aber hinzugefügt,
                            dass es nicht seine Absicht sei, "imfall der Staat wünscht dass ich es
                            überlassen soll mehr als meine wirklichen Kosten zu verlangen" (GStA PK,
                            I. HA, Rep. 76 Ve Sekt. 15 Abt. 8 Nr. 13 Bd. 1, fol. 1-2). Am 10. Juli
                            1819 schreibt v. Altenstein, der sich inzwischen von dem hohen Wert der
                            Sammlung selbst überzeugt hat, an den Staatskanzler Fürst von
                            Hardenberg: "Das Urtheil des Herrn Hofrath Hirt und des Herrn Geh. O. B.
                            Rath Schinkel, so wie anderer Kunstkenner und namentlich des Herrn Geh.
                            O. R. Rathes Schulz, welcher seit geraumer Zeit ein sehr gründliches
                            Kunst Studium gemacht hat, stimmt ganz damit überein" (ebd., fol. 3-9,
                            hier fol. 4r). - Die Sammlung, bestehend aus über 3000 Gemälden, wurde
                            nach Pfändung eines Teils der Gemälde und anschließenden stockenden
                            Verhandlungen letztlich im November 1821 vom König für 500.000 Taler in
                            Gold angekauft und bildete den Grundstock des späteren Berliner
                            Kunstmuseums. (Zu Entstehung, Charakter und Bedeutung der Sammlung Solly
                            für die Berliner Museumsplanung siehe u.a.: Robert Skwirblies: "Ein
                            Nationalgut, auf das jeder Einwohner stolz sein dürfte" - Die Sammlung
                            Edward Solly als Grundlage der Berliner Gemäldegalerie, in: Jb. der
                            Berliner Museen, N.F. 51 (2009), S. 69-99, online:
                            http://dx.doi.org/10.14279/depositonce-5251. - Ders.: Altitalienische
                            Malerei als preußisches Kulturgut. Gemäldesammlungen, Kunsthandel und
                            Museumspolitik 1797-1830. Berlin/Boston 2017, bes. S. 287-338. -
                            Christoph M. Vogtherr: Das königliche Museum zu Berlin. Planungen und
                            Konzeption des ersten Berliner Kunstmuseums, in: Jb. der Berliner
                            Museen, N.F. 39 (1997) Beiheft, S. 86-92, 194-197). - Schinkels
                            Gutachten vom 8.9.1819 siehe: GStA PK I. HA, Rep. 76 Kultusministerium
                            Ve Sekt. J Abt. VIII Nr. 13, fol. 21-25.</note>
                    </seg> ganz oder zum Theil für das <placeName key="prov_up1_xwt_fv">König<ex>liche</ex> Museum</placeName> wünschenswerth sey, <lb/>2) auf
                    wie hoch der gesammte Werth derselben summarisch anzunehmen seyn möchte,</p>
                <p>so schleunig als möglich Ihre gutachtliche Äusserung zukommen zu lassen.</p>
                <p>Da H. <persName key="ed_dgx_jml_vw">Solly</persName> sich bey seiner jetzigen
                    Anwesenheit bereit erklärt hat, die Sammlung, mit Einschluß der bereits nach
                        <placeName key="ed_az2_rl5_g3b">Homburg</placeName> abgegangenen Sachen,
                    unter gewissen Bedingungen noch ein Jahr lang hier zu belassen, um solche
                    inzwischen zu vervollständigen, u einen definitiven Beschluß über selbige
                    möglich zu machen, so halte ich bey der im Allgemeinen anerkannten Wichtigkeit
                    der Sammlung für Pflicht, diesen Augenblick nicht zu versäumen, um eine
                    Unterhandlung hierüber anzuknüpfen, u wünsche die <pb n="2"/> erforderlichen
                    Schritte dazu unverzüglichst zu thun, jedoch dabey durch Ihr sachkundiges
                    Gutachten nach obigen Beziehungen unterstützt zu werden.</p>
                <p>Ew. p werden mich daher durch die möglichste Beschleunigung desselben sehr
                    verpflichten.</p>
				<closer>
                    <dateline>Berlin p</dateline>
                    <signed>Namens S<hi rendition="#sup"><hi rendition="#u">r</hi></hi> Excellenz
                            <lb/><ex>[Unterschriftskürzel]</ex> Altenstein</signed>
                </closer>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>