<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:telota="http://www.telota.de" telota:doctype="letter hirt" xml:id="hirt_sl5_fpy_k3b">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Denkschrift Hirts über die Einrichtung des Museums an das Ministerium der
                    Geistlichen-, Unterrichts- und Medizinangelegenheiten. Berlin, 6. Dezember
                    1820</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>
                    <title>Aloys Hirt. Briefwechsel 1787–1837</title>
                </edition>
                <respStmt>
                    <resp>editor</resp>
                    <name>Uta Motschmann</name>
                </respStmt>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften (BBAW)</publisher>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc rend="manuscript">
                    <msIdentifier>
                        <institution>GStA PK</institution>
                        <collection/>
                        <idno><idno type="shelfmark">I. HA, Rep. 76 Ve, Ministerium der Geistlichen-
                                Unterrichts- und Medicinalangelegenheiten, Sekt. 15 Abt. I Nr. 4 Bd.
                                1, Bl. 9r-37v</idno></idno>
                    </msIdentifier>
                </msDesc>
                <listWit>
                    <witness>
                        <bibl type="print">Stock, 1930, S. 216-217, Anm. 9 (Teilabdruck)</bibl>
                    </witness>
                    <witness>
                        <bibl type="print">Stock, 1937, S. 62-63, Anm. 29, S. 72
                            (Teilabdrucke)</bibl>
                    </witness>
                    <witness>
                        <bibl type="print">Vogtherr: Das königliche Museum in Berlin, Berlin 1997,
                            S. 261-269 (ohne die Beilagen und die Passagen, die die beiden Akademien
                            betreffen)</bibl>
                    </witness>
                </listWit>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName key="prov_ztg_3sx_sr">Hirt, Aloys (1759-1837)</persName>
                    <placeName key="prov_ycp_cpr_js">Berlin</placeName>
                    <date when="1820-12-06" cert="high"/>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <orgName key="ed_xpk_5s3_f3b">Ministerium der geistlichen, Unterrichts- und
                        Medizinalangelegenheiten (Kultusministerium)</orgName>
                    <placeName key="prov_ycp_cpr_js">Berlin</placeName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                    <ref type="prev" target="hirt_igc_5br_k3b"/>
                    <ref type="next" target="hirt_tz5_nxq_y3b"/>
                </correspContext>
                <note>Aktenvermerke auf dem linken Rand von Bl. 9r: "B. <hi rendition="#u">Citissime</hi> / prs den 13/12 1820."; "<hi rendition="#u">Citissime </hi>/
                    Es ist hiervon schleunigst eine neue Abschrift auf schonen Papier zu 2/3 Stxxx
                    geschrieben zu fertigen[.] Die Beylagen sind jede besonders und gleicher Art und
                    auf gleichen Papier zu schreiben / Altenstein 13/12"; "13930."; "Es sind nunmehr
                    schleunigst noch 2 Abschriften zu fertigen / Altenstein 18/12"; "Fact. /
                    B."</note>
            </correspDesc>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term key="ed_qhn_nnm_pgb">Kunstmuseum – Auswahl der Objekte</term>
                    <term key="ed_bdv_nnm_pgb">Kunstmuseum – Lokal</term>
                    <term key="ed_xjj_5nm_pgb">Sollysche Kunstsammlung</term>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text type="letter">
        <body>
            <div type="writingSession">
                <opener>
                    <salute/>
                </opener>
                <p>Einer allerhöchsten Cabinetsordre vom 12<hi rendition="#sup">ten</hi> October
                    gemäß, welche ein hohes <orgName key="ed_xpk_5s3_f3b"><hi rendition="#aq">Ministerium</hi></orgName> am 17<hi rendition="#sup"><hi rendition="#u">ten</hi></hi> mir kundmachte; "jene Werke alter und neuer Kunst in den
                    königlichen Schlößern, <hi rendition="#aq">Palais</hi>, Gallerien und Gärten,
                    welche sich zur Aufstellung in dem unter den Linden hiezu erbauten<placeName key="prov_up1_xwt_fv"> königlichen <hi rendition="#aq">Museum</hi></placeName> eignen würden, auszuwählen:" habe ich sogleich
                    angefangen, alle jene Orte, die mir als solche Werke enthaltend bekannt sind, zu
                    besuchen, und vorläufig alles aufzuzeichnen, was ich für eine solche Bestimmung
                    würdig erachtete.</p>
                <p>Ich habe hiemit die Ehre, einem hohen <orgName key="ed_xpk_5s3_f3b"><hi rendition="#aq">Ministerium</hi></orgName> hierüber gehorsamsten Bericht
                    zu erstatten, und meine fernern Gedanken über die Einrichtung des <hi rendition="#aq"><placeName key="prov_up1_xwt_fv">Museum</placeName></hi>
                    beyzufügen. <lb/>Nie hat ein Auftrag mich mehr gefreut; denn dem wahren
                    Kunstfreunde kann wohl nichts erwünschter seyn, als die <hi rendition="#aq">Residenz</hi>stadt <hi rendition="#aq"><placeName key="prov_ycp_cpr_js">Berlin</placeName></hi>, gleich andern Hauptstädten von <placeName key="prov_xym_pdx_w5">Deutschland</placeName>, und vom Auslande, mit einem
                    öffentlichen <hi rendition="#aq">Museum</hi> geziert zu sehen. Nicht weniger
                    erfreulich für mich war das Zutrauen S<hi rendition="#sup"><hi rendition="#u">er</hi></hi>
                    <persName key="prov_bxf_jt5_fv">Mayestät</persName>, mir das Geschäft der
                    Auswahl allein zu übertragen. Dadurch bin ich in Stand gesezt worden, möglichst
                    schnell, und so zu operiren, daß ich für das, was ich thue, mit meiner Ehre
                    verantwortlich seyn kann. Da mir indeß der Auftrag erlaubte, nach Belieben die
                    Hülfe anderer aufzufordern; so haben sich hiezu zwey Künstler bereit gefunden,
                    ein Bildhauer in der Person des Herrn <hi rendition="#aq">Professor <persName key="ed_p41_xpz_lw">Rauc</persName></hi><persName key="ed_p41_xpz_lw">h</persName>, und ein Mahler in der Person des Herrn Prof. <hi rendition="#aq"><persName key="ed_dqk_fnp_thb">Kubeil</persName></hi>.
                        <lb/><persName key="ed_p41_xpz_lw">Den erstern</persName> wählte ich in
                    Rücksicht der alten Denkmäler in Marmor, theils um mit ihm die nothwendigen
                    Ergänzungen zu überlegen, so wie auch die zweckmäßige Art der Aufstellung in
                    Hinsicht <pb n="2"/> der Piedestalle und anderer Stützen, wobey eine vielfache
                    Ausbeßerung und Umänderung nöthig wird. <persName key="ed_dqk_fnp_thb"><lb/>Den
                        zweyten</persName> wählte ich zu ahnlichen Zwecken für die Gemälde: um mit
                    ihm zu überlegen, welche Bilder etwa einer Ausbeßerung oder Reinigung bedürftig
                    seyn möchten; auch was allenfalls in Hinsicht der Rahmen vorzuschlagen seyn
                    dürfte. <lb/>Ich bin zwar sehr entfernt, daß man in solchen Sachen große
                    Unkosten aufbiete; aber das Benöthigte darf auch nicht fehlen, und überhaupt ein
                        <placeName key="prov_up1_xwt_fv">königliches <hi rendition="#aq">Museum</hi></placeName> nicht das Ansehen haben, als wenn in Rücksicht des
                    Zweckmäßigen und Anständigen etwas versäumt wäre.</p>
                <p>In der Begleitung genannter <seg type="comment">
                        <orig>beiden Künstler</orig>
                        <note xml:id="nqsx_1cz_w3b"><persName key="ed_p41_xpz_lw">Rauch</persName>
                            und <persName key="ed_dqk_fnp_thb">Kuhbeil</persName>.</note>
                    </seg> besah ich zu <placeName key="prov_lh2_hxd_2v">Potsdam</placeName>: die
                        <placeName key="ediarum_gdv_3cz_w3b">Gallerie von <hi rendition="#aq">Sanssouci</hi></placeName>, das <placeName key="ediarum_gd5_kcz_w3b">Schloß von <hi rendition="#aq">Sanssouci</hi></placeName> mit den dazu
                    gehörigen <placeName key="ediarum_hd4_ldz_w3b">Gärten</placeName>, das
                        <placeName key="ediarum_k2s_slw_jgb">Cavalierhaus</placeName> mit der davor
                    liegenden Terrasse, das <placeName key="ediarum_ms2_rdz_w3b">neue <hi rendition="#aq">Palais</hi></placeName> nebst den davor aufgestellten
                    Kunstwerken, worunter die vierzehn Statuen in dem Halbzirkel, und dann den
                        <placeName key="ediarum_typ_4bs_5fb">Antikentempel</placeName>; ferner das
                        <placeName key="ediarum_xgz_twc_5z">Marmorpalais</placeName> am <placeName key="ediarum_n44_mxj_kfb">heiligen See</placeName>.</p>
                <p>In <placeName key="prov_exj_j2r_gv">Charlottenburg</placeName> besahen wir das
                        <placeName key="ediarum_zl2_55t_ngb">Schloß</placeName>, und was von
                    Kunstwerken im Äußern aufgestellt ist.</p>
                <p>In <placeName key="prov_ycp_cpr_js"><hi rendition="#aq">Berlin</hi></placeName>
                    ließen wir uns im <placeName key="prov_ulk_twt_fv">Schloße</placeName> zuerst
                    die Kunstwerke in dem Hauptschloße der königlichen Zimmer zeigen, dann die
                    Gallerie mit allen daran stoßenden Zimmern und Sälen, und ferner die in der
                        <placeName key="prov_olb_qlv_3v">Kunstkammer</placeName> vorhandenen
                    Denkmäler.</p>
                <p>Die theils auf der <hi rendition="#aq"><placeName key="ediarum_tzx_1vt_fw">Universität</placeName></hi>, theils in der <placeName key="ediarum_qkl_1cw_jgb">Academie</placeName> vorhandene <rs type="artwork" key="prov_a5d_5gl_jw"><hi rendition="#aq">Giustian</hi>ische Sammlung</rs>
                    war gleichfalls genau in Augenschein genommen.</p>
                <p>Daß irgendwo noch anderes zu dem Zwecke des <placeName key="prov_up1_xwt_fv"><hi rendition="#aq">Museum</hi></placeName>'s vor-<pb n="3"/>handen seyn
                    möchte, ist mir nicht bekannt, außer einiges von Mahlerey, wovon ich in der
                    Folge Anzeige machen werde.</p>
                <p>Aus den hier angezeigten Sammlungen bestimmte ich die Auswahl, und zeichnete
                    alles auf, was mir zur Aufstellung in ein <hi rendition="#aq"><placeName key="prov_up1_xwt_fv">Museum</placeName></hi> würdig schien.</p>
                <p>I. <lb/>Die Antiken. <lb/>--------------------------<lb/>In Rücksicht der antiken
                    Monumente war mein Grundsatz: keine Wahl zu treffen, sondern alles ohne
                    Unterschied der Arbeit, selbst die altgermanischen Aschentöpfe nicht
                    ausgenommen, für das <hi rendition="#aq"><placeName key="prov_up1_xwt_fv">Museum</placeName></hi> aufzuzeichnen. Alle Monumente des Alterthums
                    gehören dem Studium an, theils als belehrende Werke für die Kunst, theils für
                    Mythologie und Geschichte überhaupt, theils für die Kunstgeschichte in's
                    Besondere. Selbst das Unscheinbarste kann zu wichtigen Aufschlüßen führen.
                    <lb/>Alles was im Großen, sey es von <hi rendition="#aq">Marmor</hi>, oder von
                    Erz vorhanden ist, bestimmte ich zur ersten Abtheilung des <hi rendition="#aq">Museum</hi>s. Hierunter begreife <add place="superlinear">ich</add> alle
                    Statuen, große, mittelgroße und kleinere, dann alle Büsten und Köpfe nebst den
                    in geringerer Anzahl vorhandenen <hi rendition="#aq">Reliefs</hi>. <lb/>Die
                    kleinern antiken Gegenstände bestimmte ich für eine zweyte Abtheilung. Darunter
                    begreife ich: <lb/>a. alle kleinern Statuen und Geräthschaften von Erz. <lb/>b.
                    alle ganz kleinen Gegenstände in <hi rendition="#aq">Marmor</hi> und andern
                    harten Steinen <lb/>c. alle Gefäße, Figuren und <hi rendition="#aq">Relief</hi>s
                    in Porzellan und andern gebrannten Erden; - alle Lampen figurirt, <pb n="4"/>
                    und nicht-figurirt. <lb/>d. alle Mosaike, und die Überreste gemalter
                    Mauerstücke. <lb/>e. alle Mumien, Mumienkasten und Mumiendecken. <lb/>f. alle
                    antiken <hi rendition="#aq">Gemmen</hi>, und Glaspasten, nebst einer nicht
                    geringen Zahl moderner <hi rendition="#aq">Gemmen</hi>, so wie auch die
                    Schwefelabgüße anderer berühmter <hi rendition="#aq">Gemmen</hi>sammlungen.
                    <lb/>g. Die antiken Münzen zugleich mit der großen Zahl der <persName key="prov_hjb_ykd_sv"><hi rendition="#aq">Mionet</hi>schen</persName>
                    <rs type="artwork" key="prov_a4v_wzz_ghb">Abgüße</rs>. dann <lb/>h. alle
                    modernen Münzen seit dem Mittelalter bis auf die neueste Zeit, worunter auch die
                    berühmte <rs type="artwork" key="prov_f1j_pkc_y3b">Sammlung</rs> von <persName key="ed_sxg_33c_y3b"><hi rendition="#aq">Adler</hi></persName>
                    berücksichtigt ist.</p>
                <p>Die Gegenstände, welche zur ersten Abtheilung des <hi rendition="#aq">Museum</hi>s gehören, sind: <lb/>1. große Statuen -------- 44. <lb/>2.
                        mitt<supplied cert="high">l</supplied>ere -------------- 26. <lb/>3.
                    kleinere ---------------- 27. <lb/>4. Köpfe und Büsten --- 225. <lb/>5. <hi rendition="#aq">Reliefs</hi> ------------------- 6. <lb/>Die Folge, in
                    welcher diese Gegenstände neben einander zu ordnen und aufzustellen wären, kenne
                    ich keine andere als zweckmäßig, denn die, welche durch das mythologische und
                    historische System gegeben ist. Nur auf diesem Wege gewinnt man eine richtige
                    Übersicht, und schöpfet daraus jenes Belehrende, was sich durch die Vergleichung
                    des Gleichartigen ergiebt. Der Versuch die Werke nach den Kunstepochen
                    aufzustellen, ist nicht möglich, denn die Anzahl der Monumente, deren Epoche
                    sich mit Sicherheit bestimmen laßen, ist zu gering. Übrigens giebt die
                    historische Aufstellung <pb n="5"/> so vieler Gegenstände an sich schon eine
                    gewiße Epocheneintheilung. </p>
                <p>In der Beylage A. <lb/>habe ich nach dem <placeName key="ediarum_qkl_1cw_jgb"><hi rendition="#aq">Lokal</hi>e des <hi rendition="#aq">Museum</hi>'s</placeName> die Ordnung der Aufstellung aller vorhandenen <hi rendition="#aq">Marmor</hi> angegeben, so daß jedes Monument, wie es dahin
                        <hi rendition="#aq">transportirt</hi> wird, sogleich sein <hi rendition="#aq">Lokal</hi> erhält, und in der Folge die unangenehme Arbeit
                    der Umstellungen nicht nöthig ist. <lb/>Aber eine große Anzahl der <hi rendition="#aq">Marmor</hi> bedürfen einer Reinigung und <hi rendition="#aq">Restauration</hi>. Dahin gehören hauptsächlich die, welche durch lange
                    Jahre im Freyen stehend, durch den Ansatz von Moosflecken verunstaltet, und die
                    Fugen der alten <hi rendition="#aq">Restaurationen</hi> durch Näße und Frost
                    gesprengt wurden. Solche sind von ihren ietzigen Stellen zuerst in die Werkstatt
                    des <hi rendition="#aq">Restaurator</hi>'s zu bringen, und dann erst in das <hi rendition="#aq">Museum</hi>. <lb/>Zweytens machen die Fußgestelle einige
                    Vorarbeit nöthig. Manche bedürfen einer <hi rendition="#aq">Restauration</hi>,
                    manche eine Umarbeitung, oder ganz neue Stützen, weil sie bis iezt in Nischen
                    stehend, keiner Piedestalle bedurften. Das Vorhandene wird man indeßen auf's
                    beste benützen, selbst auch die sogenannten <hi rendition="#aq">Consolen</hi>,
                    in so weit es angehen wird. Für die Aufstellung vieler Köpfe laßen sich ohne
                    viele Unkosten und sehr zweckmäßig <hi rendition="#aq">Estagen</hi> von Holz
                    machen, wie im <placeName key="ediarum_fwr_bxh_hhb"><hi rendition="#aq">Museum</hi> des <hi rendition="#aq">Kapitol</hi>s</placeName>.
                    <lb/>Ferner giebt es mehrere Monumente, die sehr ungeschickt und ganz falsch <hi rendition="#aq">restaurirt</hi> sind, und also einer neuen und zweckmäßigern
                        <hi rendition="#aq">Restauration</hi> bedürftig wären. Da indeßen diese <hi rendition="#aq">Restaurationen</hi> mit den Fugen wenigstens gehörig
                    zusammenhängen; so wäre ich der Meinung, daß solche Monumente, wie sie iezt
                    sind, sogleich aufgestellt würden. In der Folge ließe sich dann beurtheilen, in
                    wie fern es zweckmäßig wäre, dieselben einzeln und nach und nach auch zum <hi rendition="#aq">Restaur</hi>-<pb n="6"/><hi rendition="#aq">ator</hi> zu
                    bringen. Dergestalt würden im <hi rendition="#aq">Museo</hi> nur auf kurze Zeit
                    einzelne Lücken entstehen, die man indeßen mit dem Gipsabguß ausfüllen könnte.
                    <lb/>Ferner wäre besonders zu berücksichtigen, daß <supplied cert="high">man</supplied> manche größern Statuen, die römische Matronen vorstellen,
                    iezt aber ihre Köpfe verloren haben, oder mit einem neuen falschen versehen
                    sind, wieder zu Würde brächte, indem man denselben Köpfe von römischen
                    Kaiserinnen, deren in der Sammlung so viele vorhanden sind, wieder aufsezte. Ein
                    solches Verfahren ist von jeher üblich gewesen, und dadurch erhält vieles ein
                    beßeres Ansehen und einen bedeutendern Werth. Auch ließen sich diese
                        Umänderun<supplied cert="high">gen</supplied> ohne bedeutende Unkosten
                    bewerkstelligen. <lb/>Aus dem Gesagten geht hervor: daß nichts hindern würde,
                    die <hi rendition="#aq">Marmor</hi>monumente so bald wie möglich ihren ietzigen
                    Stellen zu entheben, und sie nach dem <hi rendition="#aq">Museo</hi> zu
                    versetzen; nur die zu reinigenden und zu restaurirenden würden vorher in die
                    Werkstatt des Bildhauers wandern. <lb/>Zu solchen Zwecken hielte ich es für das
                    Bequemste und Kürzeste, daß man Herrn Professor <hi rendition="#aq"><persName key="ed_p41_xpz_lw">Rauch</persName></hi> den Auftrag gäbe, das Geschäft
                    des Abnehmens, <hi rendition="#aq">Transport</hi>irens, und <hi rendition="#aq">Restaurir</hi>ens über sich zu nehmen, doch so daß die Ordnung des <hi rendition="#aq">Transport</hi>es, und die Weise des <hi rendition="#aq">Restaurir</hi>ens immer unter meiner Aufsicht und Berathung geschähe. Ich
                    schlage Hr. <hi rendition="#aq">Prof. <persName key="ed_p41_xpz_lw">Rauch</persName></hi> vorzugsweise hiezu vor, nicht bloß als einen
                    geschickten Meister, sondern weil ihm auch das beßere <hi rendition="#aq">Lokal</hi>e seiner Werkstatt, und die Menge geschickter Leute, die unter
                    ihm arbeiten, und mit der Versezung und dem <hi rendition="#aq">Transporte</hi>
                    Bescheid wißen, zu Gebot stehen. Dann dürften sich die Marmor und andere
                    Steinarten, <pb n="7"/> welche bey dem <hi rendition="#aq">Restaurir</hi>en
                    nöthig wären, auch leichter bey ihm, als sonst irgendwo finden. Schneller und
                    zweckmäßiger glaube ich kaum, daß das ganze Geschäft befördert werden könnte. -
                    Nach einer vorläufigen Verabredung mit <persName key="ed_p41_xpz_lw">demselben</persName> würde er sich einer solchen Übernahme auch gern
                    unterziehen. Doch wünschte er, verschiedener Voreinrichtungen wegen, daß er in
                    Zeit hierwegen beschieden werden könnte.</p>
                <p>II. <lb/>Die kleinern antiken Gegenstände.
                    <lb/>------------------------------------<lb/>Die kleinern Gegenstände antiker
                    Kunst, als <hi rendition="#aq">Gemmen</hi>, Münzen, kleine Erze, gebrannte
                    Erden, Lampen, Gefäße, Geräthe, Mosaike, gemalte Mauerstücke, Mumien und andere
                    Gegenstände <rs type="artwork" key="prov_fsz_czc_y3b">ägyptischer Kunst</rs>,
                    u.s.w. bestimmen wir für eine besondere und zweyte Abtheilung des <hi rendition="#aq">Museum</hi>'s. <lb/>Das wesentlichste hievon ist bis iezt in
                    der <placeName key="prov_olb_qlv_3v">Kunstkammer</placeName> aufbewahrt, und in
                    drey besondern Kammern allda mehr zusammengehäuft, als aufgestellt; die Gemmen
                    und Münzen ausgenommen, die besondere Schränke haben. Ich wäre aber der Meinung,
                    daß auch für die andern Gegenstände besondere Schränke gemacht würden, theils um
                    die kleinern Gegenstände sicherer zu bewahren, und größere vor Staub und Unrath
                    zu sichern. Glasthüren zu solchen Schränken würden die paßendsten seyn. <lb/>Die
                    Zahl der kleinen Erze und andern Gegenstände habe ich vorläufig selbst
                    aufgezeichnet. Über die Münzen, Gemmen und die Zahl der Gefäße und Lampen habe
                    ich aber von dem ietzigen Aufseher, Herrn Prediger <hi rendition="#aq"><persName key="prov_kds_gnv_3v">Henry</persName></hi>, ein <hi rendition="#aq">summari</hi>sches Verzeichniß verlangt, welches er <pb n="8"/> mir auch
                    sehr willfährig zustellte, wie die Beylage B. ausweiset. <lb/>Hierüber vorläufig
                    nur noch folgendes: <lb/>1. Zu wünschen wäre es, daß genannte <rs type="artwork" key="prov_usp_jlw_jgb">Antikensammlung</rs> auch möglichst bald in das
                        <placeName key="ediarum_qkl_1cw_jgb">neue <hi rendition="#aq">Lokal</hi>e</placeName> des <hi rendition="#aq">Museum</hi>'s versezt
                    würde. Dies würde am besten unter der Aufsicht des <persName key="prov_kds_gnv_3v">ietzigen Aufsehers</persName> geschehen, wobey der <hi rendition="#aq">Substitut</hi>, Herr <hi rendition="#aq">Prof. <persName key="ed_ifk_ktj_xv">Lewezow</persName></hi>, Hülfe reichen könnte.
                    <lb/>2. Das <hi rendition="#aq">Lokal</hi>e aber, welches der Architekt hiefür
                    bestimmte, würde nicht hinreichen. Daher bin ich der Meinung, daß der
                    daranstoßende runden Saal dazu genommen würde. <lb/>3. welche Schränke von den
                    alten beyzubehalten, und welche neu zu machen wären, müßte mit dem Aufseher noch
                    genauer überlegt werden. Die <rs type="artwork" key="prov_f1j_pkc_y3b"><hi rendition="#aq">Adler</hi>ische Sammlung</rs> müßte dabey auch
                    berücksichtiget werden. <lb/>4. würde bey dieser Versetzung eine genaue <hi rendition="#aq">Revision</hi> über den ganzen Bestand der Sammlung
                    vorzunehmen, und gleichsam eine neue Übergabe an den <hi rendition="#aq">Custos</hi> erforderlich seyn. <lb/>5. Erst nach einer solchen genauen <hi rendition="#aq">Revision</hi> des ganzen Bestandes könnten bestimmte
                    Maßregeln über die zweckmäßige Ordnung und Vereinigung aller Theile unter sich
                    verabredet werden. Hiernach müßte dann das Ganze <hi rendition="#aq">catalog</hi>isirt und beschrieben werden, indem man dasjenige, was hierin
                    schon zweckmäßig geschehen ist, zu Grunde legte. <lb/>6. Dann wäre gehörig zu
                    ermeßen, auf welche Weise die Sammlung dem Publikum zugänglich gemacht, und für
                    Gelehrte und Künstler brauchbar und nützlich werden könnte.<pb n="9"/>
                    <lb/>7. Ferner bin ich der Meinung, daß hiemit alles verbunden würde, was man in
                    Abgüßen von Münzen und Gemmen theils schon besitzt, theils in Zukunft <hi rendition="#aq">acquirirt</hi> würde. Dahin gehören die Abdrücke der <rs type="artwork" key="prov_a4v_wzz_ghb"><hi rendition="#aq">Mionet</hi>schen
                        Münzen</rs>, die sich iezt in der <orgName key="ed_znn_dfc_b1b">Akad<ex>emie</ex> der Wißenschaften</orgName> vorfinden, dann die
                        <persName key="ed_tm4_y1d_y3b">Lippertsche</persName>
                    <rs type="artwork" key="prov_cxw_g1d_y3b"><hi rendition="#aq">Daktyliothek</hi></rs>, und die 600 Abdrücke der <rs type="artwork" key="prov_qdm_fcd_y3b">Pariser Gemmensammlung</rs>: beide bis iezt in der
                        <orgName key="ed_u5s_1fc_b1b">Akad<ex>emie</ex> der Künste</orgName>.
                    <lb/>8. Auch würde dann zu überlegen seyn, in wie fern von allem Wichtigern
                    Schwefelabdrücke zu nehmen wären, theils für das <hi rendition="#aq">Museum</hi>
                    selbst, theils zum Austausch, und auch zum Verkauf. <lb/><hi rendition="#u">Anmerkung 1.</hi>: Die <rs type="artwork" key="prov_usp_jlw_jgb">Antikensammlung</rs>, von der wir bis iezt sprachen, ausgenommen, würde der
                    ganze Inhalt der sogenannten <placeName key="prov_olb_qlv_3v">Kunstkammer</placeName> für iezt noch in ihrem <hi rendition="#aq">Lokal</hi>e verbleiben. Die Gegenstände, obwohl sie eigentlich nicht in's
                    Kunstfach gehören, haben zwar auch ihr vielseitiges Intereße. Aber hiefür ist in
                    dem bisherigen Bau des <hi rendition="#aq">Museum</hi>'s nicht das geringste <hi rendition="#aq">Lokal</hi>e vorhanden. <lb/><hi rendition="#u">Anmerkung
                        2.</hi>: Bis iezt standen die <placeName key="prov_olb_qlv_3v">Kunstkammer</placeName>, und die ange<supplied cert="high">ge</supplied>bene <rs type="artwork" key="prov_usp_jlw_jgb">Sammlung antiker
                        Gegenstände</rs> unter demselben <persName key="prov_kds_gnv_3v"><hi rendition="#aq">Custos</hi></persName>. In Zukunft würde aber solches
                    schwer angehen. jede Sammlung beschäftigt für sich seinen Mann. Dabey scheint
                    aber natürlich, daß man es dem Manne, der bis iezt <hi rendition="#aq">Custos</hi> von beiden war, frey stellte, zwischen den beiden
                    Aufseherschaften zu wählen; die andere aber dem <persName key="ed_ifk_ktj_xv"><hi rendition="#aq">Substitut</hi>en</persName> übergäbe. <pb n="10"/></p>
                <p>III. <lb/>Die Gemälde. <lb/>------------------------------<lb/>Die dritte
                    Abtheilung des <hi rendition="#aq">Museum</hi>'s machen die Gemälde. <lb/>Ich
                    habe aus den reichen <rs type="artwork" key="prov_jlr_2lw_jgb">königlichen
                        Sammlungen</rs>, mit Inbegriff der <rs type="artwork" key="prov_a5d_5gl_jw"><hi rendition="#aq">Giustinian</hi>ischen</rs>, vorläufig an 650 Stücke
                    aufgezeichnet, als solche, die mir würdig schienen, in das <hi rendition="#aq">Museum</hi> versetzt zu werden. Ich sage vorläufig: Denn über verschiedene
                    Werke kann erst entschieden werden, wenn sie von den hohen und finstern Stellen,
                    wo sie iezt hängen, herunter genommen, näher vor das Auge treten werden. Manches
                    wird dann wohl zurückblieben, als unpaßend für das <hi rendition="#aq">Museum</hi>, wo nur classische Werke, oder solche, welche für die
                    Kunstgeschichte wichtig sind, aufgenommen werden können. Überhaupt kann ich
                    schon vorläufig beurtheilen, daß so viel zurückbleiben wird, um daraus eine
                    zweyte Gallerie zu füllen, entweder die hiesige im <placeName key="prov_ulk_twt_fv">Schloße</placeName>, oder den hiezu schön
                    eingerichteten Raum von <hi rendition="#aq"><placeName key="ediarum_gdv_3cz_w3b">Sanssouci</placeName></hi>. Doch hierüber mag dann ein <orgName key="ed_l55_3dd_y3b">Königl<ex>iches</ex> Hofmarschallamt</orgName>
                    beschließen. <lb/>Ich gebe zuerst die Liste der Auswahl aus den verschiedenen
                    Sammlungen: </p>
                <p><hi rendition="#u">1.</hi> Aus der <placeName key="ediarum_gdv_3cz_w3b">Gallerie
                        von <hi rendition="#aq">Sanssouci</hi></placeName>
                    <lb/>von etwa 168 Nummern: -----------------------117. Stücke <lb/>worunter
                    Italiener --------------------------------43. ----<lb/>Niederländer, Holländer
                    und Deutsche ------ 74. --<hi rendition="#u"><lb/>2.</hi> Aus den verschiedenen
                    Zimmern <lb/>und Sälen des <placeName key="ediarum_ms2_rdz_w3b">neuen <hi rendition="#aq">Palais</hi></placeName> -------------------- 70. St. <pb n="11"/>
                    <lb/><hi rendition="#u">3.</hi> Aus <hi rendition="#aq"><placeName key="ediarum_zl2_55t_ngb">Charlottenburg</placeName></hi>
                    -------------------------- 16. Stück <lb/>4. Aus dem Hauptgeschoße des
                        <lb/><placeName key="prov_ulk_twt_fv">Schloßes in <hi rendition="#aq">Berlin</hi></placeName>. ------------------------------- 64. --<lb/>5.
                    Aus der Gallerie des <placeName key="prov_ulk_twt_fv">K<ex>öniglichen</ex>
                        Schloßes</placeName> 290. --<lb/>6. Aus der <rs type="artwork" key="prov_a5d_5gl_jw">Sammlung <hi rendition="#aq">Giustiniani</hi></rs> mit
                    <lb/>Inbegriff der nachher gekauften -------------- 100.
                    <lb/>-----------------------------------------------------------------<lb/>zusammen:
                    Stücke: ------------------------------ 657.</p>
                <p>Hievon gebe ich nun die Liste nach den Kunstepochen, und Schulen: <hi rendition="#u"><lb/>I.</hi>
                    <rs type="artwork" key="prov_xjy_5fd_y3b">alte Italiener</rs> der II<hi rendition="#sup"><hi rendition="#u">ten</hi></hi>, oder der
                    <lb/>Bildungsepoche ---------------------------------- 8. Stücke <lb/><hi rendition="#u">II.</hi> Italiener der III<hi rendition="#u"><hi rendition="#sup">ten</hi></hi> Epoche: <hi rendition="#u"><lb/>a.</hi>
                    <rs type="artwork" key="prov_fdq_1fd_y3b">Florentinische Schule</rs>
                    ----------------------- 13. <lb/><hi rendition="#u">b.</hi>
                    <rs type="artwork" key="prov_krc_dfd_y3b">Römische</rs> ------------
                    ------------------------ 10. <hi rendition="#u"><lb/>c.</hi>
                    <rs type="artwork" key="prov_klb_ffd_y3b"><hi rendition="#aq">Lombard</hi>ische</rs> ------- ------------------------ 17. <lb/><hi rendition="#u">d.</hi>
                    <rs type="artwork" key="prov_v5v_gfd_y3b"><hi rendition="#aq">Venezian</hi>ische</rs> ------- ------------------------ 41. <hi rendition="#u"><lb/>III.</hi> Italiener IV<hi rendition="#sup"><hi rendition="#u">te</hi></hi> Epoche: <lb/><hi rendition="#u">a.</hi>
                    <rs type="artwork" key="prov_fhw_3fd_y3b">Eklektiker</rs>
                    --------------------------------------- 35. <hi rendition="#u"><lb/>b.</hi>
                    <rs type="artwork" key="prov_ghp_kfd_y3b">Naturalisten</rs>
                    ------------------------------------ 18. <hi rendition="#u"><lb/>IV.</hi>
                    Italiener und Franzosen der V<hi rendition="#sup"><hi rendition="#u">ten</hi></hi> Epoche: <lb/>zusammen:
                    -----------------------------------------49. <lb/><hi rendition="#u">V.</hi>
                    <rs type="artwork" key="prov_l2n_pfd_y3b">alte Deutsche</rs> und alte <rs type="artwork" key="prov_x2h_rfd_y3b">Niederlander</rs> ------34. <lb/><hi rendition="#u">VI.</hi> Deutsche u. <rs type="artwork" key="prov_x2h_rfd_y3b">Niederländer</rs> der <lb/>III<hi rendition="#sup"><hi rendition="#u">ten</hi></hi> Epoche
                    --------------------------------------- 31. <hi rendition="#u"><lb/>VII.</hi>
                    <rs type="artwork" key="prov_x2h_rfd_y3b">Niederländer</rs> und Deutsche der
                        <lb/>IV<hi rendition="#sup"><hi rendition="#u">ten</hi></hi> Epoche
                    --------------------------------------- 135. <lb/>VIII. <rs type="artwork" key="prov_x2h_rfd_y3b">Holländer</rs> u. Deutsche der <lb/>V<hi rendition="#sup"><hi rendition="#u">ten</hi></hi> Epoche
                    ---------------------------------------- 230. <lb/>Unter diesen leztern giebt
                    es: <pb n="12"/>
                    <lb/><hi rendition="#u">a.</hi> historische und gesellschaftsstücke ---------
                    70. <lb/>b. <hi rendition="#aq">Bambocciad</hi>en
                    ----------------------------------35. <lb/>c. Architekturstücke
                    ------------------------------- 9. <lb/>d. Seestücke
                    ---------------------------------------- 8. <lb/>e. Schlachten, Gefechte, Jagden
                    -----------------25. <lb/>f. Landschaften (worunter einige Italiener) --- 59.
                    <lb/>g. Früchte, Blumen, Fische, Geflügel u. Stillleben 24.</p>
                <p>In der Beylage C. sind die Namen der Meister, und die Zahl ihrer Gemälde
                    angegeben. Man wird hieraus ersehen, daß die Zahl gewißer Epochen und Schulen
                    sehr gering; in andern hingegen die Zahl der Stücke, selbst von einzelnen
                    Meistern, sehr bedeutend ist. </p>
                <p>In Rücksicht der Aufstellung erkenne ich keine andere Anordnung als zweckmäßig,
                    als diejenige nach Epochen und nach Schulen; und hiernach würde ich sie nach dem
                    gegebenen <placeName key="ediarum_qkl_1cw_jgb">Lokale</placeName> in dem <hi rendition="#aq">Museo</hi> auf folgende Weise anordnen in dem: <lb/>I. Saal
                    auf der Ecke an der <hi rendition="#aq">Universität</hi>sstraße: die <rs type="artwork" key="prov_l2n_pfd_y3b">alten Deutschen</rs> und <rs type="artwork" key="prov_x2h_rfd_y3b">Niederländer</rs> der II<hi rendition="#sup"><hi rendition="#u">ten</hi></hi> und III<hi rendition="#sup"><hi rendition="#u">ten</hi></hi> Epoche. <lb/>II. Saal: die
                    alten <rs type="artwork" key="prov_d4b_ngd_y3b">Italiener</rs> der II<hi rendition="#sup"><hi rendition="#u">ten</hi></hi> Epoche, und die vier
                    Hauptschulen italienischer Meister der dritten Epoche. <lb/>III. Saal: die
                    Italiener der IV<hi rendition="#sup"><hi rendition="#u">ten</hi></hi> Epoche
                    sowohl <rs type="artwork" key="prov_fhw_3fd_y3b">Eklektiker</rs>, als <rs type="artwork" key="prov_ghp_kfd_y3b">Naturalisten</rs>. <pb n="13"/><lb/>IV. Saal: die <rs type="artwork" key="prov_d4b_ngd_y3b">Italiener</rs>
                    und <rs type="artwork" key="prov_rkz_nfd_y3b">Franzosen</rs> der V<hi rendition="#sup"><hi rendition="#u">ten</hi></hi> Epoche. <lb/>V. und VI.
                    Saal: die <rs type="artwork" key="prov_x2h_rfd_y3b">Niederländer</rs> und
                    Deutschen der IV<hi rendition="#sup"><hi rendition="#u">ten</hi></hi> Epoche.
                    <lb/>In den kleinern Abtheilungen und Zimmern aber an den großen Sälen hin gegen
                    die <hi rendition="#aq">Universität</hi>sstraße wären aufzuhängen alle kleinern
                    Gemälde der <rs type="artwork" key="prov_x2h_rfd_y3b">Holländer</rs> und
                    Deutschen der V<hi rendition="#sup"><hi rendition="#u">ten</hi></hi> Epoche, und
                    zwar so daß immer eine jede der sieben Gattungen sich in der Ordnung folgte. </p>
                <p>Hieraus ergiebt sich, daß vorläufig auch die Hauptanordnung zur Aufstellung der
                    Gemälde getroffen wäre. Nach den Epochen und Schulen wären die Säle und kleinern
                    Zimmer eingetheilt. Bey der Versetzung würde sogleich jedes Gemälde seinen Saal
                    finden, und dann in demselben zugleich seine paßende Stelle. <lb/>Die Zögerung
                    in der Aufstellung dürfte um so geringer seyn, da nach der vorläufigen Ansicht
                    nur weniges an den Rahmen auszubeßern wäre, und wenige Gemälde nur einer
                    Reinigung bedürften. Das Reinigen selbst aber müßte allmählig, und <placeName key="ediarum_qkl_1cw_jgb">im Lokale selbst</placeName> geschehen (nämlich in
                    einem hiezu bestimmten Nebenzimmer). Auf solche Weise könnte das Reinemachen und
                    Putzen der Gemälde unter Aufsicht geschehen. <pb n="14"/>
                    <hi rendition="#u"><lb/>Anmerkung 1.</hi> Ich habe zwar für jede <hi rendition="#aq">Classe</hi> von Gemälden die Lokalität in dem <hi rendition="#aq">Museo</hi>
                    <hi rendition="#aq">designirt</hi>; aber schwerlich möchten alle aufgezeichneten
                    Bilder in jedem Saale hinreichenden Platz finden. Dies kann aber wenig Störung
                    geben, indem manche Gemälde von den aufgezeichneten bey näherer Besichtigung
                    noch in Ausschuß kommen werden. Ferner ist die Anzahl der Gemälde von gewißen
                    Meistern so groß, daß es unpaßend seyn würde, alle aufnehmen zu wollen. Indeßen
                    kann hierüber erst entschieden werden, wenn man alle zum Vergleich neben
                    einander aufstellen und dann sehen kann, was sich wesentlich für das <hi rendition="#aq">Museum</hi> paßt und was nicht. Was dann irgend aus einem
                    Grunde nicht aufgenommen wird, kann dann zur weitern <hi rendition="#aq">Disposition</hi> an ein <orgName key="ed_l55_3dd_y3b">königl<ex>iche</ex>
                        Hofmarschallamt</orgName> zurückgesandt werden. Einen kürzern Weg des
                    Verfahrens bey einer, zweckmäßigen <hi rendition="#aq">definitiv</hi>en Auswahl
                    läßt sich nicht vorschlagen. <lb/><hi rendition="#u">Anmerkung 2.</hi> Jedes
                    Gemälde trägt iezt den Namen irgend eines Meisters; aber offenbar sind nicht
                    selten solche Benennungen sehr willkührlich gegeben. Falsche Namen dürfen aber
                    in einem <hi rendition="#aq">Museo</hi> nicht bleiben; und die Rüge würde bald
                    und mit Recht dagegen auftreten. Indeßen kann die Beurtheilung, welchem Meister
                    und welcher Zeit jedes zuzuschreiben sey, erst dann statt finden, wenn man die
                    Gemälde zu der genauen Vergleichung vor Augen hat. Indeßen sind voläufig schon
                    viele solcher falscher Benennungen bezeichnet, und die wahren ihnen wieder
                    zugetheilt worden. <lb/><hi rendition="#u">Anmerkung 3.</hi> Bey der gemachten
                    Auswahl wird man bemerken, <pb n="15"/> daß <rs type="artwork" key="prov_ttn_dhd_y3b">von noch lebenden Künstlern</rs> keine Arbeiten
                    aufgenommen sind. Ich nehme dieses Verfahren als Grundsatz an; weil sonst schwer
                    zu vermeiden wäre, daß nicht Arbeiten aufgenommen würden, worüber ein kommendes
                    Zeitalter uns eines voreiligen Urtheils bezüchtigen würde. Die Werke der
                    lebenden Künstler, so vortrefflich sie auch seyn mögen, gehören nicht in <hi rendition="#aq">Musea</hi>, sondern sind zur Zierde in königliche und andere
                    öffentliche Gebäude und Kirchen aufzustellen. Erst unsern Nachkommen steht das
                    Urtheil zu, solche als Muster auch in den Museen zu weihen. <lb/><hi rendition="#u">Anmerkung 4.</hi> So wie ich für die <hi rendition="#aq">Deplacirung</hi>, und Wiederaufstellung der Antiken in Marmor und in Erz
                    den Herrn <hi rendition="#aq">Prof. <persName key="ed_p41_xpz_lw">Rauch</persName></hi> vorschlug; so würde ich zu demselben Zwecke in
                    Hinsicht der Gemälde einen sachkundigen Mahler in der Person des Herrn <hi rendition="#aq">Prof. <persName key="ed_dqk_fnp_thb">Kubeil</persName></hi>,
                    der mir bis iezt treulich beygestanden hat, und das Wesen meines Verfahrens
                    kennet, in Vorschlag bringen. Er würde mit zwey bis drey Handlanger-Gehülfen,
                    die Gemälde sorgsam von ihren ietzigen Stellen abnehmen, <hi rendition="#aq">transportir</hi>en, und dann unter meiner Aufsicht sie wieder an den
                    gehörigen Orten in dem <hi rendition="#aq">Museo</hi> aufstellen. Andere Leute,
                    die dem Abnehmenden nicht untergeordnet wären, würden nicht gut helfen, und
                    nicht gehörig die Hand bieten. Die einfachste Leitung bleibt auch hierin die
                    beste; und so kann man seine Ehre verbürgen: alles auf's zweckmäßigste, mit den
                    geringsten Unkosten und auf dem kürzesten Wege zu Stande zu bringen. <hi rendition="#u"><lb/>Anmerkung 5.</hi> Um Verwirrung zu vermeiden, würde bey
                    dem Abnehmen jedes Gemälde seine Nummer bekommen, und der Namen des früheren
                    Lokals darauf gesetzt werden. Dann <pb n="16"/> würde der Beauftragte ein
                    Verzeichniß der Gemälde machen, und dem <orgName key="ed_l55_3dd_y3b">Hofmarschallamt</orgName> als Empfangschein zustellen. Dies würde bey jeder
                    Sammlung geschehen. Im Falle der Rücksendung mancher Stücke würde man auf
                    gleiche Weise einen Rückschein vom <orgName key="ed_l55_3dd_y3b">Hofmarschallamt</orgName> erbitten.</p>
                <p><hi rendition="#u">Aufsicht, und Benutzung des <placeName key="prov_up1_xwt_fv"><hi rendition="#aq">Museum</hi></placeName>'s.</hi>
                    <lb/>Die künftige Aufsicht und Benutzung des <hi rendition="#aq">Museum</hi>'s
                    steht mit meinem Auftrage in so genauer Beziehung, daß ich es wagen darf, auch
                    hierüber meine Ansichten anzugeben. <lb/>1. Nach unserer Angabe würde das <hi rendition="#aq">Museum</hi> aus drey Abtheilungen bestehen, wovon jede seine
                    besondere Aufsicht haben müßte. <lb/>2. Zur Aufsicht über die größern Monumente
                    in Marmor und in Erz würde ein Mann erfordert, der sich mit dem Studium der
                    Alterthümer beschäftigt; und einen ähnlichen in den Alterthümern erfahrnen Mann
                    fordert die Aufsicht über das <rs type="artwork" key="prov_py3_thd_y3b">Antikencabinet</rs>, oder die Antikensammlung der kleinern, aber sehr
                    wichtigen antiken Gegenstände. <lb/>Die dritte Aufsicht fordern <rs type="artwork" key="prov_jlr_2lw_jgb">die Gemälde</rs>, und hiezu wird ein
                    Kunstkenner oder Mahler erfordert, der das geschichtliche Studium der Mahlerey
                    mit Liebe betrieben hat. <hi rendition="#u"><lb/>Anmerkung</hi>: Das <rs type="artwork" key="prov_py3_thd_y3b">Antikencabinet</rs> hat iezt schon
                    seinen Aufseher in der Person des Herrn Prediger <persName key="prov_kds_gnv_3v"><hi rendition="#aq">Henry</hi></persName>, und in seinem <hi rendition="#aq">Substitut</hi>en, Herrn <hi rendition="#aq">Professor
                            <persName key="ed_ifk_ktj_xv">Levezow</persName></hi>. <lb/>Zur Aufsicht
                    über die Marmor würde sehr zweckmäßig Herr <pb n="17"/>
                    <hi rendition="#aq">Professor <persName key="ed_kmv_v5d_n1b">Tölken</persName></hi> in Vorschlag zu bringen seyn. <lb/>Für <rs type="artwork" key="prov_jlr_2lw_jgb">die Gemälde</rs>, kenne ich unter den
                    Künstlern, die sich zugleich das Studium der verschiedenen Meister und Schulen
                    angelegen seyn ließen, hauptsächlich den Herrn <hi rendition="#aq">Prof.
                            <persName key="ed_dqk_fnp_thb">Kubeil</persName></hi>, der zu einer
                    solchen Aufsicht paßen würde. Zugleich würde er auch die Aufsicht über die
                    Sammlung der Kupferstiche führen, die sich iezt bey der <orgName key="ed_u5s_1fc_b1b">Kunstakademie</orgName> befindet. <lb/>Ferner ist zu
                    bemerken: daß auch die Sammlung der Gipsabgüße die Aufsicht eines Kunstgelehrten
                    fordert, welche am besten mit der Aufsicht über die Marmor verbunden werden
                    könnte. <lb/>3. Als Gehülfen bey der Aufsicht müßten mehrere Diener - und diese
                    zwar in beständiger <hi rendition="#aq">Livrée</hi> - angestellt werden. Denn an
                    den Tagen, wo der Zugang öffentlich ist, können wenige den Dienst nicht gehörig
                    versehen. <lb/>Ich setze: <lb/>1. den Portier, <lb/>2. einen bey den Marmorn,
                    <lb/>3. zwey bey den Gipsabgüßen. <lb/>4. drey für die <rs type="artwork" key="prov_jlr_2lw_jgb">Gemäldesammlung</rs> und Kupferstiche, <lb/>5. einen
                    für das <rs type="artwork" key="prov_py3_thd_y3b">Antikencabinet</rs>.
                    <lb/>Weniger als acht Unterdiener könnten nicht wohl seyn. <lb/>4. Öffentliche
                    Tage zum Besehen in jeder Woche könnten im Sommer zwey, auch drey seyn, und dies
                    von 9 Uhr bis 4 Uhr; im Winter aber bloß zwey Tage von 10 bis 2 Uhr. <lb/>Die
                    Zahl der Besehenden müßte <hi rendition="#aq">limitirt</hi> seyn, damit keine
                    Überfüllung statt fände, wo die Beschauer sich unter einander selbst hinderten,
                    und die Aufsicht schwer zu handhaben wäre. <pb n="18"/>
                    <lb/>5. Das <hi rendition="#aq">Museum</hi> müßte gegen Karte für das ganze
                    Publikum zugänglich seyn, und wer nach seinem Stande gekleidet ist, dürfte nicht
                    abgewiesen werden. Mit Vergnügen erinnere ich mich, in <placeName key="prov_hp5_gbv_35">Florenz</placeName> und in <placeName key="ediarum_fn3_x41_kw">Wien</placeName> Gruppen von Landleuten und Bauern
                    gesehen zu haben, die die Statuen und Gemälde auch in Augenschein nahmen, und
                    solche nach ihrer Weise beurtheilten. <lb/><hi rendition="#u">6.</hi> Künstlern,
                    die man kennt, und mit der <orgName key="ed_u5s_1fc_b1b">Akademie</orgName>
                    verbunden sind; ferner Zöglingen der <orgName key="ed_u5s_1fc_b1b">Akademie</orgName>, welche vom <hi rendition="#aq">Director</hi> eine Carte
                    haben, steht der Zugang immer frey, auch an den Tagen, die nicht öffentlich
                    sind. <lb/>7. Für Zeichnende und Copirende ist ein besonderes <hi rendition="#aq">Reglement</hi> abzufaßen. <lb/>8. das gleiche für die
                    Besuchenden überhaupt: was am Eingange anzuschlagen ist. <lb/>9. Ein <hi rendition="#aq">Reglement</hi> müßte ferner die Rechte und Pflichten der
                    Aufseher, und der Unterbedienten festsetzen. <lb/><hi rendition="#u">10.</hi>
                    Allein zur Handhabung des Innern in allen Geschäften ist es nicht genug, daß
                    jede der drey Abtheilungen seine besondere Aufsicht habe; es müßte auch eine <hi rendition="#aq"><orgName key="ed_l55_3dd_y3b">Generaldirection</orgName></hi> seyn, unter welcher die Leitung des Ganzen
                    steht, und die dem Minister für das Ganze verantwortlich ist. Die <orgName key="ed_qzd_53d_y3b"><hi rendition="#aq">Generaldirection</hi></orgName>
                    verlangt einen mit dem Alterthume und den Künsten überhaupt vertrauten Mann, der
                    nicht bloß die Ordnung zu halten versteht, sondern auch die innere Thätigkeit
                    zur <hi rendition="#aq">Illustration</hi> des <hi rendition="#aq">Museum</hi> zu
                    leiten weiß. Alle Veränderungen im <hi rendition="#aq">Museo</hi>, so wie <pb n="19"/> auch alle neu zu machenden <hi rendition="#aq">acquisition</hi>en
                    müßten durch ihn gehen. Auch müßte dem <hi rendition="#aq">Generaldirector</hi>
                    ein bedeutender Rang gesichert werden. <hi rendition="#u"><lb/>Anmerkung</hi>:
                    Nach dem, was ich bis iezt von einer <hi rendition="#aq"><orgName key="ed_qzd_53d_y3b">Generaldirection</orgName></hi> des <hi rendition="#aq">Museum</hi> gesagt habe, möchte es den Anschein haben, als
                    wenn ich mich selbst für einen solchen Posten <hi rendition="#aq">designirt</hi>e. Allein ich erkläre feierlichst: daß ich eine solche Stelle
                    keinessweges ambitionire. Meine Ambition beschränkt sich einzig auf meine
                    gelehrten Arbeiten, welche sich mit einer Geschäftsführung nicht vertragen. Mit
                    Vergnügen würde ich aber auch ferner alles beytragen, um die ganze Einrichtung,
                    und die innere Organisation zu vervollständigen. Selbst was ich zur Verfertigung
                    der Catalogen, und den nähern Beschreibungen der verschiedenen Abtheilungen des
                        <hi rendition="#aq">Musei</hi> würde beytragen können, würde ich gerne
                    übernehmen, und nicht abstehen, bis nicht das Ganze in jener Organisation
                    dasteht, wie man sie mit Billigkeit wünschen kann. Zufrieden mit der Lage, in
                    welche ich bey meiner Aufnahme allhier durch des <persName key="prov_sqc_swd_2v">hochseligen Königs Mayestät</persName> versezt worden bin, glaube ich mir
                    bewußt zu seyn, meine Studien treu und nicht ohne Erfolg <hi rendition="#aq">cultivirt</hi> zu haben, und ich wünsche dasselbe noch ferner zu thun, so
                    viel und so lange es mir die Kräfte erlauben. Auf höhere Belohnung und Ehre
                    werde ich nie Anspruch machen. <lb/>Man lege dies Wort über mich günstig aus! -
                    <lb/>___________________________________ <pb n="20"/>
                    <lb/><lb/>Ein <orgName key="ed_xpk_5s3_f3b">hohes <hi rendition="#aq">Ministerium</hi></orgName> hat nebst dem Herrn Geheimen
                    Oberregierungsrath <persName key="ed_kbw_cgy_lw">Schultz</persName> zugleich
                    mich aufgefordert, über den gesammten Akademiebau zu berichten. Auch ohne diese
                    ehrenvolle Aufforderung würde ich mich genöthigt gesehen haben, in Beziehung auf
                    das <hi rendition="#aq">Museum</hi> Einiges in dieser Hinsicht zu berichten, was
                    zwar nicht unmittelbar, doch mittelbar mit meinem Auftrage zusammenhängt. Mit
                    dem H. Geh<ex>eimen</ex> O<ex>ber</ex> R<ex>egierungs</ex> Rath <persName key="ed_kbw_cgy_lw"><hi rendition="#aq">Schultz</hi></persName> habe ich
                    vorläufig freundliche Rücksprache hierüber genommen, und er wird wohl im Ganzen
                    nicht mißbilligen, was ich hier näher zur Sprache bringe. </p>
                <p><placeName key="ediarum_qkl_1cw_jgb">Der Bau</placeName>, wie ihn S<hi rendition="#sup"><hi rendition="#u">e</hi></hi>
                    <persName key="prov_bxf_jt5_fv">Mayestät</persName> bis iezt haben ausführen
                    laßen, soll dienen: <lb/>1. für die Aufnahme der Gegenstände des <hi rendition="#aq">Museum</hi>'s, <hi rendition="#u"><lb/>2.</hi> für das
                    Lokale der <orgName key="ed_u5s_1fc_b1b">Akademie der Künste</orgName>, <hi rendition="#u"><lb/>3.</hi> und für das der <orgName key="ed_znn_dfc_b1b">Akademie der Wißenschaften</orgName>.</p>
                <p>I. <hi rendition="#u">Das <hi rendition="#aq">Museum</hi></hi>.<lb/>Die Räume des
                        <hi rendition="#aq"><placeName key="prov_up1_xwt_fv">Museum</placeName></hi>'s, wie sie iezt sind, mögen für die bezeichneten
                    Gegenstände, welche darin aufzustellen sind, hinreichen; doch nicht ohne eine
                    gewiße Häufung; welche das Gefühl der Beengung erregen möchte, so wie anderseits
                    bey einer solchen Engheit der Reichthum der Monumente sich mehr zeiget.
                    Vielleicht wäre es aber nicht zu kühn, eine Erweiterung des Lokals <persName key="prov_bxf_jt5_fv">von der Hand</persName>, die großmüthig schon so
                    vieles gab, zu erwarten. In solchem Falle würde es aber sehr zu wünschen seyn,
                    daß die Fortsetzung des Baues genau mit der Aufsicht des <hi rendition="#aq">Museum</hi>'s berathen würde. Denn die Wahrheit gebietet zu gestehen, daß
                    manches in dem bisher geführten Bau nicht so vortheilhaft <pb n="21"/> ist, wie
                    man wünschen möchte. Die Lichtöffnungen sind in den Sälen zu hoch und zu breit
                    angelegt, und daher das Spiel der Wiederscheine, welches dem guten Sehen sehr
                    nachtheilig ist. Auch haben die hohen Lichter noch andere Nachtheile, welche
                    auseinander zu setzen hier zu langwierig seyn würde. Ferner haben Lichter,
                    welche durch eine Glasdecke in der Mitte der Dachung einfallen, wenig
                    Vortheilhaftes in unserm <hi rendition="#aq">Clima</hi>; man scheut sich, sie
                    selbst in mittäglichen Gegenden anzubringen, und da wo der Nothfall sie fordert,
                    geschieht es nie, ohne eine Laterne aufzusetzen. Dann fürchte ich, daß der
                    Architekt in Hinsicht der Dachung große Unkosten für jährliche <hi rendition="#aq">Reparatur</hi>en auf den Bau gewälzt habe. <lb/>Beyläufig
                    erinnere ich noch, daß es auffällt, für die Aufstellung der Gemälde die Ost- und
                    Westseite, und dagegen für die Marmor die Nordseite gewählt zu sehen. Das
                    Umgekehrte wäre natürlicher gewesen. Außerdem daß iezt das Licht für die Gemälde
                    nicht vortheilhaft ist, entsteht noch der Nachtheil, der schwer zu vermeiden
                    ist, daß nicht das Sonnenlicht auf die Gemälde falle, besonders da bey so hoch
                    angebrachten Fenstern keine Laden anzubringen sind. <lb/>In Hinsicht der Marmor
                    hätte man geglaubt, daß ihre Aufstellung zweckmäßiger in dem untern Geschoße
                    gewesen wäre. Denn es hat allerdings seine Bedenklichkeit, so viele schwere
                    Körper in einem obern Stockwerke aufzustellen, obwohl man glauben muß, der
                    Architekt habe in Hinsicht der Festigkeit alles bedacht. Eine vorläufige
                    Untersuchung hierwegen würde jedoch nicht überflüßig seyn. <lb/>In Rücksicht der
                    Erdgeschoße hatte der Baumeister allerdings eine große Aufgabe, nämlich die
                    Nachtheile zu vermeiden, welche ein <hi rendition="#aq">Lokal</hi>e <pb n="22"/>
                    mit sich bringt, wo lange Pferde gestanden haben. Feuchtigkeit und die Erzeugung
                    von Salpeter sind in solchen Fällen schwer zu vermeiden. Hiedurch aber wird
                    alles Holzwerk, als die Dielung und die Thüreinfaßungen, sogleich angegriffen;
                    aber nicht nur dies, sondern das Mauerwerk selbst. Schwer läßt sich darauf einen
                    haltbaren Anwurf geben, der nicht gar bald unansehnlich würde, und zwar nicht
                    bloß im Äußern, sondern auch in dem Innern. Die Folgen hievon sind unaufhörliche
                        <hi rendition="#aq">Reparatur</hi>en. <lb/>Ich erinnere all dies, um bey
                    einem künftigen Fortbau darauf zu denken, solche Nachtheile zu vermeiden.
                    <lb/>In Rücksicht der Erdgeschoße würde ich vorschlagen: den Grund zwischen den
                    Mauern vier bis fünf Fuß tief auszugraben, und dann von Stelle zu Stelle
                    Pfeilrechen mit Bohlen zu mauern, und dann erst auf solche Holung den Fußboden
                    zu legen. Dabey müßte dies niedere Kellergeschoß von beiden Seiten kleine
                    Luftöffnungen haben, damit alle Feuchtigkeit weggeblasen wird. Dergestalt würde
                    nicht nur Stockung, sondern auch der Ansatz des Salpeter verschwinden. Auch nach
                    dem man ein solches Verfahren als zweckmäßig erprobt hätte, könnte man späterhin<choice>
                        <sic>,</sic>
                        <corr type="deleted"/>
                    </choice> den bisher geführten Bau berücksichtigen, und allmählig den Grund auf
                    gleiche Weise ausgraben, und das Nachtheilige des ietzigen Baues zu entfernen
                    suchen.</p>
                <p>II. <hi rendition="#u"><lb/>Die <orgName key="ed_u5s_1fc_b1b">Akademie der
                            Künste</orgName>. </hi><lb/>Für die k<ex>önigliche</ex> Akademie der
                    Künste als Lehr<hi rendition="#aq">institut</hi> ist in dem gegenwärtigen Lokale
                    nur dürftig gesorgt; und sie hat an Raum viel <pb n="23"/> mehr verloren als
                    gewonnen. Sie bedarf einer bedeutenden Erweiterung, wenn sie thätig und lebendig
                    fortwirken soll. <lb/>Bekannt mit den Bedürfnißen eines für den Staat so
                    wichtigen <hi rendition="#aq">Institut</hi>s, deute ich hier die nothwendigen
                    Räume an, welche es bedarf. Hiebey schließe ich aber gewiße Fächer aus, die nach
                    einem verbeßerten Unterrichtsplan nicht in eine Akademie gehören, und anderwärts
                    zweckmäßiger unterzubringen sind.</p>
                <p>Die Bedürfniße sind: <lb/>1. ein Saal für den Unterricht der Figurenzeichnung.
                    <lb/>2. ein noch größerer Saal für die Architektur und die Lehre der Perspektiv.
                    Dieser Saal muß der Natur der Sache gemäß der besuchteste seyn, weil dieser
                    Unterricht für jeden Zögling unerläßlich ist. <hi rendition="#u"><lb/>3.</hi>
                    ein Saal für Vorlesungen: in der Theorie der Künste, in Mythologie und
                    Geschichte - und dann für die verschiedenen Lehren in der Baukunst, wobey ich
                    aber nur die eigentliche Architektur, und nicht ihre mathematischen und
                    physischen Hülfswißenschaften berücksichtige. <lb/><hi rendition="#u">Anmerkung
                        1.</hi> Für den Unterricht in der Figurenzeichnung waren bis iezt zwey Säle
                    bestimmt. Dies ist aber unnütz, wenn dieser Unterricht eine zweckmäßigere
                    Einrichtung erhält, als er bis iezt hatte; - und dann wenn man Tage und Stunden
                    des Unterrichts gehörig mittheilt. <lb/><hi rendition="#u">Anmerkung 2.</hi>
                    Bisher machte die Lehre in den Verhältnißen des menschlichen Körpers und der
                    Anatomie, in so fern sie nur nach Zeichnungen und Gipsen gelehrt wird, ein
                    eigenes <pb n="24"/> Fach des Unterrichtes. Dies darf aber bey einem verbeßerten
                    Unterrichtsplan nicht mehr seyn; sondern der erste Unterricht - die erste Classe
                    in der Figurenzeichnung - muß vielmehr hiemit beginnen das ist: alle
                    Figurenzeichnung muß von der Verhältnißlehre und der anatomischen Kenntniß
                    ausgehen. <lb/>Hiemit wollen wir aber einen zweyten <hi rendition="#aq">Cursus</hi> für Anatomie nicht ausschließen, nämlich jenen gegründetern,
                    den man durch das Zeichnen nach den Cadavern mache. Ja keinem Zöglinge der
                    Akademie, der sich auf Bildnerey oder Mahlerey legt, dürfte dieser Unterricht
                    erlaßen werden. Aber ein Lokal in der Akademie selbst würde ich hiefür nicht
                    annehmen; und paßender würde es seyn, einen Raum für die Kunstzöglinge zu diesem
                    Zweck in der <placeName key="ediarum_act_vw3_y3b">Schule der
                        Anatomie</placeName> selbst einzurichten. <lb/><hi rendition="#u">Anmerkung
                        3.</hi> Bis iezt war der Zeichnungsunterricht für alle <hi rendition="#aq">Classen</hi> von Gewerksleuten auch mit der Akademie verbunden. Aber
                    zweckmäßig gehört ein solcher Unterricht in eine <hi rendition="#aq">Real</hi>-
                    oder in eine sogenannte polytechnische Schule, wozu man vorläufig das bisherige
                    Lokale der <orgName key="ed_tc3_hfc_b1b">Bauakademie</orgName> bestimmen könnte.
                    Auch dieser Unterricht für gewerktreibende bedarf übrigens einer <hi rendition="#aq">Totalreform</hi>, wenn je etwas daraus werden soll. Aber
                    Vorurtheil und Gemächlichkeit sind schwer zu besiegen. <lb/>4. ein zweckmäßig
                    eingerichteter Saal für das Zeichnen nach dem Leben theils in den Winterabenden
                    bey Licht, theils im Sommer in den Frühstunden, um auch nach dem Leben zu
                    mahlen. <lb/>5. ein anderer ähnlicher Raum ist nöthig: um in den Winterabenden
                    bey Licht nach der Gipsfigur zu zeichnen, und in den Frühstunden <pb n="25"/>
                    des Sommers nach dem drappirten Gliedermann. <lb/><hi rendition="#u">6.</hi> Ein
                    großes Zimmer mit ein paar kleineren Abtheilungen sind erforderlich <add place="left">für die Versammlung</add> der <hi rendition="#aq">Professoren</hi>, worunter man bis iezt den <orgName key="ed_fyw_2vh_4fb">academischen <hi rendition="#aq">Senat</hi></orgName> begrif, dann für den
                        Oeconomie<hi rendition="#aq">inspector</hi>, auch etwa für <hi rendition="#aq">Director</hi> u. <hi rendition="#aq">Secretar</hi>. <lb/>7.
                    bedarf die Akademie einer Reihe größerer Säle für die Kunstausstellung - welche
                    wohl in der Folge alle Jahre, und nicht bloß jedes zweyte Jahr statthaben müßte
                    -. Solche Ausstellungen gehören zum wahren Leben einer Kunstakademie; hiedurch
                    tritt sie in Verbindung mit den Beschützern und Freunden der Kunst, ja mit dem
                    ganzen Publikum. <lb/>Diese Säle würden aber nicht bloß für die Ausstellung
                    dienen, sondern auch für jene Zöglinge der Kunstakademie, welche ihre Arbeiten
                    für den großen Concurs zu verfertigen haben. Leider <hi rendition="#aq">existirt</hi> bis iezt ein solcher Preisconcurs nicht; aber wenn die
                    Akademie je in eine Art von Blüthe kommen soll; so kann ein so wesentlicher
                    Theil für die Ermuthung der Zöglinge nicht fehlen. Besondere Breterabschläge zu
                    solchem Zwecke würden leicht aufzustellen und wegzunehmen seyn. <lb/><hi rendition="#u">8.</hi> ein paar größere Gelaße würden erfordert, um manches
                    wegzustellen. Hiezu dürfte sich Raum in den <hi rendition="#aq">Entresols</hi>
                    finden. <lb/>9. dann wären zugleich schickliche Wohnungen für den Kastellan, den
                    Pedell, und den Hausknecht einzurichten: dann Gelaße für Holz u. andere
                    Bedürfniße. <lb/>Ein größeres Lokale wäre für die Kunstakademie nicht nöthig;
                    aber das angegebene nicht nur zweckmäßig, sondern nothwendig. <pb n="26"/></p>
                <p>III. <hi rendition="#u"><lb/>Die <orgName key="ed_znn_dfc_b1b">Akademie der
                            Wißenschaften</orgName>.</hi>
                    <lb/>Die Akademie der Wißenschaften findet sich iezt fast noch mehr beengt, als
                    die <orgName key="ed_u5s_1fc_b1b">Akademie der Künste</orgName>, und sie hat ein
                    großes Lokale aufgegeben. Ihre wahren Bedürfniße sind folgende:</p>
                <p>1. Ein großer dem Quadrat sich annähernder Saal für die Gesammtsitzungen sowohl,
                    als für die Tage der öffentlichen Sizung. <lb/>2. Ein anständiger Vorsaal, wo
                    während der Sizung sich der Castellan aufhält. <lb/>3. ein geraumiger Saal für
                    die <hi rendition="#aq">Bibliothek</hi>. <lb/>4. Ein geräumiges Zimmer oder
                    kleinerer Saal für die <hi rendition="#aq">Classen</hi>sitzungen. <lb/><hi rendition="#u">5.</hi> Ein großer Raum für das Archiv und zur Aufstellung
                    der Modelle und anderer Gegenstände, welche der Akademie zur Beurtheilung
                    eingesandt werden. <lb/>6. eine anständige Wohnung für den <hi rendition="#aq">Castellan</hi>. <hi rendition="#u"><lb/>Anmerkung:</hi> Früher war manches
                    mit der Akademie verbunden, was seitdem anders eingerichtet ist, besonders seit
                    der <hi rendition="#aq">Existenz</hi> der <hi rendition="#aq"><orgName key="ed_jzs_dps_whb">Universität</orgName></hi>. <lb/>erstlich hatte man
                    ein <hi rendition="#aq">Lokal</hi> für das <hi rendition="#aq">Herbarium</hi>,
                    das iezt beßer nach dem <placeName key="ediarum_yzg_cnr_yhb">Botanischen
                        Garten</placeName> verlegt ist. Zweytens waren zwey Säle zur Aufstellung
                    physisch-chemischer Apparate, <hi rendition="#aq">Instrument</hi>e, modelle.
                    Aber da die Academie als solche kein Lehr<hi rendition="#aq">institut</hi> ist,
                    so sind alle Sammlungen beßer und billig nach andern <hi rendition="#aq">Institut</hi>en verwiesen worden. <lb/>Der Akademie ist nur die <orgName key="ed_mrs_pdw_jgb">Sternwarte</orgName> und die Wohnung des <hi rendition="#aq">Astron</hi>-<pb n="27"/><hi rendition="#aq">om</hi>en in
                    einem nahe gelegenen Hause, worin auch noch die Wohnung für einen akademischen
                    Chemiker, oder für solche ist, die allda chemische und <hi rendition="#aq">physical</hi>ische Versuche machen wollen, verblieben. Vielleicht ließe
                    sich in der Folge auch hiefür eine zweckmäßigere Einrichtung treffen. Beßer
                    würde die Wohnung des <hi rendition="#aq">Astronom</hi>en in den Thurm selbst
                    verlegt werden. Und da die Akademie und die <orgName key="ed_jzs_dps_whb"><hi rendition="#aq">Universität</hi></orgName> an einem <hi rendition="#aq">Astronom</hi>en genug hat; würden hiedurch zwey Wohnungen frey werden, die
                    eine, die der ietzige <hi rendition="#aq">Astronom</hi> der Akademie inne hat,
                    und die andere auf der <hi rendition="#aq"><orgName key="ed_jzs_dps_whb">Universität</orgName></hi>, seitdem aufgegeben ist, allda eine zweyte
                    Warte zu bauen.</p>
                <p><hi rendition="#u">IV.</hi>
                    <lb/><hi rendition="#u">Die <rs type="artwork" key="prov_gcx_hy3_y3b">Sammlung
                            der Gipsabgüße</rs>.</hi>
                    <lb/>Eine große Berücksichtigung verdient die Gipssammlung; und es gehört so
                    wohl für das Studium des Alterthumsforschers, als des Künstlers zu dem
                    Wichtigsten, daß die Anzahl der Abgüße in der neuesten Zeit so sehr vermehrt
                    worden ist. Hiemit ist es aber noch nicht genug, sondern es muß eine ernste
                    Anlegenheit bleiben, die Sammlung noch immer zu vermehren, welches ja mit leicht
                    zu erschwingenden Unkosten geschehen kann, wenn man durch eine Reihe von Jahren
                    jährlich eine geringe Summe hiefür festsetzet, in der Art, wie ich es früher in
                    einer Eingabe aus einander setzte. Aber die Summe muß fest und bestimmt seyn,
                    und der Leitung der <hi rendition="#aq">Generaldirection</hi> des <hi rendition="#aq">Musei</hi> in die Hände gegeben seyn. <lb/>Diese Abgüße
                    verlangen aber auch ein geräumiges <hi rendition="#aq">Lokal</hi>e, um alles
                    gehörig aufzustellen. Das bis iezt hiefür bestimmte <hi rendition="#aq">Lokal</hi> ist aber viel zu gering und kaum hinlänglich, dasjenige einiger
                    maßen schicklich zu stellen, was iezt schon in der Akademie ist. Vor der Hand
                    können <pb n="28"/>die vielen Abgüße in <hi rendition="#aq"><placeName key="ediarum_efd_w4g_yy">Monbijou</placeName></hi> noch nicht nach dem
                        <hi rendition="#aq">Museum transportirt</hi> werden.</p>
                <p>________________________________________________________________________________________________________</p>
                <p><hi rendition="#u">Der fernere Bau.</hi>
                    <lb/>Nachdem, was wir bis iezt angaben, wäre bey einem fernern Bau zu
                    berücksichtigen: <lb/>I. Das für die <orgName key="ed_u5s_1fc_b1b">K<ex>önigliche</ex> Akademie der Künste</orgName> einzurichtende Lokale
                    nach dem von mir bezeichneten Maaßstabe. <lb/>II. Eben so das Lokale für die
                        <orgName key="ed_znn_dfc_b1b">K<ex>önigliche</ex> Akademie der
                        Wißenschaften</orgName>. <lb/>III. Das zu erweiternde Lokale für das
                    Aufstellen der <rs type="artwork" key="prov_gcx_hy3_y3b">Gipsabgüße</rs>. <hi rendition="#u"><lb/>IV</hi>. Die Erweiterung des <placeName key="prov_up1_xwt_fv"><hi rendition="#aq">Musei</hi></placeName> selbst, und
                    zwar vorzüglich die Abtheilung für die <rs type="artwork" key="prov_jlr_2lw_jgb">Gemälde</rs>. </p>
                <p><lb/>Man wird mir erlauben, hierüber zu sprechen, wie es demjenigen zusteht, der
                    das Studium der Alterthümlichen Wißenschaften und die Kultur der Künste in einem
                    wohleingerichteten Staate als ein wesentliches ansieht, und die Ehre des
                    Vaterlandes auch in solchen Beziehungen von jeher mit ganzer Seele beherzigt
                    hat. <lb/>Der Willen ist nicht zu verkennen. Wieviel haben S<hi rendition="#sup"><hi rendition="#u">e</hi></hi>
                    <persName key="prov_bxf_jt5_fv">Mayestät</persName> schon unmittelbar in dieser
                    Beziehung gethan? - Dieser Liebe und Einsicht des <persName key="prov_bxf_jt5_fv">Königes</persName> verdanken wir, außer andern großen
                    Bauen für die Zierde der <placeName key="prov_ycp_cpr_js">Stadt</placeName>,
                    auch den Bau des <hi rendition="#aq"><placeName key="prov_up1_xwt_fv">Museum</placeName></hi>'s, zu deßen Ausschmückung der <persName key="prov_bxf_jt5_fv">König</persName> nicht bloß neue Kunstschätze
                    ankaufte, sondern auch das älter Erworbene, und zwar das vorzüglichste hieraus,
                    bestimmte. Ich lege also mit wahrem Zutrauen meine fernern Ansichten dar. <pb n="29"/><lb/>Nachdem iezt <rs type="artwork" key="prov_jlr_2lw_jgb">alle
                        Gemälde</rs> in den Königlichen Sammlungen gesichtigt, und die für das <hi rendition="#aq">Museum</hi> geeigneten aufgezeichnet sind, so tritt klar
                    hervor, daß die Sammlung an gewißen Schulen und Meistern sehr reich, an andern
                    aber sehr mangelhaft und schwach ist. Dieser Mangel zeiget sich hauptsächlich in
                    den Grundschulen sowohl der italienischen, als niederländischen und deutschen
                    Meister. Die Werke aus den drey ersten Epochen vermögen aber erst einer Sammlung
                    den wahren Werth und das höhere Gewicht zu geben, sowohl in Kunsthistorischer
                    Rücksicht, als in Beziehung auf das Wesen der Kunst selbst. <lb/>Aber gerade
                    dasjenige, was wir als mangelnd angeben, steht zu Gebote. Es ist die <rs type="artwork" key="prov_ggw_yml_vw">Sammlung</rs> des Herrn <hi rendition="#aq"><persName key="ed_dgx_jml_vw">Solly</persName></hi>. Durch
                    eine besondere Neigung dieses Sammlers enthält dieselbe gerade nur Gemälde aus
                    solchen Epochen, Schulen und Meistern, welche uns mangeln, oder von denen nur so
                    viel vorhanden ist, um die gegenwärtige <rs type="artwork" key="prov_jlr_2lw_jgb">königliche Sammlung</rs> anzuschließen. Wirklich wenn
                    man bloß in solcher Absicht hätte sammeln wollen; wäre es nicht möglich gewesen,
                    zweckmäßiger und glücklicher zu sammeln. Man möchte es als ein Geschick ansehen,
                    daß ein Ausländer gerade in <placeName key="prov_ycp_cpr_js">Berlin</placeName>
                    diese reiche <rs type="artwork" key="prov_ggw_yml_vw">Sammlung</rs> anlegte, und
                    diese nun durch eine Verkettung der Umstände unserer Regierung vorzugsweise
                    angeboten wird. <lb/>Ich habe schon früher mein Gutachten an ein hohes <hi rendition="#aq"><orgName key="ed_xpk_5s3_f3b">Ministerium</orgName></hi>
                    eingesandt, und ich bin iezt mehr, als jemals im Stande zu sagen, daß durch eine
                    solche <hi rendition="#aq">Acquisition</hi> unser <hi rendition="#aq">Museum</hi> erst, als ein <hi rendition="#aq">Coloss</hi> erster Größe
                    dastehen würde: als eine Sammlung, die sich nicht nur mit denen zu <rs type="artwork" key="prov_exf_gs1_h3b">Dresden</rs>, <rs type="artwork" key="prov_hpg_js1_h3b">Wien</rs>, und <rs type="artwork" key="prov_ryb_3s1_h3b">München</rs>, sondern auch mit den größten
                    Ausländischen meßen könnte. <pb n="30"/> Ja in Beziehung auf das Ganze würde sie
                    jeder andern vorzuziehen seyn. In Belehrung könnte sich keine andere in
                        <placeName key="prov_ebw_npv_rv">Europa</placeName> mit ihr meßen. <lb/>Ich
                    wiederhole, was ich schon so oft gesagt habe: eine <rs type="artwork" key="prov_ggw_yml_vw">Sammlung</rs>, wie die des Herrn <hi rendition="#aq"><persName key="ed_dgx_jml_vw">Solly</persName></hi>, machet sich nicht
                    wieder, wenn man auch das Doppelte und Dreyfache dafür verwenden wollte. Wenn
                    ich also einem hohen <hi rendition="#aq"><orgName key="ed_xpk_5s3_f3b">Ministerio</orgName></hi> diese Ankaufsangelegenheit auf's neue und
                    aufs feierlichste an's Herz lege; so thue ich nichts anders, als was die Pflicht
                    eines jeden ist, der die Ehre und den Glanz seines Vaterlandes lieb hat.
                    <lb/>Ich mußte diese Erwerbung der <rs type="artwork" key="prov_ggw_yml_vw"><hi rendition="#aq">Solly</hi>schen Sammlung</rs> als wünschenswerth
                    vorausschicken, um auf die Erweiterung des <hi rendition="#aq">Museum</hi>'s
                    durch einen neuen Bau zurückgekommen <ex>[zurückzukommen]</ex>, und um meine
                    Ansichten über den fernern Fort- und Ausbau des gesammten <placeName key="ediarum_qkl_1cw_jgb">Akademiegebäudes</placeName> zur Kenntniß eines
                    hohen <orgName key="ed_xpk_5s3_f3b"><hi rendition="#aq">Ministerii</hi></orgName> pflichtmäßig zu bringen. <hi rendition="#u"><lb/>I.</hi> Zum Bau des eigentlichen <hi rendition="#aq">Museum</hi>'s
                    würde noch zu nehmen seyn; die Seite an der Charlottenstrasse von dem runden
                    Saale bis und <hi rendition="#aq">inclusive</hi> an das ietzige Wachgebäude und
                    von da den ganzen Querbau durch die beiden Höfe mit Einschluß der <hi rendition="#aq">Pavillon</hi>'s an der <hi rendition="#aq">Universitäts</hi>straße. Das obere zu bauende Stockwerk des ganzen Querbaues
                    würde für die <rs type="artwork" key="prov_ggw_yml_vw"><hi rendition="#aq">Solly</hi>sche Sammlung</rs> zu bestimmen seyn, die sich dergestalt an
                    die <rs type="artwork" key="prov_jlr_2lw_jgb">andere Gemäldesammlung</rs>
                    anschließen würde. Die Seite aber von dem runden Saale bis zum Wachgebäude
                    könnte zur Aufstellung für die mancherley Gegenstände, die iezt unter dem Namen
                    der <placeName key="prov_olb_qlv_3v">Kunstkammer</placeName> bekannt sind,
                    eingerichtet werden. Denn wenn gleich diese Gegenstände wenig Intereße in
                    Beziehung der Kunst haben, so sind sie doch in vielen andern Beziehungen
                    merkwürdig. <lb/>Das untere oder Erdgeschoß aber würde ich im ganzen Quadrat des
                    ersten Hofraumes - wo im obrigen Stockwerke die verschiedenen Abtheilungen<pb n="31"/> des <hi rendition="#aq">Museum'</hi>s sich befänden - einzig für
                    die Aufstellung der vorhandenen und noch zu acquirenden<ex> [!]</ex>
                    <rs type="artwork" key="prov_gcx_hy3_y3b">Gipsabgüße</rs> bestimmen. Ich
                    verstehe hiemit auch alle die Räume, die iezt interimistisch von den <orgName key="ed_u5s_1fc_b1b">Akademien der Künste</orgName>, und <orgName key="ed_znn_dfc_b1b">der Wißenschaften</orgName>
                    <hi rendition="#aq">occupirt</hi> sind. <lb/>Hieraus geht hervor: daß auch das
                    zweyte Quadrat des <placeName key="ediarum_qkl_1cw_jgb">Akademiegebäudes</placeName> noch ganz zu bebauen wäre, als:</p>
                <p>II. für die <orgName key="ed_u5s_1fc_b1b">Akademie der Künste</orgName>.
                    <lb/>Hiefür würde ich bestimmen: den Raum vor dem mittlern <hi rendition="#aq">Pavillon</hi> an der <hi rendition="#aq">Universität</hi>sstraße bis zum
                        Eck<hi rendition="#aq">pavillon</hi>, und von da bis zum Thurm der <orgName key="ed_mrs_pdw_jgb">Sternwarte</orgName>. <lb/>In dem Erdgeschoße dieser
                    Abtheilung würden alle die Lehrsäle, und andere für die Akademie nöthigen Räume,
                    wie wir sie angegeben haben, zugleich mit den Wohnungen des Aufseherpersonals
                    eingerichtet werden. <lb/>In dem obern Geschoße aber würden die Säle angelegt
                    werden für die jährlichen Ausstellungen, welche zugleich auch als temporäre
                    Arbeitsstellen für die concurirenden Zöglinge der Akademie dienen würden.
                    Alleinfalls könnte auch einer der Säle der Akademie der Musik für ihre
                    Abendübungen eingeräumt werden.</p>
                <p>III. für die <orgName key="ed_znn_dfc_b1b">Akademie der Wißenschaften</orgName>.
                    <lb/>Hiefür würde das obere Stockwerk von dem mittlern <hi rendition="#aq">Pavillon</hi> an der Charlottenstraße bis an den Eck<hi rendition="#aq">pavillon</hi> gehen; und dann von da die Schule der Anatomie anfangen bis
                    an den Thurm der <orgName key="ed_mrs_pdw_jgb">Sternwarte</orgName>. <lb/>Das
                    untere Geschoß dieser Abtheilungen aber würde als Wohnung für die verschiedenen
                    Aufseher des <hi rendition="#aq">Museum</hi>'s, für <hi rendition="#aq">Castellan</hi> und Pedelle einzurichten seyn. <lb/>Der Thurm der <orgName key="ed_mrs_pdw_jgb">Sternwarte</orgName> selbst <pb n="32"/> könnte
                    zugleich sehr wohl gemächlich als Wohnung für den Astronomen eingerichtet
                    werden. <lb/>Zweckmäßiger glaube ich kaum, daß der ganze Bau einzutheilen seyn
                    möchte. Übrigens habe ich nichts angegeben, was nicht Bedürfniß wäre; aber alles
                    Bedürfniße für höhere Zwecke, die eben so ehrenvoll für die Regierung, als
                    glänzend für die <placeName key="prov_ycp_cpr_js">Hauptstadt</placeName> des
                    Reiches sind.</p>
                <p>__________________________________________________________________________________________________________________________</p>
                <p>Über / die Ausführung des hier / in Vorschlag gebrachten Fortbaues. </p>
                <p>1. Wären die Risse genau nach den Zwecken zu entwerfen, wovon hier gesprochen
                    worden ist. <lb/><hi rendition="#u">2.</hi> Müßte man mit aller Sorgfalt streben
                    die Fehler zu vermeiden, die sich in den ietzigen Bau eingeschlichen haben.
                    Hiezu zähle ich: <hi rendition="#u"><lb/>a.</hi> Die Feuchtigkeit und die
                    Erzeugung des Salpeters in den Mauerwerk. Zu diesem Zweck würde der Grund
                    zwischen den Mauern auf 4 bis 5 Fuß auszugraben und niedere Kellergeschoße mit
                    Luftzügen anzubringen seyn. <hi rendition="#u"><lb/>b.</hi> Keine Fenster in der
                    Dachung, und keine hohen halbrunden Fenster überhaupt, sondern eine natürliche
                    Beleuchtung nach Art der gewöhnlichen Wohngebäude. <lb/>c. Keine vorspringenden
                    Pfeiler in den obern Geschoßen. Ein solcher Bau gehört nur für Kellerräume.
                    <lb/>d. Die Wölbung wäre auf das Erdgeschoß zu beschränken; und in dem obern
                    Geschoß Balkendecken anzubringen. <lb/><hi rendition="#u">e.</hi> Daher auch
                    eine gewöhnliche Dachrüstung, und Eindeckung aus Ziegeln. Die Zinkeindeckung
                    verursachet große Unkosten, und das Ausflicken solcher Dächer nimmt nie ein
                    Ende. <pb n="33"/>
                    <lb/>f. Auch müßte das Unbehülfliche mit den Fensterflügeln, wie sie iezt
                    gemacht sind, gänzlich vermieden werden.</p>
                <p>Überhaupt bin ich der Meinung, daß der Staat gewöhnlich viel zu theuer baut, und
                    ich habe mich oft gewundert, daß man hierin nicht die Maximen der Griechen und
                    Römer, die sie bey ihren öffentlichen Bauen beobachteten, zur Regel nimmt.
                    <lb/>Diese Maximen waren, durch die Hände der Architekten nie Geld paßiren zu
                    laßen, und die zu führenden Baue an Unternehmer zu verdingen. So gab es bey den
                    Alten große Unternehmer, die jeden Bau bedungen bis zur Ausführung jedes
                    Wandnagels. Die Bedingung geschah nach den Rissen des Architekten, und nach der
                    Verschiedenheit des zu verwendenden Materials. Man bedung die Zeit, in welcher
                    der Bau fortschreiten und wann er ganz fertig seyn soll. Der Unternehmer, der
                    die billigsten Bedingungen machte, erhielt die Unternehmung. Nach Terminen
                    wurden die <hi rendition="#aq">stipulirt</hi>en Gelder bezahlt, nachdem eine <hi rendition="#aq">Commission</hi> zuvor den Bau untersucht, und gehörig
                    gefunden hatte. Diese <hi rendition="#aq">Commission</hi> bestand aus
                    willkührlich gewählten Männern u. Bauverständigen, und es war nicht nöthig, daß
                    hiebey der Architekt, welcher die Risse und die vorläufigen Bauanschläge machte,
                    mit zugegen war. <lb/>Auf solche Weise erreichte man: 1<hi rendition="#sup"><hi rendition="#u">mo</hi></hi> daß der Bau nothwendig gut von Anfang bis zu
                    Ende geführt ward; 2<hi rendition="#sup"><hi rendition="#u">do</hi></hi> daß
                    alles in gehöriger Zeit geschah; das heißt: daß der Bau allmählig und in
                    bestimmten Fristen fortschritt, und beendigt ward; 3<hi rendition="#sup"><hi rendition="#u">io</hi></hi> daß der Bau keinen Groschen mehr kostete,
                    als die Bedingung angab. <lb/>Dadurch daß man in der Regel die öffentlichen Baue
                    durch Verdingung führte, geschah es: daß es große Unternehmer, oder ganze
                    Gesellschaften von Unternehmern gab, welche sich im Voraus mit <pb n="34"/>
                    jeder Art von Material versahen und hiezu eigene große Vorräthe hatten: hier
                    Bauholz, dort Mauersteine, Quadern von gemeinen Steinarten, und von Marmor. Die
                    Unternehmer hatten dann unter sich ganze Gesellschaften von Zimmerleuten,
                    Ziegelstreichern, Steinbrechern, und Steinmetzen, von Maurern, Tischlern,
                    Schlößern, <hi rendition="#aq">Stucco</hi>arbeitern, Anwerfern, Anstreichern und
                    selbst bis auf die <hi rendition="#aq">Decoration</hi>smahler. Alles ward im
                    großen und fabrikmäßig betrieben; wobey jeder Theil seine Aufseher, Meister und
                    Obergesellen hatte. Daher verhältnißmäßig die Güte, die Schönheit und
                    Wohlfeilheit der Arbeiten.<lb/>Auf ähnliche Weise bedungen sich die Unternehmer
                    auch Privatbaue, oft <add place="left">bauten sie auch</add> auf ihre eignen
                    Kosten, und verkauften die Gebäude dann an Eigenthümer. <lb/>Man werfe nicht
                    ein: ein solches konnte man im Alterthume thun, wo die Dienstbarkeit war, und
                    die Unternehmer ganze Heere von Sklaven zu solchen Zwecken aushalten konnten:
                    dagegen steht bey uns ein jeder frey, und Niemand verstehe sich zu
                    Zwangarbeiten. <lb/>Allein wir haben ja so viele andere fabrikmäßige Betriebe:
                    warum nicht auch im Fache der Bauführung, und dann sehen wir nur auf's rohe
                    Mittelalter zurück: auf welch anderm Wege sind so viele große Kirchen, Thürme,
                    Klöster, Schlößer geführt worden, als durch ganze Gesellschaften von Bauleuten,
                    welche oft mehrere Baue und an verschiedenen Orten zugleich führten, indem sie
                    gleichsam Colonien ihrer Leute an andere Orte absandten, wo sie dann die
                    nöthigen Lehrlinge bedungen und zusammen brachten? - <pb n="35"/>
                    <lb/>Ich bin überzeugt, daß wenn der Staat sich auf ähnliche Bedingungen
                    einlaßen wollte, sich bald auch ähnliche Baugesellschaften bilden würden, und
                    zwar zum großen Vortheil des Bauwesens im Staate. <lb/>Nicht nur Stadtgebäude
                    würden auf diesem Wege zu führen seyn, sondern auch große Oekonomiegebäude auf
                    dem Lande, Hafen-Fluß-Kanal- und andere Waßerbaue, der Straßen- und Brückenbau
                    u.s.w. <lb/>Der Staat muß nicht selbst alles thun; er muß auch thun laßen.
                    Hiedurch würde sich die Thätigkeit in manchen Gegenden sehr vermehren. So tritt
                    bey den Bauhandwerkern der eigene Umstand ein, daß in Winterszeit sie nur wenige
                    Beschäftigung haben, und sich mit andern Arbeiten abgeben müßen.
                    Gebirgsbewohner, die wenig Ackerbau haben, würden vorzüglich zu Bauhandwerken
                    taugen, indem sie dann zur Winterszeit in ihre Heimath zurückzögen, und dort
                    sich mit Weben und ähnlichen Arbeiten beschäftigten, bis die zum Bau günstige
                    Jahreszeit wieder einträte. Sie ständen mit den großen Bauunternehmern in
                    Verbindung, und dürften dann nicht auf Gerathewohl das Land durchziehen, um
                    irgend eine Arbeit zu finden.<lb/><lb/>Übrigens bitte ich um Nachsicht, wenn ich
                    mich hier über einen Gegenstand ausführlicher erklärt habe, als hiefür der Ort
                    gewesen seyn möchte.</p>
                <closer>
                    <dateline>Berlin den 6 December 1820.</dateline>
                    <signed>Hirt. <pb n="36"/></signed>
                </closer>
            </div>
            <postscript>
                <p>Beylage A. <lb/><hi rendition="#u">Aufstellung / der Marmor in dem <hi rendition="#aq">Museo</hi>.</hi>
                </p>
                <p>Zum Aufstellen der <rs type="artwork" key="prov_ez1_1qj_y3b">antiken Monumente in
                        Marmor und in Erz</rs> sind folgende Räume bestimmt: <lb/>1. der große
                    Eingangssaal, wo iezt die beiden Badewannen stehen, <lb/>2. der lange Saal
                    rechts, und dann <lb/>3. der gleich lange Saal links. <lb/>Diese beiden langen
                    Säle sind durch stark vorspringende Pfeiler gleichsam in Fächer eingetheilt.
                    Jeder Saal hat derer sechs an der Licht- und sechs an der Schattenseite. Jeder
                    Saal hat also zwölf, und beide zusammen vierundzwanzig solcher Fächer. <lb/>In
                    jedes dieser Fächer <add place="left">und so auch gegen die vortretenden
                        Pfeiler</add> wird nun nach der mythologischen und historischen Ordnung eine
                    Anzahl Monumente aufgestellt, theils Statuen, theils Hermen, theils Büsten oder
                    Köpfe; - und zwar wie folget:</p>
                <p><hi rendition="#u">I. Fach</hi>: eine stehende und eine sitzende <hi rendition="#aq">Ceres</hi>: zwey Köpfe Jupiters, zwey Köpfe und eine Maske
                    des <hi rendition="#aq">Jupiter Ammon</hi>; und zwey Köpfe der <hi rendition="#aq">Juno</hi>. <hi rendition="#u"><lb/>II. Fach</hi>: zwey
                    stehende und eine sitzende Statue des <hi rendition="#aq">Apollo
                        Citharoedus</hi>: und zwey Köpfe.<lb/><hi rendition="#u">III. Fach</hi>:
                    eine Statue des <hi rendition="#aq">Apollo Musagetes</hi>, zwey Statuen der <hi rendition="#aq">Musen</hi>, und zwey Köpfe. <hi rendition="#u"><lb/>IV.
                        Fach</hi>: wieder eine Statue des <hi rendition="#aq">Apollo Musagetes</hi>,
                    und zwey Statuen der <hi rendition="#aq">Musen</hi>: nebst zwey Köpfen. <lb/><hi rendition="#u">V. Fach</hi>: noch eine Statue des <hi rendition="#aq">Apollo
                        Musagetes</hi>, u. zwey Statuen der <hi rendition="#aq">Musen</hi> nebst
                    zwey Köpfen. <lb/><hi rendition="#u">VI. Fach</hi>: eine Statue des <hi rendition="#aq">Apollo</hi>, zwey Statuen der <hi rendition="#aq">Diana</hi>: dann gegen die Pfeiler noch eine Statue der <hi rendition="#aq">Diana</hi>, und eine andere von einer <hi rendition="#aq">Nymphe</hi> der
                        <hi rendition="#aq">Diana</hi>. <pb n="37"/>
                    <lb/><hi rendition="#u">VII. Fach</hi>: zwey Statuen der <hi rendition="#aq">Minerva</hi> und drey Büsten derselben. <lb/><hi rendition="#u">VIII.
                        Fach</hi>: zwey Statuen des <hi rendition="#aq">Mercur</hi>, ein Kopf
                    desselben, und ein Kopf der <hi rendition="#aq">Vesta</hi>. <hi rendition="#u"><lb/>IX. Fach</hi>: drey Statuen der <hi rendition="#aq">Venus</hi>, und
                    acht Köpfe, wovon einige zu <hi rendition="#u">Fach VIII</hi> zu nehmen sind.
                        <hi rendition="#u"><lb/>X. Fach</hi>: Gruppe von <hi rendition="#aq">Amor</hi> und <hi rendition="#aq">Psyche</hi> nebst fünf andern Statuen vom
                        <hi rendition="#aq">Amor</hi>, und dann von einer Grazie. <lb/><hi rendition="#u">XI. Fach</hi>: Statue des <hi rendition="#aq">Bacchus</hi>,
                    vier <hi rendition="#aq">Herm</hi>en und vier Köpfe desselben. <lb/><hi rendition="#u">XII. Fach</hi>: drey Statuen von Faune, und dann zwey andere
                    an die Pfeiler sechs Köpfe worunter zwey <hi rendition="#aq">Hermaphroditen</hi>. <hi rendition="#u"><lb/>XIII. Fach</hi>: Statue des <hi rendition="#aq">Vertumnus</hi>, eine Statue des männlichen und eine des
                    weiblichen Herbstes, <hi rendition="#aq">Bacchantin</hi> und Faun: andere <hi rendition="#aq">Faunus</hi>köpfe. <lb/><hi rendition="#u">XIV. Fach</hi>:
                    Drey Statuen des <hi rendition="#aq">Aesculapius</hi>, ein Kopf desselben, und
                    zwey Köpfe des <hi rendition="#aq">Serapis</hi>. <lb/><hi rendition="#u">XV.
                        Fach</hi>: Statue der <hi rendition="#aq">Hygea</hi> und noch zwey andere
                    des <hi rendition="#aq">Aesculapius</hi> nebst drey Köpfen. <lb/><hi rendition="#u">XVI. Fach</hi>: eine Statue der <hi rendition="#aq">Fortuna</hi>, zwey der <hi rendition="#aq">Victoria</hi>: zwey andere <hi rendition="#aq">Victorien</hi> an den Pfeilern, Statue des <hi rendition="#aq">Plutus</hi>, u. Kopf der <hi rendition="#aq">Spes</hi>. <hi rendition="#u"><lb/>XVII. Fach</hi>: zwey Statuen der Töchter der <hi rendition="#aq">Niobe</hi>: drey Köpfe der Töchter, und einer eines Sohnes.
                        <lb/><hi rendition="#u">XVIII. Fach</hi>: drey Statuen von <hi rendition="#aq">Heroen</hi>, dann mehrere Köpfe von den <hi rendition="#aq">Dioscuren</hi>, <hi rendition="#aq">Hercules</hi>, <hi rendition="#aq">Achilles</hi>, Pyrrhus, <hi rendition="#aq">Amazone</hi>, <hi rendition="#aq">Adonis</hi>. <lb/><hi rendition="#u">XIX. Fach</hi>: drey
                    Statuen von <hi rendition="#aq">Athlet</hi>en, nebst sechs dahin gehörigen
                    Köpfen. <pb n="38"/>
                    <hi rendition="#u"><lb/>XX. Fach</hi>: zwey Statuen der ägyptischen <hi rendition="#aq">Minerva</hi> oder <hi rendition="#aq">Neith</hi>, Statue
                    einer ägyptischen <hi rendition="#aq">Hierodule</hi>; ägyptische Köpfe: zwey
                    Statuen der <hi rendition="#aq">Camilli</hi> des <hi rendition="#aq">Mithras</hi>. <hi rendition="#u"><lb/>XXI. Fach</hi>: Statue des
                    Anbetenden: dann Köpfe berühmter Griechen: <hi rendition="#aq">Pericles,
                        Alexander</hi>, zwey <hi rendition="#aq">Socrates, Epicurus,
                    Metrodorus</hi>, drey <hi rendition="#aq">Demosthenes</hi>, und mehrere
                    Unbekannte. <lb/><hi rendition="#u">XXII. Fach</hi>: drey Statuen von Römischen
                        <hi rendition="#aq">Togati</hi>: mit zwölf Römerköpfen. <hi rendition="#u"><lb/>XXIII. Fach</hi>: Statue der <hi rendition="#aq">Antonia maior</hi>,
                        <hi rendition="#aq">Traian</hi>'s, u. des sogenannten <hi rendition="#aq">Virgils</hi>: noch zwölf Römerköpfe. <hi rendition="#u"><lb/>XXIV.
                    </hi>noch vier Statuen von Romern und Römerinnen: und dann noch ungefähr zwölf
                    Köpfe.</p>
                <p>In dem Saale der Badewannen: <lb/>Rechts an der langen Seite: 1. Statue <hi rendition="#aq">Traian</hi>'s als <hi rendition="#aq">Jupiter</hi>, 2.
                    Statue der <hi rendition="#aq">Faustina maior</hi> als <hi rendition="#aq">Pietas</hi>, 3. Statue des <hi rendition="#aq">Antinous Agathodaemon</hi>.
                    <lb/>Links an der langen Seite: 1. Statue des <hi rendition="#aq">M.
                        Aurelius</hi> als <hi rendition="#aq">imperator</hi>, dann zwey Statuen
                    römischer Kaiserinnen. <lb/>In den beiden Nischen zur Seite des Einganges: zwey
                    Statuen anderer Kaiserinnen. - <lb/>Zwischen diesen genannten Bildsäulen kommen
                    die schönsten Römerköpfe auf <hi rendition="#aq">Hermen</hi> zu stehen, als: <hi rendition="#aq">Scipio Aufricanus, Cicero</hi>?, <hi rendition="#aq">Brutus,
                        M. Antonius, Jul. Caesar, Augustus, Caius</hi> u. <hi rendition="#aq">Lucius
                        Caesares, Germanicus, Caligula, Nero, Titus, Hadrian, Antoninus Pius, M.
                        Aurelius, L. Verus, Sept: Severus</hi> mit <hi rendition="#aq">Caracalla</hi> und <hi rendition="#aq">Geta</hi> - und dann: <hi rendition="#aq"><lb/>Domitia, Plotina, Matidia</hi>, <pb n="39"/> die ältere
                    und jüngere <hi rendition="#aq">Faustina, Lucilla, Julia Pia</hi>. <lb/>Dieser
                    Saal könnte vorzugsweise der Römersaal heißen. <lb/>So würde die Hauptordnung
                    der Gegenstände seyn. Die genauere Eintheilung der Stücke nebeneinander läßt
                    sich erst bey dem Aufstellen selbst bestimmen.
                    <lb/>________________________________________________________________________________________
                        <pb n="40"/></p>
                <p><hi rendition="#u">Beylage B.</hi>
                    <lb/>Ohngefährer Bestand der Königlichen Gemmen, Münzen Antiken Cabinets und der
                    sogenannten Kunstkammer <lb/>Ohnmaßgebliche Vorschläge zur Aufstellung dieser
                    Sammlung im Museum</p>
                <p><hi rendition="#u">1. / GemmenSammlung</hi>
                    <lb/>1) Eine kleine Sammlung Cameen, 12 - 20 St.  <lb/>in Rücksicht der
                    unbezweifelhaften Antiquität ist die Anzahl noch unbestimmbar</p>
                <p>2) Etwa 1xxx Stück Cameen und Intaglien. <lb/>unter den letztern wirkliche
                    Antiken, die meisten Cinque centi, sich hinschreibend aus der alten
                        König<ex>lichen</ex> Sammlung und den Marggräflichen und neuern
                    Requistionen, theils gefaßt, theils ungefaßt. <lb/>Ad N 2. Diese Sammlung könnte
                    in Rücksicht des Antiken gesichtet werden. - Jetzt sind die <hi rendition="#u">uneingefaßten</hi> in Rücksicht des Sujets geordnet; die <hi rendition="#u">eingefaßten</hi> aber noch vermischt, in xxxxx Bxxxxx xxxxx xxxx.</p>
                <p>3) Die Stoschische Gemmen-Sammlung, von Winckelmann beschrieben etwa 4,300 St.
                    unter welchen viele antike Pasten, und eine kleine Anzahl Nachahmungen von
                    Antiken, deren Originale Stosch nicht hat habhaft werden können. <lb/>Ad N. 3.
                    Nach meiner ohnmaßgeblichen Meynung, müßte die Stoschische Sammlung unangetastet
                    bleiben. Solche ist ein geschloßenes Werk, und als solches hat sie eine große
                    Berühmtheit gewonnen, woraus durch den Winkelmannschen Catalog - Dazwischen
                    jetzt und immerfort andere Gemmen einzuschieben, würde eine Art von Entweihung
                    seyn, - den Winkelmannschen Catalog unnütz machen, oder die Auffindung einzelner
                    Steine außerordentlich erschweren. Man müßte dann den Winkelmann neu auflegen,
                    nebst Beschreibung der Einschiebsel, was doch dem Uebel nicht abhelfen würde, da
                    von Jahr zu Jahr neue Erwerbungen gemacht werden, wodurch der ursprüngliche
                    Winkelmannsche Catalog immer mehr xxxxplett werden würde,
                    xxxxxxxxxxxxxxxxxxxxxxxxxxxxxxx <pb n="41"/> die Winkelmann-Stoschische Sammlung
                    über x000 St stark - unangetastet und in ihren Würden zu laßen: und alle
                    gegenwärtige, und zukünftig zu acquirirenden ächten antiken Gemmen, nach dem
                    Muster des Winkelmannschen Catalog, parallel aber besonders zu ordnen, und in
                    einem offenen Verzeichniße zu beschreiben. <lb/>Rücksichtlich der öffentlichen
                    Ausstellung dieser Gemmen-Sammlung habe ich ein weitläuftiges Gutachten
                    eingereicht und ein besonderes ProMemoria an S<hi rendition="#sup">e</hi>
                    Excellenz, das dahin geht, daß diese Sammlung verschloßen bleibe, und nur auf
                    bestimmte Forderung Kennern, Gelehrten, Künstlern und auch Wißbegierigen
                    Gebildeten, in kleiner Anzahl, vom Director Selbst gezeigt und erklärt werden.
                    Das gemischte Publikum hat keinen Sinn dafür, und die Offenstellung wäre eine
                    unnütze, und nach Umständen eine gefährliche Preferation.</p>
                <p>2. <hi rendition="#u">Antike Münzen</hi>. <lb/>1) Nahe an 3000 St. Griechische
                    oder Städte und Königs Münzen in Gold, Silber und Erz, und allen Größen nach dem
                    Eckelschen System geordnet und beschrieben.</p>
                <p>2.<hi rendition="#u"> Römische</hi>
                    <lb/>Consular Münzen 13 - 1400 ) in Gold und Erz<lb/>Cayser Münzen 9500
                    ) in allen Größen aufgestellt xxxxxxxx</p>
                <p>3. Orientalische, xxxxxxxxxxx 400 <lb/>aufgestellt xxxxxxxxx <lb/>xxxxxx
                    Dietzsche orientalische Sammlung  xxxxxxxxxxxxxxxxxxxxxxxxxxxxxxxxxxx ist
                    geordnet und beschrieben, und wegen Mangel an Raum noch nicht aufgestellt.</p>
                <p><lb/><hi rendition="#u">Ohnmaßgebliche Vorschläge</hi>. <lb/>Die Nummern 1. 2.
                    nehmlich <hi rendition="#u">Gemmen</hi> und <hi rendition="#u">Antike
                        Münzen</hi>, sind aufbewahrt in <hi rendition="#u">Vier</hi> prachtvollen
                    Schränken aus LindenHolz reich mit vergoldeter Bronce verziert, und stammen aus
                    Sans Souci. <lb/>Seit dem neueren und fortgesetzten xxxxxxxxxx sind diese
                    Schränke überfüllt <pb n="42"/> und es mangelt an Raum. Es müßten demnach noch
                    zwey ähnliche prachtvolle Schränke verfertigt werden: oder die Vier vorhandenen
                    müßten vernichtet werden und eine Anzahl bescheidener zur Aufnahme aller Gemmen,
                    antiken und orientalischen Münzen, verfertiget werden. <lb/>Mein ohnmaßgeblicher
                    Vorschlag geht dahin, die vier vorhandenen königlich verzierten Schränke zu
                    behalten, und solche nach Bedürfniß zu vermehren aus folgenden Gründen: <lb/>1)
                    In einem Königl<ex>ichen</ex> Museo, wo der König <hi rendition="#u">Seine
                        eigene</hi> Schätze ausstellt, müßen die Behältniße, auch Königlich oder
                    prachtvoll seyn. - Würden die vorhandenen <hi rendition="#u">vernichtet</hi>, so
                    würde man solche durch neue und einfache, nach der <hi rendition="#u">jetzigen</hi> Mode elegante, ersetzen. - Wäre das Königlich, und wird man
                    so mit den Ramen der Gemälde verfahren? <lb/>2) Friedrich II hat <hi rendition="#u">diese</hi> Schränke verfertigen laßen, um seine alte und
                    neu-erworbene Schätze darin aufzubewahren. Lange Jahre lang, ließ Er jeden
                    Winter, diese Schränke stückweise vom Antikentempel nach der Stadt bringen, um
                    Sich mit Muse an seinen Gemmen und Münzen zu <pb n="43"/> ergötzen. Wäre es
                    nicht eine Entweihung diese Schränke zu zerschlagen, xx und die überaus reiche
                    Bronce nach welchen, wie ich es zweymahl in Erfahrung gebracht, Viele schon <hi rendition="#u">lüstern</hi> sind, - sxxxx wohlfeil zu verkaufen, um höchst
                    theure Mode Spinden machen zu laßen. <lb/>3. Aber der Geschmack ist veraltet
                    Zugestanden - allein in 50, 60 Jahren wird man die neuen Mode-Schränke auch als
                    veraltet und banal verschreyen. Wozu dann die Veränderung! Voraus zur
                    Aufbewahrung, nicht modernen Schmucks, sondern antiker oder veralteter Schätze
                    <lb/>4) Endlich, sind besagte Schränke bequem eingerichtet</p>
                <p>3. <hi rendition="#u">Moderne Medaillen</hi>
                    <lb/>1. Goldene Medaillen ................ 160 St. <lb/>2. Goldene Münzen
                    (Dukaten) 1400 St. <lb/>3. Silberne Medaillen <lb/>a) Brandenburgisch Preußisch
                    650 St. <lb/>b) Medaillen aller andern Reichen und Miscellanea etwa 2000 St.
                    <lb/>4. Thaler Sammlung <lb/>a) Brandenb. Preuß. ........ 300 St. <lb/>b)
                    xxxxxxxx</p>
                <p>Die Modernen Medaillen, Thaler und Münzen, und die Orientalischen Münzen,
                    befinden sich jetzt in <hi rendition="#u">Sechs Schränke</hi>, zwar sauber und
                    kostbar, aus Anspach stammend; aber wenig bequem, und unnöthigen Platz raubend,
                    Jetzt schon sind solche überfüllt, <pb n="44"/> und konnten kaum noch einen
                    kleinen Theil des Adlerschen Münz-Schatzes aufnehmen. <lb/>Zu xxx Sammlung der
                    Medaillen müßten folglich, meines Erachtens, eine hinlängliche Anzahl <hi rendition="#u">neuer</hi> Schränke, zur gehörigen Vertheilung, und
                    allmähligen Bereicherung der Sammlung verfertigt werden. <lb/>Voraus wäre es zu
                    wünschen, daß ein oder einige besondere Schränke zum Aufnehmen der ganzen
                    Orientalischen Sammlung, <lb/>die vorhandenen <lb/>der Dietzschen <lb/>der
                    Adlerschen <lb/>bestimmt würden.</p>
                <p>5. Sammlung der Bracteaten <lb/>in Gold .......... etwa 2000 St <lb/>unter
                    welchen viele Dubletten</p>
                <p>NB Diese ganze Sammlung Moderner M. ist zwar geordnet und auch - zum größten
                    Theil aufgestellt und beschrieben, aber nur provisorisch, in der ewigen
                    Erwartung des Schicksals der Adlerschen Samlung, welche in derselben
                    einverleibt, mit Ausweisung der Dubletten, werden muß - Vor dieser Entscheidung
                    wäre eine vollendete Aufstellung und Anordnung, unnütz.</p>
                <p>6. Eine Unzahl <lb/>a) curranter Münzen aus den letzten 3 Jahrh<ex>underten</ex>,
                    unter Thaler Größe bis zu Pfennigen - noch unrangirt. <lb/>b) von Abgüßen in
                    Zinn und Kupfer vieler alten und seltenen Medaillen </p>
                <p>Nota <lb/>Zu dieser Rubrik N. 3. muß im Voraus bey einem Plan zur Aufstellung des
                    Ganzen, auf dem Adlerschen MünzSchatz <lb/>bestehend aus 27,000 St.
                    <lb/>Rücksicht genommen werden.</p>
                <p>Dessen Eigenthum haben zwar die Gymnasien, durch einen vierjährigen, zweymal
                    verlorenen und endlich gewonnenen Process gegen das deutliche Codicill,
                    erworben. <pb n="45"/> Aber dadurch xxxxxxxxxxxxxxxxxxxxxxxxxxxx Publicum
                    unendlich verloren und diese Gymnasien werden einbüßen, denn xxxxxxxxxxxxxx
                    bleibt nicht aus! Spät oder früh muß dieser ungeheure Münz Schatz quequo modo,
                    dem Wille des Testators gemäß dem Königl<ex>ichen</ex> Cabinet einverleibt
                    werden, wäre es auch auf Kosten der Gymnasien. <lb/>Nun besteht dieser Münz
                    Schatz aus vielerley Samlungen, als <lb/>1. Römischen Consular u KayserMünzen
                    <lb/>Gold, Silber u Erz etwa 4000 St. <lb/>2. Bracteaten und Salidi, etwa 2000
                    <lb/>3. einer durchaus vollständigen Samlung von Brandenburgisch xxxxxxxx
                    Medaillen <lb/>die vorhandene Römische ist sehr unvollständig <lb/>4. <hi rendition="#u">Allen</hi> Brandenburgisch xxxxxxxxxxx Thalern von Joachim
                    I., von jedem Jahrgang <lb/>5. Allen Brandenburgisch xxxxxx kleinen MünzSorten
                    vom Gulden bis zum Pfennig, vom ersten Entstehen des Hauses in Franken, und in
                    allen seinen Erweiterungen in Brandenburg, Pommern, Sxxxxx Schlesien, Westphalen
                    etc. <lb/>6. Herrliche xxxxxxx von Medaillen in xxxxxx auf jene Männer und
                    Miscellaneen aus alten Drucken <lb/>7. Die allerreichste Thaler und halbe Thaler
                    Samlung aus allen Reichen seit den Madaischen etwa 3500 St. <lb/>8. Samlung von
                    allen jetzt currirenden Münzen in allen Europäischen und Außer Europäischen
                    Ländern vom Goldstücke bis zum xxxxxx <lb/>9. Etwa 10,000 St. älterer Münzen von
                    Carl dem Großen an, aus allen Ländern <pb n="46"/></p>
                <p>[Bl. 32r gesamter oberer Absatz nicht lesbar]</p>
                <p/>
                <p/>
                <p/>
                <p/>
                <p/>
                <p/>
                <p/>
                <p/>
                <p/>
                <p>4. Anticaglien und Marmor <lb/>Hierüber hat Herr HofRath Hirt xxxx eine
                    vollständige Notiz verfertigt</p>
                <p>Die griechische <hi rendition="#u">Vasen Samlung</hi> besteht xxxxxxx aus etwa
                    340 St. unter welchen ohngefähr 50 große und xxxxxx Vasen</p>
                <p>An Alt Römischen Vasen oder Gefäßen etwa xxx St.</p>
                <p>Diese Rubrik müßte auf eine große xxxxx Bereicherung, woraus Ægyptischen
                    xxxxxxxxxx gerechnet werden, in Absicht <pb n="47"/></p>
                <p>In Rücksicht der Figurinen bleibt mir nur zu wünschen übrig, daß dieselben nicht
                    in GlaßSchränken aufbewahrt würden; weil zumahl bey einer öffentlichen
                    Ausstellung, gar zu viel Unbequemlichkeiten damit verbunden sind; ut ex
                    perientia deol. <lb/>Aber zur bequemern Ansicht und Axxxxxx müßten sämtliche
                    Figurinen und andre Anticaglien, auf <hi rendition="#u">stufenartige</hi> Etagen
                    oder Gallerien aufgestellt seyn so daß jedes Stück einen weißen Hintergrund
                    hätte, und vermöge der Namen und der gehörigen Aufsicht könnte gewiß <pb n="47"/> xxxxxxxxxxxxxxxxxxxxxxx sogenannte Kunstkammer läßt sich bequem eintheilen,
                    <lb/>1. Samlung von Kunstsachen und Kunststücken aus Elfenbein, Travxxxxx, Holz,
                    Gold und Silber und Erz. <lb/>2. Samlung von <hi rendition="#u">Vaterländischen</hi> Merkwürdigkeiten, zur Geschichte gehörend, schon sehr
                    reich und sich jährlich vermehrend. <lb/>3. Samlung von Germanischen, Slavischen
                    Antiquitäten, und aus der RitterZeit, die sich täglich anhäuft, und wozu schon
                    jetzt der Platz mangelt. <lb/>4. Ethnographische Samlung - aus allen Ländern der
                    Welt - woraus Chinesische, Indische, Nordische, Südseeländische, Africanische
                    Seltenheiten und Merkwürdigkeiten, wozu auch die <hi rendition="#u">Reliefs der
                        Schweiz</hi> gehören. <pb n="48"/></p>
                <p><hi rendition="#u">Beylage C. </hi><lb/><hi rendition="#u">Meister, / von denen
                        sich Gemälde in der von mir gemachten Auswahl befinden.</hi></p>
                <p>Italiener aus der II<hi rendition="#sup"><hi rendition="#u">ten</hi></hi> oder
                    Bildungsepoche: <lb/>1. <hi rendition="#aq">Francesco Francia</hi>
                    ----------------------- 3. St. <lb/>2. <hi rendition="#aq">Andrea Mantegna</hi>
                    ----------------------- 1. -- <lb/>3. <hi rendition="#aq">Marco da Forli</hi>
                    --------------------------- 1. -- <lb/>4. <hi rendition="#aq">Pietro
                        Perugino</hi> -------------------------- 1. -- <lb/>5. <hi rendition="#aq">Ludovico Mazzolino</hi> --------------------- 2. --
                    <lb/>---------------------------------------------------------- <lb/>zusammen
                    ------------------------------------ 8. St.</p>
                <p>Italiener III<hi rendition="#sup"><hi rendition="#u">ter</hi></hi> Epoche:
                    <lb/>A. Florentinische Schule: <lb/>1. <hi rendition="#aq">Andrea del Sarto</hi>
                    ------------------------ 1. St. <lb/>2. in <hi rendition="#aq">Vasari</hi>'s
                    manier ----------------------- 5. -- <lb/>3. art des <hi rendition="#aq">Beccafumi</hi> ----------------------- 1. -- <lb/>4. Schule des <hi rendition="#aq">M</hi>.<supplied cert="high">ichel</supplied>
                    <hi rendition="#aq">Angelo</hi> ----------- 2. -- <lb/>5. Art des <hi rendition="#aq">Vanni</hi> ---------------------------- 1. -- <lb/>6. <hi rendition="#aq">Alessandro Allori</hi> ----------------------- 1. -- <lb/>7.
                        <hi rendition="#aq">Passignano</hi> ------------------------------- 1. --
                    <lb/>8. <hi rendition="#aq">Mariotto Albertinelli</hi> ------------------- 1. --
                    <lb/>--------------------------------------------------------- <lb/>zusammen
                    ---------------------------------- 13. St. </p>
                <p>B. römische Schule: <lb/>1. <hi rendition="#aq">Raphael - Penni</hi>
                    ------------------------- 1. St. <lb/>2. <hi rendition="#aq">Raphael - And. da
                        Salerno</hi> ------------ 1. -- <lb/>3. <hi rendition="#aq">Taddeo
                        Zuccheri</hi> ----------------------- 1. -- <lb/>4. <hi rendition="#aq">Cav</hi>.<supplied cert="high">alier</supplied>
                    <hi rendition="#aq">d'Arpino</hi> ------------------- 1. -- [= Giuseppe Cesari]
                    <lb/>5. <hi rendition="#aq">Scipione da Gaeta</hi> ---------------------- 1.
                    --<lb/>6. <hi rendition="#aq">Girol</hi>.<supplied cert="high">amo</supplied>
                    <hi rendition="#aq">Sicciolante da Sermoneta</hi> 1. -- <lb/>7. <hi rendition="#aq">Innocenzio da Imola</hi> -------------------- 1. -- <lb/>8.
                        <hi rendition="#aq">Bartolomeo Passerotti</hi> ------------------ 1. --
                    <lb/>9. Schule des <hi rendition="#aq">Giulio Romano</hi> ------------- 1. --
                    <lb/>10. <hi rendition="#aq">D</hi>.<supplied cert="high">osso</supplied>
                    <hi rendition="#aq">Dossi</hi> --------------------------- 1. --
                    <lb/>------------------------------------------------------- <lb/>zusammen
                    -----------------------------------10. St. <pb n="41"/></p>
                <p>C. <hi rendition="#aq">Lombard</hi>ische, oder Mayländer <hi rendition="#aq">Parmesan</hi>ische Schule. <lb/>1. <hi rendition="#aq">Leonardo da
                        Vinci</hi> ------------------------1. St. <lb/>2. <hi rendition="#aq">Bernardino Lovino</hi> ----------------------- 1. -- <lb/>3. <hi rendition="#aq">Bernardo Fassolo</hi> --------------------------1. --
                    <lb/>4. <hi rendition="#aq">Aurelio Luini</hi> ------------------------------ 1.
                    -- <lb/>5. <hi rendition="#aq">Gaudenzio Ferrari</hi> ------------------------
                    1. -- <lb/>6. <hi rendition="#aq">Correggio</hi>
                    ---------------------------------- 2. -- <lb/>7. <hi rendition="#aq">Soiaro</hi>
                    -------------------------------------- 1. -- [= Bernardino Gatti, gen. il Sojaro
                    (Böttcher)] <lb/>8. <hi rendition="#aq">Parmigianino
                    </hi>----------------------------- 1. -- <lb/>9. <hi rendition="#aq">M</hi>.<supplied cert="high">ichel</supplied>
                    <hi rendition="#aq">Angelo Sanese</hi> ---------------- 1. -- <lb/>10. <hi rendition="#aq">Luca Cambiagi</hi> -------------------------- 3. -- <lb/>11.
                        <hi rendition="#aq">Rondani</hi> ---------------------------------- 2. --
                    <lb/>12. <hi rendition="#aq">Camillo Procaccini</hi> --------------------- 1. --
                    <lb/>13. <hi rendition="#aq">Giul. Cesare Procaccini</hi> ---------------- 1. --
                    <lb/>----------------------------------------------------------- <lb/>zusammen
                    ---------------------------------- 18. St.</p>
                <p>D. <hi rendition="#aq">Venezian</hi>ische Schule: <lb/>1. <hi rendition="#aq">Giorgione da Castelfranco</hi> ------------- 1. St. <lb/>2. <hi rendition="#aq">Tiziano</hi> ------------------------------------ 3. --
                    <lb/>3. <hi rendition="#aq">Pordenone</hi> -------------------------------- 2.
                    -- <lb/>4. <hi rendition="#aq">Paris Bordone</hi> ----------------------------
                    3. -- <lb/>5. <hi rendition="#aq">Paolo Veronese</hi> --------------------------
                    6. -- <lb/>6. Schule desselben ------------------------ 3. -- <lb/>7. <hi rendition="#aq">Tintoretto</hi> -------------------------------- 2. --
                    <lb/>8. <hi rendition="#aq">Jacopo Bassano</hi> -------------------------- 2. --
                    <lb/>9. <hi rendition="#aq">Francesco Bassano</hi> ---------------------- 1. --
                    <lb/>10. <hi rendition="#aq">Palma Giovine</hi>
                    <ex>[!]</ex> ---------------------- 2. -- [= Jacopo Palma der Jüngere, ital.
                    auch Palma (il) Giovane?] <lb/>11. <hi rendition="#aq">Santo Zago</hi>
                    ----------------------------- 1. -- <lb/>12. <hi rendition="#aq">Dario
                        Varatori</hi> ------------------------- 1. -- <lb/>13. <hi rendition="#aq">Alessandro Varotari </hi>------------------ 3. -- <lb/>14. <hi rendition="#aq">Schiavone</hi> ------------------------------ 1. -- <lb/>15.
                        <hi rendition="#aq">Paolo Sfarinato</hi>
                    <ex>[!]</ex> -------------------- 1. -- [= Paolo Farinato]<lb/>16. <hi rendition="#aq">Carletto Veronese</hi> -------------------- 1. -- <lb/>17.
                        <hi rendition="#aq">Muziano</hi> -------------------------------- 1. --
                    <lb/>18. <hi rendition="#aq">Alessandro Turchi</hi> -------------------- 1. --
                    <lb/>19. <hi rendition="#aq">Lorenzo Lotto</hi> ------------------------- 1. --
                    <lb/>----------------------------------------------------------------
                    <lb/>zusammen ---------------------------------- 36. St. <pb n="42"/></p>
                <p>Italiener IV<hi rendition="#sup"><hi rendition="#u">ter</hi></hi> Epoche. <lb/>A.
                    Eklektiker: <lb/>1. <hi rendition="#aq">Ludovico Carracci</hi>
                    ----------------------- 3. St. <lb/>2. <hi rendition="#aq">Agostino
                        Carracci</hi> ----------------------- 1. -- <lb/>3. <hi rendition="#aq">Annibale Carracci</hi> ----------------------- 3. -- <lb/>4. <hi rendition="#aq">Guido</hi> --------------------------------------10. --
                    [Guido Reni??? Guido von Siena???]<lb/>5. <hi rendition="#aq">Guercino</hi>
                    ---------------------------------- 3. -- <lb/>6. <hi rendition="#aq">Albano</hi>
                    ------------------------------------- 5. -- [= Francesco Albani, auch:
                    Albano]<lb/>7. <hi rendition="#aq">Dominichino</hi>
                    ------------------------------ 1. -- <lb/>8. <hi rendition="#aq">Lanfranco</hi>
                    ---------------------------------- 1. -- <lb/>9. <hi rendition="#aq">Gessi
                        (Sirani)</hi> ------------------------------ 1. -- <lb/>10. <hi rendition="#aq">Bartolomeo Schedone</hi> ------------------ 1. -- [=
                    Bartolomeo Schedoni]<lb/>11. <hi rendition="#aq">Cigoli</hi>
                    -------------------------------------- 1. -- <lb/>12. <hi rendition="#aq">Bilivert</hi> ------------------------------------ 1. -- [= Giovanni
                    Biliverti]<lb/>------------------------------------------------------------------
                    <lb/>zusammen ------------------------------------ 31. St.</p>
                <p>B. Naturalisten: <lb/>1. <hi rendition="#aq">M. Angelo da Carravaggio</hi>
                    -------------- 10. St. <lb/>2. <hi rendition="#aq">C. v. Mander</hi>
                    ------------------------------- 1. -- [= Karel van Mander?]<lb/>3. <hi rendition="#aq">Sustermann</hi> --------------------------------- 2. -- [=
                    Justus Sustermann (Suttermans)]<lb/>4. <hi rendition="#aq">Sandrart</hi>
                    ------------------------------------- 1. -- <lb/>5. <hi rendition="#aq">Simon
                        Vouet</hi> -------------------------------- 4. -- <lb/>6. <hi rendition="#aq">Manfredi</hi> ------------------------------------- 1. --
                    <lb/>---------------------------------------------------------------
                    <lb/>zusammen -------------------------------------- 19. St.</p>
                <p>Italiener u. Franzosen der V<hi rendition="#sup"><hi rendition="#u">ten</hi></hi>
                    Epoche: <lb/>1. <hi rendition="#aq">Andrea Sacchi</hi>
                    ------------------------------ 1. St. <lb/>2. <hi rendition="#aq">Pietro da
                        Cortona</hi> -------------------------- 1. -- <lb/>3. <hi rendition="#aq">Francesco Romanelli</hi> ----------------------- 1. -- <lb/>4. <hi rendition="#aq">Ciro Ferri</hi> ------------------------------------- 1. --
                    <lb/>5. <hi rendition="#aq">Luca Giordano</hi> -------------------------------
                    4. -- <lb/>6. <hi rendition="#aq">Paolo de Matteis</hi>
                    ----------------------------- 1. -- <lb/>7. <hi rendition="#aq">Conca</hi>
                    ------------------------------------------ 1. -- [wohl Sebastiano Conca]<lb/>8.
                        <hi rendition="#aq">Pietro Terto</hi> ---------------------------------- 1.
                    -- [???]<lb/>9. <hi rendition="#aq">Carlo Cignoni</hi>
                    -------------------------------- 1. -- <lb/>10. <hi rendition="#aq">Franceschini</hi> --------------------------------- 1. -- <lb/>11. <hi rendition="#aq">Ruggieri</hi> -------------------------------------- 1. --
                    <lb/>12. <hi rendition="#aq">C. Lori</hi>
                    ---------------------------------------- 1. -- [Carlo Lori?]<lb/>13. <hi rendition="#aq">Carlo Maratta</hi> -------------------------------- 1. --
                        <pb n="43"/>
                    <lb/>14. <hi rendition="#aq">Placido Costanzi</hi> ----------------------------
                    1. St. <lb/>15. <hi rendition="#aq">Battoni</hi>
                    ---------------------------------------- 2. -- <lb/>16. <hi rendition="#aq">Gio</hi>.<supplied cert="high">vanni</supplied>
                    <hi rendition="#aq">Segala</hi> --------------------------- 1. -- <lb/>17. <hi rendition="#aq">Celerti</hi> ----------------------------------------- 3. --
                    [???]<lb/>18. <hi rendition="#aq">Trevisani</hi>
                    -------------------------------------- 1. -- <lb/>19. <hi rendition="#aq">Molinari</hi> --------------------------------------- 1. -- <lb/>20. <hi rendition="#aq">Cav. Liberi</hi> ------------------------------------ 3. --
                    [Pietro Liberi?]<lb/>21. <hi rendition="#aq">Salvator Rosa</hi>
                    --------------------------------- 1. -- <lb/>22. <hi rendition="#aq">Carlino
                        Dolce</hi> --------------------------------- 1. -- <lb/>23. <hi rendition="#aq">Mola</hi> -------------------------------------------- 1. --
                    [Pier Francesco Mola]<lb/>24. <hi rendition="#aq">Eust</hi>.<supplied cert="high">ache</supplied>
                    <hi rendition="#aq">Le Sueur</hi> ------------------------- 2?. -- <lb/>25.
                    Schule <hi rendition="#aq">Poussin</hi>'s ------------------------------ 4?. --
                    <lb/>26. <hi rendition="#aq">La Fosse</hi>
                    ---------------------------------------- 1. -- [Charles de La Fosse]<lb/>27. <hi rendition="#aq">Detroy</hi> ------------------------------------------ 1. --
                    [wohl Francois de Troy]<lb/>28. <hi rendition="#aq">Charles le Brun</hi>
                    -------------------------------- 1. -- <lb/>29. <hi rendition="#aq">Boulogne</hi> --------------------------------------- 5. -- [Valentin de
                    Boulogne]<lb/>30. <hi rendition="#aq">Rigaud</hi>
                    ------------------------------------------ 2. -- [Hyacinthe Rigaud]<lb/>31. <hi rendition="#aq">Le Fevre</hi> ---------------------------------------- 1. --
                    [Robert
                    Lefèvre?]<lb/>------------------------------------------------------------------
                    <lb/>zusammen ----------------------------------------- 48. Stück</p>
                <p>Alte Niederländer und Deutsche der II<hi rendition="#sup"><hi rendition="#u">ten</hi></hi> Epoche. <lb/>1. <hi rendition="#aq">Lucas v. Leyden</hi>
                    und Schule ---------------- 2. St. <lb/>2. <hi rendition="#aq">Hieronymus de
                        Bos</hi> -------------------------- 1. -- <lb/>3. <hi rendition="#aq">Quintin Messis</hi> -------------------------------- 1. -- <lb/>4. <hi rendition="#aq">Mabuse</hi> ----------------------------------------- 1. --
                    [Jan Gossaert gen. Mabuse] <lb/>5. Schule desselben
                    ------------------------------ 1. -- <lb/>6. Cölner Schule
                    --------------------------------- 2. -- <lb/>7. <hi rendition="#aq">Cranach</hi>
                    Vater und Sohn -------------------- 22. -- <lb/>8. <hi rendition="#aq">A.
                        Dürer</hi> (verdorben) ------------------------ 1. -- <lb/>9. <hi rendition="#aq">Hans Baldung Grien</hi> ------------------------- 1. --
                    <lb/>10. <hi rendition="#aq">Holbein</hi>
                    --------------------------------------- 1. -- <lb/>11. <hi rendition="#aq">Culmbach</hi> ------------------------------------ 1. --
                    <lb/>-------------------------------------------------------------------
                    <lb/>zusammen --------------------------------------- 34. Stück</p>
                <p>Niederländer und Deutsche der III<hi rendition="#sup"><hi rendition="#u">ten</hi></hi> Epoche. <lb/>1. <hi rendition="#aq">Hemskerk</hi>
                    ------------------------------------- 3. St. <lb/>2. <hi rendition="#aq">P.
                        Purbus</hi> -------------------------------------- 3. -- [Pieter Pourbus,
                    1523-1584, fläm. Maler] <pb n="44"/><lb/>3. Schule von <hi rendition="#aq">Fr.
                        Floris</hi> ------------------------ 3. -- <lb/>4. Schule von <hi rendition="#aq">Franck</hi> --------------------------- 4. -- <lb/>5. H. <hi rendition="#aq">Bless</hi> ---------------------------------------- 1. --
                    <lb/>6. <hi rendition="#aq">Bloemart</hi>
                    --------------------------------------- 2. -- <lb/>7. <hi rendition="#aq">Corn.
                        de Harlem</hi> ------------------------------ 1. -- <lb/>9. <hi rendition="#aq">Amberger</hi> -------------------------------------- 2. --
                    <lb/>10. <hi rendition="#aq">Georg Penz</hi> -----------------------------------
                    2. -- [Georg Pencz] <lb/>11. <hi rendition="#aq">Lucidel</hi>
                    ---------------------------------------- 1. -- [Nicolaus (Niklas) Neufchatel
                    (Neuschatell), gen. Lucidel] <lb/>12. <hi rendition="#aq">Rottenhammer</hi>
                    ------------------------------ 2. -- <lb/>13. <hi rendition="#aq">Christoph
                        Schwarz</hi> ------------------------- 1. -- <lb/>14. Schule von <hi rendition="#aq">Penz</hi> ---------------------------- 1. -- <lb/>15. <hi rendition="#aq">Otto Vaenius</hi> -------------------------------- 1. --
                    [Otto van Veen, latinisiert: Octavius Vaenius oder Otto Venius] <lb/>16.
                    Niederländische Schule ------------------- 3. --
                    <lb/>--------------------------------------------------------------------
                    <lb/>zusammen ------------------------------------- 31. St.</p>
                <p>Niederländische und Deutsche der IV<hi rendition="#sup"><hi rendition="#u">ten</hi></hi> Epoche. <lb/>1. <hi rendition="#aq">Rubens</hi>
                    ----------------------------------------25. St. <lb/>2. <unclear reason="illegible" cert=""><hi rendition="#aq">Sunia</hi></unclear> Schule
                    -------------------------------- 4. -- <lb/>3. <hi rendition="#aq">Jordaens</hi>
                    ------------------------------------- 7. -- <lb/>4. <hi rendition="#aq">Dieppenbek</hi> --------------------------------- 5. -- <lb/>5. <hi rendition="#aq">van Balen</hi> ------------------------------------ 4. --
                    <lb/>6. <hi rendition="#aq">v. Thulden</hi> -----------------------------------
                    2. -- <lb/>7. <hi rendition="#aq">Lanjans</hi>
                    --------------------------------------- 1. -- [Johann van Delft, gen. Lanjan]
                    <lb/>8. <hi rendition="#aq">v. Dyk</hi> ----------------------------------------
                    28. -- <lb/>9. <hi rendition="#aq">G. Hundhorst</hi>
                    ------------------------------- 7. -- <lb/>10. <hi rendition="#aq">W.
                        Hundhorst</hi> ----------------------------- 1. -- <lb/>11. <hi rendition="#aq">Rembrandt</hi> --------------------------------- 9. --
                    <lb/>12. <hi rendition="#aq">Ferd. Stoll</hi>
                    ----------------------------------- 5. -- [Friedrich Stoll?] <lb/>13. <hi rendition="#aq">Gob. Flink</hi> ----------------------------------- 5. --
                    [Govaert Flinck] <lb/>14. <hi rendition="#aq">Eckhout</hi>
                    ------------------------------------- 1. -- <lb/>15. <hi rendition="#aq">C</hi>.<ex>[aspar]</ex>
                    <hi rendition="#aq">de Crayer</hi> ----------------------- 2. -- <lb/>16. <hi rendition="#aq">Livens</hi> --------------------------------------- 3. --
                    [Jan Lievens]<lb/>17. <hi rendition="#aq">Pet. Verelst</hi>
                    --------------------------------- 1. -- <lb/>18. <hi rendition="#aq">Pet.
                        Meert</hi> ----------------------------------- 1. -- <lb/>19. <hi rendition="#aq">v. d. Keck</hi> ------------------------------------- 1. --
                    <lb/>20. <hi rendition="#aq">Backer</hi>
                    -----------------------------------------1. -- [Jacob de Backer]<lb/>21. <hi rendition="#aq">de Subleo</hi> ------------------------------------- 1. --
                    [Michele Desubleo]<lb/>22. <hi rendition="#aq">Joh. de Reyn</hi>
                    --------------------------------- 1. -- <lb/>23.<hi rendition="#aq">
                        J.</hi><ex>[an]</ex>
                    <hi rendition="#aq">B</hi>.<ex>[aptist]</ex>
                    <hi rendition="#aq">Weenix</hi> -------------------- 1. -- <pb n="45"/>
                    <lb/>24. <hi rendition="#aq">Fr</hi><ex>[ans]</ex>
                    <hi rendition="#aq">Hals</hi> ----------------------------------- 3. -- <lb/>25.
                        <hi rendition="#aq">M</hi>.<ex>[ichael]</ex>
                    <hi rendition="#aq">C</hi>.<ex>[onrad]</ex>
                    <hi rendition="#aq">Hirt</hi> ------------------- 1. -- <lb/>26. – <hi rendition="#aq">Hert</hi>? ------------------------------------- 1. --
                    <lb/>27. <hi rendition="#aq">Meytens</hi>
                    --------------------------------------- 1. -- <lb/>28. <hi rendition="#aq">Nason</hi> ------------------------------------------ 1. -- [Pieter
                    Nason]<lb/>29. <hi rendition="#aq">Willebort</hi>
                    -------------------------------------- 9. -- <lb/>30. <hi rendition="#aq">Jac</hi>.<ex>[ques]</ex>
                    <hi rendition="#aq">Vaillant</hi> ---------------------------- 2. -- <lb/>31.
                        <hi rendition="#aq">M. Willmann</hi> ---------------------------------- 2.
                    --
                    <lb/>-------------------------------------------------------------------------------
                    <lb/>zusammen ---------------------------------------- 136. St.</p>
                <p>Holländer und Deutsche der V<hi rendition="#sup"><hi rendition="#u">ten</hi></hi>
                    Epoche. <add place="left"><hi rendition="#u"><lb/>a.</hi> Historische und
                        Gesellschaftsstücke.</add>
                    <lb/>1. <hi rendition="#aq">Had. v. d. Werft</hi>
                    ------------------------------- 22. -- [Adriaen van der Werff?]<lb/>2. <hi rendition="#aq">Limborch</hi> --------------------------------------- 2. --
                    <lb/>3. <hi rendition="#aq">G. Dow</hi>
                    ------------------------------------------ 9. -- [Gerard Dou, auch Douw oder
                    Gerrit Dou?]<lb/>4. <hi rendition="#aq">C. Netscher</hi>
                    ------------------------------------- 4. -- <lb/>5. <hi rendition="#aq">W.
                        Mieris</hi> --------------------------------------- 2. -- <lb/>6. <hi rendition="#aq">Lairesse</hi> ----------------------------------------- 5.
                    -- <lb/>7. <hi rendition="#aq">Bern</hi>.<ex>[hard]</ex>
                    <hi rendition="#aq">Graat</hi> ----------------------------- 2. -- <lb/>8. <hi rendition="#aq">C. de Moor</hi> -------------------------------------- 1. --
                    <lb/>9. <hi rendition="#aq">Stalbent</hi>
                    ------------------------------------------ 2. -- [Adriaen van Stalbemt]<lb/>10.
                        <hi rendition="#aq">Therburg</hi> --------------------------------------- 1.
                    -- <lb/>11. <hi rendition="#aq">Polenburg</hi>
                    -------------------------------------- 3. -- [Cornelius Polenburg = Cornelis van
                    Poelenburgh]<lb/>12. <hi rendition="#aq">Hueber</hi>
                    ----------------------------------------- 2. -- [Stueber???]<lb/>13. <hi rendition="#aq">Vertangen</hi> -------------------------------------- 2. --
                    [Daniel Vertangen]<lb/>14. <hi rendition="#aq">Niederlandt</hi>
                    ------------------------------------ 1. -- <lb/>15. <hi rendition="#aq">Wittmann</hi> -------------------------------------- 1. -- <lb/>16. <hi rendition="#aq">Corn. Holsteyn</hi> -------------------------------- 1. --
                    <lb/>17. <hi rendition="#aq">Seghers</hi>
                    ----------------------------------------- 3. -- <lb/>18. <hi rendition="#aq">Wissing</hi> ----------------------------------------- 2. -- <lb/>19. <hi rendition="#aq">Lely</hi> ---------------------------------------------- 1.
                    -- [Peter Lely] <lb/>20. <hi rendition="#aq">Hoët</hi>
                    --------------------------------------------- 1. -- [Gerard Hoet]<lb/>21. <hi rendition="#aq">Theod. Leichner</hi> -------------------------------- 2. --
                    <lb/>22. <hi rendition="#aq">Diedrich</hi>
                    ----------------------------------------- 2. -- <lb/>23. <hi rendition="#aq">Seuter</hi> -------------------------------------------- 1. -- ????
                    <lb/>24. <hi rendition="#aq">Joh. Lenz</hi>
                    ---------------------------------------- 1. -- <lb/>25. <hi rendition="#aq">Blesendorf</hi> -------------------------------------- 1. -- <lb/>26. <hi rendition="#aq">Probener</hi> ---------------------------------------- 1. --
                    [Michael Probener?] <lb/>27. <hi rendition="#aq">Pêsne</hi>
                    ------------------------------------------ 5. -- [Antoine Pesne] <lb/>28. <hi rendition="#aq">Ang</hi><ex>[elika]</ex>
                    <hi rendition="#aq">Kaufmann</hi> ------------------------ 2. -- <lb/>29. – <hi rendition="#aq">Mengs</hi> ---------------------------------------- 1. --
                    <lb/>----------------------------------------------------------------------------------------
                    <lb/>zusammen ------------------------------------------ 83. St. <pb n="46"/></p>
                <p>B. <hi rendition="#aq"><hi rendition="#u">Bambocciaden</hi></hi>. <lb/>1. <hi rendition="#aq">Peter de Laar </hi>----------------------------------- 1. --
                    [Peter van Laar, um 1613-ca. 1648, oder: Pieter van Laer, zw. 1592 u.
                    1599-1642]? <lb/>2. <hi rendition="#aq">Breugel</hi>
                    ------------------------------------------ 3. -- <lb/>3. <hi rendition="#aq">Teniers</hi> Vater ----------------------------------- 2. -- <lb/>4. <hi rendition="#aq">Tenièrs</hi> Sohn ------------------------------------ 5. --
                    <lb/>5. <hi rendition="#aq">Bega</hi>
                    ----------------------------------------------- 3. -- [Cornelis Pietersz. Bega]
                    <lb/>6. <hi rendition="#aq">Ad. Ostade</hi>
                    --------------------------------------- 2. -- <lb/>7. <hi rendition="#aq">Miel</hi> ----------------------------------------------- 3. -- <lb/>8. <hi rendition="#aq">Molinaer</hi> ------------------------------------------ 5.
                    -- <lb/>9. <hi rendition="#aq">Scalken</hi>
                    -------------------------------------------- 1. -- [Godefridus Schalcken]
                    <lb/>10. <hi rendition="#aq">Langenet</hi>
                    ---------------------------------------- 1. -- [???]<lb/>11. <hi rendition="#aq">Goesboeck</hi> ----------------------------------------1. -- <lb/>12. <hi rendition="#aq">v. de Bosch</hi> -------------------------------------- 1.
                    -- <lb/>13. <hi rendition="#aq">Oeckers</hi>
                    ------------------------------------------- 1. -- <lb/>14. <hi rendition="#aq">Ryckaert</hi> ------------------------------------------ 1. -- <lb/>15. <hi rendition="#aq">Joh. v. Heen</hi> -------------------------------------- 1.
                    -- [Jan Davidszoon de Heem, Stilllebenmaler]<lb/>16. <hi rendition="#aq">Th.
                        Wyck</hi> ----------------------------------------- 2. -- <lb/>17. <hi rendition="#aq">P</hi>.<ex>[ieter]</ex>
                    <hi rendition="#aq">Verelst</hi> ---------------------------------- 1. --
                    <lb/>18. <hi rendition="#aq">C. M. HV</hi> 1645
                    ------------------------------------ 1. --
                    <lb/>----------------------------------------------------------------------------------------
                    <lb/>zusammen --------------------------------------------- 35. --</p>
                <p>C. <hi rendition="#aq"><hi rendition="#u">Architecturstücke</hi></hi>. <lb/>1.
                        <hi rendition="#aq">P. de Hooghe</hi> -------------------------------------
                    1. -- [Pieter de Hooch (de Hooghe)? dieser war aber Stilllebenmaler] <lb/>2. <hi rendition="#aq">Pannini</hi> -------------------------------------------- 2.
                    -- [Giovanni Paolo Pannini, ital. Maler u. Architekt] <lb/>3. <hi rendition="#aq">P. Brill</hi> ---------------------------------------------
                    1. -- <lb/>4. <hi rendition="#aq">v. Bassen</hi>
                    ------------------------------------------- 1. -- [Bartholomeus van Bassen]
                    <lb/>5. <hi rendition="#aq">Simon de Fries</hi>
                    ------------------------------------ 2. -- <lb/>6. <hi rendition="#aq">P.
                        Neefs</hi> -------------------------------------------- 1. -- <lb/>7. <hi rendition="#aq">de Witt</hi> ---------------------------------------------
                    1. -- <lb/>8. <hi rendition="#aq">Cannaletti</hi> - mehrere
                    ----------------------------------
                    <lb/>____________________________________________________ <lb/>zusammen
                    ------------------------------------------- 9. St.</p>
                <p>D. <hi rendition="#u">Seestücke</hi>. <lb/>1. <hi rendition="#aq">Wieringen</hi>
                    ------------------------------------------- 1. -- [Cornelis Claesz van
                    Wieringen] <lb/>2. <hi rendition="#aq">v. d. Beck</hi>
                    -------------------------------------------- 1. -- <lb/>3. <hi rendition="#aq">Maadersteeg</hi> ----------------------------------------- 1. -- <lb/>4.
                        <hi rendition="#aq">Verschutter</hi>
                    ------------------------------------------ 1. -- [Lieve Verschuier, um
                    1634-1686]?<lb/>5. <hi rendition="#aq">Abr. Hoeck</hi>
                    ------------------------------------------ 1. -- <lb/>6. <hi rendition="#aq">Willarts</hi> ---------------------------------------------- 1. -- <lb/>7.
                        <hi rendition="#aq">Backhuysen</hi>
                    ----------------------------------------- 2. --
                    <lb/>---------------------------------------------------------------------------
                    <lb/>zusammen ---------------------------------------------- 8. St. <pb n="47"/></p>
                <p>E. <hi rendition="#u">Schlachten, Geschichte, Jagden</hi>
                    <lb/>1. <hi rendition="#aq">Snayers</hi>
                    --------------------------------------------- 6. -- [Pieter Snayers] <lb/>2. <hi rendition="#aq">P</hi>.<ex>[ieter]</ex>
                    <hi rendition="#aq">Meulener</hi> -------------------------------- 1. -- [Pieter
                    Meulener, 1602-1654]<lb/>3. <hi rendition="#aq">Hondekoeter</hi>
                    --------------------------------------- 2. -- [Melchior Hondekoeter,
                    1636-1695]<lb/>4. <hi rendition="#aq">Huchtenburg</hi>
                    ----------------------------------------3. -- [Jan van Huchtenburgh,
                    1647-1733]<lb/>5. <hi rendition="#aq">Versuck</hi>
                    --------------------------------------------- 1. -- ???<lb/>6. <hi rendition="#aq">Leduc</hi> ------------------------------------------------
                    1. -- [Jean le Duc, 1636-1671]<lb/>7. <hi rendition="#aq">Rottenhammer</hi>
                    ------------------------------------- 1. -- [Johannes Rottenhammer d. Ä.]<lb/>8.
                        <hi rendition="#aq">P. Wouwermann</hi> -----------------------------------
                    2. -- <lb/>9. <hi rendition="#aq">Stendardo</hi>
                    -------------------------------------------- 1. -- [Pieter van Bloemen, gen.
                    Stendardo, 1657-1720]<lb/>10. <hi rendition="#aq">Rubens</hi>
                    ---------------------------------------------- 1. -- <lb/>11. <hi rendition="#aq">Franck</hi> ----------------------------------------------
                    2. -- <lb/>12. <hi rendition="#aq">Citener</hi>
                    --------------------------------------------- 2. -- ??? Gallus Kittner, malte zu
                    Anfang des 17. Jh's zu Potsdam; malte 1603 die Kirche und den Altar zu Potsdam,
                    Kirche zu Saarmund, s. Friedrich Niclolai<lb/>13. <hi rendition="#aq">Ruithart</hi> -------------------------------------------- 2. -- [Carl
                    Ruthard, lebte um 1666, Blumen-, Feldschlachten- und
                    Tiermaler]<lb/>----------------------------------------------------------------------------
                    <lb/>zusammen ------------------------------------------- 25. St.</p>
                <p>F. <hi rendition="#u">Landschaften</hi>. <lb/>1. <hi rendition="#aq">H.
                        Carracci</hi> -------------------------------------------- 1. -- <lb/>2. <hi rendition="#aq">Dominichino</hi> ------------------------------------------
                    1. -- <lb/>3. <hi rendition="#aq">Salv. Rosa</hi>
                    ---------------------------------------------- 1. -- <lb/>4. <hi rendition="#aq">Nic</hi>.<ex>[olas]</ex>
                    <hi rendition="#aq">Poussin</hi> -------------------------------------1. --
                    <lb/>5. <hi rendition="#aq">P. Brill</hi>
                    -------------------------------------------------- 2. -- <lb/>6. <hi rendition="#aq">Claude Lorrain</hi> ----------------------------------------
                    1. -- <lb/>7. <hi rendition="#aq">Svaneveldt</hi>
                    --------------------------------------------- 2. -- <lb/>8. <hi rendition="#aq">Berchem</hi> ------------------------------------------------ 6. --
                    [Nicolaes Pietersz. Berchem, 1620-1683]<lb/>9. <hi rendition="#aq">P.
                        Potter</hi> ------------------------------------------------ 2. -- <lb/>10.
                        <hi rendition="#aq">Wouwermann</hi> ----------------------------------------
                    4. -- <lb/>11. <hi rendition="#aq">C. Poussin</hi>
                    --------------------------------------------- 1. -- <lb/>12. <hi rendition="#aq">H</hi>.<ex>[einrich]</ex>
                    <hi rendition="#aq">Roos</hi> --------------------------------------- 2. --
                    [Johann Heinrich Roos, 1631-1685]<lb/>13. <hi rendition="#aq">Ph</hi>.<ex>[ilipp]</ex>
                    <hi rendition="#aq">Roos</hi> -----------------------------------------1. --
                    [Philipp Peter Roos, 1657-1706]<lb/>14. <hi rendition="#aq">J. v. d. Meer</hi>
                    -------------------------------------------- 2. -- <lb/>15. <hi rendition="#aq">A</hi>.<ex>[lbert]</ex>
                    <hi rendition="#aq">Meyiering</hi> ----------------------------------- 1. --
                    [Albert Meyering, 1645-1714, niederländ. Maler, "Zwey mit seinem Namen
                    bezeichnete Landschaften in jenem idealischen Geschmack mit badenden Nymphen
                    und, die Bildsäule der Flora umtanzenden, Kindern befinden sich unter No. 439
                    und 440 im Museum zu Berlin. (G. F. Waagen: Handbuch der Geschichte der Malerei:
                    Zweiter Teil, Nikosia 2017 (= Nachdr. des Originals von 1862), S. 224) <lb/>16.
                        <hi rendition="#aq">Th. de Wyck</hi>
                    ------------------------------------------- 2. -- <lb/>17. <hi rendition="#aq">v. Valens</hi> ------------------------------------------------ 1. --
                    <lb/>18. <hi rendition="#aq">v. Bloomen</hi>
                    ---------------------------------------------- 1. -- [Pieter van
                    Bloemen]<lb/>19. <hi rendition="#aq">Vertangen</hi>
                    ----------------------------------------------- 1. -- <pb n="48"/>
                    <lb/>20. <hi rendition="#aq">Pynnacker</hi>
                    ----------------------------------------------- 3. -- [Adam Pijnacker] <lb/>21.
                        <hi rendition="#aq">Elzheimer</hi>
                    ------------------------------------------------ 1. -- <lb/>22. <hi rendition="#aq">du Jardin</hi>
                    ------------------------------------------------- 1. -- [Karel Dujardin]
                    <lb/>23. <hi rendition="#aq">v. Uden</hi>
                    --------------------------------------------------- 1. -- [Lucas van Uden,
                    1595-1672]<lb/>24. <hi rendition="#aq">Verdiou</hi>
                    --------------------------------------------------- 1. -- [Daniel de Verdiou]
                    <lb/>25. <hi rendition="#aq">Jac. Huchtenburg</hi>
                    --------------------------------------- 1. -- <lb/>26. <hi rendition="#aq">Moucheron</hi> ----------------------------------------------- 3. --
                    [Frederik de Moucheron, 1634-1686] <lb/>27. <hi rendition="#aq">Wynants</hi>
                    -------------------------------------------------- 1. -- [Jan Wijnants, um
                    1632-1684] <lb/>28. <hi rendition="#aq">Joh. Hackert</hi>
                    ---------------------------------------------- 1. -- <lb/>29. <hi rendition="#aq">v. Campen</hi>
                    ------------------------------------------------ 1. -- [Jacob van Campen]
                    <lb/>30. <hi rendition="#aq">v. d. Meulen</hi>
                    ---------------------------------------------- 3. -- <lb/>31. <hi rendition="#aq">Breugel</hi>
                    ---------------------------------------------------- 3. -- <lb/>32. <hi rendition="#aq">Griffier</hi>
                    ---------------------------------------------------- 3. -- [Jan
                    Griffier]<lb/>33. <hi rendition="#aq">Zachtleven</hi>
                    ------------------------------------------------ 1. -- [Herman Saftleven,
                    1609-1685]<lb/>34. <hi rendition="#aq">Ruysdael</hi>
                    --------------------------------------------------- 2. --
                    <lb/>--------------------------------------------------------------------------------------
                    <lb/>zusammen ---------------------------------------------------- 59. St.</p>
                <p>G. Stilleben, Geflügel, Blumen, Früchte u.s.w. <lb/>1. <hi rendition="#aq">Huysum</hi> --------------------------------------------------- 2. --
                    <lb/>2. <hi rendition="#aq">Ant. Claess</hi>
                    ------------------------------------------------ 2. -- [Anton Claessens?]<lb/>3.
                        <hi rendition="#aq">v. Kessel</hi>
                    --------------------------------------------------- 1. -- <lb/>4. <hi rendition="#aq">Fromation</hi>
                    --------------------------------------------------1. -- ???<lb/>5.<hi rendition="#aq"> Otto Marsaeus</hi>
                    -------------------------------------------- 1. -- [Otto Marseus van Schrieck]
                    <lb/>6. <hi rendition="#aq">Elger</hi>
                    -------------------------------------------------------- 2. -- <lb/>7. <hi rendition="#aq">W</hi>.<ex>[illem]</ex>
                    <hi rendition="#aq">F</hi>.<ex>[redrik]</ex>
                    <hi rendition="#aq">v</hi>.<ex>[an]</ex>
                    <hi rendition="#aq">Roye</hi> ----------------------- 1. -- [Willem Fredrik van
                    Royen, kam 1669 als Hofmaler nach Berlin, gest. 1723 im 69. Jahr] <lb/>8. <hi rendition="#aq">Ulft</hi>
                    --------------------------------------------------------- 1. -- [Jacob van der
                    Ulft] <lb/>9. <hi rendition="#aq">de Heem</hi>
                    --------------------------------------------------- 1. -- [Jan Davidsz. de Heem,
                    1606-1683 oder 1684]<lb/>10. <hi rendition="#aq">Adriaanszen</hi>
                    --------------------------------------------- 1. -- <lb/>11. <hi rendition="#aq">Nason</hi> ----------------------------------------------------- 1. --
                    [Pieter Nason, 1612-1688] <lb/>12. <hi rendition="#aq">Lingelbach</hi>
                    ----------------------------------------------- 2. -- [Johannes Lingelbach,
                    gest. 1674] <lb/>13. <hi rendition="#aq">BM</hi> 1645
                    -------------------------------------------------- 1. -- <lb/>14. <hi rendition="#aq">Weenix</hi>
                    --------------------------------------------------- 3. -- [Jan Baptist Weenix,
                    1621-1660, oder sein Sohn Jan Weenix, 1642-1719?] <lb/>15. <hi rendition="#aq">Caulitz</hi> ---------------------------------------------------- 2. --
                    [Peter Caulitz, 1650 Berlin-1719, Hofmaler Friedrichs des Großen] <pb n="49"/>
                    <lb/>16. <hi rendition="#aq">v. Elst</hi>
                    ----------------------------------------------------- 1. -- <lb/>17. <hi rendition="#aq">Hondekoeter</hi>
                    --------------------------------------------- 1. --
                    <lb/>---------------------------------------------------------------------------------------
                    <lb/>zusammen -------------------------------------------------- 24. St.</p>
                <p>Ich bemerken nur im allgemeinen, daß Manches von dem Aufgezeichneten noch keine
                    festen Benennungen <supplied cert="high">hat</supplied> und das Richtige und
                    Zuverläßige erst nach genauer Prüfung auszumitteln ist. Manches von dem
                    Aufgezeichneten wird nach genauer Ansicht zurückgesandt werden; und Einiges mag
                    auch von dem bisher nicht in die Auswahl gekommenen noch aufgenommen werden.
                    Dergleichen kann nur entschieden werden, wenn alles näher vor's Auge komt, und
                    bey guter Beleuchtung untersucht werden kann. <lb/>Hirt.</p>
            </postscript>
        </body>
    </text>
</TEI>