<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:telota="http://www.telota.de" telota:doctype="letter hirt" xml:id="hirt_nlg_csh_1jb">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Schreiben Hirts an den Grafen Albert von Sack. Berlin, 8. August 1821</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>
                    <title>Aloys Hirt. Briefwechsel 1787–1837</title>
                </edition>
                <respStmt>
                    <resp>editor</resp>
                    <name>Uta Motschmann</name>
                </respStmt>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften (BBAW)</publisher>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc rend="manuscript">
                    <msIdentifier>
                        <institution>GStA PK</institution>
                        <collection/>
                        <idno><idno type="shelfmark">I. HA, Rep. 76 Ve Sekt. 15 Abt. I Nr. 3 Bd. 3,
                                Bl. 31r-33v</idno></idno>
                    </msIdentifier>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName key="prov_ztg_3sx_sr">Hirt, Aloys (1759-1837)</persName>
                    <placeName key="prov_ycp_cpr_js">Berlin</placeName>
                    <date when="1821-08-08" cert="high"/>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName key="ed_vm2_w3b_fhb">Sack, Sebastian Albert Freiherr von (ab 1821 Graf
                        von) (1757 (n.a. um 1753)-1829) (schlesischer Forschungsreisender (Suriname,
                        Nordamerika, Naher Osten), königl.-preuß. Kammerherr, Ritter des
                        Johanniterordens; übergab zahlreiche auf seinen Reisen erworbene antike
                        Artefakte an die Berliner Antikensammlung; vererbte sein Vermögen an das
                        Waisenhaus der Franckeschen Stiftungen in Halle)</persName>
                    <placeName key="prov_ycp_cpr_js">Berlin</placeName>
                </correspAction>
                <note>Zur Datierung: Das Anschreiben hat kein Datum. Es wurde die Datierung der
                    Beilage übernommen. - Das Anschreiben ist egh. von Hirt verfasst; die Beilage
                    ist als "Copie der Handschrift des Herrn Hofrath Hirt" überliefert.</note>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text type="letter">
        <body>
            <div type="writingSession">
                <opener>
                    <dateline/>
					<salute>Verehrtester Herr<seg type="comment">
                            <orig> Graf</orig>
                            <note xml:id="nqq3_pyh_1jb">Der Freiherr von Sack war als königlich
                                preußischer Kammerherr und Vizeoberjägermeister am 9. Juni 1821 in
                                Berlin von König Friedrich Wilhelm III. in den preußischen
                                Grafenstand erhoben worden.</note>
                        </seg>!</salute>
                </opener>
				<p>Ich habe die Ehre, Ihnen hiemit das verlangte <seg type="comment">
                        <orig>Verzeichniß zugleich mit dem Kästchen</orig>
                        <note xml:id="nl11_bf3_1jb">Siehe unten.</note>
                    </seg> anbey zu übersenden.</p>
                <p>Es würde gut seyn, wenn kleine Papierchen mit der <hi rendition="#aq">correspondir</hi>enden Nummer des Verzeichnißes, mit seidenen Fäden an
                    jedes Stück angehängt würden; und an die Stücke, welche keine Löcher haben,
                    könnte man die Nummern ankleben.</p>
                <p>Es machet mir große Freude, daß Sie uns so <rs type="artwork" key="prov_gsc_kcp_1jb">viele wichtige Denkmäler</rs>
                    <seg type="comment">
                        <orig>mitgebracht haben</orig>
                        <note xml:id="nufb_hxh_1jb">Albert von Sack hatte im April 1818 von Rom aus
                            eine Reise nach Griechenland und Kleinasien angetreten, von der er 1821
                            nach Berlin zurückgekehrt war. 1820 hatte er das Fragment vom Grabmal
                            der Nikarete erworben, das sich heute in der Antikensammlung Berlin
                            befindet. "Es war eines der ersten antiken Kunstwerke, die nicht über
                            den italienischen Kunsthandel nach Berlin kamen. Sack reiste mit dem
                            damaligen österreichischen Konsul in Athen, Georg Christian Gropius,
                            durch Griechenland und den Orient und kaufte während dieser Zeit eine
                            Sammlung von antiken Artefakten, die er später der Antikensammlung in
                            Berlin vermachte (Wikipedia; Zugriff 10.9.2019). - Sack hatte zuvor
                            bereits 1805 eine Reise nach Suriname und von dort 1807 nach Nordamerika
                            unternommen. 1812 reiste er zum zweiten Mal nach Suriname. </note>
                    </seg>.</p>
                <p>Dürfte ich Sie um den Abguß der Münze bitten, von der wir vor ein paar Tagen
                    sprachen, so würden Sie hiedurch, bester Graf! sich sehr verpflichten</p>
				<closer>
					<salute>Ihren immer bereitwilligen Diener</salute>
					<signed>Hirt. <pb n="2"/></signed>
				</closer>
            </div>
            <postscript>
                <p><rs type="artwork" key="prov_gsc_kcp_1jb"><hi rendition="#u">Verzeichniß</hi>.
                        <lb/>einiger vom Herrn Grafen <hi rendition="#aq">v <persName key="ed_vm2_w3b_fhb">Sack</persName></hi> mitgebrachten
                        Alterthümern</rs>.</p>
                <p>1. Ein weiblicher Kopf in gebrannter Erde, nach der Angabe des Besitzers zu
                        <placeName key="ed_bs1_zcp_1jb"><hi rendition="#aq">Corinth</hi></placeName>
                    gefunden und gekauft. - <lb/>Das Monument verdient in mehreren Rücksichten die
                    Aufmerksamkeit des Freundes der Künste und des Alterthums. Erstlich sind runde
                    Bildwercke in gebrannter Erde überhaupt selten, und bis jetzt ist keines
                    bekannt, was in <placeName key="prov_hrm_rbq_2v">Griechenland</placeName>
                    gefunden wäre. Zweitens ist der Kopf nicht etwa in einer Form gedruckt, wie dies
                    sonst bei andern Ueberresten in gebrannter Erde der Fall ist, sondern aus freier
                    Hand <hi rendition="#aq">modellirt</hi>. Der Thon ist fein, und man nimmt daran
                    keine Risse wahr. Es scheint mit einer Art Anstrich oder Firniß überzogen
                    gewesen zu seyn. Drittens: nach dem Kopfputze zu urtheilen ist die Büste ein
                    Bildniß aus dem <hi rendition="#aq">Augustin</hi>schen Zeitalter, und zwar wie
                    es scheint das der <persName key="ed_mcj_5dp_1jb"><hi rendition="#aq">Octavia</hi></persName>, der Schwester des <hi rendition="#aq"><persName key="prov_zy2_wct_tv">Augustus</persName></hi> (was aber noch
                    näher durch die Vergleichung mit den Münzen ausgemittelt werden muß). Das Bild
                    selbst ist nicht <hi rendition="#aq">idealisirt</hi>, sondern iconisch. <lb/>Das
                    Auffinden einer Büste der <persName key="ed_mcj_5dp_1jb"><hi rendition="#aq">Octavia</hi></persName> in <hi rendition="#aq"><placeName key="ed_bs1_zcp_1jb">Corinth</placeName></hi> darf nicht befremden. Sie
                    ward allda so verehrt, daß ihr die <hi rendition="#aq">Corinther</hi> einen
                    Tempel errichteten; und ein Bildniß in gebrannter Erde ist ein Beweis, daß auch
                    die geringere Klaße von Einwohnern es besitzen wollten. In alterthümlicher
                    Rücksicht ist das Monument wichtiger, als wenn es in Marmor wäre <lb/>In einem
                    hölzernen Kästchen, inwendig mit schwarzer Seide ausgefüttert, finden sich eine
                    größere Anzahl kleinere in <hi rendition="#aq"><placeName key="prov_oxg_n4j_2v">Aegypten</placeName></hi> gesamleter Gegenstände verschiedenen Inhalts.
                    Es sind folgende:
                    <lb/>_____________________________________________________________________
                    <lb/>1. Eine Schnur braunrother <hi rendition="#aq">Corallen</hi> um den Hals zu
                    tragen. <lb/>2. Eine Kupfermünze von größerer Form: auf der Vorderseite der Kopf
                        <hi rendition="#aq"><persName key="prov_rk2_d12_1v">Jupiters</persName></hi>
                    mit dem <seg type="comment">
                        <orig>Amunshorn</orig>
                        <note xml:id="nljr_mf3_1jb">Ammonshorn</note>
                    </seg>; auf der Rückseite ein auf dem Donnerkeil stehender Adler, und im Felde
                    ein Füllhorn mit der Umschrift: <foreign xml:lang="grc">ΠΤΟΛΕΜΑΙ ΟV
                        ΒΑΣΙΛΕΩΣ</foreign> zu bemerken ist das runde Grübchen in der Mitte der
                    Münze, sowohl auf der Vorder- als Rückseite. <lb/>3. Eine Silbermünze: auf der
                    Vorderseite der Kopf des <hi rendition="#aq"><persName key="prov_ctb_wmy_cv">Hercules</persName></hi>; auf der Rückseite ein thronender <hi rendition="#aq"><persName key="prov_rk2_d12_1v">Jupiter</persName></hi>, in
                    der linken das Zepter, und auf der ausgestreckten Rechten den Adler haltend.
                    Hinter dem Throne <pb n="3"/> das Wort: <foreign xml:lang="grc">ΦΙΛΙΠΠΟV</foreign>. Im Felde unter dem Sitze die Buchstaben <foreign xml:lang="grc">ΑV</foreign>, dann vor dem Knien ein <foreign xml:lang="grc">M</foreign> und wie es scheint über dem ausgestreckten Arm noch ein<foreign xml:lang="grc"> Λ</foreign>. <lb/>4. Ein braungelbliches Steinchen in der
                    Form eines Salbengefäßes. <lb/>5. Ein durchlöcherter <hi rendition="#aq">Amattist</hi>, um ihn wie eine Coralle an eine Schnur zu faßen. <lb/>6.
                    Eine Art von Agathsteinchen in der Form eines Klöppels oder eines <hi rendition="#aq">Phallus</hi>, oben mit einem Loche, um es als <hi rendition="#aq">Amulet</hi> zu tragen. <lb/>7. Ein ähnlicher Klöppel aus
                    grünem Glas. <lb/>8. Ein <hi rendition="#aq">ovales</hi> Stück heiliger Erde, wo
                    auf einer Seite mit einem Siegel <hi rendition="#aq">aegypt</hi>ische Figuren
                    eingedrückt sind. Die Erde ward nachher gebrannt. Die Risse kommen theils vom
                    Eindruck des Siegels, theils vom Brande her. Von den Figuren läßt sich nur noch
                    eine hockende Gottheit, den <seg type="comment">
                        <orig>Nilschlüßel</orig>
                        <note xml:id="nyr4_jsp_1jb">Das Anch-Symbol, ägyptisches Henkelkreuz,
                            altägyptisches Symbol für das Weiterleben im Jenseits.</note>
                    </seg> vor sich haltend, erkennen, wie es scheint mit einem Thierkopfe, aber
                    ungewiß: ob von einem Hunde oder einem Löwen. Ein solches <hi rendition="#aq">Amulet</hi> von geweihter Erde ist ein seltenes Stück. <lb/>Alle folgenden
                    Stücke sind von <hi rendition="#aq">aegypt</hi>ischer Porzellan Erde, gebrannt
                    und mit grünlichem Eyweiße überzogen, nur drey davon sind weißlich und ohne
                    Firniß. Diese Stücke haben Löcher weil sie als <hi rendition="#aq">Amulette</hi>
                    zum Umhängen dienten. Man findet sie gewöhniglich um den Hals der Mumien.
                    <lb/>9-10. Bilder des <hi rendition="#aq"><persName key="ed_vnv_dqp_1jb">Phtha</persName></hi>, oder des <hi rendition="#aq">aegypt</hi>ischen
                        <persName key="ed_p3x_rpp_1jb"><hi rendition="#aq">Vulcan</hi></persName>,
                    des ersten und größten der <hi rendition="#aq">aegypt</hi>ischen Götter. Man
                    betrachtet ihn als Urgeist, der im Centralfeuer wohnt. <lb/>11.-12. Zwey Figuren
                    im <hi rendition="#aq">Profil</hi> mit dem Hundskopf, den <seg type="comment">
                        <orig><hi rendition="#aq"><persName key="ed_h1w_xqp_1jb">Anubus</persName></hi></orig>
                        <note xml:id="nh5j_mtp_1jb">Anubis.</note>
                    </seg> vorstellend. <lb/>13. Eine ähnliche Figur von vorne gesehen. <lb/>14.
                    Eine Göttin in <hi rendition="#aq">Profil</hi> ) wahrscheinlich <persName key="ed_cgd_krp_1jb"><hi rendition="#aq">Isis</hi></persName>.<lb/>15. Eine
                    andere von vorne ) <lb/>16. Drey Figuren von vorne gesehen nebeneinander, in der
                    Mitte ist <persName key="ed_jkw_rtp_1jb"><hi rendition="#aq">Horus</hi></persName>, von den Göttinnen rechts und links, scheint das eine
                    seine Mutter <hi rendition="#aq"><persName key="ed_cgd_krp_1jb">Isis</persName></hi>, und die andere seine Erzieherin <hi rendition="#aq"><persName key="ed_evz_j5p_1jb">Buto</persName></hi> zu seyn. <lb/>17.
                    Eine Figur mit dem Bart in den Händen, über die Brust gekreuzt, die Peitsche und
                    den Agurstab haltend: <hi rendition="#aq">Attribute</hi> des <persName key="ed_r4l_5vp_1jb"><hi rendition="#aq">Osiris</hi></persName>. <lb/>18.
                    Ein Sperber mit der hohen Mütze, heilig dem <persName key="ed_dzb_pwp_1jb"><hi rendition="#aq">Phre</hi></persName> und den <hi rendition="#aq"><persName key="ed_dvp_kxp_1jb">Arneris</persName></hi>. <lb/>19. Ein
                    ähnlicher Vogel aber ohne Mütze. <lb/>20. Das Auge des <hi rendition="#aq"><persName key="ed_r4l_5vp_1jb">Osiris</persName></hi>. <lb/>21. Ein
                    Profil mit eingesetztem schwarzen Auge; ungewiß ob es von einem Vogel oder Hund.
                    - <lb/>22, 23, 24, 25, 26. Fünf Stück Käfer: zwey größere und drey kleinere, die
                    drey letztern sind mit <hi rendition="#aq">Hyrogliphen</hi> auf der Rückseite.
                        <pb n="4"/>
                    <lb/>27. 28. 29. Zwey flache Stücke an der Vorder- und Rückseite mit dem <seg type="comment">
                        <orig>Andreaskreuz</orig>
                        <note xml:id="nybn_psp_1jb">Hier wohl: Anch (oder: Ankh)-Kreuz
                            gemeint..</note>
                    </seg>, und ein drittes mit demselben Kreuze an der einen Seite, an der andern
                    aber mit einem <hi rendition="#aq">Systrum</hi>. <lb/>30. Ein flaches Stück an
                    beiden Seiten mit <hi rendition="#aq">Hyroglyphen</hi>. <lb/>31. Ein gekittetes
                    Stück ohne kennbare Zeichen. <lb/>32.-33. Die zwey Federn von der Mütze des <hi rendition="#aq"><persName key="ed_r4l_5vp_1jb">Osiris</persName></hi>.
                    <lb/>34. Ein Hilfschlüßel. <lb/>35.-36. Zwey Tragbare Altartische in
                    Absätzen.</p>
                <p><hi rendition="#aq">Berlin</hi> den 8<hi rendition="#sup"><hi rendition="#u">ten</hi></hi>
                    <hi rendition="#aq">August</hi>. 1821.</p>
                <p><hi rendition="#aq">Copie</hi> der Handschrift des Herrn <lb/>Hofrath <hi rendition="#aq">Hirt</hi>.</p>
            </postscript>
        </body>
    </text>
</TEI>