<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:telota="http://www.telota.de" telota:doctype="letter hirt" xml:id="hirt_qr5_xjt_3jb">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Gutachten von Schultz und Hirt an Staatsminister von Altenstein. Berlin, 27.
                    Juni 1821</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>
                    <title>Aloys Hirt. Briefwechsel 1787–1837</title>
                </edition>
                <respStmt>
                    <resp>editor</resp>
                    <name>Uta Motschmann</name>
                </respStmt>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften (BBAW)</publisher>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc rend="manuscript">
                    <msIdentifier>
                        <institution>Staatsarchiv Bamberg</institution>
                        <collection/>
                        <idno><idno type="shelfmark">Rep. G 36, Adelsarchiv Stein von Altenstein,
                                Nr. 603/1</idno></idno>
                    </msIdentifier>
                </msDesc>
                <listWit>
                    <witness>
                        <bibl type="print">nachgewiesen bei: Vogtherr, 1997, S. 88 und Anm. 575;
                            auszugsweise zitiert bei: Cécile Lowenthal-Hensel: Die Erwerbung der
                            Sammlung Solly durch den preußischen Staat, in: Neue Forschungen zur
                            Brandenburg-Preußischen Geschichte 1, Köln/Wien 1979, S. 125-126</bibl>
                    </witness>
                </listWit>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName key="ed_kbw_cgy_lw">Schultz, Christoph Ludwig Friedrich (1781-1834)
                        (Jurist, Philologe, preuß. Beamter, seit 1806 Kriegs- und Domänenrat,
                        Staatsrat, 1817 Vortragender Rat im Kultusministerium, 1818 Geh.
                        Oberregierungsrat, 1819 Regierungsbevollmächtigter für die Universität, ab
                        1825 in Wetzlar, dann in Bonn tätig)</persName>
                    <persName key="prov_ztg_3sx_sr">Hirt, Aloys (1759-1837)</persName>
                    <placeName key="prov_ycp_cpr_js">Berlin</placeName>
                    <date when="1821-06-27" cert="high"/>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName key="ed_iwb_fpx_lw">Altenstein, Karl Sigmund Franz Freiherr vom Stein
                        zum (1770-1840) (preuß. Reformer, ab 1817 Leiter des neu gebildeten
                        Kultusministeriums)</persName>
                    <placeName key="prov_ycp_cpr_js">Berlin</placeName>
                </correspAction>
                <note>Von Schreiberhand mit egh. Unterschriften von Schultz und Hirt, mit
                    anliegendem Bilderverzeichnis.</note>
            </correspDesc>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term key="ed_xjj_5nm_pgb">Sollysche Kunstsammlung</term>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text type="letter">
        <body>
            <div type="writingSession">
                <opener>
                    <dateline>Berlin den 27.<hi rendition="#sup">ten</hi> Juny 1821.</dateline>
                </opener>
				<p>In Folge der geehrtesten Aufforderung Sr. Excellenz des Königlichen Geh<ex>eimen</ex> Staats
                    Ministers Herrn Freyherrn von <persName key="ed_iwb_fpx_lw">Altenstein</persName>, uns zu erklären, ob in dem Falle, daß Herr <persName key="ed_dgx_jml_vw">Eduard Solly</persName> das ihm gemachte Anerbieten
                    eines Preises von 300,000 rthlr für eine Auswahl von 200 Gemälden aus seiner
                    hiesigen <rs type="artwork" key="prov_ggw_yml_vw">Samlung</rs> gänzlich ablehnen
                    sollte, die Absicht des Ankaufes dieser Gemälde für immer aufzugeben, oder eine
                    anderweite Uebereinkunft mit dem Herrn p <persName key="ed_dgx_jml_vw">Solly</persName> über diesen Gegenstand vorzuschlagen seyn wird, erklären
                    wir hierdurch nach reiflichster Erwägung Folgendes:</p>
                <p>Die von uns vorläufig bezeichnete Auswahl von 200 Gemälden, haben wir zu dem
                    Preise von 300,000 r<ex>eichstaler</ex> gewürdiget, indem wir dabey die
                    Erfahrungen zum Grunde legten, welche die uns bekannten Ankäufe einzelner
                    Gemälde in den letzten Jahren ergeben haben, und wenn wir gleich nicht erkennen,
                    daß H. <persName key="ed_dgx_jml_vw">Solly</persName> anderweit bey diesem
                    Geschäfte bedeutende Verluste bereits erlitten hat und noch ferner riskirt, für
                    welche derselbe durch vorstehenden Preis nicht entschädiget wird, so sind wir
                    doch vollkommen überzeugt, durch diesen Preis den Werth, welchen derselbe für
                    die ausgewählten Gemälde nach seinen dafür stattgefundenen Ausgaben <pb n="2"/>
                    berechnen kann, reichlich gedekt zu haben. Insofern daher von einer Taxe dieser
                    Gemälde die Rede ist, welche auf sicheren Erfahrungen beruhen und deren
                    Angemeßenheit im Einzelnen dargethan werden soll, vermögen wir den Werth jener
                    Auswahl von Gemälden nicht höher wie geschehen anzugeben.</p>
                <p>Wir wißen aber sehr wohl, daß jeder Ankauf solcher Art auf mannichfachen
                    Verhältnißen beruhet, welche im höchsten Grade schwankend sind, und daß jede
                    Schätzung zu solchem Preise schon um deshalb precär ist, weil es hauptsächlich
                    darauf ankommt, ob die Besitzer die Gemälde für die geschäzten Preise zu
                    verkaufen genöthigt sind oder nicht, und ob das Bedürfniß der Kunst-Anstalten
                    auf andere Weise eben so vollkommen erfüllt werden kann oder nicht; wobey wir
                    ins besondere die wichtige Rücksicht anerkennen, welche auf solche Kunstwerke zu
                    nehmen ist, die in ihrer Art als einzige Exemplare anzusehen und für keinen
                    Preis anderweit zu haben sind, dergleichen in der <rs type="artwork" key="prov_ggw_yml_vw">Sammlung</rs> des Herrn p Solly vornemlich die Gemälde
                    von <persName key="ed_sdy_1zl_gjb">Johann von Eyck</persName>, <persName key="prov_abl_fz5_35">Raphael</persName>, <persName key="ed_oxh_yst_3jb">Fra
                        Bartolomeo</persName>, <persName key="ed_chd_d5t_3jb">Francesco
                        Francia</persName> p genannt werden müßen.</p>
                <p>Ist daher die Frage, ob es rathsam sey, den Ankauf dieser Gemälde wegen einer
                    Differenz des geforderten Preises gegen unsere obige Schätzung von <pb n="3"/>
                    50,000 r<ex>eichstaler</ex> und selbst darüber, wenn es nicht anders seyn kann,
                    abzulehnen, so sind wir keinesweges dieser Meinung, glauben uns vielmehr nach
                    Pflicht und Gewißen hierdurch ausdrüklich dagegen verwahren zu müßen und
                    wünschen recht sehr, daß es möglich sey, dieses Opfer zum Besten des hiesigen
                    Kunst-Studiums zu bringen, indem wir uns gänzlich überzeugt halten, daß selbst
                    mit größern Opfern in einer Reihe von Jahren keine Erwerbung gemacht werden
                    kann, welche das diesfällige große Bedürfniß der <rs type="artwork" key="prov_vch_fyb_f3b">Königlichen Kunst-Sammlungen</rs> zu erfüllen
                    geeignet und von gleichem Werthe für selbige wäre.</p>
                <p>Um daher den unausbleiblichen schweren Vorwurf von uns abzuhalten, welchen die
                    Abbrechung dieses Geschäftes wegen der Differenz einer Summe, über welche
                    verhältnißmäßig keine Taxe von Kunstwerken jemals mit Sicherheit entscheiden
                    kann, auf uns ziehen würde, und zu verhüten, daß wegen unserer obigen Schätzung
                    die hiesigen Kunst-Anstalten nicht einer so überaus werthen Bereicherung beraubt
                    werden, und da nach unserer Ueberzeugung die Ehre des Staates nicht erlaubt, den
                    Erfolg der mehrjährigen Verhandlungen über diesen Gegenstand wegen einer solchen
                    Differenz aufzugeben, nehmen wir keinen Anstand hierdurch zu erklären, daß, wenn
                    selbst Herr Eduard <persName key="ed_dgx_jml_vw">Solly</persName> von dem
                    geforderten Preise der 400,000 r<ex>eichstaler</ex> für die bezeichnete Auswahl
                    durchaus nicht sollte abgehen wollen, ihm solcher unter der Bedingung
                    zuzugestehen seyn dürfte, daß er die Auswahl der 200 Gemälde auch auf die
                    bereits nach <placeName key="prov_efv_ssv_rv">London</placeName> abgesendeten
                        <pb n="4"/> Gemälde miterstrecken läßt, so daß wenigstens 15 der
                    vorzüglichsten Gemälde derselben von Meistern, welche in der <rs type="artwork" key="prov_vch_fyb_f3b">hiesigen Sammlung</rs> theils gänzlich fehlen, theils
                    in weniger werthen Exemplaren, die dem Herrn p <persName key="ed_dgx_jml_vw">Solly</persName> dagegen zurück gegeben werden könnten, vorhanden sind und
                    namentlich die in der Anlage verzeichneten 12 Stücke, darunter mit begriffen
                    wären, und tragen wir bey Sr Excellenz hierdurch ehrerbietigst darauf an, den
                    Abschluß des Geschäftes mit Herrn <persName key="ed_dgx_jml_vw">Solly</persName>
                    wenigstens gegen diese Bedingungen, wenn es nicht anders möglich ist, zur
                    Allerhöchsten Genehmigung vorzulegen.</p>
				<closer>
                    <dateline>Berlin den 27ten Juny 1821.</dateline>
                    <signed>Schultz     Hirt<pb n="5"/></signed>
                </closer>
            </div>
            <postscript>
                <p><hi rendition="#u"><ex>Anlage:</ex></hi></p>
                <p>Verzeichniß / der / vorläufig aus den bereits nach <placeName key="prov_efv_ssv_rv">London</placeName> abgesendeten / Gemälden des Herrn
                    Eduard <persName key="ed_dgx_jml_vw">Solly</persName> für das Königliche / <rs type="artwork" key="prov_p5w_rw2_gjb">Museum</rs> ausgewählten 12
                    Stücke.</p>
                <p>1) <persName key="ed_u5d_gvt_3jb">Lorenzo Costa</persName>,
                    ............................................................. <rs type="artwork" key="prov_a3w_vvt_3jb">Praesentation im Tempel</rs>
                    <lb/>2) <persName key="ed_mcx_hwt_3jb">Cima da Conegliano</persName>,
                    .................................................. <rs type="artwork" key="prov_up5_wwt_3jb">Madonna in trono</rs>
                    <lb/>3) <persName key="ed_kgf_4xt_3jb">Francesco Sacchi</persName>,
                    ........................................................ <rs type="artwork" key="prov_dk1_fyt_3jb">Christus am Kreuze</rs>
                    <lb/>4) <persName key="ed_tbt_kzt_3jb">Benozzo Gozzolo</persName>,
                    <ex>[!]</ex>................................................... <rs type="artwork" key="prov_alc_h15_3jb">Maria mit vielen Anbetenden</rs>
                    <lb/>5) <persName key="ed_yst_5b5_3jb">Sandro Botticelli</persName>,
                    ......................................................... <rs type="artwork" key="prov_qrw_3c5_3jb">Madonna in trono</rs>
                    <lb/>6) <persName key="ed_chd_d5t_3jb">Francesco Francia</persName>,
                    ...................................................... <rs type="artwork" key="prov_lvs_5xt_njb">Christo morto</rs>
                    <lb/>7) <persName key="ed_kx1_4k5_njb">Antonello di Messina</persName>,
                    ................................................ <rs type="artwork" key="prov_fcr_2l5_njb">Madonna mit dem Kinde</rs>
                    <lb/>8) <persName key="ed_pzb_fm5_njb">Squarcione</persName>,
                    ................................................................... <rs type="artwork" key="prov_vqq_pm5_njb">Madonna</rs>, <lb/>9) <persName key="ed_g3s_fn5_njb">Ridolfo Ghirlandajo</persName>,
                    ................................................... <rs type="artwork" key="prov_mqn_4n5_njb">Himmelfahrt der Maria</rs>
                    <lb/>10) <persName key="ed_tlc_p45_njb">Vincenzo Foppa</persName>,
                    ........................................................ <rs type="artwork" key="prov_uvp_y45_njb">Grablegung</rs>
                    <lb/>11) <persName key="ed_iyv_np5_njb">Boltraffio</persName>,
                    .................................................................... <rs type="artwork" key="prov_jdl_yp5_njb">Die heilige Barbara</rs>. <lb/>12)
                        <persName key="ed_c3g_5r5_njb">Borgognone</persName>,
                    ................................................................ <rs type="artwork" key="prov_xn2_ps5_njb">Madonna in trono</rs>.</p>
                <p>Berlin den 27ten Juny 1821.</p>
            </postscript>
        </body>
    </text>
</TEI>