<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:telota="http://www.telota.de" telota:doctype="letter hirt" xml:id="hirt_ytn_myk_33b">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Schreiben Hirts an Staatsminister von Altenstein, die Einrichtung des neuen
                    Museums betreffend. Berlin, 20. Januar 1821</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>
                    <title>Aloys Hirt. Briefwechsel 1787–1837</title>
                </edition>
                <respStmt>
                    <resp>editor</resp>
                    <name>Uta Motschmann</name>
                </respStmt>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften (BBAW)</publisher>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc rend="manuscript">
                    <msIdentifier>
                        <institution>GStA PK</institution>
                        <collection/>
                        <idno><idno type="shelfmark">I. HA, Rep. 76 Ve Sekt. 15 Abt. I Nr. 4 Bd. 1,
                                Bl. 62r-63v</idno></idno>
                    </msIdentifier>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName key="prov_ztg_3sx_sr">Hirt, Aloys (1759-1837)</persName>
                    <placeName key="prov_ycp_cpr_js">Berlin</placeName>
                    <date when="1820-01-20" cert="high"/>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName key="ed_iwb_fpx_lw">Altenstein, Karl Sigmund Franz Freiherr vom Stein
                        zum (1770-1840) (preuß. Reformer, ab 1817 Leiter des neu gebildeten
                        Kultusministeriums)</persName>
                    <placeName key="prov_ycp_cpr_js">Berlin</placeName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                    <ref type="prev" target="hirt_tz5_nxq_y3b"/>
                </correspContext>
                <note>Zur Datierung: Hirt hat sich zu Beginn des neuen Jahres bei der Jahreszahl
                    verschrieben: richtig ist 1821 (statt 1820); siehe auch die Empfängerbemerkung
                    sowie Altensteins Schreiben an Hirt vom 12. Januar 1821. - Empfängerbemerkung
                    auf dem linken Rand: "Citto / pre den 29<hi rendition="#sup">ten</hi> Jan.
                    1821."</note>
            </correspDesc>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term key="ed_ljv_mnm_pgb">Kunstmuseum, königlich preuß.</term>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text type="letter">
        <body>
            <div type="writingSession">
                <opener>
                    <dateline/>
                    <salute>Da das große Versehen in der Anlage des <placeName key="prov_up1_xwt_fv"><hi rendition="#aq">Museum</hi>'s</placeName> gemacht ist: die
                        antiken <hi rendition="#aq">Marmor</hi> in dem obern, und nicht, wie es
                        natürlich gewesen wäre, in dem untern Stocke aufzustellen; so ist es mir
                        sehr angenehm, daß in meinem Bericht geäußerten Wunsch zufolge Ew. Excellenz
                        eine Untersuchung des Baues von einem Sachverständigen befohlen haben, um zu
                        wißen: ob derselbe für solche Lasten auch tragfähig seyn möchte.</salute>
                    <salute>Das hierbey zurückgehende Gutachten des Herrn p. <persName key="ed_rcd_yvw_ww"><hi rendition="#aq">Schinkel</hi></persName> hat
                        meine Zweifel in dieser Hinsicht nur zu sehr gerechtfertigt; und nachdem ich
                        die <hi rendition="#aq">Construction</hi>sweise in den beygefügten
                        Zeichnungen eingesehen habe, kann ich nicht anders, als dem Urtheile des H.
                        p. <hi rendition="#aq"><persName key="ed_rcd_yvw_ww">Schinkel</persName></hi> ganz beytreten, und auch in der Art, wie er
                        meint, wie allenfalls die <hi rendition="#aq">Marmor</hi> auf eine dem Bau
                        wenigst nachtheil<supplied cert="high">ig</supplied>e Weise aufgestellt
                        werden könnten.</salute>
                </opener>
				<p>Da aber nun einmal das Übel in dem Bau anerkannt ist, was ist in einem so schwierigen Fall zu
                    thun? Ich gestehe, daß mich die Sache sehr verlegen machet. Denn einmal nur eine
                    vorläufige Auswahl unter den Antiken zu treffen, geht nach aller meiner
                    Übelegung nicht an. Nichts läßt sich vom Antiken unbedeutend nennen, und was man
                    allenfalls als weniger bedeutend zurücklaßen wollte, könnte leicht sehr viel in
                    der Hauptanordnung verwirren. Kurz ich muß bey dem gegebenen <hi rendition="#aq">Votum</hi> verbleiben, den Antiken ohne Ausnahme einen Ort in dem <hi rendition="#aq"><placeName key="prov_up1_xwt_fv">Museo</placeName></hi>
                    anzuweisen. - Bey den geringen Räumen für so viele Gegenstände habe ich zwar das
                    Gefühl der Anhäufung nicht bemäntelt. Aber hier ist es um einen Bestimmten Zweck
                    zu thun: nicht so <pb n="2"/> viel das Elegante, als das Belehrende komt hier in
                    Berücksichtigung.</p>
                <p>Da indeßen wegen des Baues wie er ist, es schwer seyn wird, alles so neben
                    einander aufzustellen, wie mein Entwurf angiebt; so würde entweder für einen
                    Theil der Antiken entweder ein anderes Lokale auszumitteln seyn, oder aber man
                    müßte darauf denken, dem Stockwerke durch vermehrte Stützen von unten die
                    gehörige Sicherheit und Tragbarkeit zu geben. Letzteres berührt Herr p.
                        <persName key="ed_rcd_yvw_ww"><hi rendition="#aq">Schinkel</hi></persName>
                    sehr gut, er glaubt aber, daß dadurch das gute Ansehen und das Zweckmäßige der
                    untern Räume dadurch leiden würde. Dies befürchtete ich indeßen nicht, wohl aber
                    neuen Aufenthalt, den der Bau neuer Stützen verursachen würde.</p>
                <p>Wollte man sich also nicht zu einem solchen Baue verstehen; so wäre für einen
                    Theil der Antiken ein neues Lokale auszumitteln. Hiezu könnten zum Theil die
                    kleinern Räume benutzt werden; aber noch beßer würde man einen Theil der untern
                    Räume dazu benützen. -</p>
                <p>Was ferner H. <hi rendition="#aq"><persName key="ed_rcd_yvw_ww">Schinkel</persName></hi> in Hinsicht der Consolen bemerkt, finde ich
                    gleichfalls sehr gut gedacht, nur <unclear reason="illegible" cert="">möchte</unclear> dadurch ein Übelstand in Rück<unclear reason="illegible" cert="">zimmer</unclear> entstehen.</p>
                <p>Ferner scheint H. p. <persName key="ed_rcd_yvw_ww"><hi rendition="#aq">Schinkel</hi></persName> der Meinung zu seyn, daß die Bildsäulen
                    gröstentheils nur hölzerne Postamente erhalten sollten, aus dem natürlichen
                    Grunde, um die Lasten zu vermindern. Da aber schon ein großer Theil steinerner
                    Postamente vorhanden sind, und andere nicht mit großen Unkosten aus dem
                    vorhandenen Material zu schaffen wären; so würde es allerdings <pb n="3"/>
                    Schade seyn, von solchen Piedestallen keinen Gebrauch zu machen.</p>
                <p>Überhaupt wünschte ich in all solchen Beziehungen, daß es Ew. Excellenz gefallen
                    möchte, noch eine besondere Conferenz anordnen möchten zwischen dem Herrn p. <hi rendition="#aq"><persName key="ed_kbw_cgy_lw">Schultz</persName></hi>, <hi rendition="#aq"><persName key="ed_p41_xpz_lw">Rauch</persName></hi>, <hi rendition="#aq"><persName key="ed_rcd_yvw_ww">Schinkel</persName></hi>, und
                    mir. Vielleicht gelänge es unserer vereinigten Überlegung das Rechte
                    auszufinden.</p>
				<closer>
                    <salute/>
                    <signed>Hirt</signed>
                    <dateline>Den 20 Januar / 1820.<ex>[!]</ex></dateline>
                </closer>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>