<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:telota="http://www.telota.de" telota:doctype="letter hirt" xml:id="hirt_iqt_3mq_1jb">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Schreiben Hirts an den Grafen Albert von Sack. Berlin, 30. September
                    1821</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>
                    <title>Aloys Hirt. Briefwechsel 1787–1837</title>
                </edition>
                <respStmt>
                    <resp>editor</resp>
                    <name>Uta Motschmann</name>
                </respStmt>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften (BBAW)</publisher>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc rend="manuscript">
                    <msIdentifier>
                        <institution>GStA PK</institution>
                        <collection/>
                        <idno><idno type="shelfmark">I. HA, Rep. 76 Ve Sekt. 15 Abt. I Nr. 3 Bd. 3, Bl. 44r-46r</idno></idno>
                    </msIdentifier>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName key="prov_ztg_3sx_sr">Hirt, Aloys (1759-1837)</persName>
                    <placeName key="prov_ycp_cpr_js">Berlin</placeName>
                    <date when="1821-09-30" cert="high"/>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName key="ed_vm2_w3b_fhb">Sack, Sebastian Albert Freiherr von (ab 1821 Graf
                        von) (1757 (n.a. um 1753)-1829) (schlesischer Forschungsreisender (Suriname,
                        Nordamerika, Naher Osten), königl.-preuß. Kammerherr, Ritter des
                        Johanniterordens; übergab zahlreiche auf seinen Reisen erworbene antike
                        Artefakte an die Berliner Antikensammlung; vererbte sein Vermögen an das
                        Waisenhaus der Franckeschen Stiftungen in Halle)</persName>
                    <placeName key="prov_ycp_cpr_js">Berlin</placeName>
                </correspAction>
                <note>Das Anschreiben ist egh. von Hirt verfasst; die Beilage ist als "Copie der
                    Handschrift des Herrn Hofrath Hirt" überliefert.</note>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text type="letter">
        <body>
            <div type="writingSession">
                <opener>
                    <dateline/>
					<salute>Hochgeborner Herr Graf!</salute>
                </opener>
				<p>Indem ich das Verzeichniß der Münzen mit Dank zurücksende, übergebe ich zugleich das
                    Verzeichniß ihrer höchst intereßanten <rs type="artwork" key="prov_gsc_kcp_1jb">Athenischen Alterthümer</rs>.</p>
                <p>Würden Sie eine Abschrift von meinen beiden Verzeichnißen machen laßen wollen,
                    und mir dieselben zurücksenden, würden Ew. Hochgebornen mich sehr verbinden.</p>
                <p>Ich wünsche, daß Sie, mein verehrtester Herr Graf, bald wieder eine zweyte Reise
                    in den Orient unternehmen mögen. Die Ausbeute Ihrer ersten Reise ist so groß und
                    schön, daß wir Studirende, die wir hier am Boden kleben müßen, nur wünschen
                    können, daß es viele Patrioten Ihresgleichen geben möge, die uns so vielfach,
                    wie Sie, bereichern; und unsere vaterländischen <hi rendition="#aq">Musea</hi>
                    bedenken.</p>
				<closer>
                    <salute>Ich verbleibe wie immer mit ausgezeichneter Hochachtung <lb/>Ihr
                        gehorsamster</salute>
                    <signed>Hirt</signed>
                    <dateline>Berlin den 30<hi rendition="#sup"><hi rendition="#u">ten</hi></hi>
                        Sept. / 1821. <pb n="2"/></dateline>
                </closer>
            </div>
            <postscript>
                <p><hi rendition="#u">Vorläufiges Verzeichniß.</hi>
                    <lb/>der <rs type="artwork" key="prov_gsc_kcp_1jb">Alterthümer</rs>
                    <lb/>welche Herr <persName key="ed_vm2_w3b_fhb">Graf <hi rendition="#aq">v
                            Sack</hi></persName> in <placeName key="ed_el2_k1x_5w"><hi rendition="#aq">Athen</hi></placeName> gesammlet hat.
                    <lb/>______________________________________</p>
                <p>Diese Denkmäler bestehen theils in <hi rendition="#aq">Marmora</hi>, theils in
                    gebrannter Erde. Manches ist durch schlechte Packung auf dem Transport
                    gebrochen, doch so daß das wesentliche sich wieder herstellen läßt. Wir zeichnen
                    zuerst:</p>
                <p><hi rendition="#u">A. Die <hi rendition="#aq">Terre cotte</hi>.</hi>
                    <lb/>1. Ein gemaltes Gefäß in vielen Scherben. Es hat mehrere Figuren, deren
                    Zustand sich aber erst näher bestimmen läßt, wenn die Stücke erst wieder genau
                    vereinigt sind. Es scheint, daß <hi rendition="#aq"><persName key="prov_pvd_4jb_w5">Achilles</persName></hi> unter den Töchtern des
                        <hi rendition="#aq"><persName key="ed_vq3_dwz_bjb">Lecomedes</persName></hi>
                    darauf vorgestellt sey. <lb/>2. Mehrere Fragmente von einem Gefäß mit schwarzen
                    Figuren - wie es scheint der alte <hi rendition="#aq"><persName key="ed_kvd_5ws_jw">Bacchus</persName></hi>, <hi rendition="#aq"><persName key="prov_ctb_wmy_cv">Hercules</persName></hi> und eine
                    weibliche Göttin. <lb/>3. Der Hals, wie es scheint von einem Gefäß mit gemalten
                    Streifen u.s.w. <lb/>4. Der Bauch von einem Gefäße mit schwarzen Figuren, wie es
                    scheint, der alte <hi rendition="#aq"><persName key="ed_kvd_5ws_jw">Bacchus</persName></hi>, <hi rendition="#aq"><persName key="prov_ctb_wmy_cv">Hercules</persName></hi> und eine weibliche
                    Göttin. <lb/>5. Ein großes Gefäß mit gemalten Streifen u.s.w. <lb/>6. Kleines
                    schwarzes Gefäß mit schwarzen Figuren, wie es scheint den Kampf mit <hi rendition="#aq"><persName key="ed_h2n_q43_d1b">Minotaurus</persName></hi>
                    vorstellend. <lb/>7. Verschiedene Schaalen mit Henkeln ohne Figuren. <lb/>8.
                    Ungefähr zwölf Stück kleinere Gefäße von dieser Form derer, welche zu Salbungen
                    dienten, und andere. <lb/>9. Eine Taube von gebrannter Erde. <lb/>10.
                    Desgleichen ein unförmlicher Eber. <lb/>11. Ein runder Deckel mit drey Reutern.
                    <lb/>12. Eine sitzende weibliche Figur, etwa 4 Zoll hoch, in ihre Drapperien
                    sehr schön eingewickelt. Der Kopf und der linke Fuß fehlen. Die Rückseite wie
                    gemacht. <lb/>13. Eine weibliche Figur gerade stehend, etwa 6 Zoll hoch, die
                    Drapperie hat Aehnlichkeit mit der athenischen <seg type="comment">
                        <orig>Caulphorre</orig>
                        <note xml:id="np35_hwx_1jb">Kanephore?</note>
                    </seg>. Es fehlen der linke Vorderarm die rechte Hand und der Kopf. <lb/>14.
                    Eine thronende weibliche Gottheit im ältesten Styl - aegyptisch-aeginetisch, die
                    ganze Figur war bemalt, das Gewand mit allerley Auszierungen, aber ohne
                    bestimmten Charackter. Der Kopf ist von der Statue abgebrochen und auch der
                    untere Theil der Büste, doch sind beide leicht wieder zu vereinigen. - Ein
                    seltenes Stück. - <lb/>15. Ein ganz rothes Gefäß mit drey kleinen Henckeln noch
                    mit Knochen ausgefüllt. <pb n="3"/></p>
                <p><hi rendition="#u">B. Marmor und Alabaster.</hi>
                    <lb/>16. Ein gebrochenes Salbengefäß von <seg type="comment">
                        <orig>pentalischen</orig>
                        <note xml:id="nqjf_lyx_1jb">pentelischen</note>
                    </seg> Marmor. <lb/>17. Fragmente von einem andern in Alabaster. <lb/>18. Ein
                    rundes flaches Gefäß, mit gebrochenem Deckel, wunderschön gedrehte Arbeit in
                    Marmor. <lb/>19. Mehrere verrostete Stücke von Erz. <lb/>20. Ein ausgehöhltes
                    Salbengefäß. <lb/>21. Zwey ähnliche aber noch nicht ausgehöhlt. <lb/>22. Zwey
                    Mündungen von Salbengefäßen, das eine von Marmor das andere von Alabaster.
                    <lb/>23. Ein Stück grauen Marmor. <lb/>24. Ein anderes mit einem Gesimschen und
                    dem Worte. <foreign xml:lang="grc">ΔΟΚΙΜΟ</foreign> - <lb/>25. Mehrere
                    Marmorfragmente, welche als Füße zu einem Throne gedient zu haben scheinen. Noch
                    ist um den untern Theil eines Fußes das Bley anhangend, mit dem es vergoßen
                    wurde. <lb/>26. Ein weiblicher Zeigefinger. <lb/>27. Eine rechte weibliche Hand
                    ohne Finger. <lb/>28. Ein rechter weiblicher Fuß. <lb/>29. Eine Streifen Marmor,
                    worauf ein <hi rendition="#aq">Relief</hi>, eine im Mantel gehüllte
                    Jünglingsfigur, in der linken eine Rolle haltend, der rechte Arm nackt
                    herabhängend. Zu den Füßen eine runde Scheibe (<hi rendition="#aq">Discus</hi>)
                    und ein Malteser Hündchen, an dem Jüngling aufspringend: über die Figur der Name
                        <foreign xml:lang="grc">ΓΑΜΦΙΛΟΣ</foreign> - <lb/>30. Fragment eines
                    Gefäßes, worüber abgebildet eine Urne mit einem <hi rendition="#aq">relief</hi>
                    in drey Figuren, welche zwey Alte vorstellen, die voneinander Abschied nehmen;
                    ein Jüngling steht trauer<supplied cert="high">n</supplied>d hinter einen
                    derselben. <lb/>31. Ungefähr 3 Fuß hohe Marmorurne mit <hi rendition="#aq">relief</hi>: Eine Matrone sitzt auf dem Stuhle, die kleinere Tochter hinter
                    ihr, ein alter bärtiger Mann nimmt Abschied, hinter ihm wie es scheint die
                    ältere Tochter: über dem Kopf der Sitzenden ist der Name <foreign xml:lang="grc">ΕΥΘΥΜΑΧΗ</foreign>. - <lb/>32. Eine ähnliche Urne: in <hi rendition="#aq">relief</hi> drey weibliche Figuren, wovon die eine von der in der Mitte
                    stehenden Abschied nimmt. <lb/>33. Noch eine ähnliche Urne: in <hi rendition="#aq">Relief</hi> drey Figuren, Vater und Mutter, wovon die
                    Tochter Abschied nimmt. <lb/>34. Das Fragment einer sitzenden weiblichen Statue
                    in Lebens-<pb n="4"/>größe. Der verschleierte Kopf ist erhalten bis auf die
                    Nase, und das Gewand bis auf den Sitz; doch ist von der Brust an das Bild
                    abwärts beschädigt. Nicht unwahrscheinlich gehörten die Fragmente N<hi rendition="#sup"><hi rendition="#u">o</hi></hi> 25 zu dem Throne. Schwer ist
                    der Gegenstand zu errathen, indessen ist das Gesicht mehr <hi rendition="#aq">ideal</hi>, als <hi rendition="#aq">Portrait</hi>, und erinnert an die <hi rendition="#aq"><persName key="ed_ohs_d11_cjb">Vesta</persName></hi>.
                    <lb/>35. Ein rohgearbeitetes würfelförmiges Stück Marmor, ungefähr 18 Zoll hoch,
                    und 24. Zoll breit, bestehend aus einem Untersatz, ist keßelförmig vertieft, und
                    mit Knochen gefüllt. Der Deckel schließt genau darüber, vermittelst eines
                    Pfalzers. <lb/>36. Der Deckel eines Sarges in Giebelform unter dessen
                    Kranzgesimse die Inschrift steht: <foreign xml:lang="grc"><lb/>ΝΙΚΑΡΕΤΗ Κ
                        ΤΗΣΙΚΛΕΟΥ ΣΑΤΝΟ ΣΙΟΚ ΘΥΓΑΤΗΡ</foreign>. -</p>
                <p><hi rendition="#aq">Berlin</hi> den 30<hi rendition="#sup"><hi rendition="#u">ten</hi></hi>
                    <hi rendition="#aq">September</hi> 1821.</p>
                <p>Copie der Handschrift des Herrn Hofrath <lb/><hi rendition="#aq">Hirt</hi></p>
            </postscript>
        </body>
    </text>
</TEI>