<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:telota="http://www.telota.de" telota:doctype="letter hirt" xml:id="hirt_ogw_xlt_pjb">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Gutachten Hirts für den Staatsminister von Altenstein</title>
                <title> zur Sammlung Minutoli</title>
                <title>. Berlin, 9. Oktober 1822</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>
                    <title>Aloys Hirt. Briefwechsel 1787–1837</title>
                </edition>
                <respStmt>
                    <resp>editor</resp>
                    <name>Uta Motschmann</name>
                </respStmt>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften (BBAW)</publisher>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc rend="copy">
                    <msIdentifier>
                        <institution>GStA PK</institution>
                        <collection/>
                        <idno><idno type="shelfmark">I. HA, Rep. 89 Geh. Zivilkabinett, Nr. 20541,
                                Bl. 6r-v (Auszug Abschrift)</idno></idno>
                    </msIdentifier>
                </msDesc>
                <listWit>
                    <witness>
                        <bibl type="print">Harry Nehls: Hirt Bd. II, 2014, S. 269
                            (Teilabdruck)</bibl>
                    </witness>
                </listWit>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName key="prov_ztg_3sx_sr">Hirt, Aloys (1759-1837)</persName>
                    <placeName key="prov_ycp_cpr_js">Berlin</placeName>
                    <date when="1822-10-09" cert="high"/>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName key="ed_iwb_fpx_lw">Altenstein, Karl Sigmund Franz Freiherr vom Stein
                        zum (1770-1840) (preuß. Reformer, ab 1817 Leiter des neu gebildeten
                        Kultusministeriums)</persName>
                    <placeName key="prov_ycp_cpr_js">Berlin</placeName>
                </correspAction>
            </correspDesc>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term key="ed_fbv_ymm_pgb">ägyptische Kunst</term>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text type="letter">
        <body>
            <div type="writingSession">
                <opener>
                    <address>
                        <addrLine>An / den Königl: wirklichen Geheimen Staats-/Minister und Minister
                            der Geistlichen pp / Angelegenheiten H: Freyh: v Altenstein / Exzellenz.
                                <ex>[unter dem Text auf Bl. 6v]</ex></addrLine>
                    </address>
                </opener>
				<p>Auszug / aus dem Bericht des Hofrath Hirt vom 9ten Oktober 1822.
                    <lb/>_________________________________________________________</p>
                <p>pp </p>
                <p>Dies ist im Wesentlichen der <seg type="comment">
                        <orig>Ueberblick der <rs type="artwork" key="prov_rzh_dvt_pjb">Sammlung</rs>.</orig>
                        <note xml:id="nthy_2wt_pjb">Siehe auch ein weiteres Gutachten Hirts vom 5.
                            April 1823 zu einem kleineren Teil der Sammlung Minutoli, die erst
                            später in Berlin eintraf.</note>
                    </seg> Es geht daraus hervor: daß erstlich man hierdurch eine Art von
                    vollständiger Kenntniß des Materials und des technischen Verfahrens bei jenem
                    Urvolke erlangt; zweitens, daß zur Kenntniß des Mumisirens und der
                    Leichengebräuche eine Menge von Werken vorhanden sind, wie sie keine andere
                    Sammlung anbietet. Unschätzbar scheinen dabei die beiden noch nicht geöffneten
                    großen Mumien zu seyn. Drittens kommen viele seltene Bildungen sowohl in
                    Malerei, Stein, Porzellan und Erz vor, welche vieles zu nähern Aufklärung der
                    aegyptischen Mythologie beitragen mögen; was sich aber erst durch ein näheres
                    Vergleichen und Studium zeigen kann. Viertens in Beziehung des Reichthums dieser
                    Sammlung möchte sich wohl nicht leicht eine andere öffentliche mit ihr messen
                    dürfen. Der Unterzeichnete kennt nur <seg type="comment">
                        <orig>die ehemalige <rs type="artwork" key="prov_dtp_b15_pjb">Sammlung</rs>
                            des <persName key="prov_ic3_xk5_y5">Cardinals Borgia</persName> (jetzt
                            mit dem <placeName key="ediarum_olf_twt_pjb">Königl<ex>ichen</ex>
                                Museum</placeName> zu <placeName key="prov_myp_lbv_35">Neapel</placeName> verbunden)</orig>
                        <note xml:id="nvzt_byt_pjb">Im "Morgenblatt für gebildete Stände", Nr. 129
                            vom 30. Mai 1822, S. 516, heißt es dazu in den Korrespondenz-Nachrichten
                            aus Italien: "In Betreff der von S. M. Ferdinand I. angekauften und
                            nunmehr mit dem Museo Borbanico vereinigten Museo Borgiano enthalten
                            neapolitanische Blätter folgende Nachrichten. / Der Eigenthümer des
                            Museo Borgiano [...] war der Kardinal Borgia gewesen [...]. Die
                            Kunstsammlung war zu Velletri aufgestellt gewesen, wo der Kardinal seine
                            ganze von Staatsgeschäften freye Zeit [...] einzig mit seinem Museum
                            beschäftigt, verlebte. [...] Besonders kostbar ist die in dem
                            Borgianischen Museum sich vorfindende Sammlung egyptischer Denkmäler.
                            Durch die Bemühungen des Ritters M. Arditi, General-Direktors der
                            königlichen Museen zu Neapel, und der Ausgrabungen von Antiquitäten, ist
                            diese Sammlung nunmehr mit einer schon vorhandenen des Bourbonischen
                            Museums zusammengeschmolzen und in einer der Hallen des Erdgeschosses
                            dieses leztern aufgestellt worden, so daß nun dieser Portikus an
                            Monumenten von Hornstein edler Art (pietre dure), von Bronze, Email,
                            Elfenbein, Holz, ferner an irdenen und gebrannten Gefäßen und
                            egyptischen Mumien über sechshundert Stücke enthält."  </note>
                    </seg> die einigermaßen eine ähnliche Fülle darstellte. In anderen Museen,
                    besonders in <placeName key="ediarum_xck_5lg_gjb">London</placeName>, kommen
                    einzelne größere und seltenere Gegenstände vor, und so auch in <placeName key="prov_ad5_cbx_w5">Frankreich</placeName>, aber wie man hört, nicht ein
                    so Mannichfaltiges. Nur die Privat-Sammlungen des Herrn <persName key="ed_pxn_2b5_pjb">Salt</persName> und des Herrn <persName key="ed_qhg_cc5_pjb">Drovetti</persName> scheinen in manchen Beziehungen
                    reicher und wichtiger zu sein.</p>
                <p>In Rücksicht der Schätzung einer solchen Sammlung gestehe ich, hierzu keinen
                    Maaßstab zu haben. Man müßte in dieser letztern Zeit selbst in <placeName key="prov_oxg_n4j_2v">Aegypten</placeName> gewesen sein, um die jetzt
                    gangbaren Preise solcher Gegenstände zu kennen. Ich hielt mich also an den
                        <persName key="ed_ctf_3vj_xv">Eigenthümer</persName> selbst, um von ihm den
                    Preis für <rs type="artwork" key="prov_rzh_dvt_pjb">seine Sammlung</rs> zu
                    erfahren, in der Vor-<pb n="2"/>aussetzung, daß ein Mann von seinem Range und
                    seinem patriotischen Gesinnungen keine Ueberschätzung seiner Sammlung machen
                    würde. Dies hat er gethan; und ich lege hierüber den Original-Brief A bei,
                    woraus man auch ersehen wird, welche Gegenstände mit der Sammlung begriffen
                    sind, <seg type="comment">
                        <orig>deren Ankunft noch erwartet wird</orig>
                        <note xml:id="nrjn_zc5_pjb">Ein Teil der Sammlung traf erst später von
                            Triest über Hamburg kommend in Berlin ein</note>
                    </seg>. Ueber letztere Gegenstände und ihre Ankunft wollte ich indessen noch
                    nähere Kunde einziehen, und besonders drang ich darauf, daß auch einiges von der
                    Guß- oder Schmelzmosaik, wovon ich hörte, daß der <persName key="ed_ctf_3vj_xv">General</persName> einige wichtige Stücke besäße und für seine
                    Privatsammlung behalten möchte, an die Sammlung abzugeben wäre, im Falle S<hi rendition="#sup"><hi rendition="#u">r</hi></hi>
                    <persName key="prov_bxf_jt5_fv">Majestät</persName> die Acquisition derselben
                    beabsichtigen möchten. Hierauf lege ich die Antwort unter B. bei. Diese Antwort
                    lautet in Beziehung meiner Wünsche für die Sammlung etwas <seg type="comment">
                        <orig>evaforisch</orig>
                        <note xml:id="nksb_c5t_pjb">ausweichend, ausflüchtig.</note>
                    </seg>. Ich muß indessen wünschen, daß man bei dem Ankauf der so wichtigen
                    Sammlung für das <rs type="artwork" key="prov_p5w_rw2_gjb">Königl<ex>iche</ex>
                        Museum</rs> bei dem Verlangen der genannten Glasmosaike beharre.</p>
                <p>Ich muß indessen beisetzen, daß mir die <rs type="artwork" key="prov_rzh_dvt_pjb">Sammlung</rs>, so wie sie angeboten wird, nicht übertheuert scheint,
                    besonders wenn man die Papyrusrollen abrechnet, die hier allein auf Reichsthaler
                    12,000. - in Gold angeschlagen sind, so daß also alle übrigen Gegenstände nur zu
                    dem Preise von 10,000 Reichsthaler Gold berechnet sind.</p>
                <p>pp.<lb/></p>
				<closer>
                    <dateline>Berlin den 9<hi rendition="#sup"><hi rendition="#u">ten</hi></hi>
                        Oktober 1822.</dateline>
                    <signed>(gez) Hirt.</signed>
                </closer>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>