<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:telota="http://www.telota.de" telota:doctype="letter hirt" xml:id="hirt_dqh_5dp_4jb">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Schreiben des Staatsministers v. Altenstein an Schinkel und Hirt. Berlin, 13.
                    Juli 1822</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>
                    <title>Aloys Hirt. Briefwechsel 1787–1837</title>
                </edition>
                <respStmt>
                    <resp>editor</resp>
                    <name>Uta Motschmann</name>
                </respStmt>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften (BBAW)</publisher>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc rend="concept">
                    <msIdentifier>
                        <institution>GStA PK</institution>
                        <collection/>
                        <idno><idno type="shelfmark">I. HA, Rep. 76 Ve, Sekt. 15 Abt. I Nr. 4 Bd. 1,
                                Bl. 130r-131v (Konzept von Schreiberhand)</idno></idno>
                    </msIdentifier>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName key="ed_iwb_fpx_lw">Altenstein, Karl Sigmund Franz Freiherr vom Stein
                        zum (1770-1840) (preuß. Reformer, ab 1817 Leiter des neu gebildeten
                        Kultusministeriums)</persName>
                    <placeName key="prov_ycp_cpr_js">Berlin</placeName>
                    <date when="1822-07-13" cert="high"/>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName key="ed_rcd_yvw_ww">Schinkel, Karl Friedrich (1781-1841) (Baumeister,
                        Architekt, Stadtplaner, Maler, Bühnenbildner, ab 1810 Geh. Oberbauassessor
                        bei der Berliner Oberbaudeputation, 1815 Geh. Oberbaurat, 1838
                        Oberlandesbaudirektor)</persName>
                    <persName key="prov_ztg_3sx_sr">Hirt, Aloys (1759-1837)</persName>
                    <placeName key="prov_ycp_cpr_js">Berlin</placeName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                    <ref type="prev" target="hirt_q4r_rfc_4jb"/>
                </correspContext>
                <note>Mit egh. Korrekturen von Altenstein. - Das Schreiben weist keine Unterschrift
                    auf; diese findet sich am Ende zweier weiterer diesbezüglicher Schreiben
                    Altensteins auf Bl. 132v. - Bearbeitungsvermerke: auf dem linken Rand: "<hi rendition="#u">Briefbogen</hi>. / <hi rendition="#u">cito</hi>.";
                    Mundierungs- und Absendevermerk: "den 15/7 22. nebst 2. Anh."; auf dem oberen
                    Rand: "ad N° 1, 456 B. J."</note>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text type="letter">
        <body>
            <div type="writingSession">
                <opener>
                    <address>
                        <addrLine>An / Des Königl. Geh: Ober-Bau-Raths, / Herrn <hi rendition="#u">Schinkel</hi> / Hochwohlgeboren / und / Des Königl. Hofraths, Herrn
                                <hi rendition="#u">Hirt</hi>. / Wohlgeboren / <hi rendition="#u">Hier</hi>.</addrLine>
                    </address>
                    <dateline>Berlin, den 13<hi rendition="#sup"><hi rendition="#u">ten</hi></hi>
                        July 1822.</dateline>
                </opener>
				<p>Ewr. Hochwohl- und Wohlgeboren danke ich verbindlichst für die mir unter dem 9<hi rendition="#sup"><hi rendition="#u">ten</hi></hi> d<ex>ieses</ex>
                        M<ex>onats</ex> über das, was Sie wegen Förderung der Restauration der <rs type="artwork" key="prov_gky_hx2_gjb">Königl<ex>ichen</ex>
                        Gemälde-Sammlung</rs> bereits veranlaßt haben, gefälligst gegebene Nachricht
                    und erkläre mich mit den von Ihnen getroffnen Einleitungen vollkommen
                    einverstanden.</p>
                <p>Gleich nach dem Empfange Ihres gefälligen Schreibens habe ich die Forderung des
                    Malers <persName key="ed_lq4_gbz_djb">Theoli</persName> für die von ihm
                    restaurirten Gemälde näher geprüft und aus der anliegenden Rechnung desselben
                    ersehen, daß solche nicht, wie ich früher glaubte, 150 Th<ex>ale</ex>r, sondern
                    30. Fr<ex>iedrichs</ex>d'or und 1050 rthr. C<ex>ouran</ex><hi rendition="#sup">t</hi> beträgt. Die General-Kasse meines <orgName key="ed_xpk_5s3_f3b">Ministerii</orgName> habe ich daher <pb n="2"/> angewiesen, Ihnen statt
                    erstgenannten Betrages letztere Summe gegen Quittung zu zahlen, und stelle Ihnen
                    nunmehr anheim, den p <persName key="ed_lq4_gbz_djb">Theoli</persName>, wenn Sie
                    Sich von der Richtigkeit seiner Forderung überzeugt haben und solche angemessen
                    finden, gefälligst zu befriedigen. Auch habe ich nach Ihrem Wunsche das Nöthige
                    angeordnet, daß die ferner erforderten wieder bedeutenden Zahlungen für die
                    Restauration und Aufstellung pp. der Gemälde-Sammlung von der vorerwähnten Kasse
                    auf Ihre Anweisung gegen von Ihnen attestirte Quittungen geleistet werden.
                    Vorerst habe ich Ihnen bey gedachter Kasse einen Credit auf den Betrag von 1500
                        r<ex>eichstaler</ex> eröffnet und behalte mir vor wenn größere Posten
                    vorkommen diese besonders auf Ihren Antrag anzuweisen so wie auch wenn Sie die
                    1500 reichstaler erschöpft haben einen neuen Credit für Sie zu eröffnen. Sollten
                    Sie größere Contracte abschließen so bitte ich Sie mich möglichst bald von der
                    erforderlichen Summe zu unterrichten um wegen Anschaffung der Fonds Anstalt
                    treffen zu können.</p>
                <p>Was die Beschäftigung der von Ewr — vorgeschlagenen Restauratoren betrifft,
                    so stelle ich Ihnen lediglich ergebenst anheim, mit ihnen deshalb zu
                    unterhandeln und solchen zuvörderst die Ihnen angenehm scheinenden Bedingungen,
                    unter welchen ihnen Arbeit übertragen werden <pb n="3"/> kann, zu eröffnen, auch
                    ihnen versuchsweise Gemälde zum restauriren zu übergeben. Eben so ersuche ich
                    Ewr —, Sich auch mit dem Maler <persName key="ed_akq_dqz_djb">Fuchs</persName> in <placeName key="ed_lsl_rtm_b3b">Cöln</placeName> wegen
                    seiner <unclear reason="illegible" cert="">Anherokunft</unclear> in
                    Correspondenz zu setzen und ihm die nöthigen Vorschläge zu machen. Sollte zu
                    seiner Herberufung endlich meine Mitwirkung erforderlich sein, so werde ich auf
                    Ihre desfalsige nähere gefällige Äusserung sehr gern das Erforderliche
                    veranlassen. Wegen <persName key="ed_ikf_zdk_4jb">Palmaruoli</persName>
                    überlasse ich Ihnen das Erforderliche gefälligst durch Herrn Prof. <persName key="ed_p41_xpz_lw">Rauch</persName> einzuleiten. </p>
                <p>Wegen Ueberweisung eines besseren Lokals im <placeName key="ediarum_qkl_1cw_jgb">Akademie-Gebäude</placeName> für die dort befindlichen Gemälde habe ich
                    übrigens heute an den Herrn Director <persName key="prov_wsc_2hd_4v">Schadow</persName> das Nöthige nach der abschriftlichen Anlage erlassen,
                    und ich ersuche Ewr – daher ergebenst, Sich deshalb an diesen nunmehr
                    gefälligst wenden zu wollen. Wenn über den Ausbau des <placeName key="prov_up1_xwt_fv">Museums</placeName> entschieden ist so wird es das
                    Beste seyn eine eigene Behörde zur Aufsicht über den ausgebauten Theil zu
                    constituiren und H. <persName key="prov_wsc_2hd_4v">Schadow</persName> um die
                    Räume welche zunächst für die <orgName key="ed_u5s_1fc_b1b">Kunst
                        Akademie</orgName> bestimmt sind zu überweisen. <pb n="4"/></p>
                <p>Sehr zweckmässig finde ich, daß die Versetzung der Gemälde demnächst durch H.
                        <persName key="ed_fws_rrd_3jb">Lamperi</persName> geleitet und daß letztere
                    unter Ihrem Verschluß gehalten werden.</p>
				<closer> </closer>
            </div>
            <postscript>
                <p><ex>Schreiben <persName key="ed_iwb_fpx_lw">Altensteins</persName> an Johann
                        Gottfried Schadow. Mundiert und abgesendet den 15. Juli 1822 (Bl.
                        131v-132r)</ex>:</p>
                <p>An / Den Herrn Director<persName key="prov_wsc_2hd_4v">
                        <hi rendition="#u">Schadow</hi></persName>. / Wohlgeboren / <hi rendition="#u">Hier</hi>.</p>
                <p>Die mit der Herstellung eines Museums Allerhöchsten Orts beauftragten Herren Geh.
                    Ober-Bau-Rath <persName key="ed_rcd_yvw_ww">Schinkel</persName> und Hofrath
                        <persName key="prov_ztg_3sx_sr">Hirt</persName> haben bei mir auf
                    Ueberweisung eines besseren Lokals im <placeName key="ediarum_qkl_1cw_jgb">Akademie-Gebäude</placeName> zur Aufbewahrung der vorläufig dort
                    untergebrachten Gemälde der <rs type="artwork" key="prov_ggw_yml_vw">Sollschen
                        Sammlung</rs> angetragen, da die Gemälde in dem Saale wo sich solche jezt
                    befinden nicht gut untergebracht seyen. - Ich habe dieselben hierauf veranlaßt,
                    mit Ewr. <pb n="5"/> Wohlgeboren deshalb Rüksprache zu nehmen und ersuche Sie
                    hierdurch nach deren Verlangen ein anderes Lokal im Akademie-Gebäude, welches
                    dem Zweck beßer entspricht auszumitteln und zu deren Disposition zu stellen.</p>
                <p>______________________________________________________________________</p>
                <p><ex>Schreiben <persName key="ed_iwb_fpx_lw">Altensteins</persName> an die
                        Unterrichtsabteilung. Mundiert und abgesendet den 15. Juli 1822 (Bl.
                        132r-v)</ex>:</p>
                <p>Bei der Unterrichts-Abtheilung vorzulegen.</p>
                <p>Nachdem des Herrn StaatsKanzlers, Fürsten von <persName key="ed_tls_pjg_zgb">Hardenberg</persName> Durchlaucht, auf meinen Vorschlag unter dem 28<hi rendition="#sup"><hi rendition="#u">ten</hi></hi> v. M. zu genehmigen geruht
                    haben, daß zur Einrichtung des <placeName key="prov_up1_xwt_fv">Kunst-Museums</placeName> und vorzüglich zur Aufstellung und Restauration
                    der Königl. Gemälde-Sammlung eine Summe von 5. bis 6000. Rthlr. aus den
                    Ersparnissen und laufenden Fonds meines <orgName key="ed_xpk_5s3_f3b">Ministerii
                    </orgName>vorschußweise bestimmt werde, habe ich die General-Kasse nach der
                    Anlage angewiesen, zur Buchung der hierauf anzuweisenden Zahlungen ein
                    Vorschuß-Konto auf 6,000 r<ex>eichstaler</ex>
                    <pb n="6"/> zu eröffnen, und davon dem GOBR. <persName key="ed_rcd_yvw_ww">Schinkel</persName> und dem Hofrath <persName key="prov_ztg_3sx_sr">Hirt</persName> zur Befriedigung des Malers <persName key="ed_lq4_gbz_djb">Theoli</persName> für die von ihm restaurirten Gemälde die Summe von 30.
                    Frd'or und 1,050 r<ex>eichstaler</ex> C<hi rendition="#sup"><hi rendition="#u">t</hi></hi> gegen Quittung zu zahlen. - Die Herren <persName key="ed_rcd_yvw_ww">Schinkel</persName> und <persName key="prov_ztg_3sx_sr">Hirt</persName> wünschen, daß die ferner vorkommenden Zahlungen ebenfalls
                    von der General-Kasse gegen Ihre Anweisungen und von ihnen attestirte Quittungen
                    geleistet werden mögen, und ich habe genehmigt daß Ihnen vorerst hierzu ein
                    Credit von 1500 r<ex>eichstaler</ex> eröffnet werde. Die Kasse wird noch näher
                    über die ganze <unclear reason="illegible" cert="">Buchungs</unclear>führung
                    vorzüglich aber in Beziehung auf diesen Credit zu instruiren sein. <lb/>Berlin,
                    w. o. <ex><lb/>[Namenskürzel]</ex> Altenstein</p>
            </postscript>
        </body>
    </text>
</TEI>