<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:telota="http://www.telota.de" telota:doctype="letter hirt" xml:id="hirt_ib3_nd2_3jb">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Schreiben des Staatsministers von Altenstein an Schinkel und Hirt. Berlin, 6.
                    April 1822</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>
                    <title>Aloys Hirt. Briefwechsel 1787–1837</title>
                </edition>
                <respStmt>
                    <resp>editor</resp>
                    <name>Uta Motschmann</name>
                </respStmt>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften (BBAW)</publisher>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc rend="concept">
                    <msIdentifier>
                        <institution>GStA PK</institution>
                        <collection/>
                        <idno><idno type="shelfmark">I. HA, Rep. 76 Ve Sekt. 15 Abt. I Nr. 4 Bd. 1,
                                Bl. 92r-v (Konzept von Schreiberhand)</idno></idno>
                    </msIdentifier>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName key="ed_iwb_fpx_lw">Altenstein, Karl Sigmund Franz Freiherr vom Stein
                        zum (1770-1840) (preuß. Reformer, ab 1817 Leiter des neu gebildeten
                        Kultusministeriums)</persName>
                    <placeName key="prov_ycp_cpr_js">Berlin</placeName>
                    <date when="1822-04-06" cert="high"/>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName key="ed_rcd_yvw_ww">Schinkel, Karl Friedrich (1781-1841) (Baumeister,
                        Architekt, Stadtplaner, Maler, Bühnenbildner, ab 1810 Geh. Oberbauassessor
                        bei der Berliner Oberbaudeputation, 1815 Geh. Oberbaurat, 1838
                        Oberlandesbaudirektor)</persName>
                    <persName key="prov_ztg_3sx_sr">Hirt, Aloys (1759-1837)</persName>
                    <placeName key="prov_ycp_cpr_js">Berlin</placeName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                    <ref type="next" target="hirt_tgl_b52_3jb"/>
                </correspContext>
                <note>Mit Bearbeitungsvermerk "<hi rendition="#u">cito</hi>" sowie Mundierungs- und
                    Absendevermerk "den 7/4 22."; auf dem oberen Rand: "Num: 706. B. J."</note>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text type="letter">
        <body>
            <div type="writingSession">
                <opener>
                    <address>
                        <addrLine>An / des Königl: Geh: O. B. Raths / Herrn Schinkel / und / des
                            Königl: Hofraths Herrn / Hirt / Hoch- und Wohlgeboren / <hi rendition="#u">hier</hi></addrLine>
                    </address>
                    <dateline>Berlin, den 6<hi rendition="#sup">ten</hi> April 1822.</dateline>
                </opener>
				<p>Es kommt häufig vor, daß Gemälde zum Ankauf angetragen werden, über welche Seine Majestät der
                        <persName key="prov_bxf_jt5_fv">König</persName> oft Allerhöchst Selbst ein
                    Gutachten über die Räthlichkeit des Ankaufs und den Preis zu fordern geruhen. Es
                    scheint mir das Zweckmäßigste, daß ich mich in solchen Fällen in der Folge an
                    Ew. — wende, da sich die Beurtheilung über die Räthlichkeit des Ankaufs
                    größtentheils nach dem richtet, was die <rs type="artwork" key="prov_ggw_yml_vw">Sollysche Gallerie</rs> schon enthält und was nach dem Plan ihrer
                    Aufstellung noch anzukaufen wünschenswerth seyn dürfte. Zu dem Ende wünsche ich,
                    daß Ew. — Selbst die nötigen Vorkehrungen hierzu gefälligst treffen mögen.
                    Es scheint mir in dieser Beziehung erforderlich <lb/>1. ein angemessenes zu
                    diesem Behuf vorzüglich bestimmtes unter gehöriger Aufsicht befindliches Locale,
                    wohin ich dergleichen Gemälde senden oder verweisen könnte und man sicher ist,
                    daß sie nicht leiden. <lb/>2. in so weit Ew. — es für nötig halten, die
                    Beiziehung <pb n="2"/> von Künstlern zur Schätzung des Kunstwerthes pp. Es wird
                    Ihnen jedoch jederzeit überlassen bleiben, ob Sie diese Beiziehung für
                    erforderlich und wünschenswerth halten. Es liegt mir nur daran zu wissen, ob Sie
                    es vorziehen, eine Comité auszuwählen, welche ich auffordern könnte, sich auf
                    Ihre Veranlassung dem Geschäffte jedesmal zu unterziehen oder ob Sie nach den
                    Umständen für jeden Fall Selbst die Requisition Ihnen geeignet scheinender
                    Künstler besorgen wollen. In ersterm Falle ersuche ich Sie um Ihre gefälligen
                    Vorschläge.</p>
                <p>Wegen der Ew. — zur Besorgung des Geschäfftes überhaupt erforderlichen
                    Hülfe in Beziehung auf Expeditionen, Besorgung der Reinschriften p beziehe ich
                    mich auf mein anderweites Schreiben vom heutigen Tage.</p>
                <p>Berlin, w.<ex>[ie]</ex> o.<ex>[ben]</ex></p>
				<closer>
                    <signed><ex>[Unterschriftskürzel]</ex> Altenstein</signed>
                </closer>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>