<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:telota="http://www.telota.de" telota:doctype="letter hirt" xml:id="hirt_d2k_1mw_vkb">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Konferenzprotokoll der Immediatkommission zur Einrichtung des Museums.
                    Berlin, 1. August 1822</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>
                    <title>Aloys Hirt. Briefwechsel 1787–1837</title>
                </edition>
                <respStmt>
                    <resp>editor</resp>
                    <name>Uta Motschmann</name>
                </respStmt>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften (BBAW)</publisher>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc rend="manuscript">
                    <msIdentifier>
                        <institution>GStA PK</institution>
                        <collection/>
                        <idno><idno type="shelfmark">I. HA, Rep. 76 Kultusministerium Ve Sekt. 15
                                Abt. I Nr. 4 Bd. 2, Bl. 22r-24a r</idno></idno>
                    </msIdentifier>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <date when="1822-08-01" cert="high"/>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    
                </correspAction>
                <note>Protokoll von Schreiberhand ohne egh. Unterschriften; wohl eine Abschrift von
                    I. HA, Rep. 89, Nr. 20440, Bl. 107r-110r</note>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text type="letter">
        <body>
            <div type="writingSession">
                <opener>
                    <dateline/>
                </opener>
				<p>Verhandelt Berlin, den 1sten Aug. 1822.</p>
                <p>Praesentes: <lb/>Durchlaucht der Herr Staats-Kanzler <hi rendition="#u">Fürst von
                        Hardenberg</hi>. <lb/>Herren Staats-Minister Freyherr von <hi rendition="#u">Altenstein</hi> und Graf <hi rendition="#u">v. Bülow</hi> / Excellenzen.
                    <lb/>Geheime Cabinetsrath Herr <hi rendition="#u">Albrecht</hi>
                    <lb/>GeneralMajor und General Adjudant Sr. Majestät Herr <hi rendition="#u">v.
                        Witzleben</hi>. <lb/>Herr Präsident <hi rendition="#u">Rother</hi>.
                    <lb/>Herr Geh. Ober Baurath <hi rendition="#u">Schinkel</hi>
                    <lb/>Hofrath und Professor Herr <hi rendition="#u">Hirt</hi>
                    <lb/>Hochwohlgeboren <lb/>und <lb/>Regierungsrath <hi rendition="#u">Tzschoppe</hi>.</p>
                <p>Nachdem des Königs Majestät die Anträge der zur Einrichtung des Museums
                    niedergesetzten Immediat-Commission größtentheils genehmigt und Allerhöchsten
                    Willen in der unterm 25. v<ex>origen</ex> M<ex>onats</ex> an des Herrn
                    Staats-Canzlers Durchlaucht erlassenen Cabinets-Order ausgesprochen hatten,
                    wurde von Seiner Durchlaucht auf heute eine Conferenz der Commission angesetzt,
                    um über die Ausführung des Allerhöchsten Willens,</p>
                <p>daß der Anbau des Akademie-Gebäudes, Behufs der Aufnahme des Museums und
                    Unterbringung mehrerer wissenschaftlichen Institute, so wie der erforderliche
                    Abbau mit einer Summe von 700 000 bewirkt und innerhalb der nächsten 5 Jahre vom
                    laufenden ab vollendet werde,</p>
                <p>zu berathschlagen.</p>
                <p>Die von des Königs Majestät ernannten neuen Mitglieder der Commission, die
                    StaatsMinister Herr Freyherr v. Altenstein u. H. Graf v. Bülow
                        Excell<ex>enzen</ex> so wie der Herr Präsident Rother waren zu dieser
                    Conferenz von des H. Staats-Canzlers Durchlaucht eingeladen worden und sämmtlich
                    erschienen, so wie auch alle Mitglieder der frühern Commission sich eingefunden
                    hatten.</p>
                <p>In der Versammlung kamen nun insbesondere folgende Gegenstände zur Sprache: <pb n="2"/></p>
                <p>1. <hi rendition="#u">die anzufertigenden Anschläge zu den Bauten</hi>. <lb/>Die
                    vorliegenden Ueberschläge der Kosten sind ganz allgemein abgefaßt und zu der
                    Ausführung der Bauten, so wie solche von des Königs Majestät gegenwärtig
                    angeordnet worden, um so weniger brauchbar, als sie auf die Summe von 758,375
                        r<ex>eichstaler</ex> und einen Zeitraum von 9 Jahren berechnet sind. Es
                    kommt jetzt darauf an, ausführliche Kosten-Anschläge sowohl für den Umbau des
                    Akademie-Gebäudes als die Abbauten anzufertigen und solche mit Bezugnahme auf
                    die Allerhöchste Bestimmung Sr. Majstät nach Maaßgabe der Summe von 700,000
                        r<ex>eichstaler</ex> und eines Zeitraums von 5 Jahren einzurichten.</p>
                <p>Der mitunterzeichnete Staats-Minister Graf v Bülow der Commission "insbesondere
                    für die Ausführungen des Baus unter seiner Verantwortlichkeit" von des Königs
                    Majestät beygegeben, übernimmt die Leitung der Anfertigung der Kosten-Anschläge.
                    Diese Arbeit selbst wird vom mitunterzeichneten p Schinckel und dem dazu von dem
                    p Grafen v. Bülow anzuweisenden Geheimen Ober Baurathe Schinkel gemeinschaftlich
                    übertragen. Diese Anschläge sollen sich über die Abbauten sowohl für das
                    Militair als die Prinzlichen Hofstaaten erstrecken und die weitern
                    Communikationen dieserhalb mit dem Herrn Oberstallmeister Exc. und dem Herrn <pb n="3"/> KriegsMinister Excellenz dem unterzeichneten Staats-Minister Grafen
                    v. Bülow überlassen bleiben. Die Commission ist der Meinung, daß es theils wegen
                    der größern Wohlfeilheit, theils wegen des mindern Erfordernißes an Raum
                    zweckmäßiger seyn würde, die Abbauten mit zu bewirken und wird daher der pp Graf
                    v. Bülow die bey dem Abbau interessirten Behörden zum Fachwerke zu disponiren
                    suchen. Jedenfalls ist aber der Grundsatz aufgestellt worden, daß bey dem Abbau
                    der Massivbau aus den oben gedachten 700,000 r<ex>eichstaler</ex> nur
                    rücksichtlich derjenigen abzubauenden Räumlichkeiten bestritten wird, welche
                    gegenwärtig massiv aufgeführt sind und daß zum Abbau der jetzt mit Fachwerk
                    aufgeführten Gelaße auch nur die Kosten des Fachweerkbaues aus der nur erwähnten
                    Summe hergegeben werden.</p>
                <p>Nächsdem wurde zur Sprache gebracht</p>
                <p>2) der <hi rendition="#u">Geldpunkt</hi>. Des Königs Majestät haben nach dem
                    Inhalte der Allerhöchsten Cabinetsorder vom 25. v<ex>origen</ex> M<ex>onats</ex>
                    wegen successiver Ermittelung und Anweisung der bewilligten Summe von 700,00
                        r<ex>eichstaler</ex> an den Präsidenten Rother besonders verfügt denselben
                    auch "insbesondere für Verwaltung und Berechnung der Fonds, aus denen nur auf
                    seine Anweisung nach vorgängiger Bescheinigung des Baumeisters Summen angewiesen
                        <pb n="4"/> werden sollen" als Mitglied der Commission zugeordnet.</p>
                <p>Der Präsident Rother machte den Vorschlag, die nach und nach zu ermittelnde Summe
                    der 700,000 r<ex>eichstaler</ex> durch die Beamten der PrämienSchein-Casse einen
                    ganz abgesonderten Fonds verwalten zu lassen und las eine Instruction vor, die
                    er eventualiter für diese Beamten entworfen hatte. Die Commission nimmt jenen
                    Vorschlag gern an und billigt eben so ganz die entworfene Instruction. Der pp
                    Rother wird solche den betreffenden Beamten zufertigen, bevorwortet aber
                    zugleich, daß denselben mit Rücksicht auf diese bedeutende Vermehrung ihrer
                    Arbeiten nach Vollendung des Baues eine angemessene Remuneration bewilligt
                    werden möchte.</p>
                <p>Die Commission ist hiermit einverstanden. Außer den Baukosten der 700,000
                        r<ex>eichstaler</ex> sind zur Restaurirung der Gemählde und Marmor noch
                    bedeutende Summen erforderlich, über welche jedoch zur Zeit auch nicht einmal
                    eine approximative Angabe möglich ist. Ebenso werden zum Transporte der Statuen
                    und Gemählde, so wie zur Einrahmung der letztern zu den Piedestalen der erstern
                    pp noch ansehnliche Kosten erforderlich. Der Präsident Rother giebt die
                    Hoffnung, diese Kosten, <pb n="5"/> welche nach den Aeußerungen einiger
                    Commissionsglieder 60 - 100,000 r<ex>eichstaler</ex> betragen können, aus
                    angemessener Benutzung der mehrgedachten Summe von 700,000 r<ex>eichstaler</ex>,
                    in so fern solche vor dem eintretenden Bedürfniße disponibel gemacht werden
                    kann, zu decken. Der Commission, scheint diese Benutzung höchst zweckmäßig und
                    wird dabey bemerkt, daß sich diese Einrichtungskosten noch durch die nothwendige
                    Remunerirung von Personen für Annahme, Ordnung, Verzeichnung pp der ins Museum
                    aufzunehmenden Gegenstände vermehren werden.</p>
                <p>Der unterzeichnete Staats-Minister Freyherr v. Altenstein, welcher der Commission
                    "insbesondere um das Bedürfniß sowohl für Unterbringung der Kunstschätze und
                    Institute, als auch für Restaurirung der Gemählde und Marmor näher anzugeben"
                    zugeordnet worden, übernimmt es, einen vorläufigen, möglichst bestimmten
                    Anschlag jener Restaurirungs-Einrichtungs pp Kosten unter Rücksprache mit dem p
                    Schinkel und Hirt vorzulegen und behält sich bis dahin der p Rother die nähere
                    Andeutung über die Deckung dieses Bedürfnißes auf die bezeichnete Art, vor.</p>
                <p>Es wurde hierbey vorläufig bemerkt, daß nach erfolgter Einrichtung des Museums
                    und <pb n="6"/> um dasselbe so gemeinnützig als möglich zu machen, ein
                    zahlreiches Personale dabey nothwendigerweise wird angestellt werden müssen. Die
                    Commission erkennt diese Nothwendigkeit und glaubt, daß der Zweck jenes, die
                    Regierung Sr. Majestät des Königs für die spätesten Jahrhunderte
                    verherrlichenden Instituts erst dann im vollen Maaße erreicht werden kann, wenn
                    dasselbe zwar unter der erforderlichen Aufsicht, jedoch mit der größtmöglichsten
                    Liberalität, nicht nur den wissenschaftlichen Studien, sondern auch zur
                    Erweckung eines allgemeinen Geistes für Kunst und Wissenschaft dem größern
                    Publikum geöffent wird.</p>
                <p>Die Commission wird diesen Gesichtspunkt festhalten.</p>
                <p>Es bemerkte demnächst</p>
                <p>3) der Staats-Minister Graf v. Bülow mit Bezugnahme auf das Schreiben des Herrn
                    Staats-Canzlers vom 28. v<ex>origen</ex> M<ex>onats</ex> daß der sogenannte
                        <unclear reason="illegible" cert="">Wusen</unclear>hausensche Holzmarkt,
                    welcher der hiesigen Bau-Commission anstatt des bisher benutzten Platz an der
                    Georgen und Stallstraßen-Ecke zum Bauplatze zu überweisen seyn würde, nicht von
                    ihm, sondern von des Herrn Finanz-Ministers Excellenz ressortive. Er übernimmt
                    es, dieserhalb mit dem Herrn Finanz-Minister in Correspondenz zu treten, womit
                    der Herr Staats<unclear reason="illegible" cert="">canzler</unclear>
                    <pb n="7"/> so wie mit Ueberweisung jenes Holzmarktes an die Bau-Commission, in
                    sofern hiegegen von dem Herrn Finanz-Minister bedeutende Bedenken nicht gemacht
                    werden, sich einverstanden erklärt.</p>
                <p>Die Staats-Minister Freyherr v. Altenstein und Graf v. Bülow werden für
                    Beschleunigung der resp. ad 2, und ad 1, gedachten Kosten-Anschläge sorgen, da
                    es dringend nothwendig ist, mit dem Bau rasch vorzuschreiten und gleichzeitig
                    auch die zweckmäßige Ordnung der einzelnen Theile des Museums bewirkt werden
                    muß. Die gedachten Staats-Minister werden die gefertigten Anschläge dem
                    Staats-Canzler vorlegen. Die Verhandlungen der Commission bleiben bis dahin
                    ausgesetzt.</p>
                <p>Des Königs Majestät haben in der vorliegenden Allerhöchsten Cabinets Order vom
                    25. v<ex>origen</ex> M<ex>onats</ex> der frühern Commission aufgetragen
                    geruht,</p>
                <p>unter Beytritt des Präsidenten Rother und in Gemeinschaft mit dem
                    General-Intendanten Grafen Brühl die nothwendige Minderung der vorhandenen
                    Theater-Utensilien zu bewirken und Maaßregeln zu ergreifen, um künftige zu
                    großer Anhäufung derselben <pb n="8"/> vorzubeugen.</p>
                <p>Es wurde bemerkt, daß der Graf Brühl, auf dessen Mitwirkung es hier vorzüglich
                    ankomme, zur Zeit verreist sey, und deshalb beschlossen, die Einleitungen
                    dieserhalb vorläufig und bis zur Rückkehr des Grafen Brühl auszusetzen.</p>
                <p>Weiter war nichts zu bemerken.</p>
                <p>Verh.<hi rendition="#u">[andelt]</hi> wie oben.</p>
				<closer>
                    <signed>gez. Altenstein. Bülow. Witzleben. Albrecht. Schinkel. Hirt. Tzschoppe.
                        Rother.</signed>
                </closer>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>