<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:telota="http://www.telota.de" telota:doctype="letter hirt" xml:id="hirt_ikc_qqw_cjb">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Schreiben Hirts an Staatsminister v. Altenstein. Berlin, 12. Februar
                    1822</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>
                    <title>Aloys Hirt. Briefwechsel 1787–1837</title>
                </edition>
                <respStmt>
                    <resp>editor</resp>
                    <name>Uta Motschmann</name>
                </respStmt>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften (BBAW)</publisher>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc rend="manuscript">
                    <msIdentifier>
                        <institution>SBB-PK</institution>
                        <collection>Handschriftenabteilung</collection>
                        <idno><idno type="shelfmark">Slg. Darmstädter 1914.27</idno></idno>
                    </msIdentifier>
                </msDesc>
                <listWit>
                    <witness>
                        <msDesc type="copy">
                            <msIdentifier>
                                <institution>GStA PK</institution>
                                <collection/>
                                <idno>
                                    <idno type="shelfmark">I. HA, Rep. 76 Ve Sekt. 15 Abt. I Nr. 4
                                        Bd. 1, Bl. 98r-100r (beglaubigte Abschrift, Verf. v. 3. März
                                        1914, B, No 377)</idno>
                                </idno>
                            </msIdentifier>
                        </msDesc>
                    </witness>
                    <witness>
                        <bibl type="print">Robert Skwirblies: Altitalienische Malerei als
                            preußisches Kulturgut. Gemäldesammlungen, Kunsthandel und Museumspolitik
                            1797-1830. Berlin, Boston 2017 (= Ars et Scientia, Bd. 13), S. 328-329
                            (Zitate und Regest)</bibl>
                    </witness>
                </listWit>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName key="prov_ztg_3sx_sr">Hirt, Aloys (1759-1837)</persName>
                    <placeName key="prov_ycp_cpr_js">Berlin</placeName>
                    <date when="1822-02-12" cert="high"/>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName key="ed_iwb_fpx_lw">Altenstein, Karl Sigmund Franz Freiherr vom Stein
                        zum (1770-1840) (preuß. Reformer, ab 1817 Leiter des neu gebildeten
                        Kultusministeriums)</persName>
                    <placeName key="prov_ycp_cpr_js">Berlin</placeName>
                </correspAction>
                <note>Empfängerbemerkungen: "Cito / pr[äsentiert] den 13/2 22"; "296. B. J."; "Brief
                    an H. Geh. OR. Rath Schultz zu gefälliger Kenntnißnahme und Berücksichtigung
                    vorzulegen. / Vorerst scheint es mir blos darauf anzukommen ungefähr voraussagen
                    zu können ob wohl von Herrn De Lahante auch sein Geschxxx Gebrauch zu machen
                    seyn dürfte und unter welchen Bedingungen er sich zu einem Geschäfft verstehen
                    würde ingleichen ob es möglich seyn dürfte künftig ein Kauf-Geschäfft mit ihm
                    einzuleiten. p / Altenstein / 13/2. - Die Abschrift mit Stempel: "Original zu
                    der Autographen-Sammlung Darmstaedter b. d. Kgl. Bibliothek genommen / Verf. v.
                    3. Maerz 1914 / B. No 377"</note>
            </correspDesc>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term key="ed_xjj_5nm_pgb">Sollysche Kunstsammlung</term>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text type="letter">
        <body>
            <div type="writingSession">
                <opener> </opener>
				<p>Den Herrn <persName key="ed_wbt_wvy_djb"><hi rendition="#aq">Delahante</hi></persName> habe
                    ich persönlich kennen lernen, und in Beziehung seiner auch Rücksprache mit dem
                        H<ex>errn</ex> Geh<ex>eimen</ex> O<ex>berregierungs</ex> R<ex>at</ex>
                    <persName key="ed_kbw_cgy_lw"><hi rendition="#aq">Schultz</hi></persName>
                    genommen.</p>
                <p>Allerdings bedarf die <rs type="artwork" key="prov_ggw_yml_vw"><hi rendition="#aq">Solly</hi>sche Sammlung</rs> geschickter und mehrer <hi rendition="#aq">Restauratoren</hi>; und so würde es gut seyn, den Herrn
                        <persName key="ed_wbt_wvy_djb"><hi rendition="#aq">Delahante</hi></persName>
                    zu diesem Zweck hier zu behalten, wenn er sich als tauglich erwiese, allein ich
                    muß Ew. <hi rendition="#aq">Excellenz</hi> aufrichtig gestehen, daß ich für mich
                    allein die Verantwortlichkeit in Hinsicht der <hi rendition="#aq">Restauration</hi> der <rs type="artwork" key="prov_ggw_yml_vw"><hi rendition="#aq">Solly</hi>schen Bilder</rs> nicht übernehmen kann. Dies
                    Geschäft ist von der größten Wichtigkeit und Schwierigkeit. Schlechte <hi rendition="#aq">Restauratoren</hi> können die ganze Sammlung rein zu Grunde
                    richten. Daher muß ich wünschen, daß ein Ausschuß von Technikern in Verein mit
                    H. <hi rendition="#aq"><persName key="ed_kbw_cgy_lw">Schultz</persName></hi> und
                    mir niedergesezt werde, um nicht bloß die Geschicktheit der <hi rendition="#aq">Restauratoren</hi> zu prüfen, sondern auch jedes zu <hi rendition="#aq"><hi rendition="#aq">restaurir</hi></hi>ende Bild genau zu untersuchen, und
                    im voraus mit den <hi rendition="#aq">Restauratoren</hi> zu besprechen, was an
                    einem solchen zur Ausbeßerung gethan weden soll und kann. - Dann hat jedes zu
                        <hi rendition="#aq">restaurir</hi>ende Bild zwey Momente: erstlich das
                    eigentliche Reinigen, und zweytens wenn alles gut gereinigt ist, und man genau
                    alle Stellen sieht, wo das Bild gelitten hat, das Ausbeßern der schadhaften
                    Stellen, und das in Harmonie setzen des Neuen mit dem Alten. Über beide Momente
                    hat der <orgName key="ed_yxr_sxj_4jb">Ausschuß</orgName> genau zu wachen, <pb n="2"/> daß der <hi rendition="#aq">Restaurator</hi> nicht willkührlich, und
                    tölpisch - wie es nur zu oft geschieht - verfahre.</p>
                <p>Früher als die Sammlung noch Herrn <hi rendition="#aq"><persName key="ed_dgx_jml_vw">Solly</persName></hi> gehörte, hatte ich nichts
                    weder zu dem Putzen, noch dem Hineinmalen zu sagen; sonst würde ich mich vielem,
                    was geschah, sehr opponirt haben, sowohl dem, was <hi rendition="#aq"><persName key="ed_dgx_jml_vw">Solly</persName></hi> selbst machte, als dem, was er
                    durch andere ungeschikte Hände machen ließ.</p>
                <p>Aus Technikern muß aber ein solcher <orgName key="ed_yxr_sxj_4jb">Ausschuß</orgName> hauptsächlich bestehen, denn hier handelt es von genauer
                    Kenntniß des Farbenmaterials, der Oele und Firniße, der Auflösungsmittel, und
                    der zweckmäßigen Temperaturen, welche nur der erfahrne Praktiker genauer inne
                    haben kann. Ich würde also zu diesem Behuf Männer zu dem Ausschuße vorschlagen,
                    wie <persName key="prov_uny_4th_kv"><hi rendition="#aq">Weitsch</hi></persName>,
                        <persName key="prov_n1f_vl5_tv"><hi rendition="#aq">Hummel</hi></persName>,
                        <persName key="ed_y23_xjy_2y"><hi rendition="#aq">Wach</hi></persName> und
                        <hi rendition="#aq"><persName key="ed_dqk_fnp_thb">Kubeil</persName></hi>.</p>
                <p>Zu <hi rendition="#aq">Restaurotoren</hi> scheint mir allerdings der Römer <hi rendition="#aq"><persName key="ed_lq4_gbz_djb">Teoli</persName></hi> viel
                    Geschick zu haben. Manches würde auch können an <persName key="ed_ttq_cdz_djb"><hi rendition="#aq">Bock</hi></persName> übergeben werden. Auch scheint
                    Herr <persName key="ed_wbt_wvy_djb"><hi rendition="#aq">Delahante</hi></persName> nach dem, was ich mit ihm sprach, nicht
                    ungeschickt zu seyn, so daß man ihn allerdings unter der Aufsicht des Ausschußes
                    zu einem Versuche zulaßen könnte. Ferner schienen mir die Gemälde in <placeName key="ed_lsl_rtm_b3b"><hi rendition="#aq">Cöln</hi></placeName> gröstentheils
                    gut <hi rendition="#aq">restaurirt</hi>, wozu man den dortigen Mahler <persName key="ed_akq_dqz_djb"><hi rendition="#aq">Fuchs</hi></persName>, wie ich
                    hörte, gröstentheils gebrauchte; und daher würde es vielleicht nicht
                    unzweckmäßig seyn, denselben sondiren zu laßen, ob er zu einem solchen Zweck an
                    den <hi rendition="#aq">Restaurationen</hi> der <rs type="artwork" key="prov_ggw_yml_vw"><hi rendition="#aq">Solly</hi>schen Sammlung</rs>
                    Antheil nehmen möchte. <pb n="3"/></p>
                <p>Noch muß ich beyfügen: daß gewöhnlich die <hi rendition="#aq">Restauratoren</hi>
                    wunderliche Geheimnißkrämer sind, und manchmal ihre Unwißenheit durch die
                    Kenntniß von <hi rendition="#aq">Arcana</hi> decken wollen. - Dergleichen würde
                    ein solcher Ausschuß verhüten, so wie auch die Impudenz von Forderungen, die
                    solche <hi rendition="#aq">Restauratoren</hi> ganz ungemeßen machen. Auch über
                    die Preise müßte der Ausschuß sich gehörig mit den <hi rendition="#aq">Restauratoren</hi> abfinden.</p>
                <p>All dies zeiget, wie vorsichtig das ganze Werk der <hi rendition="#aq">Restauration</hi> angegriffen werden muß, und daß man die Leute hiezu nur
                    bedingungsweise annehmen kann. Dann glaube ich, daß ordentlich ein jährlicher
                        <hi rendition="#aq">Etat</hi> festgesezt werde, bis die volle <hi rendition="#aq">Restauration</hi> zu Ende komt. Ohne dies würde alles zu
                    einer ermüdenden Länge gezogen werden, und die Unkosten sich um vieles
                    vermehren.</p>
                <p>Dies sind die Ansichten, welche ich in solcher Beziehung zur Kenntniß Ew. <hi rendition="#aq">Excellenz</hi> ganz gehorsamst kommen laßen wollte, und was
                    überhaupt meine Meinung über ein so wichtiges Geschäft ist.</p>
				<closer>
                    <dateline><hi rendition="#aq">Berlin</hi> den 12<hi rendition="#sup"><hi rendition="#u">ten</hi></hi>
                        <hi rendition="#aq">Feb</hi>. 1822.</dateline>
                    <signed>Hirt.</signed>
                </closer>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>