<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:telota="http://www.telota.de" telota:doctype="letter hirt" xml:id="hirt_xmb_kny_vkb">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Schreiben des Staatsministers von Altenstein an Schinkel und Hirt. Berlin, 5.
                    Juni 1823</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>
                    <title>Aloys Hirt. Briefwechsel 1787–1837</title>
                </edition>
                <respStmt>
                    <resp>editor</resp>
                    <name>Uta Motschmann</name>
                </respStmt>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften (BBAW)</publisher>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc rend="concept">
                    <msIdentifier>
                        <institution>GStA PK</institution>
                        <collection/>
                        <idno><idno type="shelfmark">I. HA, Rep. 76 Kultusministerium Ve Sekt. 15
                                Abt. I Nr. 4 Bd. 2, Bl.125r-126r (Konzept von
                            Schreiberhand)</idno></idno>
                    </msIdentifier>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName key="ed_iwb_fpx_lw">Altenstein, Karl Sigmund Franz Freiherr vom Stein
                        zum (1770-1840) (preuß. Reformer, ab 1817 Leiter des neu gebildeten
                        Kultusministeriums)</persName>
                    <placeName key="prov_ycp_cpr_js">Berlin</placeName>
                    <date when="1823-06-05" cert="high"/>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName key="ed_rcd_yvw_ww">Schinkel, Karl Friedrich (1781-1841) (Baumeister,
                        Architekt, Stadtplaner, Maler, Bühnenbildner, ab 1810 Geh. Oberbauassessor
                        bei der Berliner Oberbaudeputation, 1815 Geh. Oberbaurat, 1838
                        Oberlandesbaudirektor)</persName>
                    <persName key="prov_ztg_3sx_sr">Hirt, Aloys (1759-1837)</persName>
                    <placeName key="prov_ycp_cpr_js">Berlin</placeName>
                </correspAction>
                <note>Halbseitig beschriebene Folio, von Schreiberhand. - Aktenvermerke: "cito!";
                    Mundierungs- und Absendevermerk "7/6."</note>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text type="letter">
        <body>
            <div type="writingSession">
                <opener>
                    <address>
                        <addrLine>An / die Herren Geheimen Oberbaurath / Schinkel und Hofrath Hirt,
                            / Hochwohl- und Wohlgebohren, / hier.</addrLine>
                    </address>
                    <dateline/>
                </opener>
				<p>Da es unbedingt nothwendig ist, das für die vormalige Sollysche Bildersammlung bisher
                    benutzte Local bis zum 1sten October d<ex>ieses</ex> J<ex>ahres</ex> zu räumen:
                    so habe ich veranstaltet, daß dazu auch schon vor Beendigung der erforderlichen
                    Bauvorrichtung im Flügel des Academiegebäudes großentheils geschritten werden
                    kann. Zu diesem Zwecke habe ich verfügt, daß die in dem linken Corridor des
                    Hauptgeländes der Academie befindlichen Gemälde, welche zur vormaligen
                    Giustinianischen Sammlungen gehören, noch im Universitätsgebäude aufgestellt und
                    auch die der Academie der Künste zugehörenden Bilder aus jenem Corridor
                    weggebracht werden sollen. Hierdurch wird in diesem Corridor ein bedeutender
                    Raum gewonnen und da des Königs Majestät zu befehlen geruht hat, daß die
                    Versicherung der Gemälde im Sollyschen Hause gegen Feuersgefahr jetzt aufhören
                    soll; dies Aufgeben der Assecuranz aber voraussetzt, daß die vorzüglichsten
                    Gemälde bereits in das Academiegebäude gebracht sind, oder daß nun für deren
                    Ausräumung ungesäumt gesorgt werden muß: so wird es nothwendig seyn, den im
                    Corridor leer wer-<pb n="2"/>denden Raum, mit allen übigen im Academiegebäude
                    dazu sonst schon geeigneten Localitäten zur Unterbringung der kostbarsten
                    Gemälde und besonders derjenigen vorzüglichen Stücke zu benutzen, welche, nach
                    ihrer Beschaffenheit, bei einer, durch Feuersgefahr herbeigeführten schnellen
                    Ausräumung, der Beschädigung am meisten ausgesetzt seyn mögten.</p>
                <p>Zur Aufnahme anderer Gemälde dieser Sammlung habe ich einen Theil der ehemaligen
                    Trallesschen Wohnung im Universitätsgebäude bestimmt, nämlich einen geräumigen
                    Vorplatz, der mit einem Gitter sicher verschloßen ist, den hintern Eksaal und
                    ein Zimmer daneben. Der Vorplatz wird für die ausgeschaffenen 1300 Stück Bilder
                    paßlich seyn und der Saal und das Zimmer werden für die Klasse von Gemälden
                    dienen können, welche von der Aufnahme in das Museum ausgeschloßen und vorläufig
                    für die Königlichen Schlößer bestimmt sind.</p>
                <p>Ew. Hochwohl- und Wohlgebohren ersuche ich ergebenst, dafür gefälligst zu sorgen,
                    daß die Fortschaffung der bemerkten vorzüglichen Gemälde welche für das Museum
                    bestimmt sind aus dem Sollyschen Hause in das Academiegebäude <hi rendition="#u">möglichst bald</hi> erfolge und daß sowohl die ganze Klasse des
                    Ausschusses, als auch die Klasse, welche für die Königlichen <pb n="3"/>
                    Schlößer ausgewählt ist so weit es der Raum irgend gestattet, in das dazu
                    bestimmte Local des Universitätsgebäudes gebracht werden, welches <hi rendition="#u">sofort</hi> zu bewürken seyn wird, da die Vorbereitungen zur
                    Aufnahme bereits getroffen sind.</p>
                <p>Um Ew. — der Bemühungen bei diesem Geschäfte soviel möglich zu entheben,
                    halte ich es für zwekmäßig, daß der Doctor Waagen mit deßen Ausrichtung nach
                    Ihrer Anweisung beauftragt werde, und ich ersuche Sie ergebenst, zu veranlaßen,
                    daß derselbe über die Fortschritte der Ausräumung an mich von vierzehn zu
                    vierzehn Tagen Bericht erstatte.</p>
				<closer>
                    <dateline>(Berlin, w.<ex>[ie]</ex> o.<ex>[ben]</ex>)</dateline>
                    <signed><ex>[gez.]</ex> A<ex>[ltenstein]</ex></signed>
                </closer>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>