<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:telota="http://www.telota.de" telota:doctype="letter hirt" xml:id="hirt_q5k_2lr_tjb">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Schreiben Hirts an Karl Friedrich Schinkel zum Museumsneubau. Berlin, 6.
                    Februar 1823</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>
                    <title>Aloys Hirt. Briefwechsel 1787–1837</title>
                </edition>
                <respStmt>
                    <resp>editor</resp>
                    <name>Uta Motschmann</name>
                </respStmt>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften (BBAW)</publisher>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc rend="manuscript">
                    <msIdentifier>
                        <institution>Biblioteka Jagiellońska, Kraków </institution>
                        <collection/>
                        <idno><idno type="shelfmark">(vormals Königliche Bibliothek zu Berlin, acc.
                                ms. 1928.11)</idno></idno>
                    </msIdentifier>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName key="prov_ztg_3sx_sr">Hirt, Aloys (1759-1837)</persName>
                    <placeName key="prov_ycp_cpr_js">Berlin</placeName>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName key="ed_rcd_yvw_ww">Schinkel, Karl Friedrich (1781-1841) (Baumeister,
                        Architekt, Stadtplaner, Maler, Bühnenbildner, ab 1810 Geh. Oberbauassessor
                        bei der Berliner Oberbaudeputation, 1815 Geh. Oberbaurat, 1838
                        Oberlandesbaudirektor)</persName>
                    <placeName key="prov_ycp_cpr_js">Berlin</placeName>
                    <date when="1823-02-06" cert="high"/>
                </correspAction>
            </correspDesc>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term key="ed_l1c_4nm_pgb">Kunstmuseum - Museumsentwürfe</term>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text type="letter">
        <body>
            <div type="writingSession">
                <opener> </opener>
				<p>Hiebey erfolgt die zu <seg type="comment">
                        <orig>unterzeichnende Adresse</orig>
                        <note xml:id="nwlq_h1x_tjb">Vgl. besonders das Schreiben Altensteins an
                            Schinkel und Hirt vom 13. Juli 1822.</note>
                    </seg> an H. <hi rendition="#aq"><persName key="ed_lq4_gbz_djb">Theoli</persName></hi>, in so fern Sie dieselbe gehörig gefaßt finden.
                    Ich überlaße es Ihnen: ob es nöthig seyn möchte, dieselbe zuvor auch an p.
                        <persName key="ed_vgl_2qr_tjb"><hi rendition="#aq">Frick</hi></persName> zu
                    schicken. -</p>
                <p><seg type="comment">
                        <orig>Unsere differenten Ansichten in Rücksicht des Neubaues</orig>
                        <note xml:id="ngzj_k1x_tjb">Zum geplanten Neubau eines Museums nach den
                            Plänen von Schinkel im Lustgarten vgl. 1823-02-04-Gutachten.</note>
                    </seg> ist mir sehr ungenehm, denn von Niemanden wünschte ich weniger
                    mißverstanden zu werden, als von Ihnen; indem ich Sie so wohl von Seite Ihres
                    Charakters, als Ihres Kunstsinnes wahrhaft hochschätze. Sie werden indeßen
                    meinen Einspruch keinem andern <hi rendition="#aq">Motiv</hi> beymeßen, als dem,
                    welcher aus der Sache selbst hervorgeht. Ich habe nicht die entfernteste
                    Ursache, gegen Ihre Talente etwa eifersüchtig zu seyn, indem ich nie <hi rendition="#aq">ambirt</hi>e, mich mit dem Praktischen des Bauwesens zu
                    befaßen, und ich immer eine wahre Freude habe, wenn ich etwas Treffliches zur
                    Verschönerung unserer Stadt und unseren Landes durch Sie hervorgehen sehe,
                    gesezt auch, daß <pb n="2"/> ich nicht immer jedes <hi rendition="#aq">Detail</hi> nach meinen bekannten Principien gutheißen kann. Im Ganzen
                    haben Sie in mir immer einen Vertheidiger gefunden.</p>
                <p>Anfänglich wollte ich in der <seg type="comment">
                        <orig>lezten Conferenz</orig>
                        <note xml:id="nijr_h3x_tjb">Am 4. Februar 1823; siehe dazu das oben genannte
                            Gutachten.</note>
                    </seg> nicht sprechen, sondern die Sache dahin zu wenden suchen, daß wir beiden
                    allein die Entwürfe zusammen berathen sollten. Nur der Minister Gr<ex>af</ex> v.
                    Bülow, der auf die gewaltige Beeilung der Sache drang, war Ursache, daß ich mit
                    meinem Bedenken über die bekannten Dinge vortreten mußte.</p>
                <p>Ich gestehe, daß ich bey diesem Bau des <placeName key="ediarum_rj2_kdc_sy"><hi rendition="#aq">Museum</hi>s</placeName> nur das Erforderliche bezwecke,
                    und dies so wenig kostbillig wie möglich, damit wir aus Mangel größerer <hi rendition="#aq">Fonds</hi> nicht aus einer Verlegenheit in die andere
                    kommen, und bey unserm Werk nie ein Ende finden.</p>
                <p>Dieses ist die Ursache unserer Differenzen, und keine andere. Reduciren Sie Ihren
                    Neubau nach dem <rs type="artwork" key="prov_ybj_cjx_tjb">alten Entwurf</rs>,
                    der in dem <placeName key="ediarum_qkl_1cw_jgb">Akademiegebäude</placeName>
                    angenommen war; und heben Sie die <hi rendition="#aq">Rotunda</hi>, den hohen
                    Unterbau mit der Treppe, und die ungeheuren Säulen <pb n="3"/> der Vorhalle auf;
                    so werden wir mit dem Übrigen bald einverstanden seyn. - Sie mögen mich übrigens
                    einen Barbaren nennen, der gegen das Große in der Baukunst auftritt. Sey es! -
                    Wenigstens werden Sie mir wiederfahren laßen, daß es mir nicht an Aufrichtigkeit
                    und Offenheit gebricht, mit der ich bin, und immer seyn werde</p>
				<closer>
                    <salute>Ihr ergebenster</salute>
                    <signed>Hirt</signed>
                    <dateline>den 6 Feb. 23.</dateline>
                </closer>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>