<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:telota="http://www.telota.de" telota:doctype="letter hirt" xml:id="hirt_hbg_mpx_tjb">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Schreiben des Staatsministers von Altenstein an Schinkel und Hirt. Berlin,
                    22. Februar 1823</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>
                    <title>Aloys Hirt. Briefwechsel 1787–1837</title>
                </edition>
                <respStmt>
                    <resp>editor</resp>
                    <name>Uta Motschmann</name>
                </respStmt>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften (BBAW)</publisher>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc rend="concept">
                    <msIdentifier>
                        <institution>GStA PK</institution>
                        <collection/>
                        <idno><idno type="shelfmark">I. HA, Rep. 76 Ve Sekt. 15 Abt. I Nr. 4 Bd. 2,
                                Bl. 43r-45r (Konzept von Schreiberhand)</idno></idno>
                    </msIdentifier>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName key="ed_iwb_fpx_lw">Altenstein, Karl Sigmund Franz Freiherr vom Stein
                        zum (1770-1840) (preuß. Reformer, ab 1817 Leiter des neu gebildeten
                        Kultusministeriums)</persName>
                    <placeName key="prov_ycp_cpr_js">Berlin</placeName>
                    <date when="1823-02-22" cert="high"/>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName key="ed_rcd_yvw_ww">Schinkel, Karl Friedrich (1781-1841) (Baumeister,
                        Architekt, Stadtplaner, Maler, Bühnenbildner, ab 1810 Geh. Oberbauassessor
                        bei der Berliner Oberbaudeputation, 1815 Geh. Oberbaurat, 1838
                        Oberlandesbaudirektor)</persName>
                    <persName key="prov_ztg_3sx_sr">Hirt, Aloys (1759-1837)</persName>
                    <placeName key="prov_ycp_cpr_js">Berlin</placeName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                    <ref type="next" target="hirt_zsk_mgg_5jb"/>
                </correspContext>
                <note>Halbseitig beschriebene Folio; von Schreiberhand mit egh. Korrekturen und
                    Unterschriftskürzel von Altenstein. Die verblassten handschriftlichen Passagen
                    Altensteins sind schwer lesbar- Bearbeitungsvermerke auf dem linken Rand: "<hi rendition="#u">Citissime</hi>"; Mundierungsvermerk "Prittwitz / 23.";
                    Absendevermerk "den 24/2 23."; Aktenvermerk auf dem oberen Rand: "Ad Num. 29.
                    30. &amp; ad Num. 430 &amp; 431. B. J."</note>
            </correspDesc>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term key="ed_ljv_mnm_pgb">Kunstmuseum, königlich preuß.</term>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text type="letter">
        <body>
            <div type="writingSession">
                <opener>
                    <address>
                        <addrLine>An / des Königlichen Geheimen-Oberbau-/raths, Herrn Schinkel, /
                            und / des Königlichen Hofraths, Herrn / Hirt, / Hochwohl- und
                            Wohlgebohren, / Hier.</addrLine>
                    </address>
                    <dateline>Berlin, den 22<hi rendition="#sup">ten</hi> Februar, 1823.</dateline>
                </opener>
				<p>Die Geschäftsführung über die Arbeiten bei der Einrichtung des <placeName key="ediarum_rj2_kdc_sy">Museums</placeName> ist in zweien allerhöchsten
                    Cabinets-Ordres bestimmt, welche beide unterm 27<hi rendition="#sup">sten</hi>
                    März v<ex>origen</ex> J<ex>ahres</ex> an den Herrn Staatskanzler, Fürsten von
                        <persName key="ed_tls_pjg_zgb">Hardenberg</persName> erlaßen sind, und wovon
                    die eine die Commißion ernennet, deren Geschäftskreis hauptsächlich die
                    Bearbeitung der Pläne für das Bauliche der zur Aufstellung der Kunstsammlungen
                    erforderlichen Räume seyn soll; die andere aber alle und jede übrig<supplied cert="high">e</supplied> Angelegenheit, besonders auch die Transporte der
                    Bilder und Scolpturen, deren Restaurationen und Instandsetzung zur Aufstellung,
                    meinem <orgName key="ed_xpk_5s3_f3b">Ministerio</orgName> überläßt, aus dessen
                    Fonds die Ausgaben bestritten werden sollen.</p>
                <p>Hierauf gründen sich auch die Verhandlungen in der commissarischen Conferenz vom
                        1<hi rendition="#sup">sten</hi> August v<ex>origen</ex> J<ex>ahres</ex>
                    worin ich übernommen habe, für die Angabe des Bedürfnisses in Ansehung der
                    Unterbringung der Kunstsachen und Institute und der Restauration der Gemälde und
                    Statuen p nach einem vorläufigen, möglichst bestimmten, mit Ew Hochwohl- und
                    Wohlgebohren zu berathenden Anschlage zu sorgen, wovon die nähere Ausmittelung
                    der Dekung des Bedürfnisses durch den Herrn Präsidenten <persName key="ed_q5z_hsx_hjb">Rother</persName> abhängig gemacht ist. <pb n="2"/></p>
                <p>Da von dem Entwurfe dieses Anschlages die Herbeiführung der Geldmittel und also
                    der ganze Betrieb des Geschäfts abhängt: so darf mit deßen Bearbeitung nicht
                    gesäumt werden, wobei es nothwendig ist, in das Specielle des Bedarfs einzugehen
                    und die zu berechnenden Kosten unter bestimmte Rubriken zu bringen, sowohl um
                    die Nothwendigkeit mancher Verwendungen in den einzelnen Posten bemerklich zu
                    machen, als auch um dem ganzen Kostenanschlage die erforderliche Ordnung und
                    nöthige Uebersicht zu geben. Es versteht sich von selbst, daß bei manchen
                    Rubriken keine genaue Berechnung Statt finden kann und daß bey dem Ganzen wird
                    bemerkt werden müßen daß ein etwaiger Ueberschuß bei einer Rubrik für das
                    größere den Anschlag übersteigende Bedürfniß einer andern verwendet werden
                    darf.</p>
                <p>Die mannigfachen Schwierigkeiten welche mit dieser Arbeit nothwendig verbunden
                    sind, läßt sich nicht verkennen, da es nicht blos darauf ankommt, den Bedarf
                    eines Jahres, sondern den ganzen, vollen Bedarf für alle und jede Erforderniße
                    zu vorbereitenden Instandsetzung sämmtlicher Kunstwerke Behufs der Aufstellung
                    im Museum auszumitteln und sodann wieder so vermischen was davon im Lauf eines
                    Jahres theils nach der Beschaffenheit der Fonds theils nach andern Verhältnissen
                    wie die Möglichkeit bei Arbeiten zu beschaffen verwendet werden kann, wobei auch
                    die Veranschlagung nothwendiger Dienste der Aufsicht, sowie bei dem Ordnen,
                    Verzeichnen p nicht übersehen werden dürfen.</p>
                <p>Die Nothwendigkeit dieser Berechnung des ganzen Bedarfs liegt zunächst in der
                    commissarischen Berechnung vom 1sten August v<ex>origen</ex> J<ex>ahres</ex> wo
                    sub 2 der <hi rendition="#u">Geldpunct</hi> erwogen und vom Herrn Präsidenten
                        <persName key="ed_q5z_hsx_hjb">Rother</persName> die Hoffnung gemacht ist,
                    aus der nutzbaren Verwaltung der angewiesenen 700,000
                        r<ex>eichs</ex>th<ex>aler</ex> die zu ver-<pb n="3"/>anschlagenden Kosten
                    nach und nach zu gewinnen. Die erste Frage ist also die: wie hoch wird der ganze
                    Bedarf von uns berechnet und wird der aus der Verwaltung gehoffte Gewinn ihn
                    deken können? Eine zweite Frage wird dann folgen: wieviel kann in einem Jahr
                    verwendet werden und ist bey gehorigem Betrieb der Sache erforderlich wornach
                    sich sodann wird beurtheilen laßen wie weit die Einnahme der Verwaltung des
                    Fonds im ersten Jahre und in der folgenden Zeit wahrscheinlich den Bedarf wird
                    deken laßen? worauf sich der Etat eines jeden Jahrs sodann gründen muss.</p>
                <p>Ew. Hochwohl und Wohlgebohren hegen mit mir gewiß daselbe Verlangen nach einem
                    schwunghaften Betreiben der Geschäfte, welches nur auf der Basis der
                    nothwendigen Geldmittel beginnen und fortgeführt werden kann; ich hoffe also
                    auch, daß Ihre große Liebe für die Sache das Unangenehme des Kostenanschlags
                    überwinden wird, worauf wir den ersten Grund der Ausführung legen müssen, und
                    worum ich Sie hiermit ergebenst ersuche.</p>
                <p>Ew. Hochwohl und Wohlgebohren sind mit den verschiedenartigen Arbeiten und
                    Geschäften im unmittelbaren Zusammenhange und nur Sie können die mannigfaltigen
                    Rüksichten beurtheilen woraus der ganze Anschlag in seinen einzelnen Rubriken
                    zusammen zu stellen ist. Die nachfolgenden Bemerkungen sollen also keineswegs
                    Ihrem Urtheile vorgreifen, sondern Ihnen nur meine berathende Meinung
                    mittheilen.</p>
                <p>Am nächsten liegen uns wohl <lb/>1. <hi rendition="#u">die Gemälde</hi>, wobei
                    mir folgende Rubriken bedeutend scheinen: <lb/>a) Kosten des Transport und der
                    Unterbringung: Die erste Rüksicht verdient hierbei die Fortschaffung der <rs type="artwork" key="prov_ggw_yml_vw">Sollyschen Sammlung</rs> in das
                        <placeName key="ediarum_qkl_1cw_jgb">Academie-Gebäude</placeName> und ein
                    Locale zur Aufbewahrung deßen was dort nicht untergebracht werden kan da das
                        <placeName key="ediarum_tbl_n3n_5jb">Sollysche Haus</placeName> wenn nicht
                    besondere Einleitungen getroffen werden mit dem May geräumt werden muß. Ew. -
                    kennen die Anzahl der Stücke die bereits fortgebracht sind, und eine <pb n="4"/>
                    Vergleichung derselben mit der Zahl derer, die noch im <placeName key="ediarum_tbl_n3n_5jb">Sollyschen Hause</placeName> sich befinden, könnte
                    wohl zur Veranschlagung dieser Kosten und zum Vorschlag der erforderlichen
                    Maasregeln dienen. In so fern mir die Bilder in den Königlichen Schlößern,
                    welche für die Gallerie berüksichtigt werden, kenne, werden wir darin auch eine
                    Anleitung zum Kostenansatz finden; <lb/>b) <hi rendition="#u">Kosten der
                        Restauration</hi>. Die genaue Abschätzung dieses Bedarfs würde voraussetzen,
                    daß die Bilder einzelnd betrachtet und die erforderlichen Restaurations-Arbeiten
                    nach festgesetzten Principien speciell gewürdigt wären. Wenn zu einer solchen
                    Arbeit sich auch der nöthige Raum zum Aufstellen der Bilder und die viele Zeit
                    finden könnte, die darauf verwandt werden müßte: so würde eben durch die
                    erforderliche Zeit die Vollendung des Anschlags zu sehr verzögert werden, wenn
                    man diese Rubrik erschöpfend bearbeiten wollte. Wir werden uns also hierbei mit
                    einer Aproximation begnügen müßen, wozu die Ausgabe für die bis jetzt
                    gefertigten Arbeiten, angewandt bei einer generellen Betrachtung der noch
                    übrigen Anzahl zur Grundlage dienen müßte. <lb/>c. <hi rendition="#u">Kosten der
                        Einrahmung</hi>. Dieser Anschlag wird eine bedeutende Höhe erreichen und
                    eine Ueberzählung der Bilder, welche Rahmen bedürfen, nöthig machen. Wenn wir
                    dann eine Durchschnittgröße für die breite und für die schmälere Einrahmung
                    annehmen: so werden wir darnach den ganzen Bedarf ziemlich treffend berechnen
                    können. <lb/>2. Sculpturen. Dabei werden dieselben Rubriken vorkommen, nur
                    anstatt der Einrahmung, Piedestals. <lb/>3. Allgemeinere Ausgaben. Dahin werden
                    zu rechnen seyn die Kosten der eigentlichen Einrichtung des <placeName key="ediarum_rj2_kdc_sy">Museums</placeName>, als das Aufhän-<pb n="5"/>gen
                    der Bilder pp ferner Gehalte für Aufseher, für Gehülfen beim Catalogisiren pp </p>
                <p>Es wird durchaus nöthig seyn so bald nur über das künftige Conto des Museums
                    entschieden ist einen Plan zu entwerfen wie die künftige Verwaltung eingerichtet
                    werden soll um einen Etat darauf zu gründen. Das Ganze muß eine angemeßene
                    Direction und Aufsicht erhalten unter solcher müßten die Haupt Theile specielle
                    Aufseher und Custoden erhalten und diesen müßen eine hinreichende Anzahl nicht
                    vornehmer aber gehörig qualificirter Unterbedienten zu geschikter Hülfsleistung,
                    anständiger Behandlung <unclear reason="illegible" cert="">deroxxxxxxxxx</unclear> Kunstschätze Benüzen und sorglichen Wachsamkeit
                    gegen Beschädigung pp beygegeben werden. Dieses alles ist höchst wichtig da
                    hiervon die gehörige Benutzung der Kunstschätze abhängt für die beynahe noch
                    nirgends so gesorgt ist daß sich richtig hätte beurtheilen laßen welchen Einfluß
                    ein solches Museum auf einen Staat, seine Achtung im Ausland, die Einnahme
                    Quelle durch Herbeyziehung von Fremden aller Art, der Belebung allgemeinen
                    Kunstsinnes in der Nation und die Beförderung von Wißenschaft und Kunst
                    überhaupt gewähren kan. Es ist wichtig hierbey einen Plan ueber das zu entwerfen
                    was dazu erforderlich ist damit man sich nach und nach daran gewöhne das
                    Erforderniß als eben so unerläßlich wie die Beyschaffung der Kunstgegenstände
                    und das Locale selbst zu betrachten wozu geraume Zeit erforderlich seyn wird. <choice>
                        <sic>Es ist wichtig</sic>
                        <corr type="deleted"/>
                    </choice> Es ist wichtig darauf zu wirken damit so bald die Benutzung eines
                    Theils vor sich möglich ist auch alle Anstalten dazu schon vorhanden sind und
                    damit sogleich brauchbare Individuen angezogen und angelernt werden und man
                    nicht Mittelmäßiges Schlechtes vorerst nehmen welches später nicht mehr zu
                    entfernen ist.<lb/></p>
                <p>Es wird zwekmäßig seyn, den Anschlag so einzurichten, daß er sämmtliche Ausgaben
                    und also auch die umfaßt, welche bereits bestritten sind. Die von mir
                    angewiesenen Gelder können dann als Vorschuß betrachtet werden und für den
                    erforderlichen Fall einen Reserve Fond bilden.</p>
                <p>Ich werde es sehr dankbar erkennen, wenn Ew — sich dieser schwierigen Arbeit bald
                    gefälligst unterziehen wollen, wobei ich Sie zugleich ergebenst ersuche, mich
                    über Ihren Kostenbestand so wie darüber in Kenntniß zu setzen, wieviel die
                    Kosten des bereits in Bestellung Befindlichen summarisch betragen können. Bey
                    der Ausarbeitung des Etats wird der Ihnen beygegebene Herr <persName key="ed_ny1_2dg_5jb">Müller</persName> Hülfe leisten können und müßen.
                    Sollten Sie weitere Hülfe nöthig haben so bitte ich Sie mich davon zu
                    benachrichtigen um das Erforderliche zu veranlaßen.</p>
				<closer>
                    <dateline>Berlin, w.<ex>[ie]</ex> o.<ex>[ben]</ex></dateline>
                    <signed><ex>[gez.]</ex> Al<ex>[tenstein]</ex></signed>
                </closer>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>