<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:telota="http://www.telota.de" telota:doctype="letter hirt" xml:id="hirt_zsk_mgg_5jb">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Gutachten von Schinkel und Hirt an den Staatsminister von Altenstein. Berlin,
                    1. März 1823</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>
                    <title>Aloys Hirt. Briefwechsel 1787–1837</title>
                </edition>
                <respStmt>
                    <resp>editor</resp>
                    <name>Uta Motschmann</name>
                </respStmt>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften (BBAW)</publisher>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc rend="manuscript">
                    <msIdentifier>
                        <institution>GStA PK</institution>
                        <collection/>
                        <idno><idno type="shelfmark">I. HA, rep. 76 Ve Sekt. 15 Abt. I Nr. 4 Bd. 2,
                                Bl. 63r-72r</idno></idno>
                    </msIdentifier>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName key="prov_ztg_3sx_sr">Hirt, Aloys (1759-1837)</persName>
                    <persName key="ed_rcd_yvw_ww">Schinkel, Karl Friedrich (1781-1841) (Baumeister,
                        Architekt, Stadtplaner, Maler, Bühnenbildner, ab 1810 Geh. Oberbauassessor
                        bei der Berliner Oberbaudeputation, 1815 Geh. Oberbaurat, 1838
                        Oberlandesbaudirektor)</persName>
                    <placeName key="prov_ycp_cpr_js">Berlin</placeName>
                    <date when="1823-03-01" cert="high"/>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName key="ed_iwb_fpx_lw">Altenstein, Karl Sigmund Franz Freiherr vom Stein
                        zum (1770-1840) (preuß. Reformer, ab 1817 Leiter des neu gebildeten
                        Kultusministeriums)</persName>
                    <placeName key="prov_ycp_cpr_js">Berlin</placeName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                    <ref type="prev" target="hirt_hbg_mpx_tjb"/>
                    <ref type="next" target="hirt_etd_ylq_vjb"/>
                </correspContext>
                <note>Halbseitig beschriebene Folio; von Schreiberhand mit egh. Unterschriften von
                    Schinkel und Hirt. - Empfängerbemerkungen auf dem linken Rand von Bl. 63r: "B. /
                    pr den 7ten März 1823 / H v Harlem / m. n. / 41. / 634. B. J. / Anter: liegen
                    bei. / Cudé."[???] - Das Gutachten scheint von Hirt verfasst und von Schinkel
                    nur mitunterzeichnet zu sein. Auf Hirts Verfasserschaft deuten die Passagen, wo
                    von ihm selbst die Rede ist und dort nur von "Hirt" gesprochen wird, während bei
                    allen anderen erwähnten Personen die Anrede "Herr" gebraucht und gegebenenfalls
                    Titel und Funktion genannt werden.</note>
            </correspDesc>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term key="ed_ljv_mnm_pgb">Kunstmuseum, königlich preuß.</term>
                    <term key="ed_xjj_5nm_pgb">Sollysche Kunstsammlung</term>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text type="letter">
        <body>
            <div type="writingSession">
                <opener>
                    <address>
                        <addrLine>An / des Koenigl: Wirklichen Geheimen Staats-/Minister, Minister
                            der Geistlichen Un-/terrichts und Medizinal Angelegenheiten pp / Herrn
                            Freyherrn von Altenstein / Excellenz [auf dem unteren Rand von Bl.
                            72r]</addrLine>
                    </address>
                    <dateline/>
                </opener>
				<p>Euer Excellenz leiten uns durch die Zuschrift vom 22<hi rendition="#sup"><hi rendition="#u">ten</hi></hi> Februar c<ex>urrentis</ex> auf Berücksichtigungen des
                        <placeName key="ediarum_rj2_kdc_sy">Koenig<ex>lichen</ex> Musei</placeName>,
                    worüber wir die nähern Beschlüsse der Commission schon lange gewünscht und
                    deswegen auch nicht ermangelt haben, schon früher darauf aufmerksam zu machen.
                    Wir danken daher Euer Excellenz sehr, daß Sie uns hiermit auffordern, unser
                    Gutachten über eine Reihe von Puncten schriftlich aufzusetzen, welche alle dahin
                    gehen, das wichtige und umfassende Geschäft des Museums zu fördern. Wir haben
                    die Ehre darauf die Antwort zu ertheilen so genau, als wir dieselbe unter den
                    obwaltenden Umständen geben koennen.</p>
                <p><hi rendition="#u">I. Gemaelde.</hi>
                    <lb/>Zuerst wird es nöthig sein, Euer Excellenz in näherer Kenntniß zu setzen,
                    was bis jetzt für die <rs type="artwork" key="prov_ggw_yml_vw">Sollysche
                        Sammlung</rs> geschehen ist. <persName key="prov_ztg_3sx_sr"><lb/>Hirt</persName> brachte den ganzen vorigen Sommer bis spät in den
                    Herbst damit zu, die gro-<pb n="2"/>ße Masse der Gemaelde nach Epochen, Schulen
                    und Meistern (so viel es bei einer ersten Musterung möglich war) zu sondern, und
                    darüber ein vorläufiges Verzeichniß zu machen. Auch sind diejenigen Gemaelde,
                    die von keinem Gebrauch für das Museum sind, abgesondert und in ein eigenes
                    Verzeichniß eingetragen worden. <lb/>Die ganze Masse beträgt einige Gemaelde
                    über 3000: davon an 1300 Ausschuß (zum Verkauf bestimmte Bilder) und 1.700.
                    Brauchbare. Von der letztern, der brauchbaren Classe, sind aber auch nicht alle
                    für das Museum bestimmt, sondern hievon nur, ungefähr die Haelfte. Die andere
                    Haelfte kann zum Theil für das Magazin, theils für die Koeniglichen Schloeßer
                    dienen, zum Ersatz derjenigen Gemaelde, welche nach der Bestimmung S<hi rendition="#sup"><hi rendition="#u">r</hi></hi> Majestät des <persName key="prov_bxf_jt5_fv">Koeniges</persName> aus den Schlössern an das Museum
                    abzugeben sind, theils könnten sie auch zu vortheilhaften Austauschungen benutzt
                    und aufbewahrt werden. <lb/>Um nun die Bilder, welche definitiv in das Museum
                    (aus der <rs type="artwork" key="prov_ggw_yml_vw">Sollyschen Sammlung</rs>
                        näm-<pb n="3"/>lich) kommen sollen, zu bestimmen, war die Absicht von
                        <persName key="prov_ztg_3sx_sr">Hirt</persName>, eine Classe der Gemaelde
                    nach der Andern nach den Sälen der <placeName key="ediarum_qkl_1cw_jgb">Akademie</placeName> überzubringen, und so dieselben classenweise neben
                    einander aufzustellen, damit durch eine genaue Vergleichung man in den Stand
                    gesetzt würde, reiflich zu beurtheilen, in welche der angegebenen Categorien
                    jedes Gemaelde kommen sollte und hauptsächlich die für das Museum definitiv
                    abzusondern. Diese Operation ist die Wichtigste; und daher ist vorläufig mit dem
                    Herrn Geheimen Ober Bau Rath <persName key="ed_rcd_yvw_ww">Schinkel</persName>,
                    dessen Einschreiten und Mithülfe bei der ersten Sonderungsoperation nicht so
                    nöthig war, die Abrede genommen worden, daß er bei der definitiven Auswahl
                    zugleich mit <persName key="prov_ztg_3sx_sr">Hirt</persName> arbeite, und damit
                    kein einseitiges Urtheil statt finde, sind die drei Professoren, welche Euer
                    Excellenz uns zur Beurtheilung der Restauration zugetheilt haben, nämlich die
                    Herrn <persName key="prov_n1f_vl5_tv">Hummel</persName>, <persName key="ed_dqk_fnp_thb">Kubeil</persName> und <persName key="ed_y23_xjy_2y">Wach</persName> vorläufig ersucht worden, uns mit ihrem <pb n="4"/>
                    Urtheil, bei einem so wichtigen Geschäfte gleichfalls zu unterstützen. <lb/>Erst
                    also wenn die definitive Auswahl der Gemaelde für das Museum auf besagte Weise
                    getroffen ist; läßt sich die Masse der auserwählten Gemaelde übersehen und
                    hiemit ist dann auch die Moeglichkeit da, einen Ueberschlag der Gesammtunkosten
                    für die Restauration derselben zu machen und darnach auch die Zeit zu bestimmen,
                    wann die Restauration zu ihrer Vollendung gehen würde. Doch über die Summe der
                    Unkosten und die Zeit ließe sich auch dann nur ein Aproximations-Ueberschlag
                    machen. <lb/>Bis jezt sind wir mit dem Restauriren noch sehr zurück. Selbst die
                    frühern Restaurationen, die vor dem Ankauf der <rs type="artwork" key="prov_ggw_yml_vw">Sammlung</rs> gemacht worden sind, eingerechnet, sind
                    nur 41 Nummern in unserm Verzeichniße, und davon sind noch mehrere in der
                    Restauration begriffen, Andere sind noch nicht bezahlt, und Andere sind so
                    schlecht ausgefallen, daß <pb n="5"/> sie aufs neue zur Restauration zu geben
                    sind. <lb/>Nach obiger Aeußerung die Gemaelde classenweise allmählig nach der
                        <placeName key="ediarum_qkl_1cw_jgb">Akademie</placeName> zu transferiren,
                    glaubte <persName key="prov_ztg_3sx_sr">Hirt</persName> früher, diese Operation
                    mit dem May dieses Jahres beendigen zu koennen, so daß also das <placeName key="ediarum_tbl_n3n_5jb">Sollysche Local</placeName> nicht länger bedürftig
                    gewesen wäre. Diese Hofnung von Bewerkstelligung gründete sich auf den Gebrauch
                    der neuen Saele in der <placeName key="ediarum_qkl_1cw_jgb">Akademie</placeName>, allein leider hat sich gezeigt, daß alle die Saele im
                    Flügelbau nicht brauchbar sind, bis man sie nicht durch neue Bauvorkehrungen
                    gesichert hat. Da aber hiezu noch kein Anfang gemacht ist, so läßt sich jezt an
                    keine Versetzung der Gemaelde denken, und so giebt es kein anderes Mittel, als
                    daß das <placeName key="ediarum_tbl_n3n_5jb">Sollysche Locale</placeName> noch
                    wenigstens auf andere sechs Monate gemiethet werde. <lb/>Sollten aber die
                    baufälligen Saele in der Akademie bis Ende Junius d<ex>ieses</ex>
                    J<ex>ahre</ex>s gesichert und fertig sein, so ließe sich <pb n="6"/> mit
                    Wahrscheinlichkeit annehmen, daß mit Anfang oder Ende October das <placeName key="ediarum_tbl_n3n_5jb">Sollysche Lokale</placeName> ganz geleert werden
                    koennte. <lb/>Im Falle aber die Saele nicht zur angegebenen Zeit fertig würden,
                    und folglich der Transport bis October nicht vollständig geschehen könnte, so
                    müßte das <placeName key="ediarum_tbl_n3n_5jb">Sollysche Haus</placeName> noch
                    auf ein volles Jahr weiter gemiethet werden, weil man nicht in den Winter-
                    sondern nur in den Sommermonaten die nöthigen Operationen zur Auswahl machen
                    kann. Wie dringend also der Bau in den Akademiesaelen sey, läßt sich leicht
                    entnehmen, wenn man das Geschäft nicht ins unendliche verzögern, und nicht
                    Ausgaben ohne Nutzen häufen will. <lb/>Hiermit sehen wir auch die Antwort auf
                    die Zuschrift Euer Excellenz vom 26<hi rendition="#sup"><hi rendition="#u">ten</hi></hi> Februar als erledigt an. <lb/>Die übrigens guten aber für
                    das Museum nicht auszuwaehlenden Gemaelde würden bis weiteres reponirt werden,
                    ohne daß die <orgName key="ed_imk_ss2_gjb">Commission</orgName> die Restauration
                    derselben und ihre <pb n="7"/> Rahmen zu berücksichtigen hätte. Wahrscheinlich
                    würde sich für das Reponiren derselben ein Locale in dem <placeName key="prov_ulk_twt_fv">Koenig<ex>lichen</ex> Schloße</placeName> ausmitteln
                    lassen, so daß in der <placeName key="ediarum_qkl_1cw_jgb">Akademie</placeName>
                    nur diejenigen Gemaelde verblieben, welche für das Museum ausgewählt worden
                    sind. <lb/>Nur die 1300. zu verkaufenden Gemälde würden nicht nach der
                        <placeName key="ediarum_qkl_1cw_jgb">Akademie</placeName> zu transportiren
                    seyn, sondern sogleich nach einem Lokale, wo man sie so bald wie moeglich an den
                    Meistbietenden verkaufen koennte, um diese unnütze Last los zu werden. Das
                    Verzeichniß ist hiezu vorhanden, so daß darnach die Gemaelde an einen zu
                    bestimmenden Licitator ausgeliefert, und der Catalog davon gedruckt werden
                    koennte. Von solchen Geschäftsarbeiten würde man aber uns Commissarien
                    dispensiren. Das darauf mehr oder weniger zu loesende Geld würde in die Casse
                    für Restauration fließen. <lb/>Obwohl nun nach dem Gesagten der ganze <pb n="8"/> Kostenbetrag für die Restauration der Gemaelde noch nicht angegeben werden
                    kann; so koennen wir vorläufig doch auf nicht weniger als 10,000
                        r<ex>eichs</ex>Th<ex>a</ex>l<ex>er</ex> jährlich antragen, wenn das Geschäft
                    in gehoeriger Art gehen soll. Dieser Fonds dürfte aber durch keine andere
                    Ausgaben belästiget werden, sondern rein für Restauration sein.</p>
                <p><hi rendition="#u">II. Einrahmung.</hi>
                    <lb/>Eine fast eben so wichtige Angelegenheit für das Museum sind die Rahmen für
                    die Bilder. Die <orgName key="ed_imk_ss2_gjb">Commission</orgName> hat hiefür
                    vorläufig zwar anständige, aber keinesweges sehr künstliche und verzierte Rahmen
                    angenommen, und diese nach der verschiedenen Größe der Gemälde von drei Arten in
                    Hinsicht der Breite der Rahmen. Ferner ist angenommen worden, die ganze Arbeit
                    an die mindest fordernden Unternehmer zu übertragen, und nach dem Fuß zu
                    bedingen. Wie viel aber die ganze Summe der Fuße und der Ausgabe hiefür betragen
                    möchte, läßt sich aus den angegebenen Ursachen bei der Restau-<pb n="9"/>ration
                    noch nicht angeben, sondern erst nach der Auswahl der Gemaelde für das Museum
                    bestimmen. Dies hindert jedoch nicht, daß man die Arbeit nicht sobald vornehmen
                    könnte, wenn vorläufig eine jahrliche Summe hiezu bewilligt<choice>
                        <sic>e</sic>
                        <corr type="deleted"/>
                    </choice> würde. Diese dürfte aber nicht geringer als 4000
                        r<ex>eichs</ex>Th<ex>a</ex>l<ex>er</ex> jährlich sein.</p>
                <p><hi rendition="#u">III. Antike Marmor.</hi>
                    <lb/>Auch über die Restauration der antiken Marmor, über den Transport
                    derselben, und über die dazu erforderlichen Piedestalle u.s.w. ist noch kein
                    Ueberschlag vorhanden. Wir haben indessen HErrn Professor <persName key="ed_p41_xpz_lw">Rauch</persName> aufgefordert, seinen Ueberschlag uns
                    einzureichen, der dann als Beilage folgen soll. Wir kommen hiebey aber auf das
                    zurück, was wir auch schon früher andeuteten, nämlich: daß, wenn die Fonds es
                    nicht vertrügen sogleich große Summen hiefür anzuweisen, das Geschäft der
                    Marmorrestauration langsamer vor sich gehen koennte. Wir meinen nämlich: <pb n="10"/>
                    <lb/>1. daß die meisten Antiken auch mit mangelhaften und schlechten
                    Ergänzungen, die sie iezt haben, und mit ihren jetzigen Piedestallen im Museo
                    aufgestellt werden koennten, und dann dieselben einzeln und allmählig in die
                    Werkstatt des Restaurators wandern koennten, und eben so koennte man es mit den
                    nöthigen Besserungen und Arbeiten der zweckmäßigern Piedestalle halten. Wir
                    würden <lb/>2<hi rendition="#sup"><hi rendition="#u">tens</hi></hi> und vorerst
                    jene Marmor zu berücksichtigen sein, welche lange im Freyen gestanden haben, und
                    ohne Reinigung und Ergänzung nicht in das Museum zu bringen sind. <lb/>Wir
                    hielten demnach für das Zweckmäßigste, daß man vor der Hand eine Summe hiefür,
                    etwa 6 - 8000 r<ex>eichs</ex>Th<ex>a</ex>ler jährlich bestimmte, und hiernach
                    Herr Professor <persName key="ed_p41_xpz_lw">Rauch</persName> seine Arbeit
                    anfinge.</p>
                <p><hi rendition="#u">IV. Laufende, und später eintretende Unkosten für die innere
                        Leitung und Polizei des Musei.</hi>
                    <lb/>Andere laufende Ausgaben sind für das Per-<pb n="11"/>sonale: Herrn
                        <persName key="ed_ny1_2dg_5jb"><persName key="ed_wk3_kln_5jb">Müller</persName></persName>, <persName key="ed_fws_rrd_3jb">Lamperi</persName> und Portier <persName key="ed_cdy_rrz_rjb">Koehler</persName> und dazu kommt einige Remuneration an den Kastellan
                        <persName key="ed_rcc_xln_5jb">Rietz</persName>, wegen Heitzung und anderer
                    kleinen Dienste in der <placeName key="ediarum_qkl_1cw_jgb">Akademie</placeName>; ferner werden dahin zu nehmen sein, die Ausgaben für das
                        <placeName key="ediarum_tbl_n3n_5jb">Sollysche Lokale</placeName> und
                    vielleicht auch diejenigen für einige einzurichtenden Studien für die
                    Restauratoren auf der <placeName key="ediarum_qkl_1cw_jgb">Akademie</placeName>,
                    welche wir als sehr wesentlich erachten für die zweckmäßige Förderung der
                    Restaurationen. Vielleicht koennten aber die Unkosten hiezu aus dem academischen
                    Baufond genommen werden, nämlich aus dem woraus die baufälligen Saele
                    herzustellen sind. Dazu kommen dann noch verschiedene kleine Unkosten: für
                    Miethung er Moebel, Schreibmaterialien, Transporte der Gemaelde zu den
                    Restauratoren und nach der <placeName key="ediarum_qkl_1cw_jgb">Akademie</placeName>, u.s.w. <lb/>Alle solche Unkosten müßten aber
                    besonders berechnet werden, und keinesweges die vorgeschlagenen jährlichen Fonds
                        <pb n="12"/> für die Restaurationen und das Rahmenwesen belästigen. Auch
                    möchten wir ferner nicht wieder mit den Unterschreibungen der Quittungen u.s.w.
                    für die Casse incommodirt werden.</p>
                <p><hi rendition="#u">V. Vorläufige erforderliche Arbeiten für die verschiedenen
                        Classen der Gegenstände welche das Museum umfassen sollen.</hi>
                    <lb/>Allerdings ist es sehr nöthig, jezt schon und im Voraus an den Plan zu
                    denken: wie das Museum eingerichtet, wie die innere Leitung und Benutzung und
                    das Personale hiezu sein soll. <lb/>1) Was die erste Einrichtung des Musei
                    betrift, kann diese nur zweckmäßig von der jezt niedergesetzten <orgName key="ed_imk_ss2_gjb">Commission</orgName> geleitet werden. Diese wird
                    bestimmen erstlich in Hinsicht der Gemaelde: welche Gemaelde darin aufgenommen,
                    und in welcher Art und Ordnung dieselben aufgestellt wer-<pb n="13"/>den sollen.
                        <persName key="prov_ztg_3sx_sr">Hirt</persName> verpflichtet sich hierüber
                    ein ausführliches räsonnirtes <bibl sameAs="ed_phc_5w4_vjb">Verzeichniß</bibl>
                    zu schreiben, und mit Bewilligung Allerhoechsten Orts dann dem Druck zu
                    übergeben. Keine Sammlung von Gemaelden bedarf einer so gründlichen und
                    ausführlichen Beschreibung, wie die Unsrige, weil ihre Hauptbase das Historische
                    ist, wodurch sie sich von allen bisherigen Sammlungen wesentlich unterscheidet.
                    Die Arbeit ist sehr umfassend und kann nicht wohl ohne zwey Quartbände erledigt
                    werden. Hiernach kann dann ein kurzer HandCatalog zum Dienst für die Besehenden
                    verfertigt werden. <lb/>2) Wird eben so die <orgName key="ed_imk_ss2_gjb">Commission</orgName> für die zweckmäßige Aufstellung und neben einander
                    Reihung der Antiken Marmor sorgen. Auch hiefür verpflichtet sich <persName key="prov_ztg_3sx_sr">Hirt</persName> das raesonnirte <bibl sameAs="ed_pwn_zw4_vjb">Verzeichniß</bibl> zu besorgen. <lb/>3) Bedarf auch
                    die Aufstellung der Gipsabgüsse einer zweckmäßigen Zusammen-<pb n="14"/>reihung;
                    mit einer verworrenen Aufstellung dieser Art Gegenstände, wie man solche
                    anderwärts sieht, ist es nicht gethan. Das Zweckmäßige kann hierin auch nur
                    unter der Aufsicht der <orgName key="ed_imk_ss2_gjb">Commission</orgName>
                    geschehen. <lb/>Sollte <persName key="prov_ztg_3sx_sr">Hirt</persName> nicht
                    Zeit haben, hierzu das raesonnirte <bibl sameAs="ed_ktt_bx4_vjb">Verzeichniß</bibl> zu verfertigen, so würde er wenigstens Sorge tragen, daß
                    es von einem geschikten Manne unter seiner Leitung gemacht würde. <lb/>4) Auch
                    darf die <orgName key="ed_imk_ss2_gjb">Commission</orgName> sich nicht entgehen
                    lassen, daß das sogenannte <rs type="artwork" key="prov_py3_thd_y3b">Antiken
                        Cabinet</rs> unter ihrer Aufsicht organisirt und angeordnet werde. Vorerst
                    würde dahin zu sehen sein, in wie weit die verschiedenen wichtigen Classen
                    Alterthümlicher Gegenstände des Cabinets bereits von den <seg type="comment">
                        <orig>zwey Vorstehern</orig>
                        <note xml:id="nf3k_tlm_5jb"><persName key="prov_kds_gnv_3v">Jean
                                Henry</persName> und <persName key="ed_ifk_ktj_xv">Konrad
                                Levezow.</persName></note>
                    </seg> beschrieben und catalogisirt sind, und welche Arbeiten zunächst
                    vorzunehmen wären, um die Sicherheit zu haben, daß Alles in der besten
                    Vorbereitung wäre, wenn die Dislocation <pb n="15"/> in das <placeName key="ediarum_rj2_kdc_sy">neue Museum</placeName> geschehen soll. <lb/>Für
                    eine solche Inspection der <orgName key="ed_imk_ss2_gjb">Commission</orgName>
                    wäre es gut, bald möglichst die Zeit anzuberaumen. <lb/>5) Noch verbleibt die
                    mit dem <rs type="artwork" key="prov_py3_thd_y3b">Cabinet</rs> noch verbundene
                    sogenannte <placeName key="prov_olb_qlv_3v">Kunstkammer</placeName>, welche
                    gleichfalls mit dem <placeName key="ediarum_rj2_kdc_sy">neuen Museum</placeName>
                    zu verbinden die Absicht ist. Auch diese commissarisch zu inspiciren, wäre sehr
                    nöthig; erstlich um die verschiedenen Classen von Gegenständen dieser Art genau
                    zu kennen, das wahrhaft Merkwürdige von dem Unbedeutenden zu trennen, genaue
                    Verzeichniße von jeder Classe besorgen zu lassen; so daß auch alles hieher
                    Gehoerige in erforderliche Vorbereitung wäre, wann es dann an die Dislocation
                    käme.</p>
                <p><hi rendition="#u">VI. Benutzung des Museums</hi>
                    <lb/>Um die Gegenstände des Museums zu besehen und gehoerig zu benutzen, sind
                    wir der Meinung, daß aner-<pb n="16"/>kannten Künstlern und den im Museo
                    Arbeitenden, Karten gegeben würden, das Museum täglich zu bestimmten Stunden
                    besuchen zu koennen. Für das Publicum wären in jeder Woche bestimmte (etwa drey)
                    Tage und Stunden (von 10 bis 3 Uhr) zu besehen festzusetzen, doch dies immer
                    gegen distribuirende Einlaßkarten, damit die Saele nicht überfüllt und die
                    gehoerige Aufsicht nicht erschwert würde. An Fremde und an angesehene Freunde
                    und Liebhaber der Kunst (wie für Gesandtschaftspersonale u.s.w.) könnten
                    gleichfalls Charten für jeden Tag abgegeben werden. Auf jeden Fall scheint uns,
                    sollte nie ein sogenanntes Honorar oder Trinkgeld von den Besehenden gezahlt
                    werden.</p>
                <p><hi rendition="#u">VII Personal des Museums</hi>
                    <lb/>In Rücksicht des Personals für das <placeName key="ediarum_rj2_kdc_sy">Museum</placeName> erachten wir folgendes als zweckmäßig. <lb/>1) würde
                    sein: ein General Director, <pb n="17"/> oder Intendant über alle Abtheilungen
                    des Museums in der Art wie über das Theaterwesen. Hierzu würde am Besten ein
                    Mann vom Stande passen, der sich als ein Freund und Kenner der Kunst und des
                    Alterthums beurkundigt hätte, und überhaupt würde die Oberaufsicht eine
                    Hofcharge sein, die mit Seiner Majestät dem <persName key="prov_bxf_jt5_fv">Koenige</persName> und Seinem Cabinette unmittelbar verhandelte. <lb/>2)
                    Würde jede Abtheilung seinen besonderen Director haben. Diese Directoren würden
                    <lb/>a) für die Marmor und antiken Abgüsse <lb/>b) für das Antiken Cabinet
                    <lb/>bekannte Alterthums und Kunstforscher, <lb/>c) für die Gemaelde <lb/>ein
                    Kunstgelehrter, der nämlich außer der Kenntniß der Kunst an sich, zugleich die
                    neuere Kunstgeschichte wohl inne hätte. <lb/>In dieser Beziehung koennen wir
                    nicht umhin, auf einen seltenen jungen Mann, den D<hi rendition="#sup"><hi rendition="#u">r</hi></hi>
                    <persName key="ed_jbn_mrv_2jb">Waagen</persName>, Sohn eines schlesischen <pb n="18"/>
                    <persName key="ed_iff_5nn_5jb">Mahlers</persName> aufmerksam zu machen, der sich
                    bereits durch zwei vortreffliche Schriften bekannt machte; <bibl sameAs="ed_pxc_n4n_5jb">die erste über die Mumien</bibl> in der <rs type="artwork" key="prov_ryb_3s1_h3b">Koenig<ex>lichen</ex> Sammlung</rs> zu
                        <placeName key="prov_rhf_xzg_y5">München</placeName>, und <bibl sameAs="ed_sz4_bpn_5jb">die zweite</bibl>, die jezt eben erschienen ist,
                    über die Brüder <persName key="ed_xsx_3yl_gjb">Hubert</persName> &amp; <persName key="ed_sdy_1zl_gjb">Johann van Eyck</persName>. <lb/>d) für die eigentliche
                        <placeName key="prov_olb_qlv_3v"><rs type="artwork" key="prov_y45_qpn_5jb">Kunstkammer</rs></placeName> könnte ein weniger gelehrter, doch mit
                    mancherley Kenntnißen versehener Mann als Director passen. <lb/>Außer den
                    Directoren bei jeder der vier Abtheilungen des Museums müßte wenigstens bei den
                    größern Abtheilungen nämlich bei denen der Marmor und Abgüsse, dann bei den
                    Gemaelden je ein Inspector sowie bei den erstern etwa ein Bildhauer, und bei der
                    andern ein Mahler. Auch bedürfte der Director des <rs type="artwork" key="prov_l1p_mx2_gjb">Antiken Cabinets</rs> auch eines Adjunctus. <lb/>Dann
                    wären eine Anzahl Unterbediente erforderlich; bei den Bildern nicht weniger als
                    drei, und eben so viel bei den Mar-<pb n="19"/>mor und Abgüssen; einer bei dem
                        <rs type="artwork" key="prov_l1p_mx2_gjb">Antiken-Cabinet</rs>, und einer
                    bei der <placeName key="prov_olb_qlv_3v"><rs type="artwork" key="prov_y45_qpn_5jb">Kunstkammer</rs></placeName>. Besonders sind noch
                    zu rechnen ein Portier und ein Hausknecht. <lb/>Die Besoldungen für ein solches
                    Personal dürfte nicht dürftig, sondern anständig und der Qualification
                    angemessen sein. <lb/>Dem Secretair Herrn <persName key="prov_rfj_znn_1v">Müller</persName> haben wir aufgegeben für ein Verzeichniß der bisher für
                    das Museum gemachten Unkosten zu sorgen, was wir dann als Beylage nachsenden
                    werden.</p>
				<closer>
                    <dateline>Berlin den 1<hi rendition="#sup"><hi rendition="#u">ten</hi></hi>
                        Maerz 1823</dateline>
                    <signed><ex>[gez.]</ex> Schinkel <ex>[gez.]</ex> Hirt.</signed>
                </closer>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>