<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:telota="http://www.telota.de" telota:doctype="letter hirt" xml:id="hirt_e4x_tpx_vkb">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Schreiben von Schinkel und Hirt an den Staatsminister von Altenstein. Berlin,
                    14. Februar 1823</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>
                    <title>Aloys Hirt. Briefwechsel 1787–1837</title>
                </edition>
                <respStmt>
                    <resp>editor</resp>
                    <name>Uta Motschmann</name>
                </respStmt>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften (BBAW)</publisher>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc rend="manuscript">
                    <msIdentifier>
                        <institution>GStA PK</institution>
                        <collection/>
                        <idno><idno type="shelfmark">I. HA, Rep. 76 Kultusministerium Ve Sekt. 15 Abt. I Nr. 4 Bd. 2, Bl. 51r</idno></idno>
                    </msIdentifier>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName key="prov_ztg_3sx_sr">Hirt, Aloys (1759-1837)</persName>
                    <persName key="ed_rcd_yvw_ww">Schinkel, Karl Friedrich (1781-1841) (Baumeister,
                        Architekt, Stadtplaner, Maler, Bühnenbildner, ab 1810 Geh. Oberbauassessor
                        bei der Berliner Oberbaudeputation, 1815 Geh. Oberbaurat, 1838
                        Oberlandesbaudirektor)</persName>
                    <placeName key="prov_ycp_cpr_js">Berlin</placeName>
                    <date when="1823-02-14" cert="high"/>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName key="ed_iwb_fpx_lw">Altenstein, Karl Sigmund Franz Freiherr vom Stein
                        zum (1770-1840) (preuß. Reformer, ab 1817 Leiter des neu gebildeten
                        Kultusministeriums)</persName>
                    <placeName key="prov_ycp_cpr_js">Berlin</placeName>
                </correspAction>
                <note>Von Schreiberhand mit egh. Unterschriften. - Empfängerbemerkungen: "pr den
                    15ten Febr 23. / H v Seydewitz / 471. b. m. n."; Aktenvermerke "u.a. 16/2";
                    "Berlin Wiss S N 114"; "2971."; Bemerkungen von Seydewitz: "1. Nach der anhängl.
                    Absicht Sr. Exc. soll für dies. Zweck für jetzt überhaupt eine Summe von 6000 r.
                    Vorschuß xxxx bestimmt werden, deren Bewilligung aus einem angemessenen Fond Sie
                    demnächst Sr Maj. anheimstellen werden. Entschließlich der früher unterm 1/8. u
                    25/9. zu ihrer Verf. gestellten 3000 r. wollte Se Exc. nunmehr hiemit die ganze
                    Summe der 6000 r. zu ihrer Desposit. stellen. - Aus der abschr. Anlage werden
                    sie übrigens sehn, in welcher Lage sich dieser Fond befinde, u daß hirnach
                    zuletzt noch 3020. 3. 1. disponibel gewesen sei. / xxxx der Gen. Casse daß das
                    Min. beschlossen habe, zunaechst den ganzen Ueberrest des bei der G. C. durch
                    Post v. 29/6 eröffneten Vorschusses von 6000 r. zur Disposit. des Hrn S. u. H.
                    zu stellen. Ueber xxx xxxichtl. Anzeige des H Dannem. zu Abschr., wornach bis
                    zum 17/2. hierauf theils von den xxx theils von Hn S. u H. überhaupt 9,974.
                    26.11. angewiesen gewesen sei, werde sie unter die fernern Anweisgn der
                    Letzteren bis zu den Gesammtbetrage von 6000 r. zu honoriren xxx Ueberschreitg
                    des Letztern darf aber unter allen Umständen nicht stattfinden. / Brl. 28/2. 23.
                    / [gez.] Seydewitz"</note>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text type="letter">
        <body>
            <div type="writingSession">
                <opener>
                    <address>
                        <addrLine>An / den Koenigl: wirklichen Geheimen Staats / Minister, Minister
                            der Geistlichen, / Unterrichts und Medizinal Angelegenheiten pp / Herrn
                            FreyHErrn von Altenstein / Excellenz</addrLine>
                    </address>
                </opener>
				<p>Den Credit, welchen Euer Excellenz nach dem sehr verehrlichen Schreiben vom 25ten Septbre un:
                    pr: (N° 14,971) Behufs Einrichtung des Kunst Museums und der Restauration und
                    demnächstigen Aufstellung der Koenigl<ex>ichen</ex> Gemaelde Sammlung bei
                    Hochverehrlichen General Casse nach unserm Antrage vom 10<hi rendition="#sup"><hi rendition="#u">ten</hi></hi> Septbr: v. J. von 1500
                    r<ex>eichs</ex>Thaler auf 3000 r<ex>eichs</ex>Thaler haben erhöhen lassen, ist
                    die angewiesene Zahlungen beinahe erschöpft, und verpflichten xx bedeutenden
                    Zahlungen, welche jezt für das xxxtives Geschäft geleistet werden müssen, bei
                    Euer Excellenz gehorsamst anzutragen, den bei der gedachten Casse zur
                    Disposition gestellten Fonds auf 6000 r<ex>eichs</ex>Thaler erhöhen lassen zu
                    wollen.</p>
				<closer>
                    <dateline>Berlin den 14<hi rendition="#sup"><hi rendition="#u">ten</hi></hi>
                        Februar 1823.</dateline>
                    <signed><ex>[gez.]</ex> Schinkel <ex>[gez.]</ex> Hirt</signed>
                </closer>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>