<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:telota="http://www.telota.de" telota:doctype="letter hirt" xml:id="hirt_vkd_hy5_xjb">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Schreiben des Staatsministers von Altenstein an Schinkel und Hirt. Berlin, 8.
                    November 1823</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>
                    <title>Aloys Hirt. Briefwechsel 1787–1837</title>
                </edition>
                <respStmt>
                    <resp>editor</resp>
                    <name>Uta Motschmann</name>
                </respStmt>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften (BBAW)</publisher>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc rend="concept">
                    <msIdentifier>
                        <institution>GStA PK</institution>
                        <collection/>
                        <idno><idno type="shelfmark">I. HA, Rep. 76 Ve Sekt. 15 Abt. I Nr. 4 Bd. 3,
                                Bl. 28r-v (Konzept von Schreiberhand)</idno></idno>
                    </msIdentifier>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName key="ed_iwb_fpx_lw">Altenstein, Karl Sigmund Franz Freiherr vom Stein
                        zum (1770-1840) (preuß. Reformer, ab 1817 Leiter des neu gebildeten
                        Kultusministeriums)</persName>
                    <placeName key="prov_ycp_cpr_js">Berlin</placeName>
                    <date when="1823-11-08" cert="high"/>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName key="ed_rcd_yvw_ww">Schinkel, Karl Friedrich (1781-1841) (Baumeister,
                        Architekt, Stadtplaner, Maler, Bühnenbildner, ab 1810 Geh. Oberbauassessor
                        bei der Berliner Oberbaudeputation, 1815 Geh. Oberbaurat, 1838
                        Oberlandesbaudirektor)</persName>
                    <persName key="prov_ztg_3sx_sr">Hirt, Aloys (1759-1837)</persName>
                    <placeName key="prov_ycp_cpr_js">Berlin</placeName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                    <ref type="prev" target="hirt_xyf_cjl_wjb"/>
                </correspContext>
                <note>Halbseitig beschriebene Folio, von Schreiberhand mit egh. Korrekturen und
                    Unterschriftskürzel von Altenstein. - Bearbeitungsvermerke: "<hi rendition="#u">cito</hi>!"; "Nach dem Abgang zur Vorlasung[? ]und Exxxxxx[?] wegen der
                    Sculptur und dem KostenAnschlag dem Gh xxxxx xxxx[?] vorzulegen / Altenstein /
                    9/11"; Mundierungs- und Absendevermerk "10/11."; Aktenvermerk auf dem oberen
                    Rand: "Ad num. 140 &amp; 147. / ad Num: 2244 et 2245. B. J."</note>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text type="letter">
        <body>
            <div type="writingSession">
                <opener>
                    <address>
                        <addrLine>An / die Herren Geheimer-Oberbaurath / Schinkel und Hofrath Hirt,
                            / Hochwohl- und Wohlgebohren / hier</addrLine>
                    </address>
                    <dateline>Berlin, den 8<hi rendition="#sup">ten</hi> November 1823.</dateline>
                </opener>
				<p>Es ist mir angenehm gewesen, aus Ew. Hochwohl- und Wohlgebohren gefälligem Scheiben vom 7ten
                        v<ex>origen</ex> M<ex>onats</ex> zu ersehen, daß sich eine sichere Aussicht
                    eröffnet hat, dem wesentlichen Bedürfniße bei der vorbereitenden Einrichtung der
                    Königlichen Gallerie durch die Herberufung zweier vorzüglicher und bewährter
                    Restauratoren abzuhelfen und ich genehmige daher gerne, daß Sie mit den Herren
                        <hi rendition="#aq"><persName key="ed_obx_bw5_2jb">Schlesinger</persName></hi> und <hi rendition="#aq"><persName key="ed_sg3_1gm_wjb">Köster</persName></hi> zu <placeName key="ed_ok5_2vd_lw"><hi rendition="#aq">Heidelberg</hi></placeName>, einen
                    Contract abschließen um zu veranlaßen, daß beyde gedachte Künstler sich dem
                    Restaurationsgeschäfte vorläufig auf das nächste Halbjahr von Weihnachten bis
                    Johannis widmen. Ew. Hochwohl- und Wohlgebohren authorisire ich hierdurch, mit
                    den genannten Restauratoren den Vertrag namentlich dahin abzuschließen, daß sie
                    für ihre halbjährigen Arbeiten, so wie für die Anleitungen derjenigen Leute
                    welche ihnen von der königlichen <orgName key="ed_imk_ss2_gjb">Commißion</orgName> zum Unterricht in der Restaurationskunst zugewiesen
                    werden und für sämmtliches Material, welches sie zur Ausführung ihrer
                    Restaurationen bedürfen ein Jeder 1500 reichsthaler und an Reisekosten die
                    Person 150 reichsthaler zu empfangen haben, so wie, daß ihnen ein paßliches
                    Arbeitslocal angewiesen und ge-<pb n="2"/>heitzt werden soll. In Ansehung der
                    Wahl dieses Locals kann ich voraussetzen, daß dabei das Bedürfniß der
                        königlich<supplied cert="high">en</supplied>
                    <orgName key="ed_u5s_1fc_b1b">Academie der Künste</orgName> in Betracht gezogen
                    ist und daß vorzüglich die zum Unterrichte erforderlichen Räume dadurch nicht
                    beschränkt werden.</p>
                <p>Ueber das Ergebniß dieser Restaurationsarbeiten erwarte ich Ew gefällige
                    Mittheilung; vorzüglich ersuche ich Sie ergebenst, mir Ihre Meinung darüber
                    zeitig eröfnen zu wollen: ob es zwekmäßig seyn dürfte, den Contract mit dem <hi rendition="#aq"><persName key="ed_obx_bw5_2jb">Schlesinger</persName></hi>
                    und <hi rendition="#aq"><persName key="ed_sg3_1gm_wjb">Köster</persName></hi> zu
                    seiner Zeit zu verlängern und zwar <unclear reason="illegible" cert="">puro</unclear> oder unter Modification.</p>
                <p>Se. Majestät der <persName key="prov_bxf_jt5_fv">König</persName> haben
                    ausdrüklich zu äußern geruhet, daß die Restaurationen nicht übereilt und nur mit
                    größter Vorsicht übernommen werden müßten, indem auch nach der Aufstellung im
                        <rs type="artwork" key="prov_p5w_rw2_gjb">Museum</rs> fortgefahren werden
                    könne wenn erst die Erfahrung gezeigt habe, daß die damit beschäftigten Künstler
                    diesem schwierigen Geschafft auch gewachsen seyen. Da Se Majestat der <persName key="prov_bxf_jt5_fv">König</persName> auch zu bestimmen geruht haben daß
                    mit der Einrahmung welche aber nur einfach und ohne zu grossen Kosten Aufwand zu
                    bewerkstelligen sey sogleich vorgeschritten werden könne so ersuche ich Ew das
                    Erforderliche zu veranlaßen und mir über den Plan, die Beschaffenheit der Rahmen
                    und wie viel im nächsten Jahr dazu erforderlich seyn dürfte Anzeige zu
                    erstatten.</p>
				<closer>
                    <signed>(Namens Sr. Excellenz) <lb/><ex>[gez.]</ex>
                        A<ex>[ltenstein]</ex></signed>
                </closer>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>