<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:telota="http://www.telota.de" telota:doctype="letter hirt" xml:id="hirt_xyf_cjl_wjb">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Schreiben von Schinkel und Hirt an den Staatsminister von Altenstein. Berlin,
                    7. Oktober 1823</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>
                    <title>Aloys Hirt. Briefwechsel 1787–1837</title>
                </edition>
                <respStmt>
                    <resp>editor</resp>
                    <name>Uta Motschmann</name>
                </respStmt>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften (BBAW)</publisher>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc rend="manuscript">
                    <msIdentifier>
                        <institution>GStA PK</institution>
                        <collection/>
                        <idno><idno type="shelfmark">I. HA, Rep. 76 Ve Sekt. 15 Abt. I Nr. 4 Bd. 3,
                                Bl. 26r-27r</idno></idno>
                    </msIdentifier>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName key="prov_ztg_3sx_sr">Hirt, Aloys (1759-1837)</persName>
                    <persName key="ed_rcd_yvw_ww">Schinkel, Karl Friedrich (1781-1841) (Baumeister,
                        Architekt, Stadtplaner, Maler, Bühnenbildner, ab 1810 Geh. Oberbauassessor
                        bei der Berliner Oberbaudeputation, 1815 Geh. Oberbaurat, 1838
                        Oberlandesbaudirektor)</persName>
                    <placeName key="prov_ycp_cpr_js">Berlin</placeName>
                    <date when="1823-10-07" cert="high"/>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName key="ed_iwb_fpx_lw">Altenstein, Karl Sigmund Franz Freiherr vom Stein
                        zum (1770-1840) (preuß. Reformer, ab 1817 Leiter des neu gebildeten
                        Kultusministeriums)</persName>
                    <placeName key="prov_ycp_cpr_js">Berlin</placeName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                    <ref type="next" target="hirt_vkd_hy5_xjb"/>
                </correspContext>
                <note>Von Schreiberhand mit egh. Unterschriften. - Empfängerbemerkungen: "<hi rendition="#u">Cito</hi> / pr den 9/10 23 / G v Harlem / 140."; Aktenvermerk
                    "2244. B. J."</note>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text type="letter">
        <body>
            <div type="writingSession">
                <opener> </opener>
				<p>Bei dem dringenden Bedürfniß nach Restauratoren, um die Gemaelde der ehemaligen <rs type="artwork" key="prov_ggw_yml_vw"><hi rendition="#aq">Solly</hi>schen
                        Sammlung</rs> in den gehoerigen Stand zu setzen, waren die Mitglieder der
                        <orgName key="ed_imk_ss2_gjb">Commission</orgName> unabläßig bemüht, sich
                    nach solchen umzuthun, wenngleich bei der Seltenheit zuverläßiger Leute in
                    diesem Fache, bis jetzt ihre Bemühungen nicht immer den hinlänglich erwünschten
                    Erfolg hatten. Desto erfreulicher muß es daher derselben sein, zwei in <hi rendition="#aq"><placeName key="ed_ok5_2vd_lw">Heidelberg</placeName></hi>
                    ansäßige Männer, Herrn <hi rendition="#aq"><persName key="ed_obx_bw5_2jb">Schlesinger</persName></hi> und Herr <hi rendition="#aq"><persName key="ed_sg3_1gm_wjb">Köster</persName></hi>, welche sich durch die
                    Restauration der vorzüglichsten Gemaelde in der <rs type="artwork" key="prov_e2m_khm_wjb">Sammlung der Herrn <hi rendition="#aq">Boisseren</hi></rs> [!] als hoechst ausgezeichnet in dieser Kunst bewährt
                    haben, überdem auch als Leute von achtbarem Character bekannt sind, den
                    Aufforderungen, welche die <orgName key="ed_imk_ss2_gjb">Commission</orgName> an
                    sie durch Herrn Professor <hi rendition="#aq"><persName key="ed_y23_xjy_2y">Wach</persName></hi> und Doctor <hi rendition="#aq"><persName key="ed_jbn_mrv_2jb">Waagen</persName></hi> ergehen lassen, willfährig
                    zu finden. Die <orgName key="ed_imk_ss2_gjb">Commission</orgName> beeilt sich
                    demnach einem hohen <orgName key="ed_xpk_5s3_f3b">Ministerio</orgName> die
                    Bedingungen, unter welchen jene Herrn Restaurationen übernehmen wollen, so wie
                    ihr eigenes Gutachten darüber ganz gehorsamst vorzulegen.</p>
                <p>Es erbieten dieselben sich uns vors erste auf ein halbes Jahr, und zwar von
                    Weihnachten dieses Jahres an, zu verpflichten, und verlangt ein jeder von ihnen
                    bei gewissenhafter, treulicher Arbeit, für diese Zeit die Summe von 1,500
                        r<ex>eichs</ex>th<ex>a</ex>ler außerdem das Reisegeld von <hi rendition="#aq"><placeName key="ed_ok5_2vd_lw">Heidelberg</placeName></hi>
                    hieher für jeden besonders, endlich wo möglich freies Logis und Feuerung. In
                    Rücksicht der Bedingungen, auf welche man sich nach diesem Antrage mit den Herrn
                    einlaßen koennte, kamen die Mitglieder der <orgName key="ed_imk_ss2_gjb">Commission</orgName>, in einer deshalb am 5<hi rendition="#sup"><hi rendition="#u">ten</hi></hi> dieses gehaltenen Sitzung dahin überein:
                    daß bei der wahrhaft <pb n="2"/> dringenden Noth um eine groeßere Anzahl
                    zuverläßiger Restauratoren bei der Ueberzeugung, daß diese beiden zu den
                    geschicktesten jetzt lebenden gehoeren, man ihnen demnach sogleich Hauptbilder
                    der <rs type="artwork" key="prov_ggw_yml_vw">Sammlung</rs> anvertrauen koennte,
                    in der Erwägung endlich, daß durch dieselben eine förmliche Werkstatt für
                    Restauration zu gründen und zu dirigiren wäre, als dem einzigen Mittel, um bei
                    der großen Anzahl von Gemaelden zum erwünschten Ziel zu gelangen, man ihnen:
                    <lb/>a) Die Forderung von 1500 r<ex>eichs</ex>th<ex>a</ex>lern für die Person,
                    welches also für beide die Summe von 3000 r<ex>eichs</ex>th<ex>a</ex>ler machen
                    würde, <lb/>b) jedem zu der Reise von <hi rendition="#aq"><placeName key="ed_ok5_2vd_lw">Heidelberg</placeName></hi> 150
                        r<ex>eichs</ex>th<ex>a</ex>ler also beiden die Summe von 300
                        r<ex>eichs</ex>th<ex>a</ex>lern zugestehen koenne. <lb/>c) Wie ihnen ferner
                    ein für ihre Arbeiten hinlänglich geräumiges Local anzuweisen und zu heitzen
                    sei. Zu welchem Behuf der Geheime Ober Bau Rath <hi rendition="#aq"><persName key="ed_rcd_yvw_ww">Schinckel</persName></hi> bis Weihnachten mehrere
                    Zimmer in dem obersten Stock des jetzt umgebauten Flügels im <placeName key="ediarum_qkl_1cw_jgb">Akademiegebäude</placeName> in Bereitschaft
                    stellen würde.</p>
                <p>Gegen diese Leistungen von unserer Seite wären die Herrn zu folgendem zu
                    verpflichten. <lb/>a) Das Material zu ihren Restaurationen aus ihren Mitteln zu
                    bestreiten. <lb/>b) für ihr Privatquartier und Heitzung desselben ebenfalls zu
                    sorgen <lb/>c) für ihre Rückreise nach <hi rendition="#aq"><placeName key="ed_ok5_2vd_lw">Heidelberg</placeName></hi> sich durch oben
                        bewil-<pb n="3"/>ligte 300 r<ex>eichs</ex>th<ex>a</ex>ler zugleich
                    entschädigt anzusehen. <lb/>d) Andere Restauratoren unter ihrer Aufsicht
                    arbeiten zu lassen, so wie auch junge Leute anzuleiten, theils die nöthigen
                    Vorarbeiten zu machen, theils selbst minder bedeutende Sachen zu restauriren, um
                    so den Gang des Geschäfts zu beschleunigen, und eine Schule für Restauration zu
                    bilden.</p>
                <p>Indem die <orgName key="ed_imk_ss2_gjb">Commission</orgName> Vorstehendes einem
                    hohen <orgName key="ed_xpk_5s3_f3b">Ministerio</orgName> zur Beurtheilung
                    übergiebt, erlaubt sich dieselbe die ganz gehorsamste Bitte um eine baldige
                    Befoerderung desselben, da, auch abgesehen, wie sehr wir jener Leute bedürfen,
                    und wie auch sie einer beschleunigten Antwort entgegen sehen, um ihre Maaßregeln
                    danach zu nehmen, Herr <hi rendition="#aq"><persName key="ed_obx_bw5_2jb">Schlesinger</persName></hi>, der ausgezeichneteste von beiden, von
                    mehreren Seiten, namentlich auch von <hi rendition="#aq"><placeName key="prov_zj4_hc3_g5">Dresden</placeName></hi> aus, zu ähnlicher
                    Beschäftigung dringend verlangt wird, so daß derselbe bei längerer Zoegerung
                    sich leicht entschließen könnte, einer solchen anderen Einladung Folge zu
                    leisten, wodurch wir dann einen für das Beste unserer Sammlung kaum zu
                    ersetzenden Verlust erleiden würden.</p>
				<closer>
                    <dateline>Berlin den 7<hi rendition="#sup"><hi rendition="#u">ten</hi></hi>
                        October 1823.</dateline>
                    <signed><ex>[gez.]</ex> Schinkel. <ex>[gez.]</ex> Hirt</signed>
                </closer>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>