<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:telota="http://www.telota.de" telota:doctype="letter hirt" xml:id="hirt_gh4_b3g_sjb">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Gutachten Hirts zu Schinkels Plan eines Museumsneubaus. Berlin, 4. Februar
                    1823</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>
                    <title>Aloys Hirt. Briefwechsel 1787–1837</title>
                </edition>
                <respStmt>
                    <resp>editor</resp>
                    <name>Uta Motschmann</name>
                </respStmt>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften (BBAW)</publisher>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc rend="copy">
                    <msIdentifier>
                        <institution>GStA PK</institution>
                        <collection/>
                        <idno><idno type="shelfmark">I. HA, Rep. 89 Geh. Zivilkabinett j. P., Nr.
                                20441, Bl. 24r-25v</idno></idno>
                    </msIdentifier>
                </msDesc>
                <listWit>
                    <witness>
                        <bibl type="print">Alfred von Wolzogen: Aus Schinkel's Nachlaß.
                            Reisetagebücher, Briefe und Aphorismen. Mitgeth. und m. einem
                            Verzeichniß sämmtlicher Werke Schinkels versehen. Bd. 3, Berlin 1863, S.
                            241-243</bibl>
                    </witness>
                    <witness>
                        <bibl type="print">Vogtherr, 1997, S. 269 (Regest)</bibl>
                    </witness>
                </listWit>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName key="prov_ztg_3sx_sr">Hirt, Aloys (1759-1837)</persName>
                    <placeName key="prov_ycp_cpr_js">Berlin</placeName>
                    <date when="1823-02-04" cert="high"/>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    
                </correspAction>
            </correspDesc>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term key="ed_l1c_4nm_pgb">Kunstmuseum - Museumsentwürfe</term>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text type="letter">
        <body>
            <div type="writingSession">
                <opener>
                    <dateline/><hi rendition="#u">Abschrift</hi>
                </opener>
				<p>A. <lb/>Gutachten <lb/>über den neuen <rs type="artwork" key="prov_lqs_fjq_tjb">Entwurf</rs>
                    des <placeName key="ediarum_rj2_kdc_sy">Königlichen Museums</placeName> in dem
                        <placeName key="prov_xsq_vf5_tv">Lustgarten</placeName>: als Beilage zu dem
                    Protocoll der heutigen Verhandlung der p <orgName key="ed_imk_ss2_gjb">Commission</orgName>.</p>
                <p>Insofern die Idee ist, von den früheren Entwürfen abzugehen, das Museum in das
                        <placeName key="ediarum_qkl_1cw_jgb">Academie Gebäude</placeName> zu
                    verlegen; so finde ich allerdings das neue in Vorschlag gebrachte Locale in dem
                        <placeName key="prov_xsq_vf5_tv">Lustgarten</placeName> mit allen den davon
                    abhängenden Veränderungen in Hinsicht des Wasserverkehrs und der <placeName key="ediarum_qsr_wlq_tjb">Packhöfe,</placeName> für den Bau des Museums sehr
                    zweckmäßig, obwohl ich das schöne <placeName key="ediarum_qkl_1cw_jgb">Lokale
                        der Academie</placeName>, ich gestehe es, vorgezogen haben würde.</p>
                <p>Aber angenommen, daß das neue Lokale in dem <placeName key="prov_xsq_vf5_tv">Lustgarten</placeName> den Vorzug erhalte; so kann ich doch den neuen <rs type="artwork" key="prov_lqs_fjq_tjb">Rissen</rs>, wie sie heute der
                    Kommission vorgelegt wurden, in manchen Beziehungen nicht beitreten.</p>
                <p>Ich gehe bei jedem Bau von dem Grundsatze aus, daß derselbe dem Zwecke, weswegen
                    er geführt wird, entspreche, mit Rücksicht auf die möglichste Ersparniß, und nur
                    jenes Schöne und Prachtvolle berücksichtigend, welches aus dem Zwecke des Baues
                    selbst hervorgeht. Dieses einfache Princip befolgend, muß ich wünschen, in den
                    vorgelegten Rissen Einiges anders angeordnet zu sehen.</p>
                <p>I. finde ich die <hi rendition="#aq">rotonda</hi> im Mittelpunkt des Baues für
                    die Aufstellung der <hi rendition="#aq">Marmor</hi> nicht zweckmäßig. Dieselben
                    als kleinere Gegenstände würden sich in dem großen Baue gleichsam verliehren.
                    Auch die Säulen darin mit den über denselben aufzustellenden Gegenständen würden
                    wenig paßend sein; be-<pb n="2"/>sonders aber sind die großen Unkosten, die ein
                    solcher Rundbau verursacht, sehr in Betrachtung zu ziehen, so wie das
                    Unbehülfliche der Doppeldachung und die Beleuchtung durch eine Glasdecke im
                    Mittelpunct. Man macht dergleichen nicht gern in mildern Himmelsstrichen, und
                    vollends im Norden hat man damit ewig zu kämpfen. </p>
                <p>II. kann ich dem hohen Unterbau und der mächtigen Freitreppe meinen Beifall nicht
                    geben. Solche Freitreppen, anstatt sie herbeizuziehen, müßten in unserm Clima
                    besonders, und bei der schwachen Steinart, die wir haben, möglichst vermieden
                    werden. Ich will die gewaltigen Summen, die hierzu erforderlich sind, nicht in
                    Anschlag bringen, sondern nur bemerken, daß ein Unterbau von höchstens drey Fuß
                    über der Pflasterung dem Bau am angemessensten seyn würde.</p>
                <p>III. finde ich zwar den Säulengang mit der Ansicht gegen den <placeName key="prov_xsq_vf5_tv">Lustgarten</placeName> nicht ungefällig. Allein die
                    Säulen, welche durch die beiden Stockwerke reichen würden, viel zu Riesenhaft
                    und zu kostspielig; und ich glaube, die Halle würde viel zweckmäßiger ausfallen,
                    wenn man den Säulen nur die Höhe des unteren Stockwerks gäbe. Wollte man aber
                    den Säulengang ganz weglaßen; so könnte die VorderAnsicht sehr passend für die
                    Würde des Ganzen, in Halbsäulen geführt werden, der untere Stock in dorischer
                    und der obere in ionischer Bauart, wozu man keiner Quadern, sondern nur
                    Backsteine bedürfte.</p>
                <p>IV. In dem Inneren des untern Stockwerks würden die Säulenstellungen soviel
                    möglich zu vermeiden seyn, indem sie der Aufstellung der Kunstgegenstände mehr
                    hinderlich als vortheilhaft seyn möchten.</p>
                <p>V. Anstatt der <hi rendition="#aq">rotonda</hi> liesse sich sehr zweckmäßig ein
                    Arm, in einem großen länglichen Saale bestehend, durchführen, etwa in einer
                    Breite <pb n="3"/> von 25. bis 30. Fuß; - und zwar würde ein solcher Saal unten
                    für die Statuen und der obere Saal für die Gemälde dienen.</p>
                <p>Im Falle nun, daß man sich zum Entwurfe neuer Risse entschliessen möchte; so
                    möchten vor allem andern noch einmal genau die vielartigen Bedürfnisse, für
                    welche der Bau dienen soll, in Betrachtung zu nehmen seyn. Es sind folgende:
                    <lb/>I. <hi rendition="#u">Abtheilung</hi>: für die Antiken Marmor aller Art.
                    <lb/>II. <hi rendition="#u">Abtheilung</hi>: für die Abgüsse der vornehmsten
                    Antiken Monumente von fremden Museen. <lb/>III. <hi rendition="#u">Abtheilung</hi>: für das sogenannte Antiken Cabinet, als Gemmen, Münzen,
                    Erze aller Art, Fragmente, Inschriften, Gefäße, ägyptische Denkmäler u. s. w.
                    <lb/>IV. <hi rendition="#u">Abtheilung</hi>: für die große Menge interessanter
                    Gegenstände, welche bisher unter dem Namen der <placeName key="prov_olb_qlv_3v">Kunstkammer</placeName> begriffen waren. <lb/>V. <hi rendition="#u">Abtheilung</hi>: für die Gemälde, nach ihren mannigfaltigen Epochen und
                    Schulen, wovon die Masse wenigstens auf 1200. Stück zu berechnen ist.</p>
                <p>Die Räume für alle diese Abtheilungen wären im voraus genau zu berechnen. Dann
                    kommen noch hinzu: <lb/>1.) Die nöthigen Stuben oder Zimmer für die Aufseher,
                    und die Dienerschaft für jede der Abtheilungen. <lb/>2.) Räume und Magazine um
                    Kunstgegenstände nach dem Bedürfnisse darin unterzubringen <lb/>3.)
                    verschlossene Räume für mancherley Gegenstände, welche Zeichnende, Copirende und
                    überhaupt Studirende bedürfen. <lb/>Werden dergleichen Bedürfnisse bei der
                    Anlage nicht gehörig bedacht; so machen sie in der Folge viele Beschwernisse und
                    Hinderungen. <pb n="4"/>Ausser den Tageswohnungen wäre mein Vorschlag, in dem
                    Gebäude selbst niemanden wohnen zu laßen, als den Portier und einen HausKnecht.
                    Aber wesentlich wäre es, in der Nähe des Museum ein Haus einzurichten, worin das
                    ganze zum Museum erforderliche Personal, sowohl Aufseher, als die untere
                    Dienerschaft, wohnen könnte, um bei jeder Gelegenheit zur Hand zu seyn. Eine
                    solche Freiwohnung könnte als <hi rendition="#aq">pars salarii</hi> berechnet
                    werden und daher minder kostspielig seyn, als wenn man den Sold für die Miethe
                    der Wohnungen erhöhen müßte.</p>
				<closer>
                    <dateline>Berlin, den 4.<hi rendition="#sup"><hi rendition="#u">ten</hi></hi>
                        Februar 1823.</dateline>
                    <signed>(gez:) Hirt</signed>
                </closer>
            </div>
            <postscript>
                <p>_________________________________________________________________________________</p>
                <p><note>[<persName key="ed_rcd_yvw_ww">Schinkel</persName> antwortet mit einem
                        Votum vom 5. Februar 1823 auf das Gutachten von Hirt (Abschrift im GStA PK,
                        I. HA, Rep. 89 Geh. Zivilkabinett j. P., Nr. 20441, Bl.
                    26r-31v)]:</note></p>
                <p><hi rendition="#u">Copia.</hi>
                    <lb/>B. <lb/><hi rendition="#aq">Votum</hi> / zu dem Gutachten des Herrn
                    Hofraths Hirt.</p>
                <p>Einzig und allein habe auch ich bei dem neuen Entwurfe die Zweckmäßigkeit und die
                    Sparsamkeit vor Augen gehabt, sonst würde ich überhaupt einen neuen Entwurf für
                    die Anlage des Museums nicht bearbeitet haben, dessen Resultat, wie meine
                    aufgestellte Balance ergiebt, jene Absichten documentirt. <lb/>Ein solcher
                    Entwurf ist ein Ganzes, dessen Theile so genau zusammenhängen, daß darinnen
                    nichts Wesentliches geändert werden kann, ohne aus der Gestalt eine Mißgestalt
                    zu machen. <lb/>Nachdem erstens das Räumliche für den reinen Zweck der Sache
                    genau ausgemittelt ist, bleibt die Wahl der Verhältnisse und des Styls das
                    Nächste für den Künstler; <pb n="2"/>diese Verhältnisse sind zuvörderst für das
                    Gebäude in sich, sodann aber auch für die Umgebungen des Gebäudes zu
                    berücksichtigen. <lb/>Dies sind im Allgemeinen die Ansichten, nach denen ich
                    meinen Entwurf in allen Theilen rechtfertigen kann, und ich verweise jeden
                    Unbefangenen nur auf die zwar flüchtigen, aber nach den Regeln richtig
                    aufgetragenen geometrischen und perspectivischen Ansichten des Gebäudes, wie sie
                    in den Rissen vorliegen. <lb/>Bei den 5 besonders herausgehobenen Punkten, deren
                    Änderung im Gutachten des Herrn Hofraths Hirt gewünscht wird, sehe ich mich aber
                    genöthigt noch folgende nähere Bemerkungen zu machen. <lb/>ad I. <lb/>a) Die
                    Rotunde ist erstens, wie die Wissenschaft lehrt, dasjenige Gebäude, was mit dem
                    geringsten Umfange den größten Raum umschließt. <lb/>b) Die Construction der
                    Rotunde ist statisch die einfach-gesetzmäßigste, unter den Construc-<pb n="3"/>tionen bei <hi rendition="#u">weiten</hi> Räumen. Aus diesen beiden
                    Bemerkungen geht schon hervor, daß hinsichtlich der Kostbarkeit gegen andere
                    Constructionsarten kein Nachtheil da ist. <lb/>c) Die Rotunde läßt bei Räumen,
                    die ringsum beengt sind und Hindernisse einer gleichmäßigen Seitenbeleuchtung
                    finden, die großen Vortheile einer möglichst starken, überall schön vertheilten
                    Beleuchtung von oben zu, welche wie die Deckenfenster im Pariser Museum und
                    viele andere, zeigen, daß wenn sie sorgsam und verständig gemacht sind, sie
                    vollkommene Sicherheit gegen das Wetter gewähren. <lb/>d) Die Größe der
                    entworfenen Rotunde ist an sich keinesweges übermäßig colossal, und im Vergleich
                    mit den aufzustellenden Bildsäulen, wie die mit Bleistift in der Zeichnung
                    angegebene Proportion zeigt, durchaus nicht einmal auffallend; aber ein großer
                    und dabei schöner würdiger Raum, kann den darinnen aufgestellten <pb n="4"/>
                    Gegenständen auch niemals nachtheilig sein; im Gegentheil wird er ihnen den
                    Vortheil bringen, daß der Beschauer sich darinnen erhoben und für den Genuß
                    empfänglicher fühlt. <lb/>Außerdem muß aber ein großer Raum in einem Gebäude
                    dieser Art sein, weil es auch colossale Gegenstände darinnen aufzubewahren
                    giebt; ich führe nur die Abgüsse der Colosse auf Monte cavallo an, die hier sehr
                    wünschenswerth sein würden. <lb/>e) Die vollkommene Feuersicherheit eines
                    solchen Baues, rechtfertigt ihn in diesem Falle überhaupt schon ganz. <lb/>f)
                    Daß nur ein Rundgebäude in der angegebenen Art, wie aus den eben angeführten
                    Gründen hervor geht, den für das Gebäude <hi rendition="#u">nothwendigen</hi>
                    Raum, in den einmal fest bestimmten Grenzen, zugleich mit schöner Form
                    hiergiebt, macht dasselbe in dem Plane unentbehrlich. <lb/>ad II. <lb/>Ein nur
                    drei Fuß hoher Unterbau, bei einem öffentlichen Gebäude dieser Art, ist aus Vier
                    triftigen Gründen völlig unstatthaft: <lb/>a) Der Boden von Berlin ist theils
                    locker, theils wiesenartig, er nimmt bei der abwech-<pb n="5"/>selnden Witterung
                    des Nordens so viel Feuchtigkeit auf, daß er allen mit ihm in Verbindung
                    stehenden Gegenständen reichlich davon mittheilt. Mauern, selbst vom besten
                    Material, saugen ein, und werden unterhalb dadurch mehr genährt, als die
                    trocknere Luft in den besseren Jahreszeiten wieder fortnehmen kann. Wir sehen in
                    Berlin fast überall angegriffene Mauern bis hoch in die Geschosse hinein;
                    deshalb baut selbst der Privatmann in neuerer Zeit selten unter 4 - 7. Fuß aus
                    der Erde. Wie viel mehr Sorge muß man in dieser Rücksicht bei einem Bau haben,
                    der die Bestimmung hat, Schätze aufzubewahren,wo wir durch die Erfahrung im
                    alten Academie Gebäude so bittere Erfahrungen gemacht haben. <lb/>b) Ein
                    durchaus gewölbter Unterbau ist ebenfalls, aus dem oben über die Feuchtigkeit
                    Gesagten, unter allen Umständen erforderlich. Wenn nun der Bau die wenigen Fuße
                    höher geführt wird, als gewöhnliche <pb n="6"/> Bürgerhäuser, so stehen die
                    Kosten in gar keinem Vergleich mit den daraus erwachsenden Vortheilen, denn:
                    <lb/>es werden dadurch alle jene Räume für den Castellan, für die Aufseher, für
                    Magazine und Geräthschaften, für die öconomischen Bedürfnisse, selbst für das
                    Studium gewonnen, welche sonst den oberen Räumen, die bei dem einmal gegebenen
                    Umfang keine Erweiterung zulassen, großen Abbruch thun würden; oder für welche,
                    wie Herr Hofrath Hirt will, ein neues Nebengebäude eigends aufgeführt werden
                    müßte, wodurch aber gegen die einfache Erhöhung des Unterbaues ein viermal
                    größerer Kostenaufwand entstehn, und ein schicklicher Platz für ein solches
                    Nebenhaus fehlen würde. <lb/>Außerdem gewinnt die Anstalt durch Vermiethung der
                    übrigen von ihr nicht benutzten Räume, in dieser Gegend der Stadt so
                    beträchtlich, daß ein großer Theil der Kosten für die Verwaltung der Anstalt
                    daraus ge-<pb n="7"/>wonnen werden kann, ohne daß durch die Benutzung dieser
                    völlig feuersicheren und von dem eigentlichen Bau ganz abgeschiedenen Räume,
                    irgend das Geringste für die Sicherheit der Kunstschätze zu befürchten sein
                    würde. Rechnet man die Vortheile zu Gelde, so würde der Vorschlag des Herrn
                    Hofraths Hirt <hi rendition="#u"><lb/>erstens</hi>: An Mehrkosten für ein
                    eigenes Gebäude
                    .....................................................................................
                    25,000 r<ex>eichstaler</ex>
                    <hi rendition="#u"><lb/>zweitens</hi>: An Verlust von circa 2000
                        r<ex>eichstaler</ex> jährl. Miethe zu Capital gerechnet à 4 % ..............
                    50,000 " <lb/> ________________________ <lb/>mehr kosten in Summa
                    ......................................................................................................................................
                    75,000 r<ex>eichstaler</ex>
                    <lb/>c) Diese in einer gewissen Höhe angelegten gewölbten Räume haben außerdem
                    noch den wesentlichen Zweck die Feuerungen der ganzen Anstalt aufzunehmen, deren
                    besonders das Local der Bilder bedarf, weil eine gewisse Temperatur die Bilder
                    in gutem Zustande erhält. Diese Feuerungen dürfen aber nicht in den Kunsträumen
                    selbst liegen, sie finden nur einen schädlichkeitslosen Platz im gewölbten
                    Unterbau, wo aber die angenommene Höhe eben nur knapp hinreicht, wenn <pb n="8"/> man nicht schlechte Kellerluft in die zu erwärmenden Räume führen will.
                    <lb/>d) Endlich hat alles sein Verhältniß, und man versuche an den Zeichnungen,
                    ob, bei dem langen Gebäude, auch in dieser Rücksicht von der einmal calculirten
                    Höhe des Unterbaues, ohne Schaden etwas abgenommen werden könne. <lb/>Die
                    Freitreppe wird nach dem hiergesagten ebenfalls nothwendig, wird auch gewiß eine
                    große Zierde des Gebäudes und erfordert um so weniger unverhältnißmäßige Kosten,
                    als nach dem Vorschlage Sr. Excellenz des Geheimen Staats Ministers Herrn Grafen
                    von Bülow die Werkstücke aus den Brüchen von Nebra auf der schiffbar gewordenen
                    Saale hierzu jetzt wohlfeil geliefert werden können. <lb/>ad III. <lb/>Die Größe
                    der projectirten Säulen gegen den Lustgarten hin, ist ungefähr wie die der
                    Domsäulen; man denke sich Säulen von der halben Höhe in einer langen Reihe an
                    diesem <pb n="9"/> mächtigen Platze. Wie würde das Gebäude dadurch an
                    Einfachheit und Würde verlieren! und wie würde die Seitenansicht des Gebäudes
                    aussehen! Kostenersparniß wäre dabei gar nicht, denn man würde die doppelte
                    Anzahl von Säulen gebrauchen, wo also schon an mehrerer Arbeit der geglaubte
                    Vortheil verloren geht. <lb/>Aber kleine Halbsäulen durch zwei Geschosse
                    fortgeführt und aus Backstein construirt, wie Herr Hofrath Hirt auch in
                    Vorschlag bringt, werden, glaube ich, gegen eine wirkliche Säulenhalle niemals
                    in die Waage zu legen sein. <lb/>ad IV. <lb/>Die Säulen im Innern des ersten
                    Geschosses, sind als unumgängliche Constructionstheile nicht auszulassen. Wie
                    will man Balkenlagen bei solcher Tiefe und den darüber angebrachten
                    Einrichtungen, wo kein Hängewerk angelegt werden kann, auf eine andere Weise
                    halten? Aber zwischen Sculpturen wirken Säulen allemal schön, <pb n="10"/>
                    besonders wenn sie wie hier weder Licht nehmen noch hinderlich sind, indem die
                    Abgüsse immer vor ihnen aufgestellt werden. (Fig: am Rande) <ex>[mit
                        Skizze]</ex><lb/>ad V. <lb/>Darüber ist ad II. schon das Nöthige bemerkt
                    worden. Der schmale Saal, welchen Herr Hofrath Hirt anbringen will, ersetzt den
                    Raum der Rotunde nicht, noch bietet er für Aufstellung von Colossen gehörigen
                    Platz und nöthige Höhe, auch würde hier eine nicht symetrische Anlage der
                    Lichtöffnungen, und dadurch an einer Seite ein dunkler Winkel entstehen.
                    <lb/>Endlich auch kann die Anlage eines so machtigen Gebäudes, wie das Museum
                    unter allen Umständen werden wird, eines würdigen Mittelpunkts nicht entbehren,
                    welcher das Heiligthum sein muß, in welchem das Kostbarste bewahrt wird. Diesen
                    Ort betritt man zuerst, wenn man aus der äußeren Halle hineingeht, und hier muß
                    der Anblick eines schönen und erhabenen Raums empfänglich <pb n="11"/> machen
                    und eine Stimmung geben für den Genuß und die Erkenntniß dessen, was das Gebäude
                    überhaupt bewahrt. <lb/>Was nun die Bedürfnisse betrifft, deren Abtheilungen
                    Herr Hofrath Hirt noch einmal aufgeführt hat, so waren diese schon bei den
                    früheren Entwürfen <hi rendition="#u">gemeinschaftlich</hi> in genaue
                    Ueberlegung gekommen, sie haben deshalb auch bei den neuen Plänen wieder zum
                    Grunde gelegen und ist darauf in aller Vollständigkeit Rücksicht genommen
                    worden. <lb/>Ueber das besondere Gebäude welches Herr Hofrath Hirt neben dem
                    Museum für die öconomischen Zwecke aufführen will, habe ich das Nöthige ad II.
                    schon erwähnt. <lb/>Im Allgemeinen bemerke ich noch, daß der Platz, auf welchem
                    das Gebäude stehen soll, als der Hauptplatz in Berlin, etwas Ausgezeichnetes
                    verlangt, und daß <pb n="12"/> man sich wohl vorzusehen habe: <lb/>nicht statt
                    des Einfachen und Großartigen, das Dürftige hinzustellen und diesen Hauptplatz,
                    statt ihn zu verschönern, zu verunzieren.  <lb/>Berlin, den 5<hi rendition="#sup"><hi rendition="#u">ten</hi></hi> Februar 1823<lb/>gez.
                    Schinkel.</p>
                <p><note>[Die<orgName key="ed_imk_ss2_gjb"> Kommission</orgName> beschliesst ihre
                        Zusammenkunft mit folgendem Protokoll (Abschrift im GStA PK, I. HA, Rep. 89
                        Geh. Zivilkabinett j. P., Nr. 20441, Bl. 20r-23v)]:</note></p>
                <p>Verhandelt Berlin, am 4.<hi rendition="#sup"><hi rendition="#u">ten</hi></hi>
                    Februar 1823.</p>
                <p>Gegenwärtig: <lb/>Seine Excellenz der Wirkliche Geheime Staats Minister Herr
                    Freiherr von <persName key="ed_iwb_fpx_lw">Altenstein</persName>
                    <lb/>Se: Excellenz der Wirkliche Geheime StaatsMinister Herr Graf von <persName key="ed_p52_1lk_rgb">Bülow</persName>. <lb/>Se: Hochwohlgebohren der
                    Königliche Geheime Cabinets Rath, Herr <persName key="ed_c11_qcg_sjb">Albrecht</persName>
                    <lb/>Se: Hochwohlgebohren der Königl. GeneralMajor und GeneralAdjutant Sr.
                    Majestät, Herr von <persName key="ed_t5n_wdg_sjb">Witzleben</persName>
                    <lb/>Se: Hochwohlgebohren der Königliche Geheime OberBau Rath Herr <persName key="ed_rcd_yvw_ww">Schinkel</persName>
                    <lb/>Se: Wohlgebohren der Königliche Hofrath und Professor Herr <persName key="prov_ztg_3sx_sr">Hirt</persName>. <lb/>und <lb/>der Königliche
                    Regierungs Rath <persName key="ed_lsl_v2g_sjb">Tzschoppe</persName></p>
                <p>Die mitunterzeichneten StaatsMinister Freiherr von Altenstein und Graf von Bülow
                    hatten in Folge des an dieselben ergangenen Allerhöchsten Befehls Sr. Majestät
                    des Königs die von Allerhöchstdenenselben unterm 27. März pr<ex>aeteriti</ex>
                    ernannte Immediat Kommission zur Einrichtung des Museums auf heute versammelt,
                    <lb/>um den von dem mit unterschriebenen Geheimen Rathe Schinkel Sr Majestät dem
                    Könige unterm 8<hi rendition="#sup"><hi rendition="#u">ten</hi></hi>
                        v<ex>origen</ex> M<ex>ona</ex>ts vorgelegten Plan zum Bau des neuen Museums
                    am Lustgarten in gemeinschaftliche Berathung zu nehmen. <lb/>Dieser anderweite
                    Plan geht namentlich dahin, daß von dem früheren Sr Königlichen Majestät in dem
                    Kommissions Berichte vom 10. July pr<ex>aeteriti</ex> dargelegten und von
                    Allerhöchstdenenselben unterm 15<hi rendition="#sup"><hi rendition="#u">ten</hi></hi>ejusdem genehmigten Plane der Einrichtung des Akademie
                    Gebäudes zur Aufnahme des Museums und mehrerer wissenschaftlicher Institute,
                    abstrahirt und ein völlig neues Gebäude, ausschließlich für den Zweck des
                    Museums, am Lustgarten, dem Königlichen Schlosse gegenüber, zum Theil auf dem
                    auszufüllenden Stromarme, an der Stelle gebaut werde, welche auf dem vorgelegten
                    Plane <pb n="2"/> No: I. mit den Zalen 6. 7. 8. 9. bezeichnet ist. Bei
                    Ausführung dieses Projects würde ausser der nur gedachten Ausfüllung des
                    Stromarmes - im Plane No: I. mit C. D. E. F. G. H. I. bezeichnet - die
                    Erweiterung des Kupfergrabens und an denselben eine neue zweckmäßigere Anlage
                    der Packhöfe, mit Benutzung des anzukaufenden Friedländerschen Grundstücks
                    bewirkt; die Freiheit der Schiffahrt würde hierdurch ungemein befördert; die
                    Verbindung der Dorotheenstadt mit Alt-Berlin würde mit dem Wegfallen der jezt
                    sehr oft aufgezogenen Pomeranzenbrücke besonders erleichtert; außerdem würde die
                    Gegend der Stadt nicht nur am Lustgarten, sondern die ganze Uferlänge bis zur
                    Schleusenbrücke hin, - wo an der Stelle des alten Packhofs eine Straße am Wasser
                    gewonnen und Gebäude mit schönen Façaden aufzurichten seyn würden - an Schönheit
                    bedeutend gewinnen und ungeachtet dieser vielen Vortheile, im Vergleiche zu dem
                    früheren Plane nach den jezt speziell veranschlagten Kosten des Ausbau's des
                    Academie Gebäudes, so wie des Abbaues der Militair- und Hofmarstalls Gebäude,
                    immer noch jedenfalls die sehr bedeutende Summe von 227.000. Thalern er-<pb n="3"/>//spart werden. <lb/>Bei der nähern Prüfung dieses Projects geht die
                    unterzeichnete Kommission von der Voraussetzung aus, das S<hi rendition="#sup"><hi rendition="#u">e</hi></hi> Majestät auch für dessen Ausführung die
                    zur Ausführung des früheren Plans durch die Allerhöchste Ordre vom 25. July
                        pr<ex>aeteriti</ex> angewiesene Summe zu bewilligen geruhen würden; so wie
                    sie es sich zur höchsten Pflicht gemacht hat, unverrückt darauf zu halten, daß
                    auch bei Ausführung des neuen Plans der Betrag jener Summe von 700,000 Thalern
                    auf keine Weise überschritten werde. Der Geheime Rath Schinkel wird hiernach,
                    wenn nur erst über die Annahme des Projekts im Allgemeinen entschieden seyn
                    wird, die gegenwärtig auf 733,000. r<ex>eichstaler</ex> veranschlagten Kosten,
                    durch Ersparungen bei den einzelnen Positionen, auf die Summe von 700,000.
                        r<ex>eichstaler</ex> ermäßigen. <lb/>Die Kommission kann sich gegenwärtig,
                    nachdem bei Anfertigung der ausführlichen Anschläge über den Ausbau des
                    Akademie-Gebäudes und die erforderlichen Abbauten die völlige Unzulänglichkeit
                    der bewilligten Summe, um etwas Großes, Vollkommenes darzustellen, klar geworden
                    ist, nur dafür erklären, daß von diesem Plane abstrahirt und nach dem
                    anderweiten Projecte ein neues Gebäude, aus-<pb n="4"/>schließlich für die
                    Aufnahme des Museums und diesem Zwecke in jeder Hinsicht entsprechend aufgeführt
                    werde. Die Kommission stimmt hierfür um so mehr, als dann auch zur
                    Sicherstellung des Ganzen die wirksamsten Maaßregeln möglich sind und nicht
                    weiter, wie dieß im Academie Gebäude der Fall seyn würde, von der Beleuchtung
                    und Heizung der darin ebenfalls untergebrachten Institute, so wie von den
                    vorgenommenen Experimenten, eine Besorgniß für die Kunstschätze des Museums
                    eintreten kann. <lb/>Demnächst hat die Kommission die Wahl des Platzes zur
                    Aufführung des neuen Gebäudes für das Museum überaus treffend gefunden und das
                    Gewicht der dafür sprechenden, oben angeführten Gründe um so mehr anerkannt, als
                    sich mit denselben auch die Rücksichten, welche die Einrichtung des Akademie
                    Gebäudes zum Museum empfelenswerth machten, z. B. der Mittelpunct der Stadt, die
                    Nähe anderer Pracht-Gebäude pp in vorzüglichem Grade vereinigen. Auch ist, wie
                    der Staats Minister Graf von Bülow nach vorläufiger Rücksprache mit einigen
                    Mitgliedern der Oberbaudeputation, noch ausdrücklich bemerkt, von dem Umstande,
                    daß das <pb n="5"/> Gebäude zum größten Theile auf dem ausgefüllten Stromarme
                    aufgeführt wird, nach dem jezt vorliegenden Projecte zum Bau, für die sichere
                    Aufbewahrung der Kunstschätze des Museums nicht das Geringste zu besorgen.
                    <lb/>Es wurde hiernächst zur Prüfung des projektirten Gebäudes selbst, nach
                    Maaßgabe der vorgelegten Pläne sub II. III. IV. und V. geschritten. <lb/>Die
                    Majorität der Kommission fand so wenig gegen die innere Einrichtung als gegen
                    die äußere Form des Gebäudes etwas zu erinnern und war mit den dieserhalb auf
                    den Plänen enthaltenen Vorschlägen um so mehr ganz einverstanden, als der
                    Geheime Rath Schinkel bemerckte, daß in dem neuen Gebäude für das Museum ein
                    bedeutenderer Raum als in dem Akademie Gebäude gewonnen werde. Nur über die
                    Zweckmäßigkeit des Baues der Rotunde im Mittelpunkte des Gebäudes und die
                    vortheilhafte Aufstellung der gerade hier unterzubringenden Antiken, sowohl
                    wegen deren Beleuchtung als deren Verhältniß zu den darin anzubringenden Säulen
                    nach dem Plane No: V. wurden Zweifel erhoben, welche jedoch der p Schinkel für
                    die Majorität überzeugend <pb n="6"/> um so mehr beseitigte, als es für wohl
                    zuläßig erachtet wurde, die Rotunde vorläufig und bei den bedeutenden Räumen in
                    den übrigen Theilen des Gebäudes unbenuzt zu laßen und solche für kommende
                    Zeiten aufzubewahren. Die Majorität unterstützte ihre Ansicht von der
                    Zweckmäßigkeit der Rotunde mit Kuppel auch dadurch, daß ohne leztere das ganze
                    Gebäude einen nicht vortheilhaften Anblick gewähren und seiner schönsten Zierde
                    beraubt seyn würde. <lb/>Dagegen hat die Minorität bei den vorstehend
                    angedeuteten Bedenken gegen die Rotunde mit Kuppel verharrt. Der Hofrath Hirt
                    hat seine Zweifel in dem hier anliegenden Gutachten <ex>[</ex>A.<ex>]</ex> näher
                    auseinandergesetzt und darin auch seine Ansicht, daß er das Lokale im Akademie
                    Gebäude vorziehe, so wie seine Bedenken gegen den 12. Fuß hohen Unterbau des
                    neuen Gebäudes und gegen den Säulengang an der Façade gegen den Lustgarten zu,
                    ausgesprochen. Er will statt der kostspieligen Rotunde einen Arm mit zwei Sälen
                    in den zwei Stockwerken; anstatt des hohen Unterbaues einen von höchstens 3.
                    Fuß; anstatt des vorgeschlagenen Säulenganges - wozu der Staatsminister Graf von
                    Bülow inländisches Material, <pb n="7"/> den Nebraer Weissen Stein zu benutzen
                    beabsichtigt - Halbsäulen von Backsteinen oder Säulen nur von der Höhe des
                    untern Stockwercks. Der Hofrath Hirt glaubt dadurch den KostenAufwand vermindert
                    und die Antiken zweckmäßiger als in der Rotunde aufgestellt zu sehen. Der p Hirt
                    trägt darauf an: <lb/>nach diesen Ansichten den vorgelegten Plan zu modifiziren
                    und die Kosten des Baues nach diesen Modificationen von Neuem zu veranschlagen.
                    <lb/>Die Majorität der Kommission beharrt jedoch bei ihrer oben ausgesprochenen
                    Meinung für die völlige Annahme des vorgelegten Plans; sie wird in dieser
                    Ansicht durch die angelegene von dem pp Schinkel überreichte Beantwortung der
                    Bedenken des pp Hirt <ex>[</ex>B.<ex>]</ex> noch mehr bestärkt, und verbleibt
                    bei derselben um so mehr, als die Ausarbeitung neuer Pläne und neuer Anschläge
                    eine neue Verzögerung in die Sache bringen würde. Uebrigens scheint ihr die
                    Minderung des KostenAufwandes bei Ausführung des Hirtschen Plans noch höchst
                    problematisch und ausserdem jede Verringerung der von Sr Majestät dem Könige für
                    den Bau des Museums Allergnädigst bewilligten Summe, unbeschadet <pb n="8"/> der
                    zweckmäßigen und würdigen Aufstellung um so weniger zulässig, als von dieser
                    Summe auch noch ein ansehnliches Quantum zur nothwendigen Verbesserung des
                    Academie Gebäudes in Abzug kommt. In keinem Falle kann die Majorität der
                    Kommission für irgend eine Modifizirung des vorliegenden Planes stimmen; sie
                    hält entweder die unbedingte Annahme desselben, oder die Ausarbeitung eines ganz
                    neuen für nothwendig. <lb/>Die unterzeichneten Staats Minister Freiherr von
                    Altenstein und Graf von Bülow haben es übernommen, die vorstehenden Ansichten
                    der Kommission, worüber eine baldige Bestimmung höchst wünschenswerth ist, zur
                    Kenntniß und Allerhöchsten Entscheidung S<hi rendition="#sup"><hi rendition="#u">r</hi></hi> Majestät des Königs zu bringen. <lb/>actum ut supra
                    <lb/>(gez:) Freiherr von Altenstein. Graf von Bülow. Albrecht <lb/>(gez:)
                    Tzschoppe <lb/>(gez:) v. Witzleben ist bis auf das schon mündlich in der
                    Conferenz geäußerte Bedenken wegen der Rotunde, in welcher ihm weder die
                    Beleuchtung noch die große Höhe für die Aufstellung der Statuen vortheilhaft
                    scheint - mit dem Inhalt einverstanden. <lb/>(gez:) Hirt hat das Protocoll, auch
                    die Beilage B. gelesen; er kann aber von seinen Ansichten nicht abgehen.
                    <lb/>(gez:) Schinkel mit Bezugnahme auf sein beiliegendes Votum B.</p>
                <p><note>[Kabinettsordre des <persName key="prov_bxf_jt5_fv">Königs</persName> an
                        die Staatsminister Freiherr von <persName key="ed_iwb_fpx_lw">Altenstein</persName> und Graf von <persName key="ed_p52_1lk_rgb">Bülow</persName> vom 24. April 1823 (zitiert nach D<hi rendition="#sup">1</hi>, S. 249-250)]:</note></p>
                <p>Ich habe auf Ihren Bericht vom 18. Februar dieses Jahres beschlossen, daß statt
                    des früher beabsichtigten Ausbaues des Academiegebäudes, dieses Gebäude den
                    Academieen der Wissenschaften und Künste, so wie seinen bisherigen Bestimmungen
                    verbleiben, und die innere Herstellung und der Ausbau desselben sich nur auf die
                    hiemit in Verbindung stehenden Zwecke beschränken, dagegen aber für das Museum
                    ein eigenes neues Gebäude auf dem dazu ausersehenen Platze am Lustgarten
                    errichtet, und der ganze damit zusammenhängende Plan der Verlegung des alten
                    Packhofs in Ausführung gebracht werden soll. <lb/>Was den Bau selbst betrifft,
                    so genehmige Ich, einverstanden mit der Mehrheit der Commission, den von dem
                    Geheimen Ober-Baurath Schinkel vorgelegten Plan nur mit dem Bemerken, daß die in
                    der Zeichnung zur Verzierung des Außeren angedeuteten Basreliefs wegbleiben
                    sollen. <lb/>In Absicht der Kosten setze Ich als unabweichliche Bedingung
                    hierdurch fest, daß mit der für den früher beabsichteten Bau von Mir
                    ausgesetzten Summe von siebenhunderttausend Thalern der jetzige Plan in seinem
                    ganzen Umfange, namentlich auch mit Inbegriff der auf das Academiegebäude noch
                    zu verwendenden Kosten, ausgeführt werden muß, und in keinem Falle auf irgend
                    einigen Nachschuß gerechnet werden darf. Dies kann Ich auch umsomehr erwarten,
                    als alle die Bauten, welche mit der früher beabsichtigten Unterbringung des
                    Museums im Academiegebäude im Zusammenhange standen, jetzt ganz wegfallen, und
                    außerdem auch noch bei dem Ankaufe des Friedländer'schen Grundstücks zum
                    Packhofe für neunzigtausend Thaler gegen die dafür angenommene Summe von
                    hunderttausend Thalern eine Ersparniß von zehntausend Thalern erreicht worden
                    ist, welches den zur Ausführung des Ganzen jetzt vernschlagten Kosten zu Hülfe
                    kommt. <lb/>Wenn die Special-Anschläge der Kosten gemacht sind, will Ich Ihre
                    Anzeige von dem Betrage derselben erwarten. <lb/>Friedrich Wilhelm<lb/><lb/></p>
            </postscript>
        </body>
    </text>
</TEI>