<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:telota="http://www.telota.de" telota:doctype="letter hirt" xml:id="hirt_ik1_gww_vjb">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Schreiben Hirts an den Staatsminister von Altenstein. Berlin, 20. Mai
                    1823</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>
                    <title>Aloys Hirt. Briefwechsel 1787–1837</title>
                </edition>
                <respStmt>
                    <resp>editor</resp>
                    <name>Uta Motschmann</name>
                </respStmt>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften (BBAW)</publisher>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc rend="manuscript">
                    <msIdentifier>
                        <institution>GStA PK</institution>
                        <collection/>
                        <idno><idno type="shelfmark">I. HA, Rep. 76 Ve Sekt. 15 Abt. I Nr. 4 Bd. 2,
                                Bl. 117r-118v</idno></idno>
                    </msIdentifier>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName key="prov_ztg_3sx_sr">Hirt, Aloys (1759-1837)</persName>
                    <placeName key="prov_ycp_cpr_js">Berlin</placeName>
                    <date when="1823-05-20" cert="high"/>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName key="ed_iwb_fpx_lw">Altenstein, Karl Sigmund Franz Freiherr vom Stein
                        zum (1770-1840) (preuß. Reformer, ab 1817 Leiter des neu gebildeten
                        Kultusministeriums)</persName>
                    <placeName key="prov_ycp_cpr_js">Berlin</placeName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                    <ref type="next" target="hirt_zhp_q4x_vjb"/>
                </correspContext>
                <note>Egh. von Hirt verfasst. - Empfängerbemerkungen auf Bl. 117r: "<hi rendition="#u">Cito</hi> / pr den 20/5 23 / G v Harlem. / m n / 81.";
                    Aktenvermerk "1,048. B. J."</note>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text type="letter">
        <body>
            <div type="writingSession">
                <opener>
                    <address>
                        <addrLine>An S<hi rendition="#sup"><hi rendition="#u">r</hi></hi> Excellenz
                            / den wirklichen Staatsminister / Herrn Freyherrn v. Altenstein p. - Mit
                            Siegelspuren</addrLine>
                    </address>
                    <salute>Gnädiger Herr!</salute>
                </opener>
				<p>Die ausgezeichneten Kenntniße des <hi rendition="#aq"><persName key="ed_jbn_mrv_2jb">Dr.
                            Waagen</persName></hi> im Fache der <hi rendition="#aq">Archaeologie</hi> und der neuern Kunst sind Ew. <hi rendition="#aq">Excellenz</hi> genugsam aus deßen Schriften bekannt. Auch habe ich schon
                    früher Gelegenheit genommen, die Aufmerksamkeit Ew. <hi rendition="#aq">Excellenz</hi> auf diesen trefflichen jungen Mann, der eben so durch seinen
                    unbescholtenen Charakter, als seine Kenntniße empfehlungswerth ist, zu lenken,
                    und ihn als denjenigen zu bezeichnen, der sich vorzugsweise zur Vorsteherschaft
                    der <rs type="artwork" key="prov_gky_hx2_gjb">Gemäldesammlung</rs> des
                        K<ex>öniglichen</ex><placeName key="ediarum_rj2_kdc_sy">
                        <hi rendition="#aq">Museum</hi>s</placeName> eignen würde.</p>
                <p>Dieser junge Mann, mit Recht von Ihren Königlichen Hoheiten, dem <persName key="prov_rrj_mk5_fv">Kronprinzen</persName>, und der <persName key="ed_dyv_35f_dw">Prinzeß <hi rendition="#aq">Wilhelm</hi></persName>,
                    begünstigt, findet sich indeßen in einer Lage, welche ihm seinen Aufenthalt
                    allhier sehr peinlich machet, indem es seinem weniger bemittelten <persName key="ed_iff_5nn_5jb">Vater</persName> sehr schwer, ja unmöglich wird, den
                    Sohn zu unterhalten, besonders bey der Unsicherheit seines künftigen
                    Schicksaals.</p>
                <p>Überzeugt von den edeln Gesinnungen Ew. <hi rendition="#aq">Excellenz</hi>, jedes
                    Talent und Verdienst möglichst aufzurichten, wage ich es, den <hi rendition="#aq"><persName key="ed_jbn_mrv_2jb">Dr. Waagen</persName></hi>
                    noch einmal gehorsamst zu empfehlen, und zu deßen Gunsten einen Antrag in
                    Vorschlag zu bringen in Hinsicht folgender Umstände:</p>
                <p>Erstlich verursachet das <hi rendition="#aq">Restauration</hi>swesen der hiezu
                    niedergesetzten <hi rendition="#aq"><orgName key="ed_imk_ss2_gjb">Commission</orgName></hi> viele Plage (und dies iezt um so mehr, da sie
                    kürzlich eines der Mitglieder - <hi rendition="#aq"><persName key="ed_dqk_fnp_thb">Prof. Kubeil</persName></hi> - der viele Zeit
                    hiefür opferte, durch den Tod verloren hat). <pb n="2"/> Es wäre daher sehr
                    wünschenswerth und nöthig, daß die <hi rendition="#aq"><orgName key="ed_imk_ss2_gjb">Commission</orgName></hi> sich einen Mann associren
                    könnte, der sich zum wesentlichen Geschäft machte, die verschiedenen <hi rendition="#aq">Restaurator</hi>en öfters zu inspicieren, und deren Arbeiten
                    zu betreiben. Dies thun zwar auch die ietzigen Mitglieder, aber es bleibt
                    unmöglich, daß dies so oft geschehe, als es für den Vortheil der <hi rendition="#aq">Restauration</hi>en nöthig wäre. Durch eine anhaltende und
                    verständige <hi rendition="#aq">Inspection</hi> würden die <hi rendition="#aq">Restauration</hi>en nicht bloß beßer und schneller gefördert werden,
                    sondern auch manche unangenehme Schwierigkeit heben, welche von den zu hohen
                    Ansätzen der Preise, die von den <hi rendition="#aq">Restaurator</hi>en gemacht
                    werden, herrühren.</p>
                <p>Zweytens bin ich mit dem Ordnen der Gemälde so weit, daß ich iezt der
                    mechanischen Hülfe und Handleistung zwar weniger bedarf, aber nun häufen sich
                    die Arbeiten, wobey mir eine Mithülfe nöthig wäre, auf deren Intelligenz ich
                    rechnen könnte. Hiezu würde aber Niemand so geschickt, wie Herr <hi rendition="#aq"><persName key="ed_jbn_mrv_2jb">Waagen</persName></hi>
                    seyn.</p>
                <p>Indeßen da es vor der Hand sehr schwierig seyn möchte, dem Herrn <hi rendition="#aq"><persName key="ed_jbn_mrv_2jb">Waagen</persName></hi> in
                    solchen Beziehungen eine <hi rendition="#aq">definitive</hi> Anstellung zu
                    geben; so gienge der Antrag dahin: ob es nicht thunlich seyn möchte, daß ihm auf
                    die <hi rendition="#aq">Casse</hi> der zur Anordnung und <hi rendition="#aq">Restauration</hi> der Gemälde ausgesetzten Gelder <hi rendition="#aq">Diäten</hi> gewährt würden, wobey er selbst nur so viel wünscht, um hier
                    seine nothdürftige <hi rendition="#aq">Existenz</hi> gesichert zu sehen. <pb n="3"/>
                </p>
                <p>Ich kann zwar für mich eine solche <hi rendition="#aq">provisor</hi>ische
                    Anstellung des <hi rendition="#aq"><persName key="ed_jbn_mrv_2jb">Dr.
                            Waagen</persName></hi> nur unter den angedeuteten Gesichtspunkten als
                    wesentlich empfehlen; aber ich darf nicht zweifeln, daß, wenn die Bitte
                    desselben gewährt werden könnte, diese Gunst von Seite Ew. <hi rendition="#aq">Excellenz</hi> den vollen Beyfall der <persName key="prov_rrj_mk5_fv">hohen
                        Personen</persName>, <persName key="ed_dyv_35f_dw">die ich oben
                        nannte</persName>, haben würde.</p>
				<closer>
                    <dateline><hi rendition="#aq">Berlin</hi> den 20 May 1823.</dateline>
                    <signed>Hirt.</signed>
                </closer>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>