<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:telota="http://www.telota.de" telota:doctype="letter hirt" xml:id="hirt_ld1_ypn_xjb">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Schreiben Hirts an den Staatsminister von Altenstein. Berlin, 11. Oktober
                    1823</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>
                    <title>Aloys Hirt. Briefwechsel 1787–1837</title>
                </edition>
                <respStmt>
                    <resp>editor</resp>
                    <name>Uta Motschmann</name>
                </respStmt>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften (BBAW)</publisher>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc rend="manuscript">
                    <msIdentifier>
                        <institution>GStA PK</institution>
                        <collection/>
                        <idno><idno type="shelfmark">Sign. noch ermitteln; bei Stock nicht angegeben</idno></idno>
                    </msIdentifier>
                </msDesc>
                <listWit>
                    <witness>
                        <bibl type="print">Friedrich Stock: Urkunden zur Vorgeschichte des Berliner
                            Museums, in: Jb. d. Preußischen Kunstsammlungen 51 (1930), S. 207-209 (=
                            Textgrundlage)</bibl>
                    </witness>
                </listWit>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName key="prov_ztg_3sx_sr">Hirt, Aloys (1759-1837)</persName>
                    <placeName key="prov_ycp_cpr_js">Berlin</placeName>
                    <date when="1823-10-11" cert="high"/>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName key="ed_iwb_fpx_lw">Altenstein, Karl Sigmund Franz Freiherr vom Stein
                        zum (1770-1840) (preuß. Reformer, ab 1817 Leiter des neu gebildeten
                        Kultusministeriums)</persName>
                    <placeName key="prov_ycp_cpr_js">Berlin</placeName>
                </correspAction>
            </correspDesc>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term key="ed_xjj_5nm_pgb">Sollysche Kunstsammlung</term>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text type="letter">
        <body>
            <div type="writingSession">
                <opener>
                    <dateline/>
					<salute>Gnädiger Herr!</salute>
                </opener>
				<p>Da es, obwohl nicht ohne große Anstrengung, gelungen ist, während dieses Sommers das
                        <placeName key="ediarum_tbl_n3n_5jb"><hi rendition="#aq">Solly</hi>sche
                        Lokale</placeName> zu räumen, und die große Masse der <rs type="artwork" key="prov_ggw_yml_vw">Gemälde</rs> theils nach der k<ex>öniglichen</ex>
                    <placeName key="ediarum_qkl_1cw_jgb">Akademie</placeName>, theils nach der <hi rendition="#aq"><placeName key="ediarum_tzx_1vt_fw">Universität</placeName></hi> und in das <placeName key="ediarum_anp_pjd_wjb">Anspachische <hi rendition="#aq">Palais</hi></placeName> zu vertheilen; so bin ich nun im Stande Ew.
                    Excellenz pflichtmäßigen Bericht darüber gehorsamst zu erstatten.</p>
                <p>Für's erste kann ich den Beystand des <hi rendition="#aq"><persName key="ed_jbn_mrv_2jb">Dr. Waagen</persName></hi> hiebey nicht genug
                    loben. Ich hatte dabey Gelegenheit, nicht nur seine Willfährigkeit und
                    Unverdroßenheit, sondern auch sein Talent und seine Kenntniße in Kunstsachen
                    näher kennen zu lernen. Und indem ich denselben auf's Neue empfehle, muß ich Ew.
                    Excellenz auf's angelegenste danken, mir einen solchen Gehülfen beygegeben zu
                    haben. Ich betrachte ihn als einen untrennbaren Theil, die Geschäfte der <rs type="artwork" key="prov_ggw_yml_vw">Sammlung</rs> weiter zu leiten, und das
                    große Werk zur Aufstellung bringen zu helfen.</p>
                <p>Nicht weniger hatte ich mich dabey der eifrigen Mitwirkung meines Mitdelegirten
                    des Herrn Geheimen Oberbaurathes <persName key="ed_rcd_yvw_ww"><hi rendition="#aq">Schinkel</hi></persName>, und der andern <hi rendition="#aq"><orgName key="ed_imk_ss2_gjb">Commißarien</orgName></hi>,
                    der Profeßoren <hi rendition="#aq"><persName key="prov_n1f_vl5_tv">Hummel</persName></hi> und <hi rendition="#aq"><persName key="ed_y23_xjy_2y">Wach</persName></hi> zu erfreuen.</p>
                <p>Die in dem <placeName key="ediarum_anp_pjd_wjb">Anspachischen <hi rendition="#aq">Palais</hi></placeName> niedergelegten Gemälde, welche die <hi rendition="#aq"><orgName key="ed_imk_ss2_gjb">Commißarien</orgName></hi>
                    ganz an Herrn <hi rendition="#aq"><persName key="ed_kxk_bc4_xjb">Lerche</persName></hi> übergeben haben, würde ich rathen, an die
                    Meistbietenden in einer <hi rendition="#aq">Auction</hi> zu verkaufen. Herr <hi rendition="#aq"><persName key="ed_jbn_mrv_2jb">Dr. Waagen</persName></hi>
                    könnte hiezu das Verzeichniß, wie es gedruckt werden soll, besorgen, und wohl
                    auch am besten den Verkauf leiten. - Zur Vertheilung solcher Kunstgegenstände an
                    die <orgName key="ed_uvm_rpx_31b">Kunstschulen in den Provinzen</orgName> aber,
                    wie andere meinen könnten, kann ich nicht rathen. Das <hi rendition="#aq"><orgName key="ed_xpk_5s3_f3b">Ministerium</orgName></hi> hätte bey
                    diesen Schenkungen mehr an <hi rendition="#aq">restauration</hi> und an Rahmen
                    zu verwenden, als die Bilder werth sind. Überdem was sollen Kunstschulen mit
                    Bildersammlungen machen? - Der Zweck ihrer Errichtung soll die Zeichnungslehre
                    technischer Gegenstände für Handwerker und Gewerbetreibende umfaßen, nicht aber
                    die Kunst, wofür die <orgName key="ed_u5s_1fc_b1b">Anstalt</orgName> in der
                        <placeName key="prov_ycp_cpr_js">Hauptstadt</placeName> genügend für die
                    ganze Monarchie ist, wenn nicht ein Heer schlechter Künstler erzogen werden
                    soll.</p>
                <p>Die Sammlung für das Magazin im Lokale der <placeName key="ediarum_tzx_1vt_fw"><hi rendition="#aq">Universität</hi></placeName> hat sich die <hi rendition="#aq"><orgName key="ed_imk_ss2_gjb">Commißion</orgName></hi> noch
                    vorbehalten; die Schlüßel aber dazu, und die besondere Aufsicht darüber an <hi rendition="#aq"><persName key="ed_jbn_mrv_2jb">Dr. Waagen</persName></hi>
                    übertragen.</p>
                <p>Nur für die in der k<ex>öniglichen</ex>
                    <placeName key="ediarum_qkl_1cw_jgb">Akademie</placeName> niedergelegten, und
                    für das <hi rendition="#aq"><rs type="artwork" key="prov_p5w_rw2_gjb">Museum</rs></hi> bestimmten <rs type="artwork" key="prov_gky_hx2_gjb">Gemälde</rs> habe ich die Schlüßel an mich gehalten. Die Zahl von 1175
                    Stück machet allerdings für sich schon eine große Sammlung. Allein sie ist für
                    den Endzweck des <rs type="artwork" key="prov_p5w_rw2_gjb"><hi rendition="#aq">Museum</hi>'s</rs> noch nicht hinreichend, und hiebey ist zugleich auf
                    eine Auswahl aus den Gemälden der <rs type="artwork" key="prov_dmb_fmd_wjb">königl<ex>ichen</ex> Schlößern</rs>, aus der Gallerie von <placeName key="ediarum_gdv_3cz_w3b"><hi rendition="#aq">Sanssouci</hi></placeName>,
                    und aus der <rs type="artwork" key="prov_a5d_5gl_jw"><hi rendition="#aq">justianiani</hi>schen Sammlung</rs> gerechnet. Hievon habe ich nach dem
                    Willen und dem Befehle des <persName key="prov_bxf_jt5_fv">Königes</persName>
                    schon früher eine Auswahl getroffen, wovon die Anzahl der Stücke auf 650
                    ungefähr sich belief. Allein damals war die <rs type="artwork" key="prov_ggw_yml_vw"><hi rendition="#aq">Solly</hi>sche Sammlung</rs> noch
                    nicht unser. Jezt darf diese Auswahl geringer seyn, und nach einem vorläufigen
                    Überschlag wird dieselbe nicht viel über <seg type="comment">
                        <orig>400</orig>
                        <note xml:id="nbwp_m34_xjb">Am Rand von anderer Hand: Die Giustinianische
                            Sammlung enthält 181 Gemälde, es würde also durch Entnehmung von
                            beiläufig 400 Bildern in den königl. Sammlung[en] nur ein allgemeines
                            Minus von circa - 200-250 entstehen.</note>
                    </seg> Gemälde betragen, und darunter meistens die kleinern holländischen Stücke
                    betreffen nebst einigen größern der Schule von <hi rendition="#aq"><persName key="ed_dhr_hx1_wz">Rubens</persName></hi> und <hi rendition="#aq"><persName key="ed_edd_l4p_xjb">Van Dyck</persName></hi>. Dagegen darf
                    die Auswahl aus den altniederländischen und den altitalienischen Schulen nur
                    gering seyn. Mehreres aber muß aus der Schule der Eklektiker und der
                    Naturalisten, auch aus der französischen Schule herübergenommen werden. - So daß
                    also der ganze Bestand des künftigen <hi rendition="#aq"><rs type="artwork" key="prov_p5w_rw2_gjb">Museum</rs></hi> ungefähr auf 1600 Stück sich
                    belaufen würde; eine Anzahl, die leicht die reichste in <placeName key="prov_ebw_npv_rv">Europa</placeName> übertreffen wird. Allein es
                        <supplied cert="high">ist</supplied> nicht so viel der Reichthum, als das
                    große Systematische Ganze, worin der wesentliche Vorzug der <rs type="artwork" key="prov_gky_hx2_gjb">Sammlung</rs> besteht, und wodurch sie den Namen
                    einer wahren
                    <?oxy_custom_start type="oxy_content_highlight" color="255,60,255"?>Normal(National?)<?oxy_custom_end?>gallerie
                    verdient. - Andere Gallerien setzen ihre Vorzüge in einzelnen Stücken und in
                    einzelnen Schulen, die unserige aber umfaßt die Reihen der vorzüglichsten
                    Meister aller Epochen, Nationen und Schulen. Hieraus erfolgt, daß das Studium
                    der Mahlerey so wohl für die Künstler selbst, als für die Freunde der Kunst, und
                    für jeden, der auf höhere Bildung Anspruch machet, nirgends folgereicher und
                    bequemer wird betrieben werden können, als hier in <placeName key="prov_ycp_cpr_js">Berlin</placeName>. Ein solches Institut, was selbst
                    in <placeName key="prov_vkl_ndl_js">Rom</placeName> fehlt, und was ich so lange
                    ich allda lebte, eingerichtet zu sehen so sehr wünschte, wird iezt in <placeName key="prov_ycp_cpr_js">Berlin</placeName> durch die Gnade unseres <persName key="prov_bxf_jt5_fv">Königes</persName> realisirt. Und ich muß das Geschick
                    preisen, das mich ausersehen hat, dabey mitwirken zu können. Der Himmel schenke
                    uns hiezu nur bald einen guten Bau! - ich sage einen guten, nicht einen
                    kostbaren Bau. Die einfache Anlage, und dasjenige, was darin aufgestellt wird,
                    muß deßen Werth bestimmen. Die Musen befriedigen sich mit dem Anständigen und
                    Netten. Das Große und Prachtvolle überlaßen sie gern den Gotteshäusern, den
                    königlichen Burgen, den Theatern, den Kriegs- und andern Staatsgebäuden. Ich
                    kann daher nicht umhin zu bedauern, daß der frühere Plan des <persName key="prov_bxf_jt5_fv">Königes</persName> mit dem vollständigen Ausbau der
                        königl<ex>ichen</ex>
                    <placeName key="ediarum_qkl_1cw_jgb">Akademie</placeName> nicht zur Ausführung
                    kam. Hier wäre alles verbunden gewesen, auf das Zweckmäßigste, mit den
                    geringsten Unkosten, und im schönsten Theile der Stadt. Kein Prachtbau kann
                    diesen Verlust ersetzen.</p>
                <p>Ich komme iezt zu den Wünschen. <lb/>Nach den mir vorliegenden Verzeichnißen
                    fehlen unserer Sammlung nur wenige bedeutende Meister, von denen gute Gemälde zu
                    erlangen allerdings viel beytragen würde, das Ganze zu heben. Hiezu muß aber die
                    Gelegenheit sich bieten, und vergeblich würde man sich bemühen, kaufen zu
                    wollen, was iezt nicht feil ist. Ich wünsche nur, daß uns auch künfthin erlaubt
                    sey, einzukommen, wenn etwas zweckmäßiges sich bietet. So fehlt uns zum Beyspiel
                    ein Werk von <hi rendition="#aq"><persName key="ed_esv_xzm_cy">Friedrich
                            Herlin</persName></hi>, dem deutschen Meister des 15<hi rendition="#sup"><hi rendition="#u">ten</hi></hi>, und 16<hi rendition="#sup"><hi rendition="#u">ten</hi></hi> Jahrhunderts, der unter allen Mahlern der
                        <hi rendition="#aq">Eyck</hi>ischen Schule den beiden großen <seg type="comment">
                        <orig>Brüdern</orig>
                        <note xml:id="najm_rpp_xjb"><persName key="ed_sdy_1zl_gjb">Jan van
                                Eyck</persName> und <persName key="ed_xsx_3yl_gjb">Hubert van
                                Eyck</persName>.</note>
                    </seg> am nächsten steht. Ein solcher Mahler sollte billig an der Spitze der
                    deutschen Schule in unserer Sammlung nicht fehlen. - Bey dieser Gelegenheit darf
                    ich auch die Bitte in Hinsicht der <rs type="artwork" key="prov_cf2_5qp_xjb">Grablegung</rs> des <persName key="ed_tcw_sg3_qjb"><hi rendition="#aq">Roger van der Weyde</hi></persName> bey <persName key="ed_jwv_5lh_qjb"><hi rendition="#aq">Bettendorf</hi></persName> in <placeName key="ed_ecq_24k_33b">Achen</placeName> wiederholen.</p>
                <p>Mein anderer sehr angelegener Wunsch betrifft noch eine Reise durch <placeName key="prov_vxr_xxr_js">Italien</placeName>, <placeName key="prov_xym_pdx_w5">Deutschland</placeName>, und die <placeName key="prov_hll_2st_y5">Niederlanden</placeName>, in dem einzigen Gesichtspunkt, die Werke der
                    Kunst in den Geburtsstädten, wo sie entstanden sind, noch einmal zu sehen, um
                    dann mit desto größerer Zuverläßigkeit die Meister gewißer vorzüglichen <rs type="artwork" key="prov_gky_hx2_gjb">Gemälde in unserer Sammlung</rs> zu
                    bestimmen. Wie wichtig eine solche Bestimmung sey bedarf keiner Erörterung. In
                    der Art aber, wie die <rs type="artwork" key="prov_ggw_yml_vw"><hi rendition="#aq">Solly</hi>sche Sammlung</rs> uns überliefert worden,
                    ohne nähere Anzeige der Meister und der Schulen, kann auch der Erfahrenste in
                    einem so unermeßenen und schwierigen Felde menschlicher Kenntniß sich irren.
                    Viele der ausgewählten Gemälde mußten also in Hinsicht der Meister noch mit
                    einem Fragezeichen bezeichnet werden. Eine neue Reise ließe aber die gegründete
                    Hoffnung, die Zweifel zu heben, und jedes Werk mit dem wahren Namen des Meisters
                    aufzuführen.</p>
                <p>Zur Realisirung eines solchen Wunsches war bereits die beste Hoffnung vorhanden.
                    Allein ein höherer Finger ordnete es anders, wenigstens für iezt.</p>
                <p>Unser gnädiger <persName key="prov_rrj_mk5_fv">Kronprinz</persName> wollte
                    kommenden Winter das lang ersehnte <placeName key="prov_vxr_xxr_js">Italien</placeName> sehen, und zwar die Hauptstädte wenigstens, <placeName key="prov_vkl_ndl_js">Rom</placeName>, <placeName key="prov_myp_lbv_35">Neapel</placeName> und <placeName key="prov_hp5_gbv_35">Florenz</placeName>, unter meiner Leitung. Dabey wollte Er meinen Wunsch
                    begünstigen: daß ich die Reise allein machte, früher von hier abgienge und
                    später zurückkehrte, damit ich so Alles nach Wunsch und mit der erforderlichen
                    Muße wieder sehen und examiniren könnte. S<hi rendition="#sup"><hi rendition="#u">e</hi></hi> königliche <persName key="prov_rrj_mk5_fv">Hoheit</persName> wollte die Gesammtunkosten meiner Reise für <placeName key="prov_vxr_xxr_js">Italien</placeName> (die auf 3000 r<ex>eichstaler</ex>
                    berechnet waren) allein tragen. In Rücksicht dann der Reise durch <placeName key="prov_xym_pdx_w5">Deutschland</placeName> und die <placeName key="prov_hll_2st_y5">Niederlande</placeName> (wovon die Unkosten während
                    ungefähr fünf Monaten auf 2000 r<ex>eichstaler</ex> berechnet waren) wollte der
                        <persName key="prov_rrj_mk5_fv">Prinz</persName> mein Gesuch bey Ew. <hi rendition="#aq">Excellenz</hi>, und in so fern es nöthig gewesen seyn würde,
                    bey S<hi rendition="#sup">r</hi>. <persName key="prov_bxf_jt5_fv">Mayestät</persName> selbst unterstützen.</p>
                <p>Noch muß ich beyfügen, daß S<hi rendition="#sup">e</hi>. k<ex>önigliche</ex>
                    <persName key="prov_rrj_mk5_fv">Hoheit</persName> seinen Wunsch mit dem meinigen
                    verband, daß <hi rendition="#aq"><persName key="ed_jbn_mrv_2jb">Dr.
                            Waagen</persName></hi> auf dieser Reise mein Begleiter sey; ein Wunsch,
                    der nur zu sehr gegründet ist, indem ich bey dieser <hi rendition="#aq">Expedition</hi> leicht auf dem Felde der Ehre bleiben könnte, und <hi rendition="#aq"><persName key="ed_jbn_mrv_2jb">Waagen</persName></hi>
                    wirklich der einzige junge Mann ist, der durch meine Erfahrungen geleitet das
                    Geschäft der Sammlung weiter führen könnte.</p>
                <p>Aber dieser schöne Plan des gnädigsten <persName key="prov_rrj_mk5_fv">Kronprinzen</persName> hat aufgehört. <hi rendition="#aq"><seg type="comment">
                            <orig><persName key="ed_xy5_xxw_nw">Idalia</persName></orig>
                            <note xml:id="nip1_kmp_xjb">Beiname der Aphrodite.</note>
                        </seg></hi> hat die Liebe zur <hi rendition="#aq"><placeName key="prov_vxr_xxr_js">Italia</placeName></hi> besiegt; <hi rendition="#aq"><placeName key="ed_iks_lsp_xjb">Carthago</placeName></hi>
                        (<hi rendition="#aq"><seg type="comment">
                            <orig><persName key="ed_wm3_wl1_px">Elisa</persName></orig>
                            <note xml:id="ndn3_nmp_xjb">Der Kronprinz heiratete am 29.11.1823
                                Prinzessin Elisabeth (Elisa) von Bayern.</note>
                        </seg></hi> ist der Namen der <hi rendition="#aq"><persName key="ed_yrv_wsp_xjb">Dido</persName></hi>) hat die <hi rendition="#aq"><persName key="prov_nbp_cf1_5v">Roma</persName></hi> überwunden. Die
                    Werke der <persName key="ed_un4_htp_xjb"><hi rendition="#aq">Venus'
                        Urania</hi></persName> sind heilige Werke, und wir müßen die Göttin und den
                        <hi rendition="#aq">Amor</hi> preisen, daß sie ein so köstliches Band
                    genüpft haben.</p>
                <p>Aber meine Reise, diese so nothwendige Reise? — <lb/>Ich kann dieselbe iezt
                    nur Ew. <hi rendition="#aq">Excellenz</hi> an's Herz legen. - Soll ich noch
                    reisen; so ist für einen Mann in dem 65<hi rendition="#sup"><hi rendition="#u">ten</hi></hi> Jahre keine Zeit zu verlieren. Sollte es noch in diesem
                    Jahre seyn; so wäre noch in diesem Monat anzuspannen, um vor dem Eintritt der
                    Kälte auf der Grenze von <placeName key="prov_vxr_xxr_js">Italien</placeName> zu
                    seyn. Die Reise könnte aber auch bis auf das Frühjahr verschoben werden, um dann
                    den Sommer über in den <placeName key="prov_hll_2st_y5">Niederlanden</placeName>
                    und <placeName key="prov_xym_pdx_w5">Deutschland</placeName> zu reisen, und erst
                    gegen den Winter den Weg über die <placeName key="prov_cv3_m1m_cv">Alpen</placeName> zu machen. Dieser Plan wäre vielleicht vorzuziehen, denn
                    schwerlich wird S<hi rendition="#sup"><hi rendition="#u">e</hi></hi> königliche
                        <persName key="prov_rrj_mk5_fv">Hoheit</persName> die Idee einer <seg type="comment">
                        <orig>Reise</orig>
                        <note xml:id="nv2p_rtp_xjb">Der Kronprinz reiste 1828 nach Italien. In
                            Florenz und Siena führte ihn Rumohr.</note>
                    </seg> nach <placeName key="prov_vxr_xxr_js">Italien</placeName> ganz aufgeben.
                    Geschähe dies im Winter 1824/25, so könnte ich, wenigstens in den Hauptstädten,
                    zur Hand seyn.</p>
                <p>Ich überlaße Alles den höhern Einsichten Ew. <hi rendition="#aq">Excellenz</hi>,
                    was in dieser Angelegenheit zu thun seyn möchte, überzeugt, daß Ew. <hi rendition="#aq">Excellenz</hi> gerne alles beytragen werden, um einen so
                    wohl gegründeten Wunsch zu verwirklichen.</p>
				<closer>
                    <dateline>Berlin den 11<hi rendition="#sup"><hi rendition="#u">ten</hi></hi>
                        October 1823.</dateline>
                    <signed>Hirt.</signed>
                </closer>
            </div>
            <postscript>
                <p>Ich habe vergeßen, oben beyzufügen: daß die aus den <rs type="artwork" key="prov_dmb_fmd_wjb">Schlößern</rs> für das <hi rendition="#aq"><rs type="artwork" key="prov_p5w_rw2_gjb">Museum</rs></hi> auszuhebenden
                    Gemälde leicht durch eine gleiche Anzahl aus den Gemälden des Magazin's, und
                    dann aus denen, welche von der <rs type="artwork" key="prov_a5d_5gl_jw"><hi rendition="#aq">justiniani</hi>schen Sammlung</rs> übrig blieben,
                    ersetzt werden könnten. Die leeren Stellen der alten Sammlungen würden auf diese
                    Weise wieder sehr glücklich ausgefüllt werden, und das Hofmarschallamt nur
                    wenige Kosten bey diesen Umänderungen erleiden. <lb/>Hirt.</p>
            </postscript>
        </body>
    </text>
</TEI>