<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:telota="http://www.telota.de" telota:doctype="letter hirt" xml:id="hirt_sp3_hdz_pjb">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Gutachten Hirts für den Staatsminister von Altenstein zur Sammlung Minutoli.
                    Berlin, 5. April 1823</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>
                    <title>Aloys Hirt. Briefwechsel 1787–1837</title>
                </edition>
                <respStmt>
                    <resp>editor</resp>
                    <name>Uta Motschmann</name>
                </respStmt>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften (BBAW)</publisher>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc rend="copy">
                    <msIdentifier>
                        <institution>GStA PK</institution>
                        <collection/>
                        <idno><idno type="shelfmark">I. HA, Rep. 89 Geh. Zivilkabinett j. P., Nr.
                                20541, Bl. 10r-v (Abschrift von Schreiberhand)</idno></idno>
                    </msIdentifier>
                </msDesc>
                <listWit>
                    <witness>
                        <bibl type="print">Nachgewiesen bei: Harry Nehls, Hirt-Bd. II, S. 269 (kein
                            Textabdruck)</bibl>
                    </witness>
                </listWit>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName key="prov_ztg_3sx_sr">Hirt, Aloys (1759-1837)</persName>
                    <placeName key="prov_ycp_cpr_js">Berlin</placeName>
                    <date when="1823-04-05" cert="high"/>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName key="ed_iwb_fpx_lw">Altenstein, Karl Sigmund Franz Freiherr vom Stein
                        zum (1770-1840) (preuß. Reformer, ab 1817 Leiter des neu gebildeten
                        Kultusministeriums)</persName>
                    <placeName key="prov_ycp_cpr_js">Berlin</placeName>
                </correspAction>
                <note>Das Schreiben hat keinerlei Empfängerbemerkungen; es ist lediglich auf dem
                    oberen linken Rand als "Abschrift." gekennzeichnet.</note>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text type="letter">
        <body>
            <div type="writingSession">
                <opener>
                    <dateline/>
                </opener>
				<p>Dem hohen Auftrage Ew: Excellenz vom 2<hi rendition="#sup"><hi rendition="#u">ten</hi></hi>
                    April zufolge habe ich mir die seit meinem <seg type="comment">
                        <orig>ersten Bericht</orig>
                        <note xml:id="nfgw_hqz_pjb">Siehe das Gutachten vom 9. Oktober 1822.</note>
                    </seg> angekommenen <rs type="artwork" key="prov_rzh_dvt_pjb">ägyptischen
                        Alterthümer</rs> vom Herrn General v. <persName key="ed_ctf_3vj_xv">Minutoli</persName> vorzeigen lassen. Sie bestehen nicht in vielen, aber
                    einigen sehr interessanten Gegenständen, als:</p>
                <p>1) einem lebensgroßen Cynocephalus in Granit. <lb/>2) in zwey bedeutend großen
                    (sonst nicht vorkommenden) Steintafeln, die eine in Granit und die andere in
                    grünem Basanit, worauf in Relief mancherley Opfergegenstände und Hieroglyphen
                    sehr sauber ausgehauen sind. Die in Granit trägt am Rande eine griechische
                    Inschrift. <lb/>3) ein sehr interessantes Sistrum in Erz, dessen Stiel einen
                        <persName key="ed_vnv_dqp_1jb">Phthas</persName> vorstellt.</p>
                <p>Anderes ist weniger wichtig und zum Theil moderne Arbeit. </p>
                <p>Die zwei in <placeName key="prov_q5r_bkh_y5">Triest</placeName> zurückgebliebenen
                    Statuen sollen beinahe lebensgroß, und in Granit sein. Der <persName key="ed_ctf_3vj_xv">General</persName> konnte dieselben nicht deutlich genug
                    beschreiben, um ihre Darstellung zu vermuthen. Doch geht so viel aus seinen
                    Worten hervor, daß sie nicht unwichtig sind. Der Käufer soll die Unkosten der
                    Fracht hierher selbst tragen.</p>
                <p>Die vom <persName key="ed_ctf_3vj_xv">General</persName> zurückzuhaltenden
                    Gegenstände, auf die ich in meinem ersten Bericht anspielte, sind: <lb/>1) zwei,
                    zum Theil aufgerollte Papyrusrollen, welche aber der <persName key="ed_htv_45z_pjb">Frau des Generals</persName> gehören, die aber auch
                    jetzt keine Neigung haben soll, dieselben käuflich abzulassen. <lb/>2)
                    verschiedene Stücke (Fragmente) von Schmelz Mosaik, welche aber der <persName key="ed_ctf_3vj_xv">General</persName> deswegen nicht veräußern will, da sie
                    ihm von theuern Personen geschenkt <pb n="2"/> wurden. Doch findet er sich
                    bereit, Einiges davon zur Sammlung als Geschenk abzugeben. Letztere Gegenstände
                    sollen aber zur Zeit noch nicht hier sein.</p>
                <p>In Rücksicht der Papyrusrollen habe ich mit mehreren meiner gelehrten Freunde
                    Rücksprache genommen. Sie sind alle mit mir der Meynung, daß an keine Halbirung
                    solcher Rollen zu denken sein mögte. Alle diese Gegenstände seien von höchster
                    Wichtigkeit, und nicht bloß Curiosa, und gerade bestehe in ihrer Vielheit und
                    Verbindung das Große, das Wichtige; und es ließe sich nicht berechnen, auf
                    welche große Aufschlüße die Entzifferung derselben führen dürfte. Je mehr man
                    Vergleichungen anstellen könne, desto wichtiger mögten die Resultate sein. Die
                    durch den Ankauf des Ganzen vermehrte Ausgabe könne in einem so wichtigen Falle
                    nicht in Anschlag kommen; und die Halbirung mögte einen unersetzlichen Verlust
                    herbeiführen.</p>
                <p>Schließlich nehme ich mir die Freiheit, noch beizufügen, daß ich nichts von der
                    Sammlung ausgeschlossen wünschte. Denn einige Kleinigkeiten die allenfalls ohne
                    Nachtheil entfernt bleiben könnten, würden die Summe des Kaufpreises nicht
                    verringern. Solche weniger wichtige Gegenstände sind als eine Zugabe zu erachten
                    und zum Vergleich immer interessant.</p>
				<closer>
                    <dateline>Berlin, den 5<hi rendition="#sup"><hi rendition="#u">ten</hi></hi>
                        April 1823.</dateline>
                    <signed>(gez) Hirt.</signed>
                </closer>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>