<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:telota="http://www.telota.de" telota:doctype="letter hirt" xml:id="hirt_jsv_zsz_rjb">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Schreiben des Staatsministers von Altenstein an Schinkel und Hirt. Berlin,
                    26. Januar 1823</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>
                    <title>Aloys Hirt. Briefwechsel 1787–1837</title>
                </edition>
                <respStmt>
                    <resp>editor</resp>
                    <name>Uta Motschmann</name>
                </respStmt>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften (BBAW)</publisher>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc rend="concept">
                    <msIdentifier>
                        <institution>GStA PK</institution>
                        <collection/>
                        <idno><idno type="shelfmark">I. HA, Rep. 76 Ve Sekt. 15 Abt. I Nr. 4 Bd. 2,
                                Bl. 4v-5r (Konzept von Schreiberhand)</idno></idno>
                    </msIdentifier>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName key="ed_iwb_fpx_lw">Altenstein, Karl Sigmund Franz Freiherr vom Stein
                        zum (1770-1840) (preuß. Reformer, ab 1817 Leiter des neu gebildeten
                        Kultusministeriums)</persName>
                    <placeName key="prov_ycp_cpr_js">Berlin</placeName>
                    <date when="1823-01-26" cert="high"/>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName key="ed_rcd_yvw_ww">Schinkel, Karl Friedrich (1781-1841) (Baumeister,
                        Architekt, Stadtplaner, Maler, Bühnenbildner, ab 1810 Geh. Oberbauassessor
                        bei der Berliner Oberbaudeputation, 1815 Geh. Oberbaurat, 1838
                        Oberlandesbaudirektor)</persName>
                    <persName key="prov_ztg_3sx_sr">Hirt, Aloys (1759-1837)</persName>
                    <placeName key="prov_ycp_cpr_js">Berlin</placeName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                    <ref type="next" target="hirt_dhf_xjf_sjb"/>
                </correspContext>
                <note>Von Schreiberhand mit egh. Unterschriftskürzel sowie Korrekturen von
                    Altenstein. - Das Schreiben ist nicht eigens datiert. Es bezieht sich auf das
                    vorangehende Schreiben an den König mit der Datierung"Berlin, den 26 Januar
                    1823.". - Mundierungs- und Absendevermerk auf dem linken Rand: "den 26/1
                    23."</note>
            </correspDesc>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term key="ed_xjj_5nm_pgb">Sollysche Kunstsammlung</term>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text type="letter">
        <body>
            <div type="writingSession">
                <opener>
                    <address>
                        <addrLine>An / den Königl. Geh. OberbauRath Herrn / Schinkel u den Königl.
                            Hofrath / Herrn Hirth Hochwohl- u Wohlgeboren</addrLine>
                    </address>
                    <dateline/>
                </opener>
				<p>Behufs der von des <persName key="prov_bxf_jt5_fv">Königs Maj<ex>estät</ex></persName>
                    vielleicht zu bestellenden fernerweiten Versicherung der <rs type="artwork" key="prov_ggw_yml_vw">Sollyschen GemähldeSammlung</rs> gegen FeuersGefahr
                    wünsche ich des schleunigsten unterrichtet zu sein, auf wie hoch ungefähr, der
                    Werth der ganzen <rs type="artwork" key="prov_ggw_yml_vw">Sammlung</rs> zu
                    500,000 r<ex>eichstaler</ex> angenommen, der Werth der <pb n="2"/> in dem Hauß
                    N°. 67. der WilhelmsStraße annoch befindlichen Gemählde sich beläuft, u wieweit
                    dagegen auf die bereits anderweit untergebrachten Gehmählde gerechnet werden
                    muß. Ob sogleich noch eine bedeutende Zahl von Gemälden mehr in den
                        Konig<ex>lichen</ex>
                    <placeName key="ediarum_qkl_1cw_jgb">Akademie-Gebäude</placeName> ohne
                    anderweiten Nachtheil untergebracht werden könnte und wie hoch in diesem Fall
                    der Werth der in dem Hause n. 67. der Wilhelmsstraße noch zurückbleibenden
                    Gemälde anzunehmen seyn dürfte? Endlich <lb/>3) Ob wohl anzunehmen seyn dürfte
                    daß bis zu dem zur Räumung des vorgedachten Hauses bestimmten Termin sämtliche
                    Gemälde in Königlichen Gebäuden untergebracht werden können oder ob noch immer
                    ein Theil in Privatgebäuden wird untergebracht werden müssen und wie hoch dieser
                    anzuschlagen seyn dürfte.</p>
                <p>Um Sr <persName key="prov_bxf_jt5_fv">Majestät</persName> Befehl über die
                    Versicherung entweder der ganzen <rs type="artwork" key="prov_ggw_yml_vw">Sammlung</rs> oder doch wenigstens des in öffentlichen Gebäuden noch nicht
                    aufbewahrten Theils demnächst sofort befolgen zu können, ersuche ich Ew p um
                    möglichst schleunige gefällige Aeusserung hierüber. wobey es nicht auf die
                    großtmögliche Genauigkeit der Abschätzung oder Angabe des Werthes ankommen
                    kann.</p>
				<closer>
                    <signed>Namens Sr. Excellenz. <lb/><ex>[Unterschriftskürzel]</ex>
                        Altenstein</signed>
                </closer>
            </div>
            <postscript>
                <p>___________________________________________________</p>
                <p><ex>Das vorausgehende Schreiben Altensteins an den König vom 26. Januar 1823 hat
                        folgenden Wortlaut:</ex></p>
                <p>Die von Ew. Königl. Maj. erkaufte Sollysche GemähldeSammlung ist früher von deren
                    Eigenthümer, hiernächst aber für Haftung des Staats gegen Feuers Gefahr
                    dergestalt versichert gewesen, daß deren Werth überhaupt zu 500,000
                        r<ex>eichstaler</ex> angenommen u daher <lb/>100000 r<ex>eichstaler</ex>
                    Preuß. Courant bei der hiesigen u <lb/>100000 r<ex>eichstaler</ex> Preuß.
                    Courant bei der Leipziger FeuerVersicherungsGesellschaft, dagegen aber
                    <lb/>250000. Mark Banko bei der 5<hi rendition="#sup">ten</hi> Hamburger
                    Assecuranzgesellschaft, <lb/>100000. Mark Banko bei der 2<hi rendition="#sup">ten</hi> Hamburger See- u Feuer Assecuranz Compagnie u <lb/>250000. Mark
                    Banko bei der Londoner Phönix Assecuranz Compagnie versichert wurden. Das
                    Handlungshaus der Gebrüder Beneke hierselbst besorgte das ganze Geschäft, u es
                    war damit für das letzte Jahr, welches am 11. d. M. abgelaufen ist, bei Zahlung
                    einer Prämie von ¾ pro Cent einschließlich der übrigen Unkosten eine Ausgabe von
                    4,301 r<ex>eichstaler</ex> 11 s<ex>ilber</ex>gr<ex>oschen</ex> 3 d. verbunden. </p>
                <p>Ew. Königl. Maj. Befehl allergnädigstlich erbitte ich mir hiermit nunmehr
                    allerunter-//thänigst, ob die erwähnte Sammlung auch fernerhin für ein Jahr
                    gegen FeuersGefahr in der bisherigen Art versichert werden soll, oder ob dies
                    wenigstens hinsichts der in dem Privat Gebäude in der WilhelmsStraße annoch
                    befindlichen Gemählde nach deren verhältnißmäßigen Werth geschehen soll.
                    <lb/>Das Letztere würde meines ehrfurchsvollsten Dafürhaltens zur Sicherstellung
                    gegen jede etwaige Gefahr wünschenswerth sein, u würde ich für den Fall, daß Ew.
                    Königl. Maj. die ganze oder theilweise Versicherung der Samlung zu befehlen
                    geruhen sollten, nur noch allerunterthänigst bitten müssen, Allerhöchstdero
                    Ministerium des Schatzes u für das Real-Kreditwesen anzuweisen, den hierdurch
                    entstehenden Kostenbetrag auf das Extraordinarium seiner HauptCasse zu
                    übernehmen.</p>
            </postscript>
        </body>
    </text>
</TEI>