<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:telota="http://www.telota.de" telota:doctype="letter hirt" xml:id="hirt_etd_ylq_vjb">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Schreiben des Staatsministers von Altenstein an Schinkel und Hirt. Berlin,
                    29. März 1823</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>
                    <title>Aloys Hirt. Briefwechsel 1787–1837</title>
                </edition>
                <respStmt>
                    <resp>editor</resp>
                    <name>Uta Motschmann</name>
                </respStmt>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften (BBAW)</publisher>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc rend="concept">
                    <msIdentifier>
                        <institution>GStA PK</institution>
                        <collection/>
                        <idno><idno type="shelfmark">I. HA, Rep. 76 Ve Sekt. 15 Abt. I Nr. 4 Bd. 2,
                                Bl. 76v (Konzept von Schreiberhand)</idno></idno>
                    </msIdentifier>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName key="ed_iwb_fpx_lw">Altenstein, Karl Sigmund Franz Freiherr vom Stein
                        zum (1770-1840) (preuß. Reformer, ab 1817 Leiter des neu gebildeten
                        Kultusministeriums)</persName>
                    <placeName key="prov_ycp_cpr_js">Berlin</placeName>
                    <date when="1823-03-29" cert="high"/>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName key="ed_rcd_yvw_ww">Schinkel, Karl Friedrich (1781-1841) (Baumeister,
                        Architekt, Stadtplaner, Maler, Bühnenbildner, ab 1810 Geh. Oberbauassessor
                        bei der Berliner Oberbaudeputation, 1815 Geh. Oberbaurat, 1838
                        Oberlandesbaudirektor)</persName>
                    <persName key="prov_ztg_3sx_sr">Hirt, Aloys (1759-1837)</persName>
                    <placeName key="prov_ycp_cpr_js">Berlin</placeName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                    <ref type="prev" target="hirt_zsk_mgg_5jb"/>
                    <ref type="next" target="hirt_ynh_zxv_vjb"/>
                </correspContext>
                <note>Halbseitig beschriebene Folio. Bearbeitungsvermerke auf dem linken Rand:
                    "cito."; Mundierungs- und Absendevermerk "29/3." - Das Schreiben hat keine
                    eigenständige Datierung. Diese ergibt sich aus dem vorangehenden Schreiben
                    Altensteins an den Grafen von Bülow auf demselben Blatt.</note>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text type="letter">
        <body>
            <div type="writingSession">
                <opener>
                    <address>
                        <addrLine>An / die Herren, Geheimen Oberbaurath / Schinkel und Hofrath Hirt,
                            / Hochwohl und Wohlgebohren / hier.</addrLine>
                    </address>
                    <dateline>[Berlin den 29. Maertz, 1823.] </dateline>
                </opener>
				<p>Ew. Hochwohl- und Wohlgebohren haben in Ihrem gefälligen Gutachten vom 1sten d<ex>ieses</ex>
                        M<ex>onats</ex> die Nothwendigkeit bemerkt, das <placeName key="ediarum_tbl_n3n_5jb">Sollysche Local</placeName> noch wenigstens auf
                    sechs Monat von neuem zu miethen, in so fern die weitere Verschiebung der
                    nöthigen Bauvorrichtungen in den Sälen des <placeName key="ediarum_qkl_1cw_jgb">Academie-Gebäudes</placeName> nicht noch eine längere Miethe erfordern
                    sollte, und ich ersuche Sie daher ergebenst, mich baldmöglichst damit bekannt zu
                    machen, wieviel die Miethpreise für sechs Monate und für ein Jahr betragen
                    werden.</p>
				<closer>
                    <dateline>(Berlin, w.<ex>[ie]</ex> o.<ex>[ben]</ex>)</dateline>
                    <signed><ex>[gez.]</ex> A<ex>[ltenstein]</ex></signed>
                </closer>
            </div>
            <postscript>
                <p>[Altenstein schreibt unter demselben Datum an den Grafen von <persName key="ed_p52_1lk_rgb">Bülow</persName> (ebd. Bl. 76r-v)]:</p>
                <p>An / des königlichen Geheimen Staats-Mi-/nisters, Herrn Grafen von Bülow, /
                    Excellenz.</p>
                <p>Berlin den 29 Martz, 1823. <lb/>Ew. Excellenz habe ich eine Allerhöchste
                    Cabinets-Ordre vom 22sten v<ex>origen</ex> M<ex>onats</ex> mitzutheilen die Ehre
                    gehabt, welche mir befiehlt, dafür Sorge zu tragen, daß die Sollysche
                    Gemälde-Sammlung zur Ersparung der Aßecuranz-Kosten baldmöglichst sicher
                    untergebracht werde. <lb/>Der Herr Hofrath Hirt beabsichtigte, sämmtliche
                    Gemälde aus dem bisherigen Local in die Academie bis zum Mai d<ex>ieses</ex>
                        J<ex>ahres</ex> transferiren zu lassen, wobei vorausgesetzt wurde, daß die
                    Aufstellung in den neuen Sälen des Academie-Gebäudes geschehen könne. Da aber,
                    nach der Anzeige der Herren, Geheimen Oberbaurath Schinkel und Hofrath Hirt
                    sämmtliche Säle im Flügelbau dazu unbrauchbar sind bis sie durch Bauvorkehrungen
                    gesichert werden: so wird die Ausführung dieses Plans unmöglich, und es bleibt
                    keine Aussicht für die Räumung des Sollyschen Hauses bis über die Ausbesserung
                    dieser Säle eine feste Bestimmung getroffen wird. <lb/>Ew. Excellenz ersuche ich
                    daher ganz ergebenst, veranlassen zu wollen, daß die Kosten der zur Aufnahme der
                    Gemälde in die Academie nothwendigen Verrichtungen veranschlagt werden, // und
                    mir den Betrag bald möglichst gefälligst mitzutheilen, damit ich <unclear reason="illegible" cert="">bei</unclear> Seiner Majestat dem Könige auf
                    deßen Bewilligung antragen kann. <lb/>Die Beeilung dieser Angelegenheit ist um
                    so nothwendiger, da die baufälligen Säle in der Academie bis Ende Junius
                    ausgebessert seyn müßen, wenn das Sollysche Local im October soll ganz geleert
                    werden <unclear reason="illegible" cert="">konnen</unclear>. <lb/>(Berlin, w.
                    o.)</p>
            </postscript>
        </body>
    </text>
</TEI>