<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:telota="http://www.telota.de" telota:doctype="letter hirt" xml:id="hirt_tld_gkv_xjb">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Schreiben des Staatsministers von Altenstein an Schinkel und Hirt. Berlin, 8.
                    Januar 1824</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>
                    <title>Aloys Hirt. Briefwechsel 1787–1837</title>
                </edition>
                <respStmt>
                    <resp>editor</resp>
                    <name>Uta Motschmann</name>
                </respStmt>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften (BBAW)</publisher>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc rend="concept">
                    <msIdentifier>
                        <institution>GStA PK</institution>
                        <collection/>
                        <idno><idno type="shelfmark">I. HA, Rep. 76 Ve Sekt. 15 Abt. I Nr. 4 Bd. 3,
                                Bl. 57r-59v (Konzept von Schreiberhand)</idno></idno>
                    </msIdentifier>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName key="ed_iwb_fpx_lw">Altenstein, Karl Sigmund Franz Freiherr vom Stein
                        zum (1770-1840) (preuß. Reformer, ab 1817 Leiter des neu gebildeten
                        Kultusministeriums)</persName>
                    <placeName key="prov_ycp_cpr_js">Berlin</placeName>
                    <date when="1824-01-08" cert="high"/>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName key="ed_rcd_yvw_ww">Schinkel, Karl Friedrich (1781-1841) (Baumeister,
                        Architekt, Stadtplaner, Maler, Bühnenbildner, ab 1810 Geh. Oberbauassessor
                        bei der Berliner Oberbaudeputation, 1815 Geh. Oberbaurat, 1838
                        Oberlandesbaudirektor)</persName>
                    <persName key="prov_ztg_3sx_sr">Hirt, Aloys (1759-1837)</persName>
                    <placeName key="prov_ycp_cpr_js">Berlin</placeName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                    <ref type="next" target="hirt_xzr_t1d_yjb"/>
                    <ref type="next" target="hirt_vw3_b3m_bkb"/>
                </correspContext>
                <note>Halbseitig beschriebene Folio; Bearbeitungsvermerke "<hi rendition="#u">Cito</hi> / H. Geh. O Reg Rath v Seydewitz zu gefälliger Mitzeichnung
                    vorzüglich in Beziehung auf den Fond u das Rechnungswesen vorzulegen /
                    Altenstein /  9/1"; Mundierungsvermerk "9/1", Absendevermerk "10/1.";
                    Aktenvermerk auf dem oberen Rand: "Ad num. 159." / ad N. 158. B. J." - Weitere
                    Verfügungen auf dem linken Rand: " 1. Abschrift des Schlesingerschen Schreibens
                    an den Doctor Waagen zu den Acten A. f / 2. An die Geh. Calculatur. Was von den
                    12000 reichsthalern nach den unterm 4ten d M. darauf angewiesenen 6289 rthl 12
                    sgr. 4 d und 600 rth ct[?] übrig ist, wird - zur Fortsetzung der
                    Ergänzungsarbeiten an den Kunstsachen welche für das Museum bestimmt sind - den
                    Commißarien H. p Schinkel und p Hirt zur Disposition gestellt, wovon jedoch der
                    H. Prof. Rauch gegen seine Quittung 1400 rthl zu Restaurationen der antiken
                    Sculpturen unmittelbar empfangen kann. Die Hauptkasse d. w.[issenschaftlichen]
                    Anstalten ist hierüber mit der nöthigen Anweisung zu versehen. den 28. Oct. 23.
                    / ad 2. vid. die beigefügte Cassenordre."</note>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text type="letter">
        <body>
            <div type="writingSession">
                <opener>
                    <address>
                        <addrLine>An / die Herren, Geheimen Oberbaurath / Schinkel / und Hofrath
                            Hirt, / Hochwohl- und Wohlgebohren.</addrLine>
                    </address>
                    <dateline>Berlin, den 8<hi rendition="#sup"><hi rendition="#u">ten</hi></hi>
                        Januar 1824.</dateline>
                </opener>
				<p>Aus dem, in Auftrag von Ew. Hochwohl- und Wohlgebohren durch den Herrn Doctor <persName key="ed_jbn_mrv_2jb">Waagen</persName> mir mitgetheiltem Schreiben des Herrn
                        <persName key="ed_obx_bw5_2jb">Schlesinger</persName> an denselben habe ich
                    mit Vergnügen ersehen, daß die Herren <persName key="ed_obx_bw5_2jb">Schlesinger</persName> und <persName key="ed_sg3_1gm_wjb">Köster</persName>
                    die Bedingungen, unter welchen ihnen das Restaurationsgeschäft zu übertragen
                    ist, angenommen haben; auch ist es gut, daß ihren Arbeiten bis jetzt noch nicht
                    haben anfangen können, da die längeren und helleren Tage dem Geschäfte günstiger
                    seyn werden und das Aufhören der beredeten sechsmonatlichen Dauer ihrer
                    Thätigkeit von dem Beginnen ihrer Arbeit abhängt. Bei der in Ew. — gefälligem
                    Schreiben vom 7ten Oct<ex>ober</ex> v<ex>origen</ex> J<ex>ahres</ex> enthaltenen
                    günstigen Aeußerung über die Zuverläßigkeit dieser Männer, halte ich auch für
                    unbedenklich, daß die Uebermachung der 300 reichsthaler Reisegelder, deren
                    gefällige Besorgung ich Ihnen übertrage erfolgen kann, ohne vorher eine
                    bestimmte Anzeige über ihren Abgang zu erwarten, wodurch ihre Herkunft unnütz
                    verzögert werden mögte. <pb n="2"/></p>
                <p>Des <persName key="prov_bxf_jt5_fv">Königs</persName> Majestät haben zu den
                    Kosten, welche die Restauration der für das <rs type="artwork" key="prov_p5w_rw2_gjb">Museum</rs> bestimmten Kunstsachen erfordert = 12000
                        r<ex>eichstaler</ex> anzuweisen geruhet. Hiervon sind nach Dekung der
                    Vorschüße, welche die <orgName key="ed_pfj_35s_pjb">Generalkasse</orgName>
                    meines <orgName key="ed_xpk_5s3_f3b">Ministerii</orgName> gemacht hat = 5016
                        r<ex>eichstaler</ex> 17 s<ex>ilber</ex>gr<ex>oschen</ex> 8 d<ex>enar</ex>
                    übrig geblieben. Ew. Hochw<ex>ohl</ex> u. Wohlgeb<ex>oren</ex> benachrichtige
                    ich daß ich diese 5016 rthl. 17 sgr. 8 d. bei der Hauptkaße der
                    Wissenschaftlichen Anstalten Behufs der Fortsetzung dieser Arbeiten zu Ihrer
                    Disposition gestellt und dabey zur Abkürzung des Geschäfts dieselbe Kaße
                    angewiesen habe, dem Herrn Professor <persName key="ed_p41_xpz_lw">Rauch</persName> hiervon gegen dessen Quittung = 1400 r<ex>eichstaler</ex>
                    auszuzahlen, welche dazu dienen werden, die Ausgaben für den Ankauf und
                    Transport der aus <placeName key="prov_vkl_ndl_js">Rom</placeName>
                    verschriebenen antiken Fragmente Griechischen Marmors zu bestreiten und die
                    unter Ihrer Mitleitung und im Einverständniße mit Ihnen durch den Herrn
                    Professor <persName key="ed_p41_xpz_lw">Rauch</persName> zu bewürkenden
                    Restauration der antiken Sculpturen in den Gang zu bringen. Die Berechnung
                    dieser 1400 reichsthaler und der Gelder, welche mit Ihrem Beirath, ferner für
                    die Restauration der antiken Sculpturen zur unmittelbaren Erhaltung des Herrn
                    Professors <persName key="ed_p41_xpz_lw">Rauch</persName> anzuweisen sind, wird
                    in die allgemeine Rechnung über die Ausgabe Behufs der Einrichtung aller
                    Kunstsachen für das <rs type="artwork" key="prov_p5w_rw2_gjb">Museum</rs>
                    aufzunehmen seyn, und ich ersuche Sie ergebenst, dem Secretair <persName key="ed_wk3_kln_5jb">Müller</persName> hierüber die nöthige Anweisung zu
                    geben. -</p>
                <p>Da des <persName key="prov_bxf_jt5_fv">Königs</persName> Majestät die baldige
                    Einreichung eines volständigen Ueberschlags der Restaurationskosten befohlen
                    haben und hiervon der Antrag auf weitere Ueberweisung der nöthigen Fonds
                    abhängig wird: so ist ein solcher Entwurf unumgänglich und dringend
                    nothwendig.</p>
                <p>Rüksichtlich der <rs type="artwork" key="prov_ggw_yml_vw">Gemählde</rs> haben Ew.
                    — auf mein Schreiben über diesen Gegenstand vom 22sten Febr<ex>uar</ex>
                        v<ex>origen</ex> J<ex>ahres</ex>
                    <pb n="3"/> in Ihrer gefälligen Antwort vom 1sten Marz bemerkt, daß ein
                    aproximativer Ueberschlag der Kosten für die Restauration so wie für die dazu
                    erforderliche Zeit dann möglich sey, wenn die definitive Auswahl der <rs type="artwork" key="prov_gky_hx2_gjb">Gemählde</rs> für das <rs type="artwork" key="prov_p5w_rw2_gjb">Museum</rs> getroffen worden. Da diese
                    Auswahl durch die Sonderung der Gemählde bei Räumung des <placeName key="ediarum_tbl_n3n_5jb">Sollyschen Hauses</placeName> erfolgt ist: so
                    werden nunmehr die Kosten der Restauration und Einrahmung überschlagen werden
                    können. In Ansehung der Restauration dürfte es am zwekmaßigsten seyn, sämmtliche
                    zur Aufstellung in das <rs type="artwork" key="prov_p5w_rw2_gjb">Museum</rs>
                    bestimmten <rs type="artwork" key="prov_gky_hx2_gjb">Gemälde</rs> in drei
                    Classen zu theilen, nämlich <lb/>1. in solche, welche gar keiner Restauration
                    bedürfen; <lb/>2. in solche, die in den wesentlichen Theilen hinlänglich
                    erhalten sind; um in ihrem jetzigen Zustande vorläufig aufgestellt zu werden,
                    und welche die erforderlichen Ausbesserungen nach der Aufstellung im <rs type="artwork" key="prov_p5w_rw2_gjb">Museo</rs> nach und nach erhalten
                    können; <lb/>3. in solche, deren jetzige Beschaffenheit es nicht gestattet, sie
                    ohne vorhergegangene Restauration der öffentlichen Beschauung darzustellen.</p>
                <p>Die allerhöchste Außerung Sr. Majestät des <persName key="prov_bxf_jt5_fv">Königs</persName>, daß das mit größter Vorsicht zu führende
                    Restaurationsgeschäft nach der Aufstellung im <rs type="artwork" key="prov_p5w_rw2_gjb">Museo</rs> fortgesetzt <pb n="4"/> werden könne,
                    macht es zur Pflicht, die Anzahl der zur dritten Claße gehörenden Gemählde genau
                    zu bestimmen und die daran nothwendigen Restaurationsarbeiten in eine genaue
                    Betrachtung zu ziehen, um eine übersichtliche Darstellung von den Arbeiten geben
                    zu können, welche vor der Aufnahme in das <rs type="artwork" key="prov_p5w_rw2_gjb">Museum</rs> nothwendig beschafft werden müßen. Nach
                    der Maße dieser Arbeiten wird sich dann aproximativ beurtheilen laßen, wieviel
                    Restauratoren und Gehülfen oder Lehrlinge in fortdauernde Thätigkeit zu setzen
                    sind, wenn diese Arbeiten bis zum vollendeten <placeName key="ediarum_rj2_kdc_sy">Bau</placeName> des Museums volbracht werden sollen
                    und es wird zweckmäßig seyn hierbei des Beiraths der Herren <persName key="ed_obx_bw5_2jb">Schlesinger</persName> und <persName key="ed_sg3_1gm_wjb">Koester</persName> zu benutzen. Es könnte hierbei
                    ferner die Ausführung des von Ew. — beabsichtigten Restaurations-Ateliers sehr
                    gut zu Grunde gelegt werden und die jährlichen Gehalte welche für die zur
                    Ausführung der Arbeiten binnen der bestimmten Zeit erforderlichen Restauratoren
                    mit Beifügung der Diäten für die Gehülfen der <orgName key="ed_imk_ss2_gjb">Commißion</orgName> p und der Kosten der Heitzung des Ateliers den Anschlag
                    der jährlichen Restaurations-Ausgaben <unclear reason="illegible" cert="">formiren</unclear>.</p>
                <p>Mit der Bearbeitung des Anschlages der Restauration wird die Veranschlagung der
                    Einrahmungskosten um so leichter zu verbinden seyn, da in dem Verzeichniße über
                    die ausgeschloßenen Gemälde deren Größe <pb n="5"/> genau bemerkt ist und also
                    auch die <rs type="artwork" key="prov_gky_hx2_gjb">Gemählde</rs>, welche für das
                    Museum bestimmt sind, gemessen seyn werden. Bei der Classification hinsichtlich
                    der Restauration wird folglich nur eine Anzeichnung der Nummern von sämmtlichen
                    Gemählden nöthig seyn, für welche neue Rähme erforderlich sind, mit der
                    Bemerkung, welche von den angenommenen drei Gattungen von Rähmen für jedes
                    Gemählde die paßliche ist. Die Aufrechnung der laufenden Füße wird, als
                    calculatorisches Geschäft, der Secretär <persName key="ed_wk3_kln_5jb">Müller</persName> besorgen können. Wenn Ew. — über die zwekmäßigsten Formen
                    der Rähme einen Beschluß gefaßt haben: so wird nöthig seyn, hiernach Proberähme
                    verfertigen und die hiesigen Vergolder über die mindesten Preise in Concurrenz
                    lenken zu laßen. Der hierdurch ermittelte Preis muß in Zusammenstellung mit der
                    Summe des Bedarfs einen genauen Anschlag gewähren, und die Kosten der Einrahmung
                    würden nach diesem Ergebniß auf die einzelnen Jahre zu vertheilen seyn.</p>
                <p>Von dem Herrn Profeßor <persName key="ed_p41_xpz_lw">Rauch</persName> erwarte ich
                    baldigst einen Kostenanschlag über die Restauration der <rs type="artwork" key="prov_lvk_kx2_gjb">antiken Sculpturen</rs>, welcher gleichfals nur auf
                    diejenigen Gegenstände gerichtet seyn wird, <pb n="6"/> die vor der Aufstellung
                    im Museo nothwendig einer Ergänzung bedürfen und ich ersuche Ew. — ergebenst,
                    den Kostenüberschlag rüksichtlich der Gemählde in bald gefällige Betrachtung zu
                    ziehen, damit ich in den Stand gesetzt werde, Sr. Majestat dem <persName key="prov_bxf_jt5_fv">Könige</persName> über den ganzen Kostenbedarf den
                    nöthigen Vortrag zu halten, u die Allerhöchste Bestimmung über das jetzt
                    anhängende Restaurations Geschäft, so wie über dessen <unclear reason="illegible" cert="">xxxxxxstige</unclear> Ausdehnung zu erbitten.</p>
				<closer>
                    <signed>(Namens Sr. Excellenz)</signed>
                </closer>
            </div>
            <postscript>
                <p>[Auf demselben Blatt befindet sich das zugehörige Schreiben Altensteins an die
                    Hauptkasse der wissenschaftlichen Anstalten (Bl. 59v-60r):]</p>
                <p>An / Die <orgName key="ed_pfj_35s_pjb">Haupt Kasse</orgName> der
                    wissenschaftlichen Anstalten <lb/>Das Ministerium hat von Herren Kommissarien
                    Geheimen Ober Baurath Schinkel und Hofrath Hirt den Ueberrest des der Haupt
                    Kasse p unter dem 4<hi rendition="#sup">ten</hi> v<ex>origen</ex>
                        M<ex>onats</ex> und Jahres für das Kunst Museum überwiesenen Fond von 12,000
                    reichsthaler zur Disposition gestellt und weiset dieselbe hiermit an, deren
                    Anweisungen hiernach zu honoriren. Von der disponiblen Summe des gedachten Fonds
                    hat dieselbe jedoch vorweg 1400 reichsthaler (geschr) <lb/>Eintausend
                    Vierhundert Thaler <lb/>an den Professor Rauch zur // Restauration von antiken
                    Sculpturen gegen Quittung zu zahlen und in Ausgabe zu verrechnen.
                    <lb/>Ministerium p <ex><lb/>[gez.]</ex> A<ex>[ltenstein]</ex></p>
            </postscript>
        </body>
    </text>
</TEI>