<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:telota="http://www.telota.de" telota:doctype="letter hirt" xml:id="hirt_fmb_lgw_lkb">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Schreiben von Gustav Friedrich Waagen im Namen Schinkels, möglicherweise an
                    Hirt gerichtet. Berlin, 1823 (Sommer/Herbst 1824?)</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>
                    <title>Aloys Hirt. Briefwechsel 1787–1837</title>
                </edition>
                <respStmt>
                    <resp>editor</resp>
                    <name>Uta Motschmann</name>
                </respStmt>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften (BBAW)</publisher>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc rend="manuscript">
                    <msIdentifier>
                        <institution>SBB-PK</institution>
                        <collection>Sammlung Darmstaedter, </collection>
                        <idno><idno type="shelfmark">2 i 1837: Waagen, Gustav Friedrich, Bl.
                                9-10</idno></idno>
                    </msIdentifier>
                    <physDesc>
                        <p><bibl type="print"> 2 Bl (3 hs. S.), o.D., o.O., es handelt sich mutm. um
                                einen Briefentwurf, da keine Anrede formuliert wurde und die
                                typische vertikale Halbierung der Seiten vorgenommen wurde, mit
                                Schriftkörper auf der linken Seite</bibl>
                        </p>
                    </physDesc>
                </msDesc>
                <listWit>
                    <witness>
                        <bibl type="print">Friedrich Stock, Jb. der Preuß. Kunstsammlungen 58, 1937,
                            Beiheft, S. 76-77 </bibl>
                    </witness>
                    <witness>
                        <bibl type="print">Thomas Rudi (Hg.): Christian Philipp Koester: Ueber
                            Restauration alter Oelgemälde. Nachdruck der Originalausgabe. Berlin
                            2001, S. 35-36 (nach D1)</bibl>
                    </witness>
                </listWit>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName key="ed_rcd_yvw_ww">Schinkel, Karl Friedrich (1781-1841) (Baumeister,
                        Architekt, Stadtplaner, Maler, Bühnenbildner, ab 1810 Geh. Oberbauassessor
                        bei der Berliner Oberbaudeputation, 1815 Geh. Oberbaurat, 1838
                        Oberlandesbaudirektor)</persName>
                    <persName key="ed_jbn_mrv_2jb">Waagen, Gustav Friedrich (1794-1868) (dt.
                        Kunsthistoriker, 1825 nach Berlin berufen für die Bearbeitung der
                        Gemäldesammlung Solly und die Einrichtung des geplanten Kunstmuseums, 1828
                        Ernennung zum Mitglied der Museumskommission, verfasste den amtlichen
                        Katalog der Gemäldegalerie, 1830-1864 Direktor der Berliner Gemäldegalerie,
                        seit 1844 auch ao. Prof. für Kunstgeschichte an der Berliner
                        Universität)</persName>
                    <date notBefore="1824-07-01" notAfter="1824-11-30" cert="high"/>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName key="prov_ztg_3sx_sr">Hirt, Aloys (1759-1837)</persName>
                    <orgName key="ed_xpk_5s3_f3b">Ministerium der geistlichen, Unterrichts- und
                        Medizinalangelegenheiten (Kultusministerium)</orgName>
                </correspAction>
                <note>Der Brief ist möglichweise an Hirt bzw. an die Museumskommission gerichtet,
                    die mit der Anstellung von Schlesinger und Koester sowie mit der Beaufsichtigung
                    ihrer Arbeit befasst waren. Noch eher kommt als Adressat jedoch das
                    Kultusministerium in Frage, das über eine Weiterbeschäftigung der beiden
                    Restauratoren zu entscheiden hatte. Dafür spricht auch, dass es sich um ein
                    Konzept mit typischer vertikaler Halbierung der Seiten handelt, in welches
                    Schinkel noch Änderungen hätte eintragen können. Dies ist nicht erfolgt. Das
                    Schriftstück wurde wohl wie ein abschriftliches Dokument in Waagens Papieren
                    aufbewahrt. - Zur Datierung: In D2 ist das Jahr 1823 angenommen. - Das Schreiben
                    erweckt jedoch eher den Anschein, als sei es nach der ersten Arbeitsphase von
                    Schlesinger und Koester in Berlin verfasst; es wirkt wie eine Begründung, die
                    beiden hervorragenden Restauratoren weiter für Berlin zu verpflichten. - Zur
                    Chronologie: Mit Schreiben vom 7. Oktober 1823 werden die Heidelberger Maler
                    Schlesinger und Koester von Schinkel und Hirt als Restauratoren der Berliner
                    Gemälde empfohlen. Mitte März 1824 nehmen sie ihre Arbeit in Berlin auf; am 24.
                    Juni wird ihre Tätigkeit von Hirt und Schinkel ausdrücklich gelobt; Mitte
                    September 1824 geht ihr halbjähriger Vertrag zu Ende und Hirt und Schinkel
                    dringen auf eine rechtzeitige Verlängerung ihres Kontrakts, weil die
                    Restauratoren unersetzlich seien. Die 9-monatige Arbeit, von der im letzten Satz
                    die Rede ist, wäre Mitte Dezember 1824 geleistet gewesen. Da gleichzeitig auch
                    die Arbeit italienischer Restauratoren bewertet wird, und Waagen mit Schinkel
                    von Mitte Juni bis November 1824 Italien bereiste, wurde Waagens Schreiben
                    vermutlich während ihrer Reise oder kurz nach ihrer Rückkehr verfasst, d.h.
                    zwischen Sommer und Spätherbst 1824.</note>
            </correspDesc>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term key="ed_qnr_4nm_pgb">Kunstmuseum – Restaurierungen</term>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text type="letter">
        <body>
            <div type="writingSession">
                <opener>
                    <dateline/>
					<salute/>
                </opener>
				<p>Wie sehr ich mich auch schon früher von den ausgezeichneten Eigenschaften, welche unsere Hrr.
                        <persName key="ed_obx_bw5_2jb">Schlesinger</persName> und <persName key="ed_sg3_1gm_wjb">Köster</persName> im Fache der Restauration von
                    Gemälden besitzen, überzeugt hatte, bin ich doch auf meiner Reise durch
                        <placeName key="prov_vxr_xxr_js">Italien</placeName> nach Vergleichung ihrer
                    Arbeiten mit denen in den ersten Gallerien daselbst, von welchen ich hier nur
                    die Großherzogliche zu <placeName key="ediarum_cdd_1mg_gjb">Florenz</placeName>,
                    so wie die Päbstliche zu <placeName key="prov_hrj_4bv_35">Bologna</placeName>
                    nennen will, so wie mit den Restaurationen der berühmtesten Leute in diesem
                    Fach, als eines <persName key="ed_ikf_zdk_4jb">Palmaroli</persName>, eines
                        <persName key="ed_ans_h14_nkb">Camucini</persName>, welcher letztere die
                    gepriesene <placeName key="prov_o3t_gyj_bs">Gallerie Borghese</placeName> zu
                        <placeName key="prov_vkl_ndl_js">Rom</placeName> restaurirt hat, erst recht
                    inne geworden, welch einen Schatz wir an diesen Leuten besitzen, und von welcher
                    Wichtigkeit es uns sein muß dieselben für unser Geschäft zu erhalten. So sehr
                    nämlich jene Italiäner unsere Restauratoren in der Größe der Forderungen für
                    ihre Arbeiten übertreffen, so weit müßen sie denselben sowohl in dem
                    Planmäßigen, Systematischen der Restauration, als in Sorgfalt und
                    Gewißenhaftigkeit der Behandlung nachstehen; denn während die Hrr. <persName key="ed_obx_bw5_2jb">Schlesinger</persName> und <persName key="ed_sg3_1gm_wjb">Köster</persName> von der ersten Vorarbeit an ihr
                    Augenmerk vorzüglich darauf richten den ursprünglichen Character eines jeden
                    Bildes möglichst zu erhalten und zu ergänzen, sich demnach auf alle Weise mit
                    Ihrer Restauration daran anzuschließen und da hinnein zu versetzen, wird durch
                    die Restauration des <persName key="ed_ikf_zdk_4jb">Palmaroli</persName>, oder
                        <persName key="ed_ans_h14_nkb">Camucini</persName> mehr, oder weniger von
                    dem originellen Character der Bilder verwischt, und das Ganze derselben ihrer
                    eignen Weise angepaßt und dazu herabgezogen.</p>
				<closer>
					<salute/>
					<signed>Im Namen des Herrn Geheimen-Rath Schinkel <lb/>Waagen.</signed>
				</closer>
            </div>
            <postscript>
                <p>Mit Ablauf dieses Jahrs, also nach neunmonatlicher Arbeit der beiden Herrn
                    Schlesinger und Köster und ihrer Gehülfen kann man 80 Bilder als völlig
                    restaurirt annehmen.</p>
            </postscript>
        </body>
    </text>
</TEI>