<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:telota="http://www.telota.de" telota:doctype="letter hirt" xml:id="hirt_mqy_tp4_zjb">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Bericht Hirts über das Museum an König Friedrich Wilhelm III. von Preußen.
                    Berlin, 15. Mai 1824</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>
                    <title>Aloys Hirt. Briefwechsel 1787–1837</title>
                </edition>
                <respStmt>
                    <resp>editor</resp>
                    <name>Uta Motschmann</name>
                </respStmt>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften (BBAW)</publisher>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc rend="manuscript">
                    <msIdentifier>
                        <institution>GStA PK</institution>
                        <collection/>
                        <idno><idno type="shelfmark">I. HA, Rep. 89 Geh. Zivilkab. j. P. Nr. 20441,
                                Bl. 70r-73r</idno></idno>
                    </msIdentifier>
                </msDesc>
                <listWit>
                    <witness>
                        <bibl type="print">Alfred Frhr. von Wolzogen: Aus Schinkel's Nachlaß, Bd. 3,
                            Berlin 1863, S. 251-254</bibl>
                    </witness>
                    <witness>
                        <bibl type="print">Stock, 1830, S. 217f., Anm. 18 (Teilabdruck)</bibl>
                    </witness>
                </listWit>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName key="prov_ztg_3sx_sr">Hirt, Aloys (1759-1837)</persName>
                    <placeName key="prov_ycp_cpr_js">Berlin</placeName>
                    <date when="1824-05-15" cert="high"/>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName key="prov_bxf_jt5_fv">Preußen, Friedrich Wilhelm III. von (1770-1840)
                        (Kronprinz, 16.11.1797-7.6.1840 König von Preußen)</persName>
                    <placeName key="prov_ycp_cpr_js">Berlin</placeName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                    <ref type="next" target="hirt_c5f_hwv_zjb"/>
                </correspContext>
                <note>Halbseitig beschriebene Folio, egh. von Hirt verfasst; diente vermutlich als
                    Vorlage für eine Abschrift durch einen Schreiber.</note>
            </correspDesc>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term key="ed_ljv_mnm_pgb">Kunstmuseum, königlich preuß.</term>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text type="letter">
        <body>
            <div type="writingSession">
                <opener>
                    <address>
                        <addrLine>An / Seine Mayestät / den König / in / Sachen des königlichen /
                            Museum's / von A. Hirt.</addrLine>
                    </address>
                    <dateline/>
                    <salute>Großmächtigster / Allerdurchlauchtigster König / und Herr!</salute>
                </opener>
				<p>Wenn ich allerunterthänigst es wage, in Sachen der Anordnung des <rs type="artwork" key="prov_p5w_rw2_gjb">K<ex>öniglichen</ex>
                        <hi rendition="#aq">Museum</hi>'s</rs> mich unmittelbar an Ew. Königliche
                    Mayestät zu wenden, so geschieht es, weil der Chef der <hi rendition="#aq">Immediatcommission</hi> für das <hi rendition="#aq">Museum</hi>, S<hi rendition="#sup"><hi rendition="#u">e</hi></hi> Excellenz der Minister <hi rendition="#aq"><persName key="ed_iwb_fpx_lw">v. Altenstein</persName></hi>
                    seit länger Zeit kränklich und zur Zeit abwesend ist.</p>
                <p>Geehrt durch das allerhöchste Zutrauen habe ich im Jahre 1820 den Auftrag
                    pünktlich vollzogen, der mir auferlegte, die Gegenstände alter und neuerer
                    Kunst, die in den <rs type="artwork" key="prov_vch_fyb_f3b">königlichen
                        Sammlungen</rs> vorhanden sind, und sich zur Aufstellung in einem <hi rendition="#aq">Museum</hi> eignen, aufzuzeichnen, und dieselben für eine
                    künftige Aufstellung vorläufig in <hi rendition="#aq">Classen</hi> zu ordnen.
                    Ich darf mich hierwegen auf den Aufsatz berufen, den ich damals an ein hohes <hi rendition="#aq"><orgName key="ed_xpk_5s3_f3b">Ministerium</orgName></hi> des
                        <hi rendition="#aq">Cultus</hi> einreichte.</p>
                <p>Später haben Ew. Konigliche <persName key="prov_bxf_jt5_fv">Mayestät</persName>
                    zu demselben Zweck die überaus wichtige <rs type="artwork" key="prov_ggw_yml_vw">Sammlung</rs> von <hi rendition="#aq"><persName key="ed_dgx_jml_vw">Eduard
                            Solly</persName></hi> erstanden: eine Erwerbung, die in den Annalen Ew.
                    Mayestät Epoche machen, und Allerhöchstdero Namen für immer unter die
                    großmüthigsten Beschüzer wahrer Kunst stellen wird.</p>
                <p>Auch ietzt rief das Zutrauen <pb n="2"/> Ew. Königlichen Mayestät mich, als
                    Mitglied, zu der Immediatcommission, die unter dem Vorstand des
                        hochseel<ex>igen</ex>
                    <persName key="ed_tls_pjg_zgb">Staatskanzlers</persName> Durchlaucht mit den
                    vorläufigen Anordnungen zu dem <rs type="artwork" key="prov_p5w_rw2_gjb">zu
                        errichtenden <hi rendition="#aq">Museum</hi></rs> beauftragt wurde. </p>
                <p>Ich legte dem <persName key="ed_tls_pjg_zgb">Fürsten</persName> zu diesem Zwecke
                    einen Aufsatz vor, welcher in der ersten Sitzung den Faden zur <hi rendition="#aq">Deliberation</hi> gab. Hierauf erhielten der Geheime
                    Oberbaurath <hi rendition="#aq"><persName key="ed_rcd_yvw_ww">Schinkel</persName></hi> und ich den besondern Auftrag, zunächst über
                    den zu führenden Bau, und über die Auswahl der Gemälde aus der großen <rs type="artwork" key="prov_ggw_yml_vw"><hi rendition="#aq">Solly</hi>schen
                        Masse</rs> gemeinschaftlich mit einander zu berathen.</p>
                <p>Auf diese Weise entstand der <rs type="artwork" key="prov_ybj_cjx_tjb">Entwurf zu
                        dem Aus- und Neubau</rs> des k<ex>öniglichen</ex>
                    <placeName key="ediarum_qkl_1cw_jgb">Academielocals</placeName> vollkommen in
                    unserm Einverständniß. </p>
                <p>In einer zweiten <hi rendition="#aq">Session</hi> wurden die Risse vorgelegt, und
                    dann mit einem vorläufigen Anschlag an Ew. Königliche Mayestät übergeben. Und
                    wir hatten die Freude, unsere vorläufige Arbeit mit dem allerhöchsten Beyfall
                    aufgenommen zu sehen.</p>
                <p>Während nun Herr <hi rendition="#aq"><persName key="ed_rcd_yvw_ww">Schinkel</persName></hi> sich weiter mit dem <hi rendition="#aq">Detail</hi> des zu führenden Baues beschäftigte, hatte ich meine Arbeit in
                    der <rs type="artwork" key="prov_ggw_yml_vw"><hi rendition="#aq">Solly</hi>schen
                        Sammlung</rs> fortgesetzt, und im Verlaufe von zwei Sommern angestrengter
                    Arbeit gelang es mir, nicht nur die große Masse von Gemälden zu sichtigen, die
                    Verzeichniße davon zu entwerfen, und nach <hi rendition="#aq">Classen</hi> zu
                    ordnen, sondern auch im vorigen Sommer noch das <placeName key="ediarum_tbl_n3n_5jb"><hi rendition="#aq">Solly</hi>sche
                        Haus</placeName> zu räumen, die <pb n="3"/> Gemälde nach ihrer
                    Beschaffenheit vorläufig von einander zu trennen und hiernach in verschiedene
                    Lokale zu vertheilen: worüber ich zur Zeit ausführlichen Bericht an S<hi rendition="#sup"><hi rendition="#u">e</hi></hi> Excellenz den Minister <hi rendition="#aq"><persName key="ed_iwb_fpx_lw">v. Altenstein</persName></hi>
                    erstattete.</p>
                <p>Während genannter meiner Arbeiten ward die <hi rendition="#aq">Immediatcommission</hi> bey S<hi rendition="#sup"><hi rendition="#u">er</hi></hi> Excellenz dem Minister Grafen <hi rendition="#aq"><persName key="ed_p52_1lk_rgb">v. Bülow</persName></hi> versammelt zur
                    Ansicht eines <rs type="artwork" key="prov_lqs_fjq_tjb">neuen <hi rendition="#aq">Museum</hi>baues</rs> im <placeName key="prov_xsq_vf5_tv">Lustgarten</placeName>.</p>
                <p>Da mir früher hiervon nichts mitgetheilt ward; befremdete mich dieser Entwurf
                    allerdings, und um so mehr, da er wesentlich von den Principien über die
                    Einrichtung eines <hi rendition="#aq">Museum</hi>'s abwich, worüber p. <hi rendition="#aq"><persName key="ed_rcd_yvw_ww">Schinkel</persName></hi> und
                    ich früher übereingekommen waren.</p>
                <p>Ich erhob dagegen, wie es mir scheint, sehr gegründete Einwürfe, und ließ <seg type="comment">
                        <orig>mein Gutachten</orig>
                        <note xml:id="nd1g_rtv_zjb">Siehe Hirts Votum vom 4. Februar 1823</note>
                    </seg>, doch nur über einzelne Punkte, dem <hi rendition="#aq">Protocoll</hi>e
                    schriftlich beyfügen.</p>
                <p>Seit jener Zeit vernahm ich auf offiziellem Wege nichts weiter hiervon, und bloß
                    durch Hörensagen erfuhr ich, daß der Plan des Baues auf dem <placeName key="prov_xsq_vf5_tv">Lustgarten</placeName> genehmigt sey; doch nicht: ob
                    mit, oder ohne Modificationen desjenigen Planes, der damals der <hi rendition="#aq">Immediatcommission</hi> vorgezeigt ward.</p>
                <p>Ietzt da bey eintretender Frühlingswitterung ich eine neue Arbeit unter dem
                    Gemälden <placeName key="ediarum_qkl_1cw_jgb">in der Akademie</placeName>
                    beginnen wollte, welche darin bestehen sollte, auf einer Reihe von Blättern alle
                    Bilder nach ihren <pb n="4"/>Maaßen so zu zeichnen, wie sie dereinst neben
                    einander auf jeder Wand aufgehangen werden sollten, um dann das ganze <hi rendition="#aq">Tableau</hi> des <hi rendition="#aq">Museum</hi>s Ew.
                    Königlichen Mayestät allerunterthänigst vorzulegen; so war ich genöthigt, mir
                    von dem <persName key="ed_rcd_yvw_ww">Architekten</persName> eine Notiz über die
                    Anlage und Größe der Räume zu erbitten. Dies geschah. - Aber sehr unerfreulich
                    wurde für mich die Überzeugung, daß in der <hi rendition="#aq">Disposition</hi>
                    der Räume zur Aufstellung der Bilder ein Plan befolgt worden ist, der nicht nur
                    von unserer frühern Übereinkunft abweicht, sondern wobey das System der
                    Aufstellung, wodurch das Wesentliche und Eigenthümliche der Sammlung
                    hervorgehoben werden soll, hautsächlich leiden würde. Ich machte daher dem
                        <persName key="ed_rcd_yvw_ww">Architekten</persName> hierwegen
                    Vorstellungen. Allein die Antwort war: "Der Plan des Baues sey allerhöchsten
                    Orts approbirt, und leide nicht die geringste Abänderung."</p>
                <p>Ungern mußte ich also meine Arbeit einstellen, indem ich unter solchen Umstanden
                    keine Hoffnung haben könnte, dem Allerhöchsten Zutrauen bey der Aufstellung der
                    Gemälde zu entsprechen. In diese trostlose Lage versetzt verblieb mir also kein
                    anderer Rath, als mich allerunterthänigst an Ew. Königliche Mayestät selbst zu
                    wenden, und Allerhöchstdero Gnade zu imploriren.</p>
                <p>Ich habe mein ganzes Leben mit dem Studium der Künste hingebracht, und diesen
                    meinen <pb n="5"/> Bemühungen verdanke ich das huldvolle Zutrauen, mit welchem
                    Ew. Königliche Mayestät mich bisher beehrten. Ich kann aber diese gnadenvolle
                    Huld, das Schätzbarste, was ich auf dieser Welt habe, nicht einer Nachgiebigkeit
                    aufopfern, die meine Überzeugung, so wie meine Ehre auf das Spiel setzen
                    würde.</p>
                <p>Ich bitte also, was ich bitten kann: Geruhen Ew. Königliche Mayestät noch eine
                        <hi rendition="#aq">Revision</hi> des <rs type="artwork" key="prov_lqs_fjq_tjb">Baues</rs> allergnädigst vornehmen zu laßen, iezt da
                    es noch Zeit ist, und die begonnenen Arbeiten bey dem Bau dadurch noch keinen
                    Aufschub erleiden.</p>
                <p>Auf das Äußere des Baues will ich mich dabey nicht einlaßen (was ich zwar nach
                    meinen Grundsätzen nie gutheißen kann, eben so wenig als die <hi rendition="#aq">Rotonda</hi> in der Mitte des Hofes). Mein gerechter Wunsch geht lediglich
                    dahin, daß die Räume jene Einrichtungen erhalten, daß die verschiedenen <hi rendition="#aq">Classen</hi> der Gegenstände, welche das <hi rendition="#aq">Museum</hi> ausmachen sollen, gehörig aufgestellt werden können. Denn die
                    Gegenstände sind nicht des Baues wegen da; sondern der Bau hat sich nach den
                    Gegenständen zu richten. Diese allein geben den Maaßstab, den Bau richtig
                    anzuordnen.</p>
                <p>Wenn ich es also wage, zu Ew. Königlichen Mayestät mit Zuversicht zu sprechen; so
                    gründet sich dies auf meine innere Überzeugung, die keine öffentliche <pb n="6"/> Kritik scheuet, und auf die Pflichtgebühr, die seit den 28 Jahren, die ich in
                    Ew. Mayestät Diensten bin, immer meine Richtschnur war.</p>
                <p>Ich achte den Geh<ex>eimen</ex> Oberbaurath <hi rendition="#aq"><persName key="ed_rcd_yvw_ww">Schinkel</persName></hi> als einen talentvollen und
                    gewandten Architekten, und ich habe keinen Anstand mit ihm zu conferiren, wenn
                    es unter der Leitung einer höhern Person geschieht: welche ich, wenn es nicht zu
                    kühn wäre, in der Person des <persName key="prov_rrj_mk5_fv">Kronprinzen</persName> Königlicher Hoheit vorschlagen würde, etwa noch im
                    Beysein des Herrn p. <hi rendition="#aq"><persName key="ed_m3k_dnl_vx">Ancillon</persName></hi>.</p>
                <p>Ich weiß zwar wohl, daß des <persName key="prov_rrj_mk5_fv">Kronprinzen</persName> Königliche Hoheit eine Vorneigung für die
                    anscheinende Pracht der <rs type="artwork" key="prov_lqs_fjq_tjb"><hi rendition="#aq">Schinkel</hi>schen Risse</rs> haben. Deßen ungeachtet
                    halte ich mich überzeugt, daß die besonnenen Einsichten S<hi rendition="#sup"><hi rendition="#u">er</hi></hi> Königlichen Hoheit nur das Zweckmäßige
                    und Rechte wollen können.</p>
                <p>Ich bitte allerunterthänigst um Verzeihung, wenn diese meine Vorstellung zu kühn
                    scheinen möchte. Sie hat wahrhaft den lautersten Quell zur Absicht; und mit
                    tiefester Ehrfurcht gegen meinen allergnädigsten Monarchen geharre ich</p>
				<closer>
                    <salute>Ew. Königlichen Mayestät <lb/>allerunterthänigster</salute>
                    <signed>Hirt</signed>
                    <dateline>Berlin 15 May / 1824.</dateline>
                </closer>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>