<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:telota="http://www.telota.de" telota:doctype="letter hirt" xml:id="hirt_g11_nzb_1kb">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Schreiben von Schinkel und Hirt an Staatsminister von Altenstein. Berlin, 24.
                    Juni 1824</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>
                    <title>Aloys Hirt. Briefwechsel 1787–1837</title>
                </edition>
                <respStmt>
                    <resp>editor</resp>
                    <name>Uta Motschmann</name>
                </respStmt>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften (BBAW)</publisher>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc rend="manuscript">
                    <msIdentifier>
                        <institution>GStA PK</institution>
                        <collection/>
                        <idno><idno type="shelfmark">I. HA, Rep. 76 Ve Sekt. 15 Abt. I Nr. 4 Bd. 3,
                                Bl. 78r-79r</idno></idno>
                    </msIdentifier>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName key="prov_ztg_3sx_sr">Hirt, Aloys (1759-1837)</persName>
                    <persName key="ed_rcd_yvw_ww">Schinkel, Karl Friedrich (1781-1841) (Baumeister,
                        Architekt, Stadtplaner, Maler, Bühnenbildner, ab 1810 Geh. Oberbauassessor
                        bei der Berliner Oberbaudeputation, 1815 Geh. Oberbaurat, 1838
                        Oberlandesbaudirektor)</persName>
                    <placeName key="prov_ycp_cpr_js">Berlin</placeName>
                    <date when="1824-06-24" cert="high"/>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName key="ed_iwb_fpx_lw">Altenstein, Karl Sigmund Franz Freiherr vom Stein
                        zum (1770-1840) (preuß. Reformer, ab 1817 Leiter des neu gebildeten
                        Kultusministeriums)</persName>
                    <placeName key="prov_ycp_cpr_js">Berlin</placeName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                    <ref type="next" target="hirt_zzh_wcn_bkb"/>
                </correspContext>
                <note>Von Schreiberhand mit egh. Unterschriften von Schinkel und Hirt. -
                    Empfängerbemerkungen: "<hi rendition="#u">Cito</hi> / pr d 27/6 24 / G v Harlem
                    / 63. / 1421. B. J."; Aktenvermerk auf dem unteren Rand: "Bxxx Wiss N
                    114"</note>
            </correspDesc>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term key="ed_qnr_4nm_pgb">Kunstmuseum – Restaurierungen</term>
                    <term key="ed_xjj_5nm_pgb">Sollysche Kunstsammlung</term>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text type="letter">
        <body>
            <div type="writingSession">
                <opener>
                    <address>
                        <addrLine>An / des Koeniglichen wirklich Geheimen Staats / Minister,
                            Minister der Geistlichen, / Unterrichts und Medizinal Angelegen-/heiten
                            pp / Herrn Freyherrn von Altenstein / Excellenz</addrLine>
                    </address>
                </opener>
				<p>Wir würden uns schon längst die Freiheit genommen haben, Euer Excellenz über den Fortgang des
                    Restaurationsgeschäft, seitdem die Herrn <hi rendition="#aq"><persName key="ed_obx_bw5_2jb">Schlesinger</persName></hi> und <hi rendition="#aq"><persName key="ed_sg3_1gm_wjb">Koester</persName></hi> demselben
                    vorstehen, zu berichten, wenn wir uns nicht erst vollständig hätten überzeugen
                    wollen, in wie fern dieselben dem Rufe ausgezeichneter Geschicklichkeit, welcher
                    ihnen voranging, wirklich entsprechen mögten. Darüber zu urtheilen sehen wir uns
                    nunmehr, da die Herrn seit der Mitte des Monats <hi rendition="#aq">Maertz</hi>,
                    also ein Vierteljahr, in Arbeit sind, hinlänglich in den Stand gesetzt, und es
                    gereicht uns zur großen Freude versichern zu koennen, daß die beiden Herrn in
                    der so schwierigen und complicirten Kunst, Gemaelde zu restauriren, von den
                    mechanischen Theilen derselben, als des Ausstopfens an Orten, wo die Farbe
                    fehlt, des Niederlegens von Farbentheilen, welche sich gehoben haben u.s.w. bis
                    zu den des eigentlichen Putzens und Malens, welche die ganze Aufmerksamkeit und
                    Geschicklichkeit des Künstlers in Anspruch nehmen, sich eine so reiche Masse von
                    Erfahrungen gesammelt haben, daß sie auch den mißlichsten und seltensten
                    Aufgaben völlig gewachsen, und zu einem förmlichen, sicher begründeten System
                    der Restaurationskunst gelangt sind. Um gänzlich in Erfahrung zu bringen, ob sie
                    vielleicht für Bilder einer Zeit und einer Schule mehr Geschick zeigen mögten,
                    als für die einer anderen, haben wir ihnen in der ersten Zeit absichtlich Bilder
                    aus den verschiedensten Epochen <pb n="2"/> aller italiänischen Schulen, so wie
                    aus der niederländischen und deutschen anvertraut, wobei wir dann aber durchaus
                    gefunden haben, daß ein jedes Bild, es sei von welcher Art es wolle, in der ihm
                    eigenthümlichen Weise mit gleichem Geschick, mit gleicher Liebe und mit gleich
                    rühmlicher Gewißenhaftigkeit behandelt worden ist.</p>
                <p>Um nun zufolge des, von Euer Excellenz schon gut geheißenen, Planes, allmählig
                    eine Schule für Restauration zu bilden, haben wir folgende jüngere Leute, bei
                    deren Wahl wir eben selbst auf die Zuverläßigkeit ihres Characters, als auf ihre
                    Anstelligkeit gesehen haben, einstweilen mit 1½ reichsthaler Diäten pro Tag
                    unter der Leitung der erwähnten Herrn auf dem Attelier in dem <placeName key="ediarum_qkl_1cw_jgb">Akademiegebäude</placeName> beschäftigt. <lb/>1)
                    den Maler <hi rendition="#aq"><persName key="ed_akp_ltc_1kb">Carl
                            Waagen</persName></hi> seit dem 27<hi rendition="#sup"><hi rendition="#u">ten</hi></hi>
                    <hi rendition="#aq">Maerz</hi>
                    <lb/>2) den Maler <persName key="ed_grn_b5c_1kb"><hi rendition="#aq">Pellissier</hi></persName> seit dem 17<hi rendition="#sup"><hi rendition="#u">ten</hi></hi>
                    <hi rendition="#aq">May</hi>
                    <lb/>3) den angehenden Maler <persName key="ed_kd2_lwc_1kb"><hi rendition="#aq">Kromayer</hi></persName> seit dem 1<hi rendition="#sup"><hi rendition="#u">ten</hi></hi>
                    <hi rendition="#aq">Juny</hi>
                    <lb/>Nachdem dieselben bei den mehr mechanischen Theilen der Restauration die
                    gehoerige Genauigkeit und Ausdauer bewiesen, werden ihnen mit der nöthigen
                    Vorsicht allmählig schwierigere Geschäfte anvertraut, bis sie endlich, wenn
                    gleich nur sehr langsam bis zu dem Schwierigsten, der Arbeit mit dem Pinsel
                    gelangen. Auf diese Weise wird der Fortgang des Geschäfts ungemein erleichtert
                    und befoerdert, denn indem wir schon jezt so weit sind, daß, während die Herrn
                        <persName key="ed_grn_b5c_1kb"><hi rendition="#aq">Pellissier</hi></persName> und <persName key="ed_kd2_lwc_1kb"><hi rendition="#aq">Kromayer</hi></persName> die untergeordneten Arbeiten
                    verrichten, <pb n="3"/> dem Herrn <hi rendition="#aq"><persName key="ed_akp_ltc_1kb">Waagen</persName></hi> nach und nach das Geschäft
                    des eigentlichen Putzens übertragen werden kann, sind die Herrn <hi rendition="#aq"><persName key="ed_obx_bw5_2jb">Schlesinger</persName></hi>
                    und <hi rendition="#aq"><persName key="ed_sg3_1gm_wjb">Koester</persName></hi>
                    im Stande, sich fast ausschließlich mit dem Malen zu beschäftigen, so daß nicht
                    allein in Rücksicht der Qualitaet, sonder auch - was bei der großen Anzahl der
                    vorhandenen Bilder uns nicht minder wichtig sein kann - in Rücksicht der
                    Quantitaet fortan sehr erfreuliche Resultate zu erwarten stehen.</p>
                <p>Da uns nun alles daran gelegen sein muß, den jezt endlich so wohlbegründeten
                    Fortgang des Restaurationsgeschäfts uns dauernd zu erhalten, erlauben wir uns,
                    noch schließlich die gehorsamste Bitte an Euer Excellenz, daß Hoechstdieselben
                    noch einige Zeit bevor der halbjährige Contract mit den Herrn <hi rendition="#aq"><hi rendition="#aq"><persName key="ed_obx_bw5_2jb">Schlesinger</persName></hi></hi> und <hi rendition="#aq"><hi rendition="#aq"><persName key="ed_sg3_1gm_wjb">Koester</persName></hi></hi> zu Ende gehet, welches um die Mitte des <hi rendition="#aq"><hi rendition="#aq">September</hi></hi> der Fall ist,
                    gnädigst für die erforderlichen Mittel Sorge tragen moegten, um mit denselben
                    eine neue Stipulation eingehen zu koennen.</p>
				<closer>
                    <dateline>Berlin den 24<hi rendition="#sup"><hi rendition="#u">ten</hi></hi>
                        Juny 1824.</dateline>
                    <signed><ex>[gez.]</ex> Schinkel. <ex>[gez.]</ex> Hirt</signed>
                </closer>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>