<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:telota="http://www.telota.de" telota:doctype="letter hirt" xml:id="hirt_xzr_t1d_yjb">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Gutachten von Hirt und Schinkel an den Staatsminister von Altenstein. Berlin,
                    10. Februar 1824</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>
                    <title>Aloys Hirt. Briefwechsel 1787–1837</title>
                </edition>
                <respStmt>
                    <resp>editor</resp>
                    <name>Uta Motschmann</name>
                </respStmt>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften (BBAW)</publisher>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc rend="manuscript">
                    <msIdentifier>
                        <institution>SMB-ZA</institution>
                        <collection/>
                        <idno><idno type="shelfmark">IV/NL Schinkel 132</idno></idno>
                    </msIdentifier>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName key="ed_rcd_yvw_ww">Schinkel, Karl Friedrich (1781-1841) (Baumeister,
                        Architekt, Stadtplaner, Maler, Bühnenbildner, ab 1810 Geh. Oberbauassessor
                        bei der Berliner Oberbaudeputation, 1815 Geh. Oberbaurat, 1838
                        Oberlandesbaudirektor)</persName>
                    <persName key="prov_ztg_3sx_sr">Hirt, Aloys (1759-1837)</persName>
                    <placeName key="prov_ycp_cpr_js">Berlin</placeName>
                    <date when="1824-02-10" cert="high"/>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName key="ed_iwb_fpx_lw">Altenstein, Karl Sigmund Franz Freiherr vom Stein
                        zum (1770-1840) (preuß. Reformer, ab 1817 Leiter des neu gebildeten
                        Kultusministeriums)</persName>
                    <placeName key="prov_ycp_cpr_js">Berlin</placeName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                    <ref type="prev" target="hirt_tld_gkv_xjb"/>
                </correspContext>
                <note>Halbseitig beschriebene Folio, egh. von Hirt verfasst und von Schinkel
                    mitunterzeichnet, mit egh. Einverständniserklärung von Rauch. Das Schreiben hat
                    keine Empfängerbemerkungen; es diente möglicherweise als Vorlage für eine
                    Abschrift durch einen professionellen Schreiber.</note>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text type="letter">
        <body>
            <div type="writingSession">
                <opener> </opener>
				<p>Die Antwort auf das genädige Anschreiben Ew. Excellenz vom 8<hi rendition="#sup"><hi rendition="#u">ten</hi></hi>
                    <hi rendition="#aq">Januar</hi> 1824 würde schon früher erfolgt seyn; allein der
                    Inhalt erforderte manche Berathungen und Vorbereitungen.</p>
                <p>Erstlich zeigen wir hiemit an, daß das Reisegeld für die Herrn <hi rendition="#aq"><persName key="ed_obx_bw5_2jb">Schlesinger</persName></hi>
                    u. <hi rendition="#aq"><persName key="ed_sg3_1gm_wjb">Koester</persName></hi>
                    besorgt worden ist, und daß wir deren Ankunft in Kurzem entgegen sehen
                    können.</p>
                <p>In Beziehung der <hi rendition="#aq">Fonds</hi>, welche die Vorarbeiten des
                        k<ex>öniglichen</ex>
                    <hi rendition="#aq"><rs type="artwork" key="prov_p5w_rw2_gjb">Museum</rs></hi>'s
                    erfordern, ist es <add place="superlinear">uns sehr</add> angenehm zu hören, daß
                    Ew. Excellenz wieder um neuen Zuschuß gesorgt haben; denn auf permanente <hi rendition="#aq">Fonds</hi> müßen wir mit Sicherheit rechnen können, wenn das
                    Geschäft einen gedeihlichen Fortgang haben soll, besonders iezt, da nicht <add place="superlinear">nur</add> die <hi rendition="#aq">Restauration</hi> der
                        <rs type="artwork" key="prov_ggw_yml_vw">Gemälde</rs> kräftiger, als es
                    bisher geschah, zu betreiben ist, sondern auch die Ergänzung der Antiken, und
                    dann die Arbeit der Rahmen. Auch ist für all dies keine Zeit zu verlieren, wenn
                    das Wesentlichste bey der Vollendung des <placeName key="ediarum_rj2_kdc_sy">Baues</placeName> gehörig vorbereitet seyn soll.</p>
                <p>Allerdings sind diese Vorbereitungsunkosten nicht unbedeutend. "Des Königs
                        <persName key="prov_bxf_jt5_fv">Mayestät</persName> haben daher die baldige
                    Einreichung eines vollständigen Überschlages der gesammten hiezu erforderlichen
                    Unkosten befohlen; und dies sey um so <subst>
                        <del rendition="#s">nothwen</del>
                        <add place="intralinear">dringender</add>
                    </subst>, da nur hierauf der Antrag gemacht werden könnte, die weitere
                    Überweisung der nöthigen <hi rendition="#aq">Fond</hi>s zu erhalten."</p>
                <p>Allein hierin liegt die große Schwierigkeit, ja wir müßen beysetzen, eine
                    gänzliche Unmöglichkeit. - Und wenn wir auch früher - unter dem 1 März 1822 -
                    bemerkten, daß sich eher eine Übersicht der Unkosten ergeben könnte, wenn die
                    Sonderung <pb n="2"/> der <rs type="artwork" key="prov_gky_hx2_gjb">Gemälde</rs>
                    für das <hi rendition="#aq">Museum</hi> geschehen wäre; so konnte unsere
                    damalige Äußerung nur auf das allgemeine gehen, nicht aber auf eine spezifische
                    Angabe der Unkosten. Wir müßen vielmehr bey unserer frühern und frühesten
                    Erklärung verbleiben: daß die hiezu erforderlichen Summen im Voraus nicht
                    anzugeben wären, wohl aber eine jährliche Summe von ungefähr 20 000
                        r<ex>eichstaler</ex> erforderlich wäre, um das Vorbereitungsgeschäft für das
                        <hi rendition="#aq"><rs type="artwork" key="prov_p5w_rw2_gjb">Museum</rs></hi> zweckmäßig zu betreiben, und um die Zeit des fertigen
                    Baues so weit zu seyn, die Aufstellung im wesentlichsten besorgen zu können. -
                    Dies äußerten wir zu einer Zeit, wo wir selbst nur auf <subst>
                        <del rendition="#s">7 bis</del>
                        <add place="intralinear">700 bis</add>
                    </subst> 800 Gemälde aus der <rs type="artwork" key="prov_ggw_yml_vw"><hi rendition="#aq">Solly</hi>schen Sammlung</rs> rechneten, und nun hat
                    sich gefunden, daß derer nahe an 1200 sind.</p>
                <p>Allerdings ist in unserm Verzeichniß bey jedem Gemälde angegeben: ob es erhalten,
                    wenig oder beträchtlich gelitten hat! Aber dies ist bey weitem nicht
                    hinreichend, die Unkosten <add place="superlinear">der Beßerung</add> im voraus
                    auch nur von Einem Gemälde zu bestimmen. wenn wir fünf <orgName key="ed_imk_ss2_gjb"><hi rendition="#aq">Commissar</hi>ien</orgName>
                    zusammen einem <hi rendition="#aq">Restaurator</hi> ein Gemälde vorlegen, und
                    uns mit ihm allseitig über die Reinigung und Ausbeßerung besprechen; so läßt
                    sich doch nie ein genaues <hi rendition="#aq">Resultat</hi> der Unkosten
                    ausmitteln. Erst in der Arbeit selbst läßt sich das Mehr oder weniger ersehen,
                    wo dann nach dem Urtheil der <hi rendition="#aq"><orgName key="ed_imk_ss2_gjb">Commission</orgName></hi> dem <hi rendition="#aq">Restaurator</hi>
                    zugelegt oder abgezogen wird. Die <hi rendition="#aq">Restauration</hi>sfälle
                    sind unendlich unter sich verschieden. Es giebt Gemälde von einfacher, andere
                    von sehr vollendeter und feiner, und wieder <pb n="3"/> andere von sehr freyer,
                    gleichsam grober, Behandlungsweise und Farbe. Hier sind edlere Theile,
                    Gesichter, Augen, das Nackte, dort nur Nebentheile, Gewänder und der Grund
                    beschädigt. Bey manchen machet das Reinigen wegen der Verschiedenheit der
                    Firniße, <add place="superlinear">und</add> der Übermalung, wegen Hebung der
                    Farbantheile u.s.w. unendliche Schwierigkeit, und erfordert die gröste Vorsicht,
                    wo bey andern, dem Anschein nach sehr verdorben, die Reinigung leicht und ohne
                    Gefahr ist. Andere Bilder sind vollkommen erhalten, und bedürfen dem Anschein
                    nach nur einer leichten Reinigung, um <subst>
                        <del rendition="#s">es</del>
                        <add place="superlinear">sie dann</add>
                    </subst> mit einem neuen Firniß zu beziehen; aber wie oft wird auch hier
                    Langmuth und Gedult erfordert, um die <hi rendition="#aq">Genuität</hi> der
                    Farbe, die feinern <unclear reason="illegible" cert="">Deckungen</unclear> und
                    Lasuren nicht anzugreifen. - Man denke hiebey die große Masse von Gemälden, und
                    leicht wird man begreifen, daß es nicht bloß eitel, ja selbst verwegen seyn <add place="superlinear">würde</add>, die Unkosten im voraus bestimmen zu
                    wollen.</p>
                <p>Hinzu kommt die Schwierigkeit mit den <hi rendition="#aq">Restaurator</hi>en,
                    selbst der Brauchbaren. Der eine ist geschickt für eine Art von Gemälden, der
                    andere für die andere; der arbeitet langsam, jener mit Fertigkeit; wer ist
                    sorgsam und fleißig, wer plaudert und läßt die Arbeit liegen. Wer hält
                    bescheidene Preise, der andere fordert in den Tag hinein. Der <del rendition="#s">Zu</del>Stand der <orgName key="ed_imk_ss2_gjb"><hi rendition="#aq">Commissar</hi>ien</orgName> ist weder leicht, noch
                    erfreulich, fast immer im Zustand des Krieges selbst mit den beßern unter den
                        <hi rendition="#aq">Restaurator</hi>en. Wie selten fällt eine Beßerung so
                    aus, wie man zu wünschen berechtigt war. Wir haben bis iezt nur einen gefunden,
                    mit dem man im Ganzen zufrieden seyn kann, obwohl auch ihm nicht alles gelingt.
                        <pb n="4"/> Die <hi rendition="#aq"><orgName key="ed_imk_ss2_gjb">Commission</orgName></hi> kann, was sie bisher treulich that, nur
                    Aufmerksamkeit, und Sorgsamkeit versprechen. Aber bey aller möglichen Vorsicht
                    kann sie nicht immer kleine Nachtheile verhüten.</p>
                <p>Bey einem solchen Zustande (<unclear reason="illegible" cert="">den</unclear> wir
                    hier nur obenhin schilderten) läßt sich kein Maaßstab der gesammten hiezu
                    erforderlichen Unkosten angeben. Aber wir können die jährliche Ausgabe hiefür,
                    wenn <subst>
                        <del rendition="#s">sie</del>
                        <add place="superlinear">die Arbeit</add>
                    </subst> mit Erfolg betrieben werden soll, auf nicht weniger als zwölf tausend
                    Thaler setzen.</p>
                <p>In Rücksicht der <hi rendition="#aq">Restauration</hi> der <rs type="artwork" key="prov_lvk_kx2_gjb">Sculpturen</rs> sind zwar die Fälle ungleich weniger
                    schwierig als bey den Gemälden. Denn erstlich liegen die beschädigten Theile
                    klar vor Augen, und ehe man zu ihrer Ergänzung in Marmor schreitet, werden hiezu
                    die Modelle in Thon und in Gips gemacht, wo also die Beurtheilung immer
                    einschreiten kann. So kann dann die Ausarbeitung in Marmor selbst nicht leicht
                    fehlen.</p>
                <p>Was aber die <hi rendition="#aq">Restauratione</hi>n der Antiken in den vorigen
                    Jahrhunderten so sehr mißglücken machte, war, daß der Bildhauer keine
                    alterthumsforscher zur Seite hatte. Erst seit 40 Jahren fieng eine beßere Art zu
                        <hi rendition="#aq">restaurir</hi>en an, indem sich die <hi rendition="#aq">Restaurator</hi>en mit den <hi rendition="#aq">Antiquar</hi>en über die
                    Darstellung der Gegenstände, über die Zeit und den Stil der Monumente zu
                    verständigen suchten.</p>
                <p>Diese Einverständigung wird auch bey uns um so mehr der Fall bleiben, da ein so
                    großer Theil unserer Antiken früher auf die verkehrteste Weise ergänzt <pb n="5"/> worden ist. Übrigens verdient <hi rendition="#aq"><persName key="ed_p41_xpz_lw">Profeßor Rauch</persName></hi>, wenn wir hiezu
                    früher in Vorschlag brachten, gerechtes Zutrauen; und man darf von ihm nicht
                    bloß Sorgsamkeit für die Sache, sondern auch die billigsten Preise <subst>
                        <del rendition="#s">erhalten</del>
                        <add place="intralinear">erwarten</add>
                    </subst>.</p>
                <p>Indeßen darf man auch bey diesem Geschäft eine Festsezung der Unkosten im voraus
                    nicht erwarten, <subst>
                        <del rendition="#s">wenn gleich</del>
                        <add place="superlinear">obwohl</add>
                    </subst> es ungleich weniger complizirt <add place="superlinear">ist</add> wie
                    bey den Gemälden. Wir haben daher auf's neue nähere Rücksprache mit Herrn <hi rendition="#aq"><persName key="ed_p41_xpz_lw">Rauch</persName></hi>
                    genommen. Außer der Beßerung der <hi rendition="#aq">Restauration</hi> selbst,
                    wozu er die nöthige Anzahl seiner Leute gleichsam ausschließlich gebrauchen
                    wird, sind die <hi rendition="#aq">Transport</hi>e zu berücksichtigen, die nicht
                    unbedeutend sind, und dann die Weise der Aufstellung, das heißt: die theils für
                    größere und kleinere Statuen, theils für Büsten und Köpfe erforderlichen
                    Fußgestelle, für welche die Unkosten sehr verschieden ausfallen <add place="superlinear">können</add>, nachdem man sich hiezu für ein reicheres
                    oder weniger reiches Material entschließt. Über manches hier einschlagende
                    konnte sich selbst die <hi rendition="#aq"><orgName key="ed_imk_ss2_gjb">Commission</orgName></hi> noch nicht einigen, und bleibt also zu einer
                    ferneren Berathung ausgesezt. Es komt nämlich hiebey darauf an: was man hiezu
                    von alten Piedestallen gebrauchen kann und was Neues zu machen <subst>
                        <del rendition="#s">ist</del>
                        <add place="intralinear">seyn möchte</add>
                    </subst>. Dann ob man hievon manches von Holz (wenigstens <hi rendition="#aq">ad
                        interim</hi>) machen will, oder ob man hiezu einzig das Steinmaterial, mit
                    oder ohne Marmorbekleidung anwenden soll.</p>
                <p><del rendition="#s">Wirklich ist das Geschäft mit den Antiken auf so
                        vielseitige</del> Bey dieser Lage des Geschäftes ist die <hi rendition="#aq"><orgName key="ed_imk_ss2_gjb">Commission</orgName></hi> mit Herrn <pb n="6"/>
                    <hi rendition="#aq"><persName key="ed_p41_xpz_lw">Prof. Rauch</persName></hi>
                    überein gekommen, daß derselbe so bald den Anfang mit seiner Arbeit machen
                    würde, wenn außer den 1400 r<ex>eichstalern</ex>, die bereits zu seiner <hi rendition="#aq">Disposition</hi> gestellt sind, ein jährlicher <add place="intralinear"><hi rendition="#aq">Fond</hi></add> von 4000
                        r<ex>eichstaler</ex> ausgemittelt wäre, dies sowohl für die Arbeiten der <hi rendition="#aq">Restauration</hi>, als für die <hi rendition="#aq">Transporte</hi>. Der Anfang würde gemacht werden mit jenen Antiken, die bis
                    iezt im Freyen standen, und der Reinigung und <hi rendition="#aq">Restauration</hi> deswegen auch am meisten bedürfen.</p>
                <p>Das dritte Geschäft betrift die Rahmen. Auch hierüber läßt sich keine
                    Totalschäzung der Unkosten geben. In dem Verzeichniß ist zwar bey jedem Bilde
                    beygeschrieben: ob es mit oder ohne Rahmen sey, und welches Maaß es habe. Deßen
                    ungeachtet muß das Nähere einer neuen Prüfung aufbewahrt bleiben. Diese Prüfung
                    kann aber nur allmählig und Partieweise geschehen, weil iezt alles über einander
                    gestellt ist, und nur bey dem erweiterten Lokale in der <placeName key="ediarum_qkl_1cw_jgb">Akademie</placeName> die Gemälde epochenweise
                    wieder auseinander zu stellen sind.</p>
                <p>Nach reiflicher Berathung ist daher die <hi rendition="#aq"><orgName key="ed_imk_ss2_gjb">Commission</orgName></hi> auch dahin
                    übereingekommen: von iezt an zur Besorgung der Rahmen eine jährliche Summe
                    anzunehmen, und die Arbeit so bald wie möglich in's Werk zu sezen. Diese Summe
                    ist jährlich auf 3000 r<ex>eichstaler</ex> gesetzt. <pb n="7"/> Zu diesem Zweck
                    ließ die <hi rendition="#aq"><orgName key="ed_imk_ss2_gjb">Commission</orgName></hi> vorläufig Proberahmen zu drey verschiedenen
                    Größen anfertigen. Dabey ist alles Schnitzwerk ausgeschloßen, und bloß unächte
                    Vergoldung angenommen worden. Die Proben sollen denjenigen, welche Lust zur
                    Übernahme des Geschäftes haben, vorgelegt, <del rendition="#s">werden,</del> und
                    die Arbeit an den, der die leichtesten Preise machet, überlaßen werden. Das <hi rendition="#aq">Schema</hi> über die Art, wie die Bedingungen gestellt sind,
                    erfolgt hiemit, um die <hi rendition="#aq">Approbation</hi> zu erhalten.</p>
                <p>Hiernach wären die jährlichen Summen, die wir bedürfen:</p>
                <p>1. für Gemälde<hi rendition="#aq">restauration</hi>: 12000. <lb/>nämlich: <lb/>a.
                    für die H. <hi rendition="#aq"><persName key="ed_obx_bw5_2jb">Schlesinger</persName></hi> und <hi rendition="#aq"><persName key="ed_sg3_1gm_wjb">Koester</persName></hi>: 6000 r<ex>eichstaler.</ex>
                    <hi rendition="#u"><lb/>b.</hi> für vier Gehülfen: 2000 r<ex>eichstaler</ex>.
                    <lb/>c. für H. <persName key="ed_cc5_jsj_4jb"><hi rendition="#aq">Menschel</hi></persName>: 2000 r<ex>eichstaler</ex>. <lb/>d. für noch
                    andere <hi rendition="#aq">Restaurator</hi>en — 2000
                    r<ex>eichstaler</ex>.</p>
                <p>2. für <hi rendition="#aq">Restauration</hi> der Antiken und <hi rendition="#aq">Transport</hi>: 4000 r<ex>eichstaler</ex>.</p>
                <p>3. für die Rahmen: 3000 r<ex>eichstaler</ex>.</p>
                <p>4. laufende Ausgaben: <hi rendition="#u"><lb/>a.</hi> für H. <hi rendition="#aq"><persName key="ed_jbn_mrv_2jb">Dr. Waagen</persName></hi>: 730
                        r<ex>eichstaler</ex>. <lb/>b. für H. <hi rendition="#aq"><persName key="ed_wk3_kln_5jb">Müller</persName></hi>: 365 r<ex>eichstaler</ex>.
                    <lb/>c. für Feuerung, Dienste des <hi rendition="#aq">Castallan</hi>'s, und die
                    nöthigen Arbeiter — 250 r<ex>eichstaler</ex>
                    <lb/>____________________________________________________________________________
                    <lb/>jährliche Totalsumme 20 345 r<ex>eichstaler</ex>. <pb n="8"/></p>
                <p>Dies ist, was wir antworten können. Wir <orgName key="ed_imk_ss2_gjb"><hi rendition="#aq">Commissar</hi>ien</orgName> sezen unsere Ehre in diesem
                    Geschäfte, und wir wünschen nichts, als dem Zutrauen, das S<hi rendition="#sup"><hi rendition="#u">e</hi></hi>
                    <persName key="prov_bxf_jt5_fv">Majestät</persName> in uns sezte, so viel als an
                    uns liegt, aus Kräften zu entsprechen.</p>
				<closer>
                    <dateline><hi rendition="#aq">Berlin</hi> den 10<hi rendition="#sup"><hi rendition="#u">ten</hi></hi>
                        <hi rendition="#aq">Februar</hi> / 1824.</dateline>
                    <signed><ex>[gez.]</ex> Schinkel <ex>[gez.]</ex> Hirt.</signed>
                    <signed>Mit dem Inhalt bekannt gemacht, erklaere ich mich vollkommen
                        einverstanden damit. / (gez.) <persName key="ed_p41_xpz_lw">Rauch</persName></signed>
                </closer>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>