<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:telota="http://www.telota.de" telota:doctype="letter hirt" xml:id="hirt_sgx_vdk_1kb">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Schreiben des Staatsministers von Altenstein an Hirt. Berlin, 30. Juni
                    1824</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>
                    <title>Aloys Hirt. Briefwechsel 1787–1837</title>
                </edition>
                <respStmt>
                    <resp>editor</resp>
                    <name>Uta Motschmann</name>
                </respStmt>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften (BBAW)</publisher>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc rend="concept">
                    <msIdentifier>
                        <institution>GStA PK</institution>
                        <collection/>
                        <idno><idno type="shelfmark">I. HA, Rep. 76 Ve Sekt. 15 Abt. I Nr. 4 Bd. 3,
                                Bl. 76r-77v (Konzept von Schreiberhand)</idno></idno>
                    </msIdentifier>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName key="ed_iwb_fpx_lw">Altenstein, Karl Sigmund Franz Freiherr vom Stein
                        zum (1770-1840) (preuß. Reformer, ab 1817 Leiter des neu gebildeten
                        Kultusministeriums)</persName>
                    <placeName key="prov_ycp_cpr_js">Berlin</placeName>
                    <date when="1824-06-30" cert="high"/>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName key="prov_ztg_3sx_sr">Hirt, Aloys (1759-1837)</persName>
                    <placeName key="prov_ycp_cpr_js">Berlin</placeName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                    <ref type="prev" target="hirt_mg2_ljb_1kb"/>
                </correspContext>
                <note>Halbseitig beschriebene Folio, von Schreiberhand mit Unterschriftskürzel von
                    Altenstein. - Bearbeitungsvermerke auf dem linken Rand: "<hi rendition="#uu">Cito</hi>"; "Ex acta[?] Spec. Wissenschaftl. und Kunstsachen N. 114. Vol.
                    I. die eingeschlagenen Papiere fol. 1-29. / Factum / [Unterschriftskürzel] H.
                    2/7.24."; Mundierungs- und Absendevermerk "2/7. / nebst den xlleg: Papieren.";
                    Aktenvermerke auf dem oberen Rand: "Ad num. 67. / ad Num: 1358. B. J."</note>
            </correspDesc>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term key="ed_qnr_4nm_pgb">Kunstmuseum – Restaurierungen</term>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text type="letter">
        <body>
            <div type="writingSession">
                <opener>
                    <address>
                        <addrLine>An / den Herrn Hofrath Hirt, / Wohlgeboren.</addrLine>
                    </address>
                    <dateline>Berlin, den 30 Junius 1824.</dateline>
                </opener>
				<p>Ew. Wohlgeboren empfangen anliegend Ihren Aufsatz vom 6. December 1820 über die Königlichen
                    Kunstsachen, welche sich zur Aufnahme in das <rs type="artwork" key="prov_p5w_rw2_gjb">Museum</rs> eignen würden, nebst den dazu gehörigen
                    Beilagen A. B. C. mit dem Ersuchen, solche noch gemachtem Gebrauche zurükgeben
                        <supplied cert="high">zu</supplied> wollen.</p>
                <p>In den Inventarien des Königlichen <orgName key="ed_l55_3dd_y3b">Hofmarschallamtes</orgName> sind auch die <rs type="artwork" key="prov_ez1_1qj_y3b">antiken Bildwerke</rs> speciell aufgeführt, welche
                    sich in jedem einzelnen Zimmer der Königlichen Schlößer, und Palläste, in den
                    Gallerien und in den Gärten befinden, und es dürfte hiervon zur Vorbereitung der
                    allgemeinen Revision sowohl als zur kurzen und richtigen Bezeichnung der
                    Localitäten ein zwekdienlicher Gebrauch zu machen seyn. Der Herr Hofmarschall
                    von <persName key="ed_klc_r1s_k3b">Maltzahn</persName> hat für Ew. — und für den
                    Herrn Professor <persName key="ed_p41_xpz_lw">Rauch</persName> die Einsicht
                    dieser Inventarien verstattet, weshalb Sie sich an den Herrn p <persName key="ed_sjs_32m_bkb">Illaire</persName>
                    <ex>[mit Anmerkung auf dem linken Rand:</ex> (deßen Amtstitel ist im
                    Staatshandbuche nachzusehen und beizufügen)<ex>]</ex> auf dem <orgName key="ed_l55_3dd_y3b">Hofmarschallamte</orgName> im <placeName key="prov_ulk_twt_fv">Königlichen Schloße</placeName> wenden können.</p>
                <p>Ew. — ist bekannt, daß von der Einrichtung des speciellen Verzeichnißes <pb n="2"/> derjenigen <rs type="artwork" key="prov_ez1_1qj_y3b">Antiken</rs>, <hi rendition="#uu">welche einer Restauration bedürfen</hi> die allerhöchste
                    Anweisung an das <orgName key="ed_l55_3dd_y3b">Hofmarschallamt</orgName> zu
                    deren Herausgabe, und daß hiervon die Fortsetzung der in dem <persName key="ed_p41_xpz_lw">Rauchschen</persName> Attelier begonnenen Arbeit
                    abhängt: es würde also unnöthig seyn, Sie um die mögliche Beschleunigung dieses
                    Geschäfts, so weit es sich mit der Kur vereinigen läßt, worin Sie begriffen
                    sind, zu ersuchen. In Betreff des Ersatzes Ihrer Auslagen bedarf es nur Ihrer
                    Anzeige hierüber, um darauf die erforderliche Zahlungs Verfügung erlaßen zu
                    können. Dem Herrn Professor <persName key="ed_p41_xpz_lw">Rauch</persName> habe
                    ich ersucht, Sie bei dem Revisionsgeschäfte zu unterstützen.<lb/></p>
				<closer>
                    <signed>(Namens Sr. Excellenz)</signed>
                </closer>
            </div>
            <postscript>
                <p>[Es folgt auf demselben Blatt ein Schreiben Altensteins an <persName key="ed_p41_xpz_lw">Rauch</persName>, mundiert und abgesendet am 2.
                    Juli]:</p>
                <p>Es ist nothwendig, Seiner Majestät dem Könige ein specielles Verzeichniß
                    derjenigen antiken Sculpturen vorzulegen, welche vor der Aufstellung in dem
                    Museum <hi rendition="#uu">einer Restauration bedürfen</hi>, um von
                    Allerhöchstdemselben die Anweisung an das Hofmarschall<supplied cert="high">amt</supplied> zu deren Verabfolgung erbitten zu können, zu welchem Zwecke
                    also auch die Localitäten genau bezeichnet werden müßen, wo sich diese
                    Kunstsachen befinden, damit alle Irrungen bei deren Herausgabe und bei deren
                    Abschreibung in den Inventarien des Königlichen Hofmarschallamtes // vermieden
                    werden. Die Aufnahme dieses Verzeichnißes setzt eine allgemeine Revision an Ort
                    und Stelle voraus, wobei es zur Zeit nur auf diejenigen Gegenstände ankommt, bei
                    welchen Restaurationen angewandt werden müßen; es wird aber, um eine abermalige
                    Revision zu vermeiden, zwekmäßig seyn, diese gleich auf alle und jede Antiken zu
                    richten, welche zur Aufnahme in das königliche Museum zu berüksichtigen sind und
                    hierüber ein volständiges Verzeichniß anzufertigen, was nach den Localitäten
                    zusammengestellt ist und worin diejenigen Stüke unter der Rubrik: Anmerkungen
                    besonders und genau bezeichnet werden, welche zum Restaurations-Attelier zu
                    nehmen sind. <lb/>Nach dem Wunsche des Herrn Hofrathes Hirt ersuche ich Ew.
                    Wohlgeboren ergebenst, denselben bei diesem Geschäfte unterstützen zu wollen.
                    Ich kann um so mehr darauf rechnen, daß Sie sich dieser Arbeit mit möglicher
                    Beschleunigung gefällig unterziehen werden, da von deren Beendigung die sichere
                    Einrichtung Ihres Restaurations-Attelier zunächst abhängig ist. Der Herr
                    Hofmarschall von Maltzahn hat genehmigt, daß hierbei die Inventarien des
                    Königlichen Hofmarschallamtes // benutzt werden können und es dürfte mit dem
                    Herrn Illaire, der solche vorlegen wird, zu bereden seyn, wie das Verzeichniß am
                    zwekmäßigsten, auch in Bezug auf die Inventarien anzufertigen ist. <lb/>(Namens
                    Sr. Excellenz) <ex><lb/>[gez.]</ex> A<ex>[ltenstein]</ex></p>
            </postscript>
        </body>
    </text>
</TEI>