<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:telota="http://www.telota.de" telota:doctype="letter hirt" xml:id="hirt_jyz_jsj_1kb">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Schreiben von Schinkel und Hirt an das Kultusministerium. Berlin, 24. Juni
                    1824</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>
                    <title>Aloys Hirt. Briefwechsel 1787–1837</title>
                </edition>
                <respStmt>
                    <resp>editor</resp>
                    <name>Uta Motschmann</name>
                </respStmt>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften (BBAW)</publisher>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc rend="manuscript">
                    <msIdentifier>
                        <institution>GStA PK</institution>
                        <collection/>
                        <idno><idno type="shelfmark">I. HA, Rep. 76 Ve Sekt. 17 Abt. X Nr. 1 Bd. 2,
                                Bl. 1r-v</idno></idno>
                    </msIdentifier>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName key="prov_ztg_3sx_sr">Hirt, Aloys (1759-1837)</persName>
                    <persName key="ed_rcd_yvw_ww">Schinkel, Karl Friedrich (1781-1841) (Baumeister,
                        Architekt, Stadtplaner, Maler, Bühnenbildner, ab 1810 Geh. Oberbauassessor
                        bei der Berliner Oberbaudeputation, 1815 Geh. Oberbaurat, 1838
                        Oberlandesbaudirektor)</persName>
                    <placeName key="prov_ycp_cpr_js">Berlin</placeName>
                    <date when="1824-06-24" cert="high"/>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <orgName key="ed_xpk_5s3_f3b">Ministerium der geistlichen, Unterrichts- und
                        Medizinalangelegenheiten (Kultusministerium)</orgName>
                    <placeName key="prov_ycp_cpr_js">Berlin</placeName>
                </correspAction>
                <note>Von Schreiberhand mit egh. Unterschriften von Schinkel und Hirt. -
                    Empfängerbemerkungen: "1 Grundriß."; "<hi rendition="#u">Cito</hi> / B. / pr den
                    27/6 24 / G v Harlem"; "1311. B. J."; "Voracten sind erforderlich / v Harlem /
                    30. Jun. 24."; "xxxgen ganz ergebenst anbei / Koch 2/7."; Aktenvermerk "Gen.
                    Wißens. S. 44."</note>
            </correspDesc>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term key="ed_lgs_jnm_pgb">Gemäldesammlung</term>
                    <term key="ed_qnr_4nm_pgb">Kunstmuseum – Restaurierungen</term>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text type="letter">
        <body>
            <div type="writingSession">
                <opener>
                    <address>
                        <addrLine>An / Ein Koenigl. Hohes Ministerium / der Geistlichen, Unterrichts
                            und / Medizinal Angelegenheiten / <hi rendition="#u">Hier</hi></addrLine>
                    </address>
                </opener>
				<p>Auf das Schreiben Eines Koenigl<ex>ichen</ex> Hohen <orgName key="ed_xpk_5s3_f3b">Ministerii</orgName> für die Geistlichen Unterrichts und Medizinal
                    Angelegenheiten vom 29<hi rendition="#sup"><hi rendition="#u">ten</hi></hi>
                    Maerz, geaben wir uns die Ehre zu erwiedern, daß wir, so wenig zuträglich das
                    öftere Umpacken für alte <rs type="artwork" key="prov_ggw_yml_vw">Gemaelde</rs>
                    auch ist, dennoch das Bedürfniß des für die im nächsten Herbst stattfindende
                        <seg type="comment">
                        <orig>Ausstellung</orig>
                        <note xml:id="nx11_1ck_1kb">Die Akademieausstellung begann am 26. September
                            1824 in den Sälen das Akademiegebäudes Unter den Linden (vgl dazu:
                            Helmut Börsch-Supan: Die Kataloge der Berliner Akademie-Ausstellungen
                            1786-1850, Bd. 1, Berlin 1971).</note>
                    </seg> erforderlichen <placeName key="ediarum_qkl_1cw_jgb">Raums</placeName>
                    sehr wohl erkennend, nicht ermangelt haben, zur Beschaffung desselben auch
                    unsererseits so viel mitzuwirken, als nur irgend in unseren Kräften stand.
                    Demungeachtet müßen wir bedauern, daß es uns nicht moeglich gewesen, dem
                    Verlangen Eines Hohen Ministerii in allen Stücken nachzukommen. Mit genauer Noth
                    ist es uns nämlich gelungen, die große Masse aller vorhandenen Gemaelde in den
                    auf dem hierbei zurückerfolgenden Riße mit <hi rendition="#aq">A. B. C. D</hi>
                    und <hi rendition="#aq">O</hi>. 1. 2. 3. &amp; 4. bezeichneten Räumen
                    unterzubringen, so daß also nur die Räume <hi rendition="#aq">E. G. O</hi> 5.
                    zum Behuf der Ausstellung haben geleert werden koennen und zur Uebergabe um die
                    gehoerige Zeit bereit stehen.</p>
                <p>Da die sehr nutzbaren Räume <hi rendition="#aq">F</hi>. bekanntlich, so lange die
                    hintere Treppe nicht gelegt ist, zum Durchgang dienen, haben wir leider keinen
                    Gebrauch davon machen koennen, wohl aber würde ein solcher für die Ausstellung
                    moeglich sein, in so fern den Herrn Restauratoren der <orgName key="ed_imk_ss2_gjb">Commission</orgName> die nöthige Passage offen erhalten
                    würde.</p>
                <p>Wir überlaßen es Einem Hohen Ministerii Sich <pb n="2"/> hoechsteigen zu
                    überzeugen, daß ein noch engeres Zusammenpacken der Gemaelde nicht ohne
                    augenscheinlichen Nachtheil derselben, und ohne Hemmung des so dringenden
                    Restaurationsgeschäfts zu bewerkstelligen gewesen wäre. Denn nicht allein, daß
                    alle oberhalb <hi rendition="#aq">B. C. D</hi>. befindlichen Räume für dieses
                    Geschäft unumgänglich nothwendig sind, häuft sich die Anzahl der restaurirten
                    Bilder, welche sämmtlich dem Licht ausgesetzt werden müssen, in sofern sie nicht
                    durch Nachdunkeln wieder verderben sollen, allmählich dermaßen an, daß wir in
                    Bezug auf dieselben für einigen Platz im Saale <hi rendition="#aq">D</hi> haben
                    Sorge tragen müssen, und auch besonders aus diesem Grunde uns veranlaßt sehen,
                    Ein Hohes Ministerium um die Rückgabe der für die Dauer der Ausstellung
                    abzutretenden Räume acht Tage nach Verlauf derselben gehorsamst zu bitten.</p>
				<closer>
                    <dateline>Berlin den 24<hi rendition="#sup"><hi rendition="#u">ten</hi></hi>
                        Juny 1824.</dateline>
                    <signed><ex>[gez.]</ex> Schinkel. <ex>[gez.]</ex> Hirt</signed>
                </closer>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>