<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:telota="http://www.telota.de" telota:doctype="letter hirt" xml:id="hirt_g4w_z1b_1kb">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Schreiben des Staatsministers von Altenstein an Hirt. Berlin, 22. Juni
                    1824</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>
                    <title>Aloys Hirt. Briefwechsel 1787–1837</title>
                </edition>
                <respStmt>
                    <resp>editor</resp>
                    <name>Uta Motschmann</name>
                </respStmt>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften (BBAW)</publisher>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc rend="concept">
                    <msIdentifier>
                        <institution>GStA PK</institution>
                        <collection/>
                        <idno><idno type="shelfmark">I. HA, Rep. 76 Ve Sekt. 15 Abt. I Nr. 4 Bd.
                                III, Bl. 71r-v (Konzept von Schreiberhand)</idno></idno>
                    </msIdentifier>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName key="ed_iwb_fpx_lw">Altenstein, Karl Sigmund Franz Freiherr vom Stein
                        zum (1770-1840) (preuß. Reformer, ab 1817 Leiter des neu gebildeten
                        Kultusministeriums)</persName>
                    <placeName key="prov_ycp_cpr_js">Berlin</placeName>
                    <date when="1824-06-22" cert="high"/>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName key="prov_ztg_3sx_sr">Hirt, Aloys (1759-1837)</persName>
                    <placeName key="prov_ycp_cpr_js">Berlin</placeName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                    <ref type="next" target="hirt_mg2_ljb_1kb"/>
                </correspContext>
                <note>Halbseitig beschriebene Folio von Schreiberhand; Bearbeitungsvermerk "<hi rendition="#uu">baldigst</hi>"; Mundierungs- und Absendevermerk "24/6";
                    Aktenvermerk auf dem oberen Rand: "Num: 1238. B. J."</note>
            </correspDesc>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term key="ed_qhn_nnm_pgb">Kunstmuseum – Auswahl der Objekte</term>
                    <term key="ed_qnr_4nm_pgb">Kunstmuseum – Restaurierungen</term>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text type="letter">
        <body>
            <div type="writingSession">
                <opener>
                    <address>
                        <addrLine>An / den Herrn Hofrath Hirt, / Wohlgeboren.</addrLine>
                    </address>
                    <dateline>Berlin, den 22 Junius, 1824.</dateline>
                </opener>
				<p>Ew. Wohlgeboren haben in Ihrem ausführlichen Gutachten vom 6. December 1820 über die <rs type="artwork" key="prov_vch_fyb_f3b">Kunstwerke</rs> in den Königlichen
                    Schlößern, Palais, Gärten und Gallerien, welche sich für Aufnahme in das
                    Königliche <rs type="artwork" key="prov_p5w_rw2_gjb">Museum</rs> eignen würden,
                    hinsichtlich der <rs type="artwork" key="prov_lvk_kx2_gjb"><rs type="artwork" key="prov_l1p_mx2_gjb">antiken Bildwerke</rs></rs> nur deren Anzahl
                    bemerkt, nämlich <lb/>an grossen Statuen ........ 44. <lb/>an mittleren .... "
                    ............. 26 <lb/>an kleinen ........ " ............. 27. <lb/>an Köpfen und
                    Büsten... 225 <lb/>und an Reliefs .................   6.</p>
                <p>Um bei seiner Majestät dem <persName key="prov_bxf_jt5_fv">Könige</persName> die
                    Erlaubniß zur Empfangnahme derjenigen Antiken, welche der Restauration bedürfen
                    erbitten zu können ist aber durchaus nothwendig Allerhöchstdemselben ein
                    volständiges Verzeichniß zu überreichen, worin die Gegenstände und die Orte,
                    also auch die Kammern p wo selbige sich gegenwärtig befinden genau angegeben
                    sind, und worauf sich der auf deren Verabfolgung zu richtende Befehl an die
                    bezügliche Behörde gründen läßt. So ungerne ich Ew. — mit der Aufnahme
                    dieses Verzeichnißes beschwehrt sehe: so muß ich Sie doch ergebenst ersuchen,
                    sich dieser Arbeit gefälligst und mit möglichster Be-<pb n="2"/>schleunigung
                    unterziehen zu wollen da hiervon der Fortgang der Restaurationsgeschäfte des
                    Herrn Professors <persName key="ed_p41_xpz_lw">Rauch</persName> ganz und gar
                    abhängt. Es kommt zunächst und am nothwendigsten darauf an, Seiner <persName key="prov_bxf_jt5_fv">Majestät</persName> diejenigen Sculpturen speciell
                    anzuzeigen, welche restaurirt werden müssen, wodurch denn zugleich eine
                    allgemeine Uebersicht von dem Umfange der Restaurationsarbeit gegeben wird; da
                    aber nur ein geringer Theil der Antiken keiner Restauration bedarf: so dürfte es
                    die Arbeit wenig vermehren, wenn diese zugleich eben so speciell wie die übrigen
                    mit verzeichnet werden und es könnte sodann auf den Grund dieses volständigen
                    Verzeichnißes die allerhöchste Entscheidung über alle für das <rs type="artwork" key="prov_p5w_rw2_gjb">Museum</rs> berüksichtigte Antiken erfolgen.</p>
                <p>Des Herrn Hofmarschalls Freiherrn von <persName key="ed_klc_r1s_k3b">Maltzahn</persName> Excellenz habe ich um freien Eintritt für Ew. —
                    in die königlichen Gebäude und Gärten ersucht. Sollte ich zur Beförderung oder
                    Erleichterung dieses Geschäftes noch sonst etwas veranlaßen können; so bin ich
                    sehr gerne bereit, Ihre desfallsigen Wünsche möglichst zu erfüllen.</p>
				<closer>
                    <signed>(Namens Sr. Excellenz)</signed>
                </closer>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>