<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:telota="http://www.telota.de" telota:doctype="letter hirt" xml:id="hirt_s2t_szh_ckb">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Schreiben des Staatsministers von Altenstein an Hirt. Berlin, 26. Juli
                    1824</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>
                    <title>Aloys Hirt. Briefwechsel 1787–1837</title>
                </edition>
                <respStmt>
                    <resp>editor</resp>
                    <name>Uta Motschmann</name>
                </respStmt>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften (BBAW)</publisher>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc rend="concept">
                    <msIdentifier>
                        <institution>GStA PK</institution>
                        <collection/>
                        <idno><idno type="shelfmark">I. HA, Rep. 76 Ve Sekt. 17 Abt. X Nr. 1 Bd. 2,
                                Bl. 7r-v (Konzept von Schreiberhand)</idno></idno>
                    </msIdentifier>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName key="ed_iwb_fpx_lw">Altenstein, Karl Sigmund Franz Freiherr vom Stein
                        zum (1770-1840) (preuß. Reformer, ab 1817 Leiter des neu gebildeten
                        Kultusministeriums)</persName>
                    <placeName key="prov_ycp_cpr_js">Berlin</placeName>
                    <date when="1824-07-26" cert="high"/>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName key="prov_ztg_3sx_sr">Hirt, Aloys (1759-1837)</persName>
                    <placeName key="prov_ycp_cpr_js">Berlin</placeName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                    <ref type="prev" target="hirt_ad2_swn_bkb"/>
                    <ref type="next" target="hirt_tpz_1h3_hkb"/>
                </correspContext>
                <note>Halbseitig beschriebene Folio von Schreiberhand mit egh. Unterschriftskürzel
                    von Altenstein; Bearbeitungsvermerke: Mundierungs- und Absendevermerk "28/7.";
                    "v Harlem / 27/7 24."; Aktenvermerk "Ad num. 1391. Bf. / 97 vH."; neben dem
                    letzten Satz auf Bl. 7v: "S. Conf. Nr. 9489. und 14556. pro 1824."</note>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text type="letter">
        <body>
            <div type="writingSession">
                <opener>
                    <address>
                        <addrLine>An / des Königlichen Hofrathes, Herrn / Hirt,
                            Wohlgeboren.</addrLine>
                    </address>
                    <dateline>Berlin, den 26. Julius, 1824.</dateline>
                </opener>
				<p>Auf Ew — gefälliges Schreiben vom 20. d<ex>ieses</ex> M<ex>onats</ex> bemerke ich
                    ergebenst, wie das an den Mittelsaal stoßende <placeName key="ediarum_qkl_1cw_jgb">Corridorzimmer</placeName> zur Einrichtung der
                    diesjährigen <rs type="artwork" key="prov_s1x_1nh_ckb">Kunst-Ausstellung</rs>
                    durchaus nicht entbehrt werden kann und daß die Ministerialverfügung, welche
                    deßen Ausräumung verordnet sich nur auf diese Unentbehrlichkeit gründet, ohne
                    irgend auf eine projectirte Treppenanlage Rüksicht zu nehmen. Der nothwendigste
                    Bedarf für die <rs type="artwork" key="prov_s1x_1nh_ckb">Kunstausstellung</rs>
                    ist auf das Umständlichste berathen und die darüber getroffenen Beschlüße können
                    rüksichtlich des Raumes keiner beschränkenden Abänderung unterzogen werden.
                        <ex>[Neben dem Text ist mit Bleistift von anderer Hand vermerkt: "Wenn die
                        Antwort nur bald zu mir gelangen mögte, damit ich mich für die Hebung der
                        möglichen Anstände bemühen könnte."]</ex> Ew. Wohlgeboren werden überzeugt
                    seyn, daß die Wichtigkeit der königlichen <rs type="artwork" key="prov_jlr_2lw_jgb">Gemäldesammlung</rs> besonders auch im Verhältniße
                    zur <rs type="artwork" key="prov_s1x_1nh_ckb">Kunstausstellung</rs> von mir
                    vollkommen richtig gewürdigt wird und daß ich also bei der verfügten Umstellung
                    der Gemälde nur den nöthigsten Raum für die Kunstausstellung, ohne welche diese
                    nicht einzurichten seyn würde, werde in Betracht gezogen haben. Ich kann also
                    auch meiner Seits überzeugt seyn, daß Sie gleichmäßig die vorhandene
                    Nothwendigkeit gefälligst <pb n="2"/> in Betracht ziehen und für die baldige
                    Ausräumung des bezeichneten Corridorzimmers Sorge tragen werden, wozu sich der
                    Platz in den Sälen des Flügels noch finden wird, insofern das Corridorzimmer
                    neben dem Eksaale nicht zureichend seyn sollte. So unlieb es mir ist, daß der
                    Doctor <persName key="ed_jbn_mrv_2jb">Waagen</persName> nicht auch noch dies
                    Geschäft besorgt hat und daß die Ausräumung nun unter Ew — unmittelbarer
                    Leitung wird geschehen müßen: so liegt es doch in der dringendsten
                    Nothwendigkeit, daß ich Ihre Gefälligkeit dafür in Anspruch nehmen muß. Es würde
                    unangenehm seyn, wenn dieser Gegenstand noch zu weitern Verhandlungen
                    Veranlaßung geben könnte, welche, wenn sie zur Kenntniß Seiner Majestät des
                        <persName key="prov_bxf_jt5_fv">Königs</persName> gelangen müßten, in keiner
                    Hinsicht gnädig aufgenommen werden dürften. Uebrigens wiederhole ich noch, daß
                    die jetzt für die <rs type="artwork" key="prov_s1x_1nh_ckb">Kunstausstellung</rs> nothwendige Ausleerung des bemerkten Corridorzimmers
                    in keinem Zusammenhange mit der projectirten Treppenanlage steht, worüber noch
                    kein finaler Beschluß gefaßt ist. </p>
				<closer>
                    <signed>(Namens Seiner Excellenz) <ex><lb/>[gez.]</ex>
                        A<ex>[ltenstein]</ex></signed>
                </closer>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>