<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:telota="http://www.telota.de" telota:doctype="letter hirt" xml:id="hirt_i22_d44_jkb">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Schreiben von Schinkel und Hirt an den Staatsminister von Altenstein. Berlin,
                    4. Mai 1825</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>
                    <title>Aloys Hirt. Briefwechsel 1787–1837</title>
                </edition>
                <respStmt>
                    <resp>editor</resp>
                    <name>Uta Motschmann</name>
                </respStmt>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften (BBAW)</publisher>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc rend="manuscript">
                    <msIdentifier>
                        <institution>GStA PK</institution>
                        <collection/>
                        <idno><idno type="shelfmark">I. HA, Rep. 76 Ve, Sekt. 15 Abt. I Nr. 4 Bd. 3, Bl. 141r-v (von Schreiberhand)</idno></idno>
                    </msIdentifier>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName key="prov_ztg_3sx_sr">Hirt, Aloys (1759-1837)</persName>
                    <persName key="ed_rcd_yvw_ww">Schinkel, Karl Friedrich (1781-1841) (Baumeister,
                        Architekt, Stadtplaner, Maler, Bühnenbildner, ab 1810 Geh. Oberbauassessor
                        bei der Berliner Oberbaudeputation, 1815 Geh. Oberbaurat, 1838
                        Oberlandesbaudirektor)</persName>
                    <placeName key="prov_ycp_cpr_js">Berlin</placeName>
                    <date when="1825-05-04" cert="high"/>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName key="ed_iwb_fpx_lw">Altenstein, Karl Sigmund Franz Freiherr vom Stein
                        zum (1770-1840) (preuß. Reformer, ab 1817 Leiter des neu gebildeten
                        Kultusministeriums)</persName>
                    <placeName key="prov_ycp_cpr_js">Berlin</placeName>
                </correspAction>
                <note>Von Schreiberhand mit egh. Unterschriften von Schinkel und Hirt. -
                    Empfängerbemerkungen: "prs. den 6/5 25. / H v Harlem / 75.6."; Verfügung auf dem
                    oberen Rand: "Der große Saal ist seit dem 20. d M. geräumt u. von dem
                    Restaurations-Atelier wieder in Besitz genommen. Bis zum Eingange der Antwort
                    des H. Hofm[ar]sch.[all] v. Maltzahn zu num. 1435. BJ. geht diese Eingabe
                    vorläufig zu den Acten. Brl. 24. Jun. 25. / vHarlem. / [gez.] Altenstein"</note>
            </correspDesc>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term key="ed_qnr_4nm_pgb">Kunstmuseum – Restaurierungen</term>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text type="letter">
        <body>
            <div type="writingSession">
                <opener>
                    <address>
                        <addrLine>An / des Koeniglichen Wirklich Geheimen / Staats Minister,
                            Minister der / Geistlichen, Unterrichts und Medizinal / Angelegenheiten
                            pp / Herrn Freyherrn von Altenstein / Excellenz.</addrLine>
                    </address>
                </opener>
				<p>Die unterzeichnete <orgName key="ed_imk_ss2_gjb">Commission</orgName> hat schon wiederholten
                    Mahls die Ehre gehabt, ihrem hohen Chef für das Kgl: <rs type="artwork" key="prov_p5w_rw2_gjb">Museum</rs> gehorsamst anzuzeigen: wie nothwendig es
                    für den Fortgang der Restaurationen sey, daß das gesammte <placeName key="ediarum_qkl_1cw_jgb">Locale</placeName>, was für die Zeit der <rs type="artwork" key="prov_s1x_1nh_ckb">Ausstellung</rs> im vorigen Herbste
                    abgereten war, der <orgName key="ed_imk_ss2_gjb">Commission</orgName> wieder
                    ausschließlich eingehändigt werde, das ist: nicht bloß der lange Saal, sondern
                    auch das an den Corridor anstoßende Eckzimmer von deren Gebrauch sie sich bisher
                    schmerzlich beraubt sehen muß.</p>
                <p>Ueberhaupt ist das gesammte Lokale - das obere und das untere zusammengenommen -
                    für die große Masse der Kgl: <rs type="artwork" key="prov_jlr_2lw_jgb">Gemaelde</rs> so gering, daß die <orgName key="ed_imk_ss2_gjb">Commission</orgName> bei dem Fortschreiten der Restaurationen wahrlich
                    nicht absehen kann, wie man mit dem gegebenen Lokale auskommen soll. Denn die
                    restaurirten Gemaelde koennen nicht wieder wie zuvor über einander aufgehäuft
                    werden, sondern sie müssen alle nothwendig gegen das Licht stehen, wenn sie
                    nicht leiden und das Gebeßerte nicht wieder zu Grunde gehen soll.</p>
                <p>Nun kommt hinzu - was schon früher an Euer Excellenz berichtet worden - daß jezt
                    mit dem Eintritt der milderen Witterung die Restaurationen in den untern Zimmern
                    nothwendig mit den größeren Hauptbildern, welche <pb n="2"/> nicht nach den
                    obern Zimmern gebracht werden koennen, beginnen muß. Daher die <orgName key="ed_imk_ss2_gjb">Commission</orgName> für die unverzügliche Räumung der
                    noch durch fremde Gegenstände occupirten Räume gehorsamst bitten muß.</p>
				<closer>
                    <dateline>Berlin den 4<hi rendition="#sup">ten</hi> May 1825.</dateline>
                    <signed><ex>[gez.]</ex> Schinkel <ex>[gez.]</ex> Hirt</signed>
                </closer>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>