<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:telota="http://www.telota.de" telota:doctype="letter hirt" xml:id="hirt_o11_sly_hkb">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Schreiben von Schinkel und Hirt an den Staatsminister von Altenstein. Berlin,
                    21. Januar 1825</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>
                    <title>Aloys Hirt. Briefwechsel 1787–1837</title>
                </edition>
                <respStmt>
                    <resp>editor</resp>
                    <name>Uta Motschmann</name>
                </respStmt>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften (BBAW)</publisher>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc rend="manuscript">
                    <msIdentifier>
                        <institution>GStA PK</institution>
                        <collection/>
                        <idno><idno type="shelfmark">I. HA, Rep. 76 Ve Sekt. 15 Abt. I Nr. 4 Bd. 3, Bl. 106r-v (von Schreiberhand)</idno></idno>
                    </msIdentifier>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName key="prov_ztg_3sx_sr">Hirt, Aloys (1759-1837)</persName>
                    <persName key="ed_rcd_yvw_ww">Schinkel, Karl Friedrich (1781-1841) (Baumeister,
                        Architekt, Stadtplaner, Maler, Bühnenbildner, ab 1810 Geh. Oberbauassessor
                        bei der Berliner Oberbaudeputation, 1815 Geh. Oberbaurat, 1838
                        Oberlandesbaudirektor)</persName>
                    <placeName key="prov_ycp_cpr_js">Berlin</placeName>
                    <date when="1825-01-21" cert="high"/>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName key="ed_iwb_fpx_lw">Altenstein, Karl Sigmund Franz Freiherr vom Stein
                        zum (1770-1840) (preuß. Reformer, ab 1817 Leiter des neu gebildeten
                        Kultusministeriums)</persName>
                    <placeName key="prov_ycp_cpr_js">Berlin</placeName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                    <ref type="next" target="hirt_fkf_qh2_3kb"/>
                </correspContext>
                <note>Von Schreiberhand mit egh. Unterschriften von Schinkel und Hirt. -
                    Empfängerbemerkungen: "B. Citissime / pr. d. 21/1 25 / H v Harlem"; "Zu
                    Journalisieren. / [gez.] vH."; Aktenvermerk "ad 218 BJ."</note>
            </correspDesc>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term key="ed_qnr_4nm_pgb">Kunstmuseum – Restaurierungen</term>
                    <term key="ed_xjj_5nm_pgb">Sollysche Kunstsammlung</term>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text type="letter">
        <body>
            <div type="writingSession">
                <opener> </opener>
				<p>Als die <orgName key="ed_imk_ss2_gjb">Commission</orgName> die zum Behuf der <rs type="artwork" key="prov_s1x_1nh_ckb">Ausstellung</rs> im Herbst des vorigen
                    Jahres nöthigen <placeName key="ediarum_qkl_1cw_jgb">Räume</placeName> der
                        <orgName key="ed_u5s_1fc_b1b">Koenigl<ex>ichen</ex> Akademie der
                        Künste</orgName> abtrat, bat sie zugleich die Zurückgabe derselben nach dem
                    Schluße der Ausstellung möglichst zu beschleunigen. Nun ist aber eine solche von
                    Seiten der <orgName key="ed_u5s_1fc_b1b">Koenigl<ex>ichen</ex> Akademie der
                        Künste</orgName> noch immer nicht erfolgt, die Commission muß vielmehr
                    vernehmen, daß jene Räume schon seit einem Monat einem <persName key="ed_nzp_pk2_3kb">fremden Kunsthändler</persName>, um seine Bilder dort
                    aufzustellen, eingegeben worden sind. Wenn nun schon die <orgName key="ed_imk_ss2_gjb">Commission</orgName>, theils, wegen der auf so lange
                    Zeit nachtheiligen Ueberhäufung der Gemälde im Flügel, theils, um die, bei immer
                    mehr anwachsender Zahl, das Restaurations-Local beengenden, restaurirten Bilder,
                    dort wegnehmen zu können, der Uebergabe gedachter Zimmer von Woche zu Woche
                    dringend entgegen sah: so ist doch neuerdings ein Fall eingetreten, welcher es
                    derselben zur Pflicht macht in dieser Angelegenheit die gnädige Verwendung von
                    Ew. Excellenz ganz gehorsamst in Anspruch zu nehmen. In dem Saale des
                    Restaurations-Ateliers, woselbst die restaurirten Bilder bisher ihre Stelle
                    haben, schlägt nämlich plötzlich die Feuchtigkeit so stark aus den Wänden
                    heraus, daß die Gemälde mit einem Schimmel überzogen werden, wodurch es
                    nothwendig wird dieselben auf das Schleunigste in ein anderes Local zu bringen;
                        <pb n="2"/> zumal weil zu erwarten steht, daß diese Feuchtigkeit bei dem
                    neuen Gebäude und dem sehr nassen Jahr den ganzen Winter durch anhalten mögte.
                    Da es nun aber der <orgName key="ed_imk_ss2_gjb">Commission</orgName> gänzlich
                    an einem Raume gebricht diese, wie gesagt, jetzt schon zahlreichen, Bilder,
                    welche sämtlich, um nicht nachzudunkeln, dem Licht ausgesetzt werden müßen,
                    gehörig aufzustellen, muß dieselbe Ew. Excellenz ganz gehorsamst ersuchen die
                    Rückgabe dieser, für das Beste der <rs type="artwork" key="prov_vch_fyb_f3b">Samlung</rs> unter solchen Umständen ganz unentbehrlichen, Räume möglichst
                    bald zu bewirken, damit wenigstens dem durch die lange Verzögerung schon
                    veranlaßten Schaden, welcher von Tage zu Tage zuzunehmen droht, so daß er in
                    Kurzem die Früchte der Restauration von dreivierthel Jahren vernichten dürfte,
                    noch bei Zeiten Einhalt geschehen möge.</p>
				<closer>
                    <dateline>Berlin den 21<hi rendition="#sup"><hi rendition="#u">ten</hi></hi>
                        Januar 1825.</dateline>
                    <signed><ex>[gez.]</ex> Schinkel. <ex>[gez.]</ex> Hirt</signed>
                </closer>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>