<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:telota="http://www.telota.de" telota:doctype="letter hirt" xml:id="hirt_u2n_xfp_jkb">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Bericht von Schinkel und Hirt an König Friedrich Wilhelm III. die geplante
                    Einrichtung des Museums betreffend. Berlin, 31. Oktober 1825</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>
                    <title>Aloys Hirt. Briefwechsel 1787–1837</title>
                </edition>
                <respStmt>
                    <resp>editor</resp>
                    <name>Uta Motschmann</name>
                </respStmt>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften (BBAW)</publisher>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc rend="manuscript">
                    <msIdentifier>
                        <institution>GStA PK</institution>
                        <collection/>
                        <idno><idno type="shelfmark">I. HA, Rep. 89 Geh. Zivilkab. j. P. Nr. 20441,
                                Bl. 84r-94r (von Schreiberhand)</idno></idno>
                    </msIdentifier>
                </msDesc>
                <listWit>
                    <witness>
                        <bibl type="print">Alfred Freiherr von Wolzogen: Aus Schinkel's Nachlaß. Bd.
                            3, Berlin 1863, S. 254-263</bibl>
                    </witness>
                    <witness>
                        <bibl type="print">Christoph Martin Vogtherr: Das Königliche Museum zu
                            Berlin. Planungen und Konzeption des ersten Berliner Kunstmuseums. In:
                            Jb. der Berliner Museen. 39. Bd., 1997, Beiheft, S. 269-270, Nr. 1825/1
                            (Regest)</bibl>
                    </witness>
                </listWit>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName key="prov_ztg_3sx_sr">Hirt, Aloys (1759-1837)</persName>
                    <persName key="ed_rcd_yvw_ww">Schinkel, Karl Friedrich (1781-1841) (Baumeister,
                        Architekt, Stadtplaner, Maler, Bühnenbildner, ab 1810 Geh. Oberbauassessor
                        bei der Berliner Oberbaudeputation, 1815 Geh. Oberbaurat, 1838
                        Oberlandesbaudirektor)</persName>
                    <placeName key="prov_ycp_cpr_js">Berlin</placeName>
                    <date when="1825-10-31" cert="high"/>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName key="prov_bxf_jt5_fv">Preußen, Friedrich Wilhelm III. von (1770-1840)
                        (Kronprinz, 16.11.1797-7.6.1840 König von Preußen)</persName>
                    <placeName key="prov_ycp_cpr_js">Berlin</placeName>
                </correspAction>
                <note>Anschreiben und Beilagen von Schreiberhand, jeweils mit egh. Unterschriften
                    von Schinkel und Hirt. Mit Respektsabständen. - Aktenvermerk auf dem
                    Anschreiben: "1104. Nov. 1827."</note>
            </correspDesc>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term key="ed_qhn_nnm_pgb">Kunstmuseum – Auswahl der Objekte</term>
                    <term key="ed_qnr_4nm_pgb">Kunstmuseum – Restaurierungen</term>
                    <term key="ed_xjj_5nm_pgb">Sollysche Kunstsammlung</term>
                    <term key="ed_mgt_tnm_pgb">Sammlung Giustiniani</term>
                    <term key="ed_v54_lnm_pgb">königliche Kunstsammlungen</term>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text type="letter">
        <body>
            <div type="writingSession">
                <opener>
                    <salute>Allerdurchlauchtigster, / Großmächtigster, Allergnädigster / König und
                        Herr!</salute>
                </opener>
				<p>Auf die allerunterthänigst eingereichte Bitte des Hofrath <hi rendition="#aq"><persName key="prov_ztg_3sx_sr">Hirt</persName></hi>, haben Eure Königliche
                        <persName key="prov_bxf_jt5_fv">Majestät</persName> durch <seg type="comment">
                        <orig>Cabinetsordre vom 22<hi rendition="#sup"><hi rendition="#u">ten</hi></hi> May 1824</orig>
                        <note xml:id="nwps_xtd_kkb">Vgl. das Schreiben von Daniel Ludwig Albrecht an
                            Hirt vom 22. Mai 1824.</note>
                    </seg>, eine <hi rendition="#aq">Revision</hi> des <rs type="artwork" key="prov_p5w_rw2_gjb">Museumsbaues</rs> zu erlauben geruhet, und genehmigt,
                    daß die Ansichten hierwegen Seiner Königlichen Hoheit dem <persName key="prov_rrj_mk5_fv">Kronprinzen</persName> vorgelegt werden. <pb n="2"/></p>
                <p>Auf Veranlaßung Seiner <persName key="prov_rrj_mk5_fv">Königlichen
                        Hoheit</persName> sind daher die allerunterthänigst unterzeichneten, Geheime
                    Ober-Bau-Rath <hi rendition="#aq"><persName key="ed_rcd_yvw_ww">Schinkel</persName></hi> und Hofrath <hi rendition="#aq"><persName key="prov_ztg_3sx_sr">Hirt</persName></hi>, zusammengetreten, und nach
                    dem vorhandenen Locale, wie die gestochenen <rs type="artwork" key="prov_lqs_fjq_tjb">Bauriße</rs> dasselbe angeben, haben wir nach
                    reiflicher Ueberlegung uns mit einander verständigt: in welcher Art die innere
                    Einrichtung und die Hauptanordnung der in dem Museo aufzustellenden Gegenstände,
                    auf's Zweckmäßigste vor sich gehen könnte.</p>
                <p>Die Resultate hiervon, wie sie in der Beylage A. enthalten sind, haben wir Seiner
                    Königlichen Hoheit dem <persName key="prov_rrj_mk5_fv">Kronprinzen</persName>
                    unterthänigst vorgelegt, und <persName key="prov_rrj_mk5_fv">Höchstdieselben</persName> haben hierüber uns nicht nur Ihren gnädigsten
                    Beyfall bezeigt, sondern zugleich auch befohlen, den schriftlichen Aufsatz, eben
                    so gefaßt, an Eure Königliche Majestät allerunterthänigst gelangen zu laßen.</p>
                <p>Der Aufsatz A. ist zugleich mit einem Anhange B. begleitet, welcher in Beziehung
                        <pb n="3"/> auf das Museum eine Anzahl Bitten enthält, die jezt hier
                    auszusprechen wir uns um so mehr verpflichtet halten, da wir nur nach genauen
                    gegebenen Befehlen von Seiten Eurer Königlichen <persName key="prov_bxf_jt5_fv">Majestät</persName>, im Stande sind, alle Vorbereitungen zur künftigen
                    Einrichtung des Museums zweckmäßig zu bearbeiten und zu betreiben.</p>
				<closer>
                    <salute>Wir ersterben in allertiefster Ehrerbietung <lb/>Eurer Königlichen
                        Majestät <lb/>allerunterthänigste</salute>
                    <signed><ex>[gez.]</ex> Schinkel. <ex>[gez.]</ex> Hirt.</signed>
                    <dateline>Berlin, / den 31<hi rendition="#sup"><hi rendition="#u">ten</hi></hi>
                        October. 1825. <pb n="4"/></dateline>
                </closer>
            </div>
            <postscript>
                <p><hi rendition="#u">Beylage A.</hi></p>
                <p>Auf die höchste Veranlaßung Eurer <persName key="prov_bxf_jt5_fv">Königlichen
                        Hoheit</persName> sind die Unterzeichneten zusammengetreten, und nachdem sie
                    nach dem vorhandenen Locale, welches die <rs type="artwork" key="prov_lqs_fjq_tjb">Bauriße</rs> geben, alles wohl erwogen haben, sind
                    sie über Folgendes, was sie jezt Eurer Königlichen Hoheit unterthänigst
                    vorzulegen haben, übereingekommen.</p>
                <p>Zuerst bedarf es aber eines Vorwortes über die sechs verschiedenen Systeme von
                    Kunstgegenständen, die in dem <rs type="artwork" key="prov_p5w_rw2_gjb">Museo</rs> Platz finden sollen.</p>
                <p><hi rendition="#u">I<hi rendition="#sup"><hi rendition="#u">tes</hi></hi>
                        System</hi>: <rs type="artwork" key="prov_gky_hx2_gjb">die Gemälde</rs>,
                    abgetheilt in dreizehn verschiedene Classen.</p>
                <p><hi rendition="#u">II<hi rendition="#sup"><hi rendition="#u">tes</hi></hi>
                        System</hi>: <rs type="artwork" key="prov_ez1_1qj_y3b">die antiken
                        Marmor</rs>, bestehend in größern und kleinern Statuen, Büsten oder Köpfen,
                        <hi rendition="#aq">Reliefs</hi> und <hi rendition="#aq">Vasen</hi>.</p>
                <p><hi rendition="#u">III<hi rendition="#sup"><hi rendition="#u">tes</hi></hi>
                        System</hi>, bestehend <lb/>a) in einer sehr reichen <rs type="artwork" key="prov_nlb_y1d_kkb">Sammlung aegyptischer Gegenstände</rs> größerer und
                    kleinerer Art, <lb/>b) in einer sehr bedeutenden <rs type="artwork" key="prov_ykm_gbd_kkb">Sammlung antiker und moderner Münzen</rs>, <lb/>c) in
                    einer reichen <rs type="artwork" key="prov_tdb_4fd_kkb">Sammlung antiker<pb n="5"/> und moderner Gemmen</rs>, <lb/>d) in einer Sammlung
                    griechischen, altgermanischen und sonst alten Gefäßen, zugleich mit anderen
                    Gegenständen in gebrannten Erden, als figurirten Lampen und dergleichen, <lb/>e)
                    in kleinern antiken Gegenständen von Erz, als: Geräthschaften, Statuen, Pateren
                    und dergleichen, und dazu kommt noch eine nicht geringe Anzahl kleiner moderner
                    Erzarbeiten; <lb/>f) in andern antiken Gegenständen von bemalten Mauerstücken,
                    Glasarbeiten, Mosaiken u.s.w.</p>
                <p>Womit zu vereinigen ist: eine Handbibliothek; die <rs type="artwork" key="prov_a4v_wzz_ghb">Schwefelabgüße</rs> der Münzen von <hi rendition="#aq"><persName key="prov_hjb_ykd_sv">Miounet</persName></hi><ex>[sic!]</ex>, die <rs type="artwork" key="prov_fdp_fhd_kkb">Schwefelsammlungen</rs>
                    <rs type="artwork" key="prov_cxw_g1d_y3b">antiker Gemmen</rs> von <persName key="ed_axy_lgd_kkb"><hi rendition="#aq">Stosch</hi></persName> u <persName key="ed_tm4_y1d_y3b"><hi rendition="#aq">Lippert</hi></persName> und die des
                    Königlich <rs type="artwork" key="prov_wcf_p3d_kkb">französischen Cabinets</rs>.
                    <lb/>Noch kommt hinzu eine nicht große Anzahl <rs type="artwork" key="prov_t4v_rfd_kkb">antiker Inschriften</rs>.</p>
                <p><hi rendition="#u">IV<hi rendition="#sup"><hi rendition="#u">tes</hi></hi>
                        System</hi>: bestehend in Gegenständen, welche die so genannte <placeName key="prov_olb_qlv_3v">Kunstkammer</placeName> in einer Reihe von Zimmern und
                    Sälen enthält, als: <lb/>a) neuere Kunstfabrikate in Bernstein, Elfenbein, Holz
                    u.s.w., Schränke <pb n="6"/> und Raritätenkasten. <lb/>b) Gegenstände, die mit
                    der Geschichte des Brandenburgisch-Preußischen Hauses in Beziehung stehen.
                    <lb/>c) chinesische und japanische Kunstproducte. <lb/>d) ähnliche ost- und
                    westindische Industrie-Erzeugniße. <lb/>e) südindische Kunstsachen. <lb/>f)
                    Reliefmodelle der <placeName key="prov_org_jtr_js">Schweitz</placeName> und
                    Ähnliches. <lb/>g) Waffensammlung.</p>
                <p><hi rendition="#u">V<hi rendition="#sup"><hi rendition="#u">tes</hi></hi>
                        System</hi>: die modernen <rs type="artwork" key="prov_lvk_kx2_gjb">Sculpturen</rs>.</p>
                <p><hi rendition="#u">VI<hi rendition="#sup"><hi rendition="#u">tes</hi></hi>
                        System</hi>: die Abgüße der vornehmsten Bildwerke des Alterthums.</p>
                <p>Um nun die Kunstgegenstände nach den genannten sechs Systemen in dem Museo
                    aufzustellen ist angenommen:</p>
                <p>Erstlich, daß <rs type="artwork" key="prov_gky_hx2_gjb">die Gemälde</rs>, in
                    dreizehn Klassen abgetheilt, das ganze obere Stockwerk einnehmen, und zwar in
                    Abtheilungen, wie die Riße angeben, und nur mit dem Unterschied, daß jeder Raum
                    für sich ein geschlossenes bildet, und die Communication von einem Raum in den
                    andern, durch fortlaufende Thüröffnungen geschieht, von der Rückwand etwa
                    anderthalb Fuß abstehend und mit einer Thüröffnung im Lichten von fünf Fuß. <pb n="7"/> Dergestalt würden die beiden Seitenwände und die Rückwand so
                    behangen werden, daß auch noch Gemälde über den Thüren zu hängen kommen.
                    Hierdurch geschieht eine natürliche und geschloßene Verbindung derjenigen
                    Gemälde, welche zu einer Claße gehören, eine Verbindung, die eine historische
                    Aufstellung, welche bei der herrlichen Sammlung das Eigenthümliche ausmacht,
                    nothwendig erfordert.</p>
                <p>Auf diese Weise würden die vorhandenen Räume ungefähr 1,300 Stück enthalten
                    können, die kleinern holländischen deutschen Gemälde ausgenommen, für welche die
                    kleinern Zimmer oder Cabinette bestimmt sind. Die wahre Anzahl der
                    aufzuhängenden Stücke, welche das gegebene Local faßen wird, läßt sich aber erst
                    genau bestimmen, wenn im Laufe des künftigen Sommers die Gemälde, welche auf die
                    einzelnen Wände zu stehen kommen, auf einzelne Blätter verzeichnet seyn werden,
                    so daß das ganze <hi rendition="#aq">Tableau</hi> dadurch sichtbar seyn wird. </p>
                <p>Vorläufig läßt sich so viel ersehen, daß die Anzahl der aus den <rs type="artwork" key="prov_vch_fyb_f3b">alten Königlichen Sammlungen</rs>, mit
                    Inbegriff <rs type="artwork" key="prov_a5d_5gl_jw">der Giustinianischen</rs>,
                    auszuwählenden Gemälde, verhältnißmäßig nur gering seyn wird, und die Lücken,
                    welche in den Sammlungen der <rs type="artwork" key="prov_dmb_fmd_wjb">Königlichen Schlößer</rs> durch die Wegnahme entstehen werden, leicht durch
                    andere gute Bilder ausgefüllt werden können. <pb n="8"/></p>
                <p>In der <rs type="artwork" key="prov_gky_hx2_gjb">Gemäldesammlung</rs> des
                    Königlichen Museums ist wesentlich dahin zu sehen, das große historische Ganze
                    in seinem vollsten Glanze zu zeigen.</p>
                <p>Zweytens: für die Sammlung der <rs type="artwork" key="prov_ez1_1qj_y3b">antiken
                        Marmor</rs> ist das Hauptgeschoß bestimmt, mit Ausnahme der <hi rendition="#aq"><rs type="artwork" key="prov_dcy_zjd_kkb">Rotunda</rs></hi>.
                    Die Anzahl der Marmormonumente ist sehr groß, nahe an hundert größere und kleine
                    Statuen, an 220 Büsten, zwölf <hi rendition="#aq">Reliefs</hi>, und etwa acht
                    Marmorgefäße mit Figuren und andern Zierden. Der Grundsatz bei der Aufstellung
                    der Marmor ist keine Leere und keine Häufung; sondern paßende Schicklichkeit. </p>
                <p>Nach einer vorläufigen Vergleichung des Locals mit der Menge der Gegenstände läßt
                    sich ersehen, daß die Marmor wohl dreiviertel des ganzen Hauptstockes einnehmen
                    werden.</p>
                <p>Das Uebrige der Räume würde für die neueren Sculpturen zu bestimmen seyn. Da aber
                    vor der Hand deren nicht in großer Anzahl vorhanden sind, so halten wir es für
                    das Zweckmäßigste, darin wichtige antike Abgüße als die <rs type="artwork" key="prov_jzh_5kd_kkb">Gruppe der <hi rendition="#aq">Aegineten</hi></rs>,
                    die schönen <pb n="9"/> Ueberreste vom <hi rendition="#aq"><rs type="artwork" key="prov_lps_1md_kkb">Parthenon</rs></hi> und von <hi rendition="#aq"><rs type="artwork" key="prov_ahl_bnd_kkb">Phigalia</rs></hi>, die <rs type="artwork" key="prov_trz_tpz_xz">Gruppe der <hi rendition="#aq">Niobe</hi></rs> u.sw. darin aufzustellen. Auch würde ein Saal für die
                    vortreflichsten Statuen der Athletik einzurichten sein.</p>
                <p>Drittens: außer den genannten Räumen für antike Abgüsse, würde hauptsächlich die
                        <rs type="artwork" key="prov_dcy_zjd_kkb"><hi rendition="#aq">Rotunda</hi></rs> dafür dienen. Ein so großer Raum im <hi rendition="#aq">Centro</hi> des ganzen Baues fordert vorzüglich Beachtung, und eine
                    angemeßene Auszierung. Er fordert so viel möglich Coloße in Göttergestalten, so
                    daß die <hi rendition="#aq"><rs type="artwork" key="prov_dcy_zjd_kkb">Rotunda</rs></hi> das wahre Ansehen von einem alten <hi rendition="#aq"><rs type="artwork" key="prov_frt_5nd_kkb">Pantheon</rs></hi> erhielte.
                    So würden hauptsächlich coloßale Bilder der Obergötter in Statuen sowohl, als
                    Büsten und <hi rendition="#aq">Reliefs</hi> den Kreis füllen, und für die
                    Nischen der Gallerie solche Gegenstände zu wählen seyn, welche durch Schönheit
                    und Eleganz sich unter den Antiken auszeichnen, wobey besonders der <hi rendition="#aq">Cyclus</hi> der <hi rendition="#aq">Heroen</hi> und <hi rendition="#aq">Heroinen</hi> zu beachten wäre. </p>
                <p>Eine solche Aufstellung der vornehmsten aus dem Alterthum auf uns gekommenen
                    Bildwerke, würde vor allem andern höchst belehrend seyn, und eine in <pb n="10"/> seiner Art einzige und eigenthümliche Sammlung bilden.</p>
                <p>Viertens, ist noch das Locale für das III<hi rendition="#sup"><hi rendition="#u">te</hi></hi> und IV<hi rendition="#sup"><hi rendition="#u">te</hi></hi>
                    System anzugeben, welche gleichfalls sehr bedeutende Räume erfordern, und
                    hierfür würde das untere Geschoß eingerichtet werden müßen, nämlich für das
                        III<hi rendition="#sup"><hi rendition="#u">te</hi></hi> System, oder für das
                    so genannte <rs type="artwork" key="prov_l1p_mx2_gjb">Antiken-Cabinet</rs>, die
                    ganze eine Hälfte von der Nord- und Ost- und Südseite; ein Gesammtraum, der zwar
                    groß, aber keinesweges zu viel wäre, für die Menge der Gegenstände und der
                    Bedürfniße, welche diese Abtheilung erfordert. </p>
                <p>Für das IV<hi rendition="#sup"><hi rendition="#u">te</hi></hi> System, bestehend
                    in der sogenannten <rs type="artwork" key="prov_y45_qpn_5jb">Kunstkammer</rs>,
                    würden die Räume hinreichen, von der Mitte der Nordseite an bis zur Mitte der
                    Westseite. - Die übrigen Räume aber, die an jener Seite noch bleiben, wären für
                    den Castellan und die übrige Dienerschaft einzurichten.</p>
                <p><ex>[gez.]</ex> Schinkel <ex>[gez.]</ex> Hirt <pb n="11"/></p>
                <p><hi rendition="#u">Anhang B.</hi></p>
                <p>Hiernach können wir nicht umhin, sondern sehen es vielmehr als unsere Pflicht an,
                    über manches zur Sache Erforderliche unsere ferneren Ansichten Eurer Königlichen
                    Majestät allerunterhänigst einzureichen, um darüber die Allerhöchste
                    Willensmeinung zu erfahren.</p>
                <p>Es ist angenommen, daß <placeName key="ediarum_rj2_kdc_sy">der Bau</placeName>,
                    da die Bauverhältniße es nicht anders zulaßen, im Jahre 1828 zur Vollendung
                    komme, so daß im Sommer 1829 man mit der Aufstellung der darin zu placirenden
                    Gegenstände beginnen kann. Dies ist aber nur möglich, wenn alles hierzu gehörig
                    in Vorbereitung ist. Bis dahin ist aber noch gar Vieles zu thun, was nur
                    geleistet werden kann, wenn die unterzeichneten Commißarien durch Allergnädigst
                    zu ertheilende Vollmacht, über die nachstehende Gegenstände ganz selbssttändig
                    gestellt werden, so daß sie in den Grenzen der von Eurer Königlichen <persName key="prov_bxf_jt5_fv">Majestät</persName> Allergnädigst genehmigten Plane,
                    und zu ertheilenden Verordnungen ohne weitere Anträge verfahren, und die
                    gesammte Einrichtung des Museums zu Stande bringen könnten. </p>
                <p>Wir setzen hier allerunterthänigst die Punkte her, worauf es wesentlich
                    ankommt:</p>
                <p>Erstlich: die <hi rendition="#aq">Restauration</hi> der <rs type="artwork" key="prov_jlr_2lw_jgb">Gemälde</rs> macht <pb n="12"/> forthin einen
                    Gegenstand bedeutender Unkosten, und so gut dieselbe auch im Gange ist; so
                    können wir doch bis jetzt nicht festsetzen, wann dies Geschäft zu Ende kommen
                    werde. Auf unsere Anweisung hat bis dahin die <orgName key="ed_pfj_35s_pjb">Ministerial-Caße</orgName> immer alles hiezu Erforderliche prompt
                    bezahlt.</p>
                <p>Ein schlimmer Umstand bleibt indeßen, daß die uns in dem <placeName key="ediarum_qkl_1cw_jgb">Academie-Gebäude</placeName> zugegebenen Räume,
                    für die große Maße von Gemälden so klein und eng ist; besonders da die einmal
                        <hi rendition="#aq">restaurirten</hi> Gemälde nicht ferner über einander
                    geschichtet werden können, sondern dem Lichte zugekehrt stehen müßen, wenn nicht
                    neuer Nachtheil eintreten soll. Dann können die größeren Gemälde nicht nach dem
                    obern Stockwerke gebracht, sondern müßen in dem untren hohen Stockwerke <hi rendition="#aq">restaurirt</hi> werden. Auch würde es sehr nachtheilig für
                    die Gemälde seyn, die fast durchgehends auf Holz gemalt sind, sie anderwärts hin
                    transportiren zu wollen. Durch vieles Bewegen wäre zu fürchten, daß die Fugen
                    der Bretter sich wieder löseten, und <pb n="13"/> anderes Uebel entstünde.</p>
                <p>Daher bleibt es unmöglich, die nächste <rs type="artwork" key="prov_s1x_1nh_ckb">Ausstellung der Akademie</rs> in den Sälen zu halten, wo jetzt die Gemälde
                    für das Museum sich befinden. Wir berichten dies als unmöglich im Voraus und in
                    Zeit, damit für die Ausstellung des künftigen Herbstes [1826], ein anderes Lokal
                    gewählt werden möge.</p>
                <p>Zweitens: machen die neu anzufertigenden Rahmen für die Bilder, keinen geringen
                    Gegenststand von Ausgabe, und Jahre werden erfordert, um sie alle anzufertigen.
                    Wir haben auch nicht ermangelt, bereits vor längerer Zeit hierüber unsere
                    Vorschläge zu thun. Noch ist die Arbeit hiermit nicht begonnen, was aber
                    allmählig gut gemacht werden könnte, würde später bei übereilter Arbeit leicht
                    schlecht und theuer ausfallen. Die <hi rendition="#aq">Restauration</hi> eines
                    Gemäldes aber kann erst vollständig heißen, wenn es in seinen Rahmen eingefugt
                    ist.</p>
                <p>Drittens: ist es nothwendig, mit dem Anfang des künftigen Frühjahrs die Arbeit zu
                    beginnen: <rs type="artwork" key="prov_jlr_2lw_jgb">alle Gemälde</rs>, welche in
                    das Museum <pb n="14"/> kommen sollen, nach ihren verschiedenen Claßen und
                    Größen so auf das Papier aufzuzeichnen, wie sie künftig <rs type="artwork" key="prov_gky_hx2_gjb">im Museum</rs> aufgehangen werden sollen, damit, wenn
                    es zum wirklichen Aufhängen kommt, alles vorbereitet sey.</p>
                <p>Hiezu ist aber nicht blos nöthig, die Gemälde der <rs type="artwork" key="prov_ggw_yml_vw"><hi rendition="#aq">Solly</hi>schen Sammlung</rs> in
                    genannter Weise auf dem Papier aufzuzeichnen, sondern auch die Gemälde, welche
                    nach dem Willen Eurer Königlichen <persName key="prov_bxf_jt5_fv">Majestät</persName> aus <rs type="artwork" key="prov_a5d_5gl_jw">der <hi rendition="#aq">Giustiani</hi>schen</rs> und aus den <rs type="artwork" key="prov_jlr_2lw_jgb">alten Königlichen Sammlungen</rs> in das Museum
                    aufgenommen werden sollen. Die letztern Sammlungen sollen indeßen auf das
                    Möglichste geschont und nur Bilder von solchen Meistern daraus genommen werden,
                    welche in <rs type="artwork" key="prov_ggw_yml_vw">der <hi rendition="#aq">Solly</hi>schen</rs> und in <rs type="artwork" key="prov_a5d_5gl_jw">der <hi rendition="#aq">Giustiani</hi>schen</rs> Sammlung fehlen, und
                    nothwendige Glieder in der Kette bilden, wodurch die <rs type="artwork" key="prov_gky_hx2_gjb">Sammlung des Königlichen Museums</rs> sich vor allen
                    Sammlungen anderwärts, unterscheiden und auszeichnen wird. <pb n="15"/></p>
                <p>Dergestalt dürften in den alten Sammlungen nur geringe Lücken entstehen, welche
                    durch andere vorhandene gute Bilder wieder ausgefüllt werden könnten.</p>
                <p>Zu einer solchen Auswahl müßten aber die <orgName key="ed_imk_ss2_gjb">Commißarien</orgName> mit der Vollmacht versehen werden, solche aus den
                    alten Königlichen Sammlungen auszuhebende Gemälde <hi rendition="#aq">definitiv</hi> verzeichnen und nach ihrer Claße und Größe in die Reihen der
                    andern Bilder eintragen zu können. Die Herausnahme selbst würde aber dann erst
                    erfolgen, wenn man zu dem wirklichen Aufhängen in dem Museo fortgeschritten seyn
                    würde.</p>
                <p>Viertens: In Rücksicht <rs type="artwork" key="prov_usp_jlw_jgb">der alten
                        Marmor</rs>, Statuen, Büsten, <hi rendition="#aq">Reliefs</hi> und Gefäße,
                    wäre eine ähnliche Vollmacht nöthig für den Profeßor <hi rendition="#aq"><persName key="ed_p41_xpz_lw">Rauch</persName></hi> sowohl, als für die
                        <orgName key="ed_imk_ss2_gjb">Commißarien</orgName>, um so, wie es für den
                    Fortgang der Sache nöthig und ersprießlich ist, die Monumente von ihren Stellen
                    entheben und hieher zur <hi rendition="#aq">Restauration</hi> bringen zu können.
                    Uebrigens ist angenommen worden, daß alle antike Kunstgegenstände nach dem
                    Königlichen Museum kommen sollen. <pb n="16"/></p>
                <p>Fünftens: bedürfen die Gegenstände, welche jetzt in dem <placeName key="ediarum_vm3_lmr_yhb">Antikencabinet</placeName> und in der <placeName key="prov_olb_qlv_3v">Kunstkammer</placeName> zusammengehäuft sind, noch
                    mancherley Sichten, gute Verzeichniße und Vorbereitungen, um zur Zeit in das
                        <placeName key="ediarum_rj2_kdc_sy">neue Local</placeName> des Museums
                    versetzt werden zu können. Daher ist für die <orgName key="ed_imk_ss2_gjb">Commißarien</orgName> die Vollmacht nöthig, die jetzigen Vorsteher, die
                    Herren <hi rendition="#aq"><persName key="prov_kds_gnv_3v">Henry</persName></hi>
                    und <hi rendition="#aq"><persName key="ed_ifk_ktj_xv">Levezow</persName></hi>,
                    dahin anzuhalten, und darauf zu sehen, daß Alles allmählig gehörig vorbereitet
                    werde, und wir halten dafür, daß Alles gut geschehen könnte, wenn die Arbeit der
                    beiden Vorsteher <hi rendition="#aq">definitiv</hi> getheilt würde, nämlich Herr
                        <persName key="prov_kds_gnv_3v"><hi rendition="#aq">Henry</hi></persName>
                    die Anordnung und die Verzeichniße der Gegenstände der <placeName key="prov_olb_qlv_3v">Kunstkammer</placeName>, und Herr <hi rendition="#aq"><persName key="ed_ifk_ktj_xv">Levezow</persName></hi> die der gesammten
                    Gegenstände des <placeName key="ediarum_vm3_lmr_yhb">Antikencabinets</placeName>
                    übernähme. Jede Art von Anordnung würde jedesmal zwischen den <orgName key="ed_imk_ss2_gjb">Commißarien</orgName> und den Vorstehern berathen
                    werden, und die <orgName key="ed_imk_ss2_gjb">Commißarien</orgName>
                    vierteljährlich dahin sehen, was in der Sache geschehen ist.</p>
                <p>Sechstens: auch dürfen die <orgName key="ed_imk_ss2_gjb">Commißarien</orgName>
                    <pb n="17"/> die in dem Museo aufzunehmenden <rs type="artwork" key="prov_w2f_vx2_gjb">Abgüße antiker Marmor</rs> nicht unberührt laßen.
                    Nicht unansehnlich ist bis jetzt die Sammlung solcher Abgüße, welche jetzt
                        <placeName key="ediarum_qkl_1cw_jgb">in der Akademie</placeName> mehr
                    zusammengehäuft als aufgestellt sind. Ein großer Theil derselben eignet sich <rs type="artwork" key="prov_w2f_vx2_gjb">zur Aufstellung in dem Museum</rs> und
                    hierüber bedarf es gleichfalls einer Vollmacht, um die dazu geeigneten
                    Gegenstände zu verzeichnen und dann dieselben zur Zeit in das Museum abgeben zu
                    dürfen; aber vieles von alten Denkmälern, deren Abgüße für das Museum zu
                    wünschen sind, ermangeln bis jetzt. Es wäre daher höchst nöthig daß ein Fond für
                    eine Reihe von Jahren etwa 1,500 bis 2000 r<ex>eichs</ex>thaler des Jahrs, für
                    solchen Zweck bestimmt, und hiervon die Auswahl der Gegenstände, an die <orgName key="ed_imk_ss2_gjb">Commißarien</orgName> überwiesen würde.</p>
                <p>Siebentens: Ein ähnliches Verfahren wäre auch in Beziehung der neuern Sculpturen
                    einzuschlagen, denn vortrefflich wäre es, wenn in dem Museo eine <rs type="artwork" key="prov_lvk_kx2_gjb">Sammlung von <pb n="18"/>
                        Sculpturen</rs> vorhanden wäre, welche auf eine ähnliche Weise, wie bei der
                    Malerey, den geschichtlichen Zustand der neuern Sculptur vor Augen stellten. -
                    Original-Sculpturen in Marmor oder Erz von bedeutenden Meistern sind aber sehr
                    selten zu kaufen; allein hier könnten fast eben so gut Gipsabgüße aushelfen; und
                    daher wäre es gleichfalls sehr wünschenswerth, daß auch hierfür ein kleiner Fond
                    auf eine Reihe von Jahren ausgemittelt würde, um solche Abgüße für das Museum
                    kommen zu laßen. Doch so intereßant und belehrend auch eine solche Sammlung
                    wäre, so kann die <orgName key="ed_imk_ss2_gjb">Commißion</orgName> doch nur
                    zuletzt auf solche antragen.</p>
                <p>Nur Vollmachten von gedachter Art und concentrirte Maaßregeln können die <orgName key="ed_imk_ss2_gjb">Commißarien</orgName> in Stand setzen, wirksam das so
                    vielseitig zu berücksichtigende Geschäft zu betreiben, und ehrenvoll zu
                    vollenden.</p>
                <p>Die größte Oeconomie bei Verwendung der Kosten für die mannigfaltigen hier
                    ausgesprochenen inneren Einrichtungen und Anordnungen der verschiedenen
                    Sammlungen des Museums, <pb n="19"/> werden sich die <orgName key="ed_imk_ss2_gjb">Commißarien</orgName> zur ersten Pflicht machen.</p>
                <p><ex>[gez.]</ex> Schinkel. <ex>[gez.]</ex> Hirt</p>
            </postscript>
        </body>
    </text>
</TEI>