<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:telota="http://www.telota.de" telota:doctype="letter hirt" xml:id="hirt_fkf_qh2_3kb">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Schreiben des Staatsministers von Altenstein an Schinkel und Hirt. Berlin,
                    31. Januar 1825</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>
                    <title>Aloys Hirt. Briefwechsel 1787–1837</title>
                </edition>
                <respStmt>
                    <resp>editor</resp>
                    <name>Uta Motschmann</name>
                </respStmt>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften (BBAW)</publisher>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc rend="concept">
                    <msIdentifier>
                        <institution>GStA PK</institution>
                        <collection/>
                        <idno><idno type="shelfmark">I. HA, Rep. 76 Ve Sekt. 15 Abt. I Nr. 4 Bd. 3,
                                Bl. 107r-108v (Konzept von Schreiberhand)</idno></idno>
                    </msIdentifier>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName key="ed_iwb_fpx_lw">Altenstein, Karl Sigmund Franz Freiherr vom Stein
                        zum (1770-1840) (preuß. Reformer, ab 1817 Leiter des neu gebildeten
                        Kultusministeriums)</persName>
                    <placeName key="prov_ycp_cpr_js">Berlin</placeName>
                    <date when="1825-01-31" cert="high"/>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName key="ed_rcd_yvw_ww">Schinkel, Karl Friedrich (1781-1841) (Baumeister,
                        Architekt, Stadtplaner, Maler, Bühnenbildner, ab 1810 Geh. Oberbauassessor
                        bei der Berliner Oberbaudeputation, 1815 Geh. Oberbaurat, 1838
                        Oberlandesbaudirektor)</persName>
                    <persName key="prov_ztg_3sx_sr">Hirt, Aloys (1759-1837)</persName>
                    <placeName key="prov_ycp_cpr_js">Berlin</placeName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                    <ref type="prev" target="hirt_o11_sly_hkb"/>
                </correspContext>
                <note>Halbseitig beschriebene Folio mit zahlreichen egh. Korrekturen von Altenstein.
                    - Bearbeitungsvermerke: Mundierungs- und Absendevermerk "4/2."; "vHalem /31.
                    Jan."; Aktenvermerk "ad N° 218 B. J."</note>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text type="letter">
        <body>
            <div type="writingSession">
                <opener>
                    <address>
                        <addrLine>An / die Herren, Geheimer Ober-Bau-/rath Schinkel und Hofrath
                            Hirt, / Hochwohl- und Wohlgeboren.</addrLine>
                    </address>
                    <dateline>Berlin, den 31. Januar, 1825.</dateline>
                </opener>
				<p>Auf Ew. Hochwohl- und Wohlgeboren Schreiben vom 21. d<ex>ieses</ex> M<ex>onats</ex> kann ich
                    nicht unbemerkt lassen, daß ich die Beschwerde über das Entbehren einiger der
                        <orgName key="ed_u5s_1fc_b1b">KunstAkademie</orgName> zur <rs type="artwork" key="prov_s1x_1nh_ckb">KunstAusstellung</rs> überlassenen Räume nicht
                    angemessen finde. Ganz unrichtig ist, daß dem Herrn <persName key="ed_nzp_pk2_3kb">Steinmann</persName>, welcher mit dem allgemeinen
                    Ausdruck eines fremden Kunsthändlers bezeichnet seyn wird, in dieser bemerkten
                    Qualität und in irgend einem Bezug auf das Gewerbe des Kunsthandels ein der
                        <orgName key="ed_u5s_1fc_b1b">Academie der Künste</orgName> zugehöriger Raum
                    eingegeben ist. Diesem <pb n="2"/> Manne wurde die Aufstellung <seg type="comment">
                        <orig>seiner wenigen Gemälde</orig>
                        <note xml:id="nxtr_gw2_3kb">Vor allem "programmatische Bildnisse: eine
                            sogenannte "Violande" von Paris Bordone, "Helena Capello" von Giorgione
                            und "Luther" von Cranach" (Robert Skwirblies: Altitalienische Malerei
                            als preußisches Kulturgut, 2017, S. 362). Ebd. werden auf S. 518
                            zusätzlich noch Veronese und Albani aufgeführt.</note>
                    </seg>, auf deren Ankauf nicht gerechnet wird, nur in der Absicht dort
                    verstattet, damit, wenn die feilsten Personen, wie dies in <placeName key="prov_zj4_hc3_g5">Dresden</placeName> der Fall gewesen ist, sie in
                    Augenschein nehmen wollen, solche in einem angemessenen Locale gesehen werden
                    können. Eben so unrichtig ist auch die Angabe, daß dem fremden <persName key="ed_nzp_pk2_3kb">Kunsthändler</persName>
                    <hi rendition="#u">jene Räume</hi>, welche die <orgName key="ed_u5s_1fc_b1b">Academie der Künste</orgName> zur diesjährigen <rs type="artwork" key="prov_s1x_1nh_ckb">Kunstausstellung</rs> gebraucht hat, abgetreten
                    wären. Es ist dem Herrn <persName key="ed_nzp_pk2_3kb">Steinmann</persName> von
                    dem <placeName key="ediarum_qkl_1cw_jgb">Locale</placeName> der <orgName key="ed_u5s_1fc_b1b">A<ex>kademie</ex> d<ex>er</ex>
                        K<ex>ünste</ex></orgName> nur der lange Saal verstattet. Sollte sich
                    derselbe weiter ausgedreht <ex>[ausgedehnt?]</ex> haben: so wäre <unclear reason="illegible" cert="">dieses</unclear> bey seiner Bescheidenheit ein
                    blos auf Unkunde beruhendes Versehen welches sich gar leicht durch Rüksprache Er
                    w. <ex>[Euer Wohlgeboren?]</ex> hätte abstellen laßen. Ist dies aber nicht der
                    Fall: so ist auch nicht abzusehen, warum der Eksaal, dessen völlige Ausräumung
                        <unclear reason="illegible" cert="">wenigstens längst bewürkt</unclear> seyn
                    kann, <pb n="3"/> nicht zur Aufnahme der restaurirten Gemälde benutzt worden
                    ist. Hierzu hätte es eines besonderen Vertrages gar nicht bedurft, sondern nur
                    der <unclear reason="illegible" cert="">Mitsprache</unclear> mit dem <persName key="prov_wsc_2hd_4v">Director</persName> der <orgName key="ed_u5s_1fc_b1b">Academie d<ex>er</ex> K<ex>ünste</ex></orgName> der von mir angewiesen ist,
                    die zur Kunstausstellung benutzten Räume demnächst wieder zum Gebrauch des
                    Restaurations-Ateliers zu verstatten. Was aber insbesondere den langen Saal
                    betrift: so haben Ew. Wohlgeboren, der Herr Hofrath <persName key="prov_ztg_3sx_sr">Hirt</persName> in Ihrem Bericht vom 15 October
                        v<ex>origen</ex> J<ex>ahres</ex> bemerkt, "daß das Local der Restauration
                    durch den viereckigen und langen Saal zu erweitern seyn würde und daß die
                    Restauratoren hierzu fordern, dass im langen Saale Fenster durchgebrochen
                    werden, um das gehörige Licht zu haben: dies mit der frühesten Zeit des
                    kommenden Früjahres." Soviel aus dem Schreiben vom 21. d<ex>ieses</ex>
                        M<ex>onats</ex> zu entnehmen ist handelt es sich vorzüglich um die
                    Auseinanderstellung der restaurirten Bilder, welche, beiläufig 80 bis 100 an der
                    Zahl in dem Eksaale unterzubringen seyn werden. Die Absicht, den langen Saal bis
                    zur nahen frühesten Zeit des Frühjahr zum bedeutenden Unterbringen alter Gemälde
                    zu benutzen, kann ich mit <choice>
                        <sic>des</sic>
                        <corr type="deleted"/>
                    </choice>
                    <pb n="4"/> seine<supplied cert="high">r</supplied> Anzeige nicht wohl
                    vereinigen, da die Einbringung der Gemälde in diesen Saal mit der, durch die
                    beabsichtigte Bauvorrichtung erforderliche Ausräumung fast zusammen treffen
                    würde. Ich sehe daher noch einer nahen Anzeige darüber entgegen, ob und bis zu
                    welchen Zeitpunkt die <unclear reason="illegible" cert="">Verlängerung</unclear>
                    der Fenster in dem langen Saale welche mir allerdings in vielfacher Beziehung
                    höchst <unclear reason="illegible" cert="">weitläuftig</unclear> und bedenklich
                    erscheint auszuführen seyn mögte. Ew. — können den Eksaal sogleich von der
                    königlichen <orgName key="ed_u5s_1fc_b1b">Academie der Künste</orgName>
                    übernehmen und will ich nur das Corridor-Zimmer, welches an den Mittelsaal stößt
                    zu meiner Disposition vorerst noch <unclear reason="illegible" cert="">vorbehalten</unclear>. Auf einen näheren Bericht über die baulichen
                    Veränderungen in dem langen Saale werde ich das Weitere nach den Umständen
                    veranlaßen</p>
				<closer>
                    <signed>(Namens Sr. Excellenz) <lb/><ex>[gez.]</ex>
                        A<ex>[ltenstein]</ex></signed>
                </closer>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>