<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:telota="http://www.telota.de" telota:doctype="letter hirt" xml:id="hirt_ivx_qdh_2jb">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Denkschrift von Schinkel und Hirt an den König zur Einrichtung des Museums.
                    Berlin, [19. März 1827]</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>
                    <title>Aloys Hirt. Briefwechsel 1787–1837</title>
                </edition>
                <respStmt>
                    <resp>editor</resp>
                    <name>Uta Motschmann</name>
                </respStmt>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften (BBAW)</publisher>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc rend="copy">
                    <msIdentifier>
                        <institution>GStA PK</institution>
                        <collection/>
                        <idno><idno type="shelfmark">I. HA, Rep. 76 Ve Sekt. 15 Abt. I Nr. 4 Bd. 9,
                                Bl. 25r-45r und 57-77 (von Schreiberhand, das Anschreiben mit egh.
                                Unterschriften von Schinkel und Hirt)</idno></idno>
                    </msIdentifier>
                </msDesc>
                <listWit>
                    <witness>
                        <bibl type="print">Reinhard Wegner: Die Einrichtung des Alten Museums in
                            Berlin. Anmerkungen zu einem neu entdeckten Schinkel-Dokument, in: Jg.
                            der Berliner Museen 31, 1989, S. 269-281</bibl>
                    </witness>
                    <witness>
                        <bibl type="print">Vogtherr, 1997, S. 270 (Regest)</bibl>
                    </witness>
                </listWit>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName key="prov_ztg_3sx_sr">Hirt, Aloys (1759-1837)</persName>
                    <persName key="ed_rcd_yvw_ww">Schinkel, Karl Friedrich (1781-1841) (Baumeister,
                        Architekt, Stadtplaner, Maler, Bühnenbildner, ab 1810 Geh. Oberbauassessor
                        bei der Berliner Oberbaudeputation, 1815 Geh. Oberbaurat, 1838
                        Oberlandesbaudirektor)</persName>
                    <placeName key="prov_ycp_cpr_js">Berlin</placeName>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName key="prov_bxf_jt5_fv">Preußen, Friedrich Wilhelm III. von (1770-1840)
                        (Kronprinz, 16.11.1797-7.6.1840 König von Preußen)</persName>
                    <persName key="ed_iwb_fpx_lw">Altenstein, Karl Sigmund Franz Freiherr vom Stein
                        zum (1770-1840) (preuß. Reformer, ab 1817 Leiter des neu gebildeten
                        Kultusministeriums)</persName>
                    <placeName key="prov_ycp_cpr_js">Berlin</placeName>
                    <date when="1827-03-19" cert="high"/>
                </correspAction>
                <note>Zur Datierung: Weder das Anschreiben noch die ausführliche Stellungnahme zur
                    Einrichtung des Museums sind datiert. Deshalb wurde das Eingangsdatum (zugleich
                    Datum der Präsentation bei Altenstein) übernommen. - Vogtherr datiert "wohl
                    November 1826". - Das Schreiben wurde zuerst Altenstein vorgelegt: "An den
                    Staats-Minister Frh. von Altenstein. / Berlin den 19ten März 1827." -
                    Empfängerbemerkungen auf dem linken Rand: "B. / pr den 19/3 27. / G. v.
                    Harlem."; "722. B. J. / II. Anl."; "Md: Nr. 1964. p. 30"; [mit Bleistift:] "auf
                    Befehl S Excellenz mit Schreiben von H Hofr.[G Sekr.?] Credé mir vorgelegt d. 20
                    Nov. 27 / Uhden" - Obwohl die Seiten 28v, 30v, 42r und 45r am unteren Rand mit
                    der Unterschrift von Schinkel versehen sind, wurde die Denkschrift von Schinkel
                    und Hirt gemeinsam verfasst. Dies belegen nicht nur ihre beiden Unterschriften
                    unter dem Anschreiben, sondern kommt auch durch das wiederholte Vorkommen des
                    Subjekts "wir" zum Ausdruck. Darüber hinaus geben die Abschnitte zur
                    Organisationsstruktur des Museums stark den Tenor von Hirt wieder.</note>
            </correspDesc>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term key="ed_ljv_mnm_pgb">Kunstmuseum, königlich preuß.</term>
                    <term key="ed_vsj_4nm_pgb">Kunstmuseum – Personalsachen</term>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text type="letter">
        <body>
            <opener>Aller Durchlauchtigster Großmächtigster <lb/>Aller Gnädigster König und Herr! </opener>
            <div type="writingSession">
                <p/>
                <p>Von Euerer <persName key="prov_bxf_jt5_fv">Majestät</persName> beauftragt, mich
                    über sämmtliche Einrichtungen des <placeName key="prov_fvj_2t1_5v">Königlichen
                        Museums</placeName> zu <placeName key="prov_tnd_dt1_5v">Paris</placeName> an
                    Ort und Stelle genau zu unterrichten, damit alles, was sich von denselben dort
                    als vorzüglich zweckmäßig erwiese, bei dem durch die Gnade Euerer Majestät hier
                    zu errichtenden <rs type="artwork" key="prov_p5w_rw2_gjb">Museum</rs> beachtet
                    werden könne, habe ich mich auf alle Weise bemüht, dem Allerhöchsten Befehl
                    möglichst vollständig Genüge zu leisten. Nachdem ich darauf über die gewonnenen
                    Erfahrungen mit <pb n="2"/> dem, mir in der Königlichen <orgName key="ed_imk_ss2_gjb">Commißion</orgName> für Einrichtung des Museums
                    zugeordneten Hofrath <persName key="prov_ztg_3sx_sr">Hirt</persName>, reiflich
                    zu Rathe gegangen, wobei wir nicht versäumt haben auch das Zweckmäßige bei
                    anderen Gallerien als zu <rs type="artwork" key="prov_exf_gs1_h3b">Dresden</rs>,
                        <rs type="artwork" key="prov_ryb_3s1_h3b">München</rs> und <rs type="artwork" key="prov_hpg_js1_h3b">Wien</rs> in's Auge zu faßen, sind
                    wird, mit beständiger Berücksichtigung der hiesigen Verhältniße, auf folgende
                    Resultate gekommen, welche nach den vier Hauptpuncten, worauf es hier ankommt,
                    in eben so viele Abschnitte zerfallen. <lb/>Nämlich:</p>
                <p>A. Über die Gegenstände woraus das Museum zu bilden ist. <lb/>B. Ueber die
                    Aufstellung der Kunstwerke im Museums-Gebäude. <lb/>C. Ueber das bei dem Museum
                    anzustellende Personal und die demselben obliegenden Geschäfte. <lb/>D. Ueber
                    die Art und Weise, wie das Museum dem Publicum und den Künstlern nutzbar zu
                    machen ist.</p>
                <p>Bei dem dritten Abschnitt ist eine Ab-<pb n="3"/>schrift der Statuten und des
                    Etats vom <placeName key="prov_fvj_2t1_5v">Pariser Museum</placeName> beigefügt,
                    woraus Eure Majestät Höchstselbst zu vergleichen geruhen wollen, wie weit darauf
                    in dem Entwurf für das <placeName key="prov_up1_xwt_fv">hiesige Königliche
                        Museum</placeName> Rücksicht genommen worden ist.</p>
                <p>Indem Euerer Majestät ich, vereinigt mit dem Hofrath <persName key="prov_ztg_3sx_sr">Hirt</persName>, diese Ergebniße in tiefster
                    Unterthänigkeit zu Füßen lege, glaube ich dem wichtigen Zwecke der auf
                    Allerhöchsten Befehl unternommenen Reise, am besten zu entsprechen.</p>
                <closer>
                    <signed><ex>[Mit Respektsabstand gez.]</ex> Schinkel <ex>[gez.]</ex> Hirt.<pb n="4"/></signed>
                </closer>
            </div>
            <postscript>
                <p>A. <hi rendition="#u">Ueber die Kunstgegenstände, aus welchen das Museum zu
                        bilden ist.</hi></p>
                <p>Insofern in dem in <placeName key="prov_ycp_cpr_js">Berlin</placeName>
                    <placeName key="prov_up1_xwt_fv">zu stiftenden Museum</placeName> nach dem
                    Vorgange <placeName key="prov_fvj_2t1_5v">des zu Paris</placeName>, alles das
                    Trefflichste und Ausgezeichneteste enthalten sein soll, was Eure Majestät an
                    Denkmalen der bildenden Kunst in ihren verschiedensten Zweigen aus der Zeit der
                    Alten, wie der Neueren besitzen, dürfte es aus vier Abtheilungen bestehen, deren
                    jede Einzelne, um etwas Vollständiges und einem so hohen Zweck auf eine würdige
                    Weise Entsprechendes zu sein, folgendermaaßen zusammen zu setzen sein
                    möchte:</p>
                <p>I. <hi rendition="#u">Die <rs type="artwork" key="prov_gky_hx2_gjb">Abtheilung
                            der Gemälde</rs></hi> ist von einer Auswahl aus folgenden Sammlungen zu
                    bilden: <lb/>1) aus der ehemaligen <rs type="artwork" key="prov_ggw_yml_vw">Sollyschen Sammlung</rs>. <lb/>2) aus der ehemaligen <rs type="artwork" key="prov_a5d_5gl_jw">Giustinianischen Sammlung</rs>. <lb/>3) aus den <rs type="artwork" key="prov_lbt_t52_gjb">Gemälden</rs> im Königlichen
                        <placeName key="prov_ulk_twt_fv">Schloße zu Berlin</placeName>. <lb/>4) aus
                    der <placeName key="ediarum_gdv_3cz_w3b">Gallerie zu Sanssouci</placeName>.
                    <lb/>5) aus den <placeName key="ediarum_ms2_rdz_w3b">Gemälden im neuen
                        Palais</placeName> bei <placeName key="prov_lh2_hxd_2v">Potsdam</placeName>.
                    <lb/>6) aus den <placeName key="ediarum_zl2_55t_ngb">Gemälden in
                        Charlottenburg</placeName>. <lb/>Eine Auswahl aus diesen zu veranstalten,
                    haben auch Eure <persName key="prov_bxf_jt5_fv">Majestät</persName> bereits
                    früher nachgegeben. Die in den Schlößern entstehenden Lücken werden sich leicht
                    aus der großen Bilderzahl der <rs type="artwork" key="prov_ggw_yml_vw">Sollyschen</rs> und <rs type="artwork" key="prov_a5d_5gl_jw">Giustinianischen Sammlung</rs> ersetzen laßen. Die definitive Auswahl <pb n="5"/> ist indeß jetzt bald zu treffen, da in dem Catalog, deßen Druck vor
                    Eröffnung des Museums vollendet sein muß, jedes Bild seiner Classe und an seiner
                    Stelle einzutragen ist.</p>
                <p>II. <hi rendition="#u">Die <rs type="artwork" key="prov_lvk_kx2_gjb">Abtheilung
                            der Sculpturen</rs></hi>, sowohl antiker, als aus der Zeit seit
                    Wiederaufnahme der Künste, ist zu bilden: <lb/>1) aus den Monumenten antiker
                    Sculptur, welche sich sowohl im <placeName key="ediarum_typ_4bs_5fb">Antikentempel</placeName>, als in den sämmtlichen Königlichen Schlößern
                        <placeName key="prov_ulk_twt_fv">zu Berlin</placeName>, <placeName key="prov_ckg_snx_2v">Potsdam</placeName> und <placeName key="ediarum_zl2_55t_ngb">Charlottenburg</placeName> befinden. <lb/>2) Aus
                    den zeither in der <placeName key="prov_olb_qlv_3v">Kunstkammer</placeName>
                    befindlichen größeren Antiken. <lb/>3) Aus mehreren, von Euerer <persName key="prov_bxf_jt5_fv">Majestät</persName> seit einigen Jahren gemachten
                    Ankäufen, die zur Zeit im <placeName key="ediarum_drq_dw2_gjb">Lagerhause</placeName> und dem <placeName key="ediarum_qkl_1cw_jgb">Akademiegebäude</placeName> aufbewahrt werden. <lb/>4) Aus einer Auswahl
                    unter den gegenwärtig im <placeName key="ediarum_qkl_1cw_jgb">Akademiegebäude</placeName> befindlichen <rs type="artwork" key="prov_gcx_hy3_y3b">Gypsabgüßen</rs>. <lb/>Auch von dieser Abtheilung ist
                    die definitive Auswahl sehr dringend zur zeitigen Ausarbeitung des Catalogs.</p>
                <p>III. <hi rendition="#u">Die Abtheilung des <rs type="artwork" key="prov_l1p_mx2_gjb">Antikencabinets</rs></hi>, ist aus dem Theil der
                    bisherigen <placeName key="prov_olb_qlv_3v">Kunstkammer</placeName> zu bilden,
                    welcher die kleinen Arbeiten in Stein und Bronze, die gebrannten Erden, die
                    Vasen, Lampen, geschnittenen Steine und Münzen, kurz alle griechischen und
                    römischen und demnächst die aegyptischen und germanischen Alterthümer enthält.
                    <lb/>Obgleich in einem früheren Bericht an Euere <persName key="prov_bxf_jt5_fv">Majestät</persName>
                    <pb n="6"/> wir uns dahin erklärt hatten, daß auch alle übrigen Gegenstände der
                        <placeName key="prov_olb_qlv_3v">Kunstkammer</placeName>, theils künstliche
                    Handwerksarbeiten, theils für Völkerkunde und vaterländische Geschichte
                    merkwürdig, im Museum aufzunehmen wären, haben wir doch darüber unsere Meinung
                    geändert; dieselben gewähren nämlich kein eigentliches Kunstinteresse und können
                    daher wohl billig in dem Museo, als dem eigentlichen und ausschließlichen
                    Aufbewahrungsort für Denkmähler bildender Kunst, keinen paßenden Platz erhalten.
                    Dagegen ließe sich aus allem diesen in Verbindung mit den vorhandenen alten
                    Waffen, nach dem Beispiel der berühmten <rs type="artwork" key="prov_dxy_sy2_gjb">Ambraser-Sammlung</rs> in <placeName key="prov_hrq_zzg_y5">Wien</placeName>, so wie der <rs type="artwork" key="prov_o23_jz2_gjb">Rüstkammer</rs> in <placeName key="prov_zj4_hc3_g5">Dresden</placeName>, ein für sich bestehendes und in historischer, wie
                    ethnographischer Hinsicht höchst interessantes Ganze bilden, was an einem
                    anderen Orte, wozu das untere Geschoß des <placeName key="prov_obz_4lv_3v">Bibliothekgebäudes</placeName> passend sein möchte, aufzustellen sein
                    würde.</p>
                <p>IV. <hi rendition="#u">Die <rs type="artwork" key="prov_qp2_rx2_gjb">Abtheilung
                            des Kupferstich</rs>- und <rs type="artwork" key="prov_gbg_tx2_gjb">Handzeichnungs-Cabinets</rs></hi> ist zu bilden: <lb/>1) aus der alten
                        <rs type="artwork" key="prov_u2v_g1f_gjb">Sammlung</rs> der <orgName key="ed_u5s_1fc_b1b">Akademie der Künste</orgName>. <lb/>2) aus der vormals
                        <rs type="artwork" key="prov_ud4_s1f_gjb">Derschauschen Sammlung</rs>.
                    <lb/>3) aus der vormals <rs type="artwork" key="prov_e4t_lbf_gjb">Gräflich
                        Corneillan'schen Sammlung</rs>. <lb/>4) aus der vormalig <rs type="artwork" key="prov_cwv_whf_gjb">Gräflich Lepel'schen Sammlung</rs>. <lb/>Daß an die
                    Stelle des eben bezeichneten Theils der <placeName key="prov_olb_qlv_3v">Kunstkammer</placeName>, aus diesen großen Schätzen eine besondere
                    Abtheilung des Museums gebildet werde, ist eben so wichtig als wünschenswerth.
                    Gemälde auf der einen und Kupfer-<pb n="7"/>stiche und Handzeichnungen auf der
                    andern Seite, sind nämlich wie zwei Hälften zu betrachten, die zusammen nur ein
                    Ganzes bilden, und durch unmittelbare Vergleichung Forschung und Belehrung über
                    einen jeden dieser Theile, ungemein befördern und erleichtern. Aus diesem Grunde
                    ist auch in <placeName key="prov_fvj_2t1_5v">Paris</placeName> und <placeName key="ediarum_zqc_jjf_gjb">München</placeName> das Kupferstich- und
                    Handzeichnungs-Cabinet ein integrirender Theil des Königlichen Museums.</p>
                <p>Von der größten Wichtigkeit ist es sodann für die wißenschaftliche Forschung,
                    über alle im Museum vorhandenen Kunstschätze, so wie für die daraus folgende
                    gründliche Erklärung derselben, eine möglichst vollständige Kunstbibliothek
                    anzulegen. Die Werke über antike Kunst, so wie über neuere Sculptur in allen
                    ihren Zweigen würde an die dritte Abtheilung, des <rs type="artwork" key="prov_l1p_mx2_gjb">Antikencabinets</rs>; die Werke über Kupferstich- und
                    Handzeichnungskunde, so wie über die Geschichte der neueren Malerei dagegen, an
                    die <seg type="comment">
                        <orig>vierte Abtheilung</orig>
                        <note xml:id="nd1r_djg_gjb"><rs type="artwork" key="prov_qp2_rx2_gjb">Kupferstichkabinett</rs> und <rs type="artwork" key="prov_gbg_tx2_gjb">Handzeichnungen</rs>.</note>
                    </seg> anzuschließen sein. Durch die Erwerbung der <rs type="artwork" key="prov_cwv_whf_gjb">Gräflich Lepelschen Bibliothek</rs> würde für die
                    vierte Abtheilung ein guter Grund gelegt werden können. Ja es dürften derselben
                    paßend die eigentlichen kunsthistorischen Werke aus der Bibliothek der <orgName key="ed_u5s_1fc_b1b">Akademie der Künste</orgName> einzuverleiben sein,
                    indem es ja ohne Zweifel der Allerhöchste Wille Euerer <persName key="prov_bxf_jt5_fv">Majestät</persName> ist, daß das Museum mit allen
                    seinen Schätzen vorzugsweise der freisten Benutzung aller Akademischen
                    Mitglieder offen stehen soll. Aber auch die dritte Abtheilung, oder die des <rs type="artwork" key="prov_l1p_mx2_gjb">Antikencabinets</rs>, würde durch
                    obige Erwerbung, zu den bereits auf der <placeName key="prov_olb_qlv_3v">Kunstkammer</placeName> vorhandenen Büchern, einen bedeutenden Zuwachs
                    erhalten.</p>
                <p><ex>[gez.]</ex> Schinkel. <pb n="8"/></p>
                <p>B. <hi rendition="#u">Ueber die Aufstellung der Kunstgegenstände im
                        Museumsgebäude.</hi></p>
                <p>I. <hi rendition="#u"><rs type="artwork" key="prov_gky_hx2_gjb">Abtheilung der
                            Gemälde</rs>.</hi>
                    <lb/>Dieselbe wird das obere Stockwerk einnehmen. Nachdem alle gesammelten
                    Erfahrungen dafür sprechen, daß für Gemälde das Licht von einer Seite, allen
                    anderen Arten von Beleuchtung vorzuziehen ist, werden die Bilder durch gezogene
                    Querwande, auf diese Weise ihr Licht erhalten. Mit dieser Einrichtung ist
                    überdem noch der Vortheil verbunden, daß der Beschauer nicht, wie in den meisten
                    Gallerien, durch eine zu große Masse meist sehr ungleichartiger Bilder, welche
                    er auf einemmal übersieht, zerstreut und dadurch in der Beobachtung des
                    Einzelnen gestört, vielmehr immer nur eine mäßige Anzahl unter sich verwandter
                    Bilder, auf einem Male vor Augen haben wird. Den <placeName key="prov_fvj_2t1_5v">in Paris</placeName> gemachten Erfahrungen zufolge ist
                    es am passendsten, dem Grunde, worauf die Bilder hängen, einen dunk<supplied cert="high">el</supplied>rothen Anstrich zu geben. Ueber eine gewiße Höhe
                    wird nicht hinausgegangen werden. In mäßiger Entfernung sind alle Bilderwände
                    von einer eisernen Barriere zu umgeben. Auf jeder Bilderwand ist die jedesmalige
                    Schule, auf den Bildern selbst die Namen der Meister anzubringen.</p>
                <p>Die Aufstellung geschieht streng nach Schulen, deren <pb n="9"/> jede nach ihren
                    Epochen chronologisch angeordnet wird. Zugleich wird indeß dafür Sorge getragen
                    werden, daß jede Wand durch Symmetrie und angenehme Größenverhältniße der
                    Bilder, einen gefälligen Eindruck macht, so wie durch mannigfaltige Gegensätze
                    das Characteristische der verschiedenen Meister hervorzuheben ist.</p>
                <p>II. <hi rendition="#u"><rs type="artwork" key="prov_lvk_kx2_gjb">Abtheilung der
                            Sculpturen</rs></hi>. <lb/>Dieselbe wird das mittlere Stockwerk
                    einnehmen. Auch diese werden, mit Ausnahme der in der Rotunde, fast alle das
                    Licht von der Seite erhalten, und durch, jenen Querwänden für die Bilder,
                    correspondirenden Säulen, zwischen welchen sie stehen, eine Anzahl einzelner
                    Abtheilungen bilden, wodurch dieselben Vortheile gewährt werden.</p>
                <p>Die Sculpturen zerfallen in: <lb/>a) Gypsabgüße. <lb/>b) Marmore. <lb/>Die
                    Gypsabgüße werden in der Rotunde und der einen Seite des Gebäudes, die Marmore
                    in der anderen Seite und in dem langen Raum längs der Hinterfronte, ihren Platz
                    finden.</p>
                <p>Das leitende Princip bei der Aufstellung wird zwiefacher Art sein, indem sie
                    theils nach den Gegenständen, theils in historischer Folge geordnet werden.
                    Zugleich wird wieder auf die architectonisch gefällige Vertheilung im Raum, die
                    gehörige Rücksicht genommen werden. Die wenigen vorhandenen Denkmäler neuerer
                    Sculptur sind <pb n="10"/> einstweilen im <rs type="artwork" key="prov_l1p_mx2_gjb">Antikencabinet</rs> aufzustellen.</p>
                <p>III. <rs type="artwork" key="prov_l1p_mx2_gjb"><hi rendition="#u">Abtheilung des
                            Antikencabinets</hi></rs>. <lb/>Daßelbe wird die eine Seite des untern
                    Stockwerks einnehmen.</p>
                <p>Die kleineren Monumente von Bronze, Stein, gebrannter Erde oder Holz, sind in
                    Glasschränken aufzustellen, wie dieses z. B. in <placeName key="prov_fvj_2t1_5v">Paris</placeName>, <placeName key="ediarum_xck_5lg_gjb">London</placeName>,
                        <placeName key="ediarum_cdd_1mg_gjb">Florenz</placeName> und <placeName key="ediarum_fn3_x41_kw">Wien</placeName> der Fall ist. Auf dieselbe Weise
                    sind auch die griechischen Gefäße und kostbaren Geräthe aufzuheben, jedoch so,
                    daß die wichtigeren in der Mitte des Zimmers stehen, so daß man sie von allen
                    Seiten sehen kann. Mosaiken, Gemälde, Papyrusrollen und kleine Reliefs sind an
                    den Wänden aufzuhängen und einzulaßen. <lb/>Die geschnittenen Steine und Pasten,
                    so wie sämmtliche Münzen, werden am besten schubladenweise in Schränken
                    unterzubringen sein.</p>
                <p>Sämmtliche Gegenstände zerfallen in folgende vier Hauptclassen, nach welchen ihre
                    Anordnung zu treffen ist: <lb/>1) <rs type="artwork" key="prov_osn_2ng_gjb">Griechisch-römische Alterthümer</rs>. <lb/>2) <rs type="artwork" key="prov_of1_kng_gjb">Aegyptische Alterthümer</rs>, woran sich <rs type="artwork" key="prov_ewr_lng_gjb">die orientalischen</rs> anschließen.
                    <lb/>3) Alte <rs type="artwork" key="prov_omh_hng_gjb">Germanisch-wendischen
                        Alterthümer</rs>, welchen die anderer barbarischer Völkerschaften, wie z. B.
                        <rs type="artwork" key="prov_nkg_nmg_gjb">der Mexicaner</rs> beizuordnen
                    sind. <lb/>4) Kleinere Kunstgegenstände von der Zeit der Wiederaufnahme der
                    bildenden Künste an, als Bronzen, Medaillen, Münzen, geschnittene Steine, Pasten
                    u.s.w. <pb n="11"/></p>
                <p>Diese vier Klassen erleiden wieder Unterabtheilungen, die sich leichtlich
                    ergeben.</p>
                <p>IV.<hi rendition="#u"> Abtheilung des <rs type="artwork" key="prov_qp2_rx2_gjb">Kupferstich</rs>- und <rs type="artwork" key="prov_gbg_tx2_gjb">Handzeichnungs-Cabinets</rs>.</hi>
                    <lb/>Dieselbe wird die andere Seite des unteren Stockwerks, welche nach unserem
                    früheren Bericht, für den jetzt auszuschließenden Theil der <placeName key="prov_olb_qlv_3v">Kunstkammer</placeName> bestimmt war, einnehmen.</p>
                <p>In dem Zimmer, welches zum Besehen bestimmt ist, sind nach dem Beispiel von
                        <placeName key="prov_fvj_2t1_5v">Paris</placeName> und <rs type="artwork" key="prov_exf_gs1_h3b">Dresden</rs>, eine Anzahl ausgezeichneter Stücke in
                    Glas und Rahmen aufzuhängen. Alle übrigen sind theils in Mappen, theils in
                    Büchern aufzubewahren, welche wieder in wohlverschloßenen Schränken liegen, die
                    mit so vielen Fächern versehen sind, daß in jedem eine Mappe oder ein Buch Platz
                    findet.</p>
                <p>Die Kupferstiche sind durchaus nach den Schulen, übrigens aber nach zwei Systemen
                    zu ordnen. Von den Meistern aus der älteren Zeit, welche sehr häufig nach ihren
                    eigenen Erfindungen gestochen haben, ist alles, auch was sie nach anderen
                    gearbeitet, zusammen zu legen nach der Anweisung von <persName key="ed_ist_s4g_gjb">Bartsch</persName> im <bibl sameAs="ed_osr_1pg_gjb">Peintre graveur</bibl>, die Blätter von späteren Kupferstechern aber,
                    welche fast ausschließlich nach fremden Meistern gestochen, sind unter den Namen
                    dieser letzteren zusammen zu ordnen.</p>
                <p>Die Handzeichnungen sind streng nach Schulen und Meistern zu ordnen.</p>
                <p>In der Mitte zwischen der dritten und vierten Abtheilung ist die Bibliothek
                    aufzustellen.</p>
                <p><ex>[gez.]</ex> Schinkel. <pb n="12"/></p>
                <p>C. <hi rendition="#u">Ueber das bei dem Museo anzustellende Personale und die
                        demselben obliegenden Geschäfte.</hi></p>
                <p>Daßelbe möchte folgendermaaßen zusammen zu setzen und die Geschäfte also unter
                    ihnen zu vertheilen sein: <lb/><hi rendition="#u">Der General-Director.</hi>
                    <lb/>1) Er hat die Oberaufsicht über und die Verantwortlichkeit für alle im
                    Museo vorhandenen Kunstgegenstände. <lb/>2) Er steht in unmittelbarem Verhältniß
                    mit der <orgName key="ed_xpk_5s3_f3b">höchsten Behörde</orgName> und referirt
                    derselben über alles, was die Geschäfte der Direction betrifft. <lb/>3) Er
                    ordnet alle Arbeiten, oder wesentliche Veränderungen, die im Museo vorgenommen
                    werden, mit Zuziehung der vom <persName key="prov_bxf_jt5_fv">Könige</persName>
                    niedergesetzten <orgName key="ed_imk_ss2_gjb">Commission</orgName> (Siehe unten)
                    an, und hat darauf zu achten, daß alle Beamten des Museums gehörig ihre Pflicht
                    thun. <lb/>4) Er schlägt nach Autorisation von Seiten der <orgName key="ed_xpk_5s3_f3b">höchsten Behörde</orgName> alle Ankäufe vor und bewirkt
                    sie mit Zuziehung derselben <orgName key="ed_imk_ss2_gjb">Commißion</orgName>.
                    <lb/>5) Er beruft das Personale des Museums, in sofern er über Anglegenheiten
                    des Museums berathen will. <lb/>6) Er macht endlich, wenn eine Stelle erledigt
                    ist, mit Zuziehung der <orgName key="ed_imk_ss2_gjb">Commißion</orgName>, der
                        <orgName key="ed_xpk_5s3_f3b">höchsten Behörde</orgName> die Vorschläge zur
                    Wiederbesetzung. <pb n="13"/></p>
                <p><hi rendition="#u">Der General-Secretair.</hi>
                    <lb/>Ist der eigentliche Geschäftsmann des Museums. <lb/>1) Er hat unter
                    Anleitung des General-Directors die Correspondenz des Museums mit der <orgName key="ed_xpk_5s3_f3b">höchsten Behörde</orgName>, so wie die Verhandlungen
                    deßelben mit anderen Museen oder Privatpersonen, schriftlich und mündlich zu
                    führen. <lb/>2) Unter seiner Aufsicht steht das Archiv des Museums, worin alle
                    Cataloge, Gutachten, Documente, Briefe und sonstige Papiere aufbewahrt werden.
                    <lb/>3) Er hat ferner sämmtliche oeconomische Angelegenheiten des Museums zu
                    besorgen, und die Anweisungen für die <orgName key="ed_g5x_nqg_gjb">Königliche
                        Casse</orgName> auszufertigen. <lb/>4) Er führt die Oberaufsicht über den
                    innern Dienst und ist dem General-Director verantwortlich, daß darin alles
                    beständig in gehöriger Ordnung vor sich gehe. <lb/>5) Er ist verpflichtet alle
                    Anliegen der Directoren der einzelnen Abtheilungen, sofort zur Kenntniß des
                    General-Directors zu bringen, so wie die Correspondenz, welche sie in
                    Museumsangelegenheiten zu führen haben, nach ihrer Angabe auszuarbeiten. <lb/>6)
                    Er muß täglich gewiße Stunden auf dem Büreau des Museums zugegen sein. <lb/>7)
                    Er giebt sämmtliche Einlaßkarten für das Museum aus, die nur durch seines
                    Namens-Unterschrift Gültigkeit erhalten. <pb n="14"/></p>
                <p><hi rendition="#u">Ein Spezial-Secretair.</hi>
                    <lb/>Ist dem General-Secretair beizugeben. Er hat minder erhebliche Berichte
                    nach Angabe des General-Secretairs auszufertigen, die wichtigeren zu mundiren,
                    persönlich die Geschäfte mit der <orgName key="ed_g5x_nqg_gjb">Königlichen
                        Casse</orgName> zu besorgen.</p>
                <p><hi rendition="#u">Drei Directoren über die einzelnen Abtheilungen</hi>
                    <lb/>und zwar: <hi rendition="#u"><lb/>Einer für die der <rs type="artwork" key="prov_gky_hx2_gjb">Gemälde</rs> und <rs type="artwork" key="prov_qp2_rx2_gjb">Kupferstiche</rs>.</hi>
                    <lb/><hi rendition="#u">Einer für die der <rs type="artwork" key="prov_lvk_kx2_gjb">Sculpturen</rs>.</hi>
                    <lb/><hi rendition="#u">Einer für die des <rs type="artwork" key="prov_l1p_mx2_gjb">Antikencabinets</rs>.</hi>
                    <lb/>Da Gemälde mit Kupferstichen und Handzeichnungen in engster Beziehung
                    stehen, und die Kenntniß von beiden ähnliche Studien erfordert, ist es uns
                    zweckmäßiger erschienen, nach dem Beispiel <rs type="artwork" key="prov_ryb_3s1_h3b">von München</rs>, die Oberaufsicht von beiden nicht
                    von einander zu trennen. <lb/>Den Directoren liegt Folgendes ob: <lb/>1) Sie
                    haben für Erhaltung und wißenschaftlich-künstlerische Aufstellung aller
                    Gegenstände ihrer Abtheilungen zu sorgen und dafür einzustehen. Dazu gehört, daß
                    sie der <orgName key="ed_imk_ss2_gjb">Commißion</orgName> die nöthigen
                    Restaurationen vorschlagen und über den guten Fortgang derselben wachen. <lb/>2)
                    Sie müssen in dem ihnen untergebenen Gebiet in geschichtlicher und aestetischer
                    Hinsicht gründliche Kenntniße besitzen, theils um über die Gegenstände des
                    Museums mit gehörigem Erfolg erschöpfende Forschungen anstellen, theils durch
                    mündliche und <pb n="15"/> schriftliche Belehrung richtige und gründliche
                    Einsicht über bildende Künste im Publicum verbreiten zu können. <lb/>3) Bei
                    Vorkomnißen untergeordneter Art veranlaßen sie das Nöthige auf ihre Hand, in
                    wichtigen Angelegenheiten haben sie dem General-Secretair Anzeige zu machen, der
                    darauf die gehörige Berathung mit dem General-Director und der <orgName key="ed_imk_ss2_gjb">Commißion</orgName> veranlaßt. <lb/>4) An den
                    öffentlichen Tagen und bei besonderen Gelegenheiten müßen sie zugegen sein.</p>
                <p>Da, um den wichtigsten Punkt ihrer Amtspflichten gehörig zu erfüllen, eine
                    wißenschaftliche Bildung und gründliche Kenntniß unumgänglich erfordert wird,
                    ist als Gesetz festzustellen, daß eine solche Directorstelle einer Abtheilung,
                    nur von einem eigentlichen Kunstgelehrten bekleidet werden kann. Es müßte denn
                    der höchst seltene Fall eintreten, daß ein bildender Künstler die nöthigen
                    ausgebreiteten Kenntniße inne hätte, da dann eine Ausnahme Statt finden könnte.
                    Nur der Director des <rs type="artwork" key="prov_l1p_mx2_gjb">Antikencabinets</rs> muß durchaus jederzeit ein Archäolog sein, indem hier
                    der wißenschaftliche Theil entschieden vorwaltet.</p>
                <p><hi rendition="#u">Vier Inspectoren über die einzelnen Abtheilungen.</hi>
                    <lb/>1) Haben sie in der ihnen untergeordneten Abtheilung die tägliche Aufsicht.
                    Sie beobachten, ob die Galleriediener ihre Pflicht thun, und sehen auch auf das
                    Verhalten der im Museo copirenden Künstler, wie auf das des besuchenden
                    Publikums. Die Tage an welchen nur copirt, <pb n="16"/> oder nur ein
                    ausgewähltes Publicum zugelassen wird, genügt es, wenn sie ab und zugehen und
                    nur sonst in ihrem Zimmer immer zur Hand sind. An den zwei öffentlichen Tagen in
                    der Woche, ist aber ihre beständige Gegenwart erforderlich. <lb/>2) In
                    Abwesenheit des Directors vertreten sie seine Stelle und statten ihm von allem,
                    was Erhebliches begegnet, Rechenschaft ab. <lb/>3) Sie müssen von allem, was in
                    der ihnen untergebenen Abtheilung vorhanden ist, genau unterrichtet sein.
                    <lb/>4) Sie sind verpflichtet, Jedermann auf seine die Sammlung betreffende
                    Fragen, die gehörige Auskunft zu geben. <lb/>5) Die Inspectoren der <rs type="artwork" key="prov_qp2_rx2_gjb">Kupferstichsammlung</rs>, wie des
                    Kunstcabinets haben zugleich die Bibliothekgeschäfte zu besorgen.</p>
                <p>Es ist passend bei den drei Abtheilungen <rs type="artwork" key="prov_gky_hx2_gjb">der Gemälde</rs>, <rs type="artwork" key="prov_lvk_kx2_gjb">der Sculpturen</rs> und <rs type="artwork" key="prov_qp2_rx2_gjb">Kupferstiche</rs> bildende Künstler anzustellen,
                    welche die nöthigen Kenntniße von der Sammlung und der Restauration haben. Nur
                    wenn der seltene Fall eintreten sollte, daß der Director ein bildender Künstler
                    wäre, müßte der Inspector nothwendig ein Gelehrter sein.</p>
                <p>Auf diese Weise hoffen wir, daß am beßten, sowohl in Beziehung auf die
                    Kunstwerke, als auf das Publicum, das wißenschaftliche wie das künstlerische
                    Intereße vertreten werden soll. Der Inspector des <rs type="artwork" key="prov_l1p_mx2_gjb">Antikenkabinets</rs> muß jederzeit, wie der Director,
                    ein Archäolog sein, weil in dieser Abtheilung, wie schon bemerkt, das Wißen-<pb n="17"/>schaftliche durchaus vorherrschend ist.</p>
                <p><hi rendition="#u">Ein Restaurator für Gemälde.</hi>
                    <lb/>Für die Sculpturen einen besonderen Restaurator anzustellen, wie dieses an
                    anderen Orten der Fall ist, erachten wir nicht für nöthig, da hiezu nicht, wie
                    bei dem Maler, eine besondere Kunst erforderlich ist, sondern jeder geschickte
                    Bildhauer nach den richtigen Angaben Restaurationen zu machen im Stande ist.</p>
                <p>Ueber jedes Kunstwerk, mit welchem eine bedeutendere Restauration vorzunehmen
                    ist, müßen der Director und Inspector der jedesmaligen Abtheilung sich mit
                    Zuziehung der <orgName key="ed_imk_ss2_gjb">Commißion</orgName> und des
                    Restaurators, von dem Zustand des Kunstwerks überzeugen und der
                    General-Sekretair hat über dieses gemeinschaftliche Gutachten ein Protokoll
                    aufzunehmen. Nach Beendigung der Restauration ist dieses Protokoll in Gegenwart
                    derselben Personen zu verlesen, darauf ein Gutachten über die Restauration
                    abzugeben, worüber wieder ein Protokoll vom General-Sekretair aufzunehmen. Beide
                    Protokolle sind sodann im Archiv des Museums niederzulegen.</p>
                <p><hi rendition="#u">Der Castellan.</hi>
                    <lb/>1) Ihm sind die Schlüßel des ganzen Hauses anvertrauet. <lb/>2) Er hat die
                    Aufsicht über die ganze äußere Ordnung, Heitzung und Reinlichkeit des Hauses.
                    <lb/>3) Er besorgt die kleinen Ausgaben aller Art für das Museum und legt
                    wöchentlich dem General-Secretair die Quittungen darüber vor. <pb n="18"/>
                    <lb/>4) Unter seinem Befehl stehen die Galleriediener, der Portier und ein
                    Hausknecht. <lb/>5) Er selbst hat dem General-Sekretair von allem Rechenschaft
                    zu geben und sowohl deßen, als der Directoren und Inspectoren Befehle
                    auszuführen.</p>
                <p><hi rendition="#u">Zwölf Galleriediener</hi> und zwar bei der größeren
                    Weitläuftigkeit und schwereren Uebersichtlichkeit fünf für die <rs type="artwork" key="prov_gky_hx2_gjb">Abtheilung der Gemälde</rs>, vier für
                    die <rs type="artwork" key="prov_lvk_kx2_gjb">Abtheilung der Sculpturen</rs>,
                    zwei für die Abtheilungen des <rs type="artwork" key="prov_l1p_mx2_gjb">Antiken-Kabinets</rs>, einer endlich für die <rs type="artwork" key="prov_qp2_rx2_gjb">Abtheilung der Kupferstiche</rs>. <lb/>Einer der
                    Galleriediener in den drei ersten Abtheilungen ist der Decanus. Ob er gleich die
                    nämlichen Geschäfte hat wie die Uebrigen, liegt es ihm ob die gemeinsamen
                    Arbeiten in seiner Abtheilung gehörig zu vertheilen und zu leiten, und ist er
                    für die gehörige Ausrichtung derselben, dem Castellan verantwortlich. <lb/>Allen
                    Galleriedienern liegt Folgendes ob: <lb/>1) Sie haben nach Anweisung des
                    Castellans täglich die Fußböden in allen Abtheilungen mit naßen Sägespähnen
                    auszukehren, von Zeit zu Zeit zu bohnen, alle Kunstgegenstände mit Vorsicht
                    abzustäuben. <lb/>2) Sie müssen nach den Befehlen des Directors oder Inspectors
                    jeder Classe, die Aufstellung oder Wegnahme aller Kunstgegenstände besorgen.
                    <lb/>3) Sie finden sich alle Morgen beim Castellan ein, welcher jedem seine
                    Arbeit für den Tag anweist, und zwar im Sommer um 6, im Winter um 7 Uhr. Sie
                    dürfen sich den <pb n="19"/> Tag über höchstens eine Stunde zum Mittagseßen
                    entfernen. <lb/>4) In den eigentlichen Dienststunden darf sich kein
                    Galleriediener entfernen, ohne dem Castellan eine genügende Ursache angegeben zu
                    haben. Wer sich ohne Erlaubniß entfernt, zu spät oder gar nicht kömmt, muß eine
                    bestimmte Geldstrafe erlegen, die der Castellan dem General-Secretair
                    einzuliefern hat, welcher auch über die Verwendung dieser Strafgelder verfügt.
                    <lb/>5) Sie sind verpflichtet, beständig in der Königlichen Livrée zu
                    erscheinen, theils um die Anstalt immer als eine Königliche zu bezeichnen,
                    theils damit sie für Jedermann sogleich erkenntlich sind. <lb/>6) Sie haben
                    darauf zu achten, daß sowohl die copirenden Künstler als das anwesende Publicum,
                    die für das Verhalten im Museo festgesetzten und in jeder Abtheilung
                    angeschlagenen Reglements beobachten, und im Fall jemand dagegen verstößt, ihn
                    höflich zu erinnern und auf den Anschlag zu verweisen. <lb/>7) Der Eintritt, so
                    wie die Dienstleistungen im Museo, sind durchaus gratis, und die Galleriediener
                    dürfen unter keinem Vorwande von einem Besuchenden etwas fordern oder annehmen.
                    <lb/>8) Nur in dem Falle, daß sie den auf dem Museo studirenden Künstlern
                    besondere Dienste geleistet haben, ist es ihnen gestattet etwas dafür
                    anzunehmen. Jedoch ist jeder bei den ersten drei Abtheilungen verpflichtet,
                    dieses in eine gemeinschaftliche Kasse zu thun, deren jede der drei ihre eigene
                    hat, welche immer nach drei Monaten unter alle vertheilt wird. Wer etwas für
                    sich <pb n="20"/> allein behält, verliert seine Stelle. <lb/>9) Unter den
                    Galleriedienern muß die gehörige Eintracht herrschen und haben die übrigen auf
                    den Decan ihrer Abtheilung zu horchen. Fallen Streitigkeiten oder Schlägereien
                    vor; ziehen sie die Verabschiedung der Veranlassenden nach sich. <lb/>10)
                    Folgende Vergehungen ziehen den Verlust der Stelle nach sich: <lb/>a) Jede
                    erwiesene Veruntreuung. <lb/>b) Oefter vorkommende Betrunkenheit. <lb/>c) Das
                    Verhelen eines Diebes. <lb/>d) Versäumniß seiner ihm vorgeschriebenen Dienste.
                    <lb/>e) Ungehorsam oder Grobheit gegen den Castellan, oder gar gegen einen der
                    höheren Beamten des Museums. <lb/>f) Wiederholte Klagen über Undienstfertigkeit
                    oder Grobheit von Seiten der im Museo studirenden Künstler oder des Publikums.
                    <lb/>11) Kein Galleriediener darf noch eine andere Anstellung oder Gewerbe
                    haben, welche die Zeit in Anspruch nimmt, so für den Dienst im Museo bestimmt
                    ist. Findet es sich, daß einer dergleichen hat, so muß er eins oder das andere
                    aufgeben. <lb/>12) Das Avancement der Galleriediener von der zweiten zur ersten
                    Ordnung, geschieht nach der Anciennität. Wer sich in dem Jahr vor der Erledigung
                    der Stelle, einen von den oben bezeichneten Dienstfehlern hat zu Schulden kommen
                    laßen, kann für das mal nicht berücksichtiget werden, auch wenn er der älteste
                    in der <pb n="21"/> Dienstzeit sein sollte. Wer nicht wenigstens zwei Jahre in
                    der zweiten Ordnung gedient hat, kann nicht zur ersten befördert werden.</p>
                <p><hi rendition="#u">Der Portier.</hi>
                    <lb/>1) Er hat die strenge Controlle über alle, welche das Museum besuchen.
                    <lb/>2) Bei ihm werden immer den Tag zuvor die Eintrittskarten für die
                    verschiedenen Abtheilungen zu den zwei öffentlichen Tagen in der Woche abgeholt.
                    <lb/>3) Er hat sich von jedem Besuchenden die Eintrittskarte vorweisen zu laßen,
                    und die für die öffentlichen Tage in Empfang zu nehmen. Von den Namen derer,
                    welche für beständig Karten haben, befindet sich bei ihm eine Liste und sind ihm
                    dieselben bei dem ersten Besuch von dem General-Secretair bekannt zu machen.
                    Daßelbe findet auch in Betreff der Profeßoren der <orgName key="ed_u5s_1fc_b1b">Akademie der Künste</orgName> statt, welchen der Zutritt ohne Karte
                    freisteht. <lb/>4) Er hat alle an das Museum oder Beamte deßelben einkommende
                    Briefe, Packete und Bestellungen vorzunehmen und weiter zu befördern. <lb/>5)
                    Ihm liegt es ob alle Eintretenden höflich zu ersuchen, von den angebrachten
                    Reinigungsanstalten Gebrauch zu machen, in sofern sie es versäumen sollten.
                    <lb/>6) Seine Frau oder Verwandte hat alle Schirme, Stöcke, Hüthe und Mäntel
                    gegen Nummern aufzuheben und dafür eine festzusetzende Kleinigkeit zu empfangen.
                    <lb/>7) Bei ihm sind die Cataloge über die 4 Abtheilungen zu haben, über deren
                    Verkauf er dem General-Secretair Rechenschaft abzulegen hat. <pb n="22"/></p>
                <p><hi rendition="#u">Hausknecht.</hi>
                    <lb/>Er steht unter dem Befehl des Castellans und ihm liegt ob: <lb/>1) die
                    Reinigung des äußeren Bezirks vom Hause, so wie der Vorsäle, Treppen und
                    Corridors. <lb/>2) die Heitzung.</p>
                <p>Hiermit wäre die Zahl der aus dem Fond des Museums zu Besoldenden geschloßen,
                    welche demnach folgende wären: <lb/>1. General-Director. <lb/>1.
                    General-Secretair. <lb/>1. Spezial-Secretair. <lb/>3. Classen-Directoren.
                    <lb/>4. Classen-Inspectoren. <lb/>1. Restaurator für Gemälde. <lb/>1. Castellan.
                    <lb/>12. Galleriediener. <lb/>1. Portier <lb/>1. Hausknecht.</p>
                <p>Außer diesen eigentlichen Beamten des Museums, dürfte es zweckmäßig sein, nach
                    dem Beispiel <placeName key="prov_fvj_2t1_5v">von Paris</placeName> noch eine
                    eigene Commißion niederzusetzen, die bei allen wichtigen Angelegenheiten, welche
                    das Museum betreffen, als bei in Antrag gekommenen Ankäufen, Veränderungen in
                    der Aufstellung, Restaurationen, unter dem Präsidio des General-Directors
                    zusammenträte. Diese Commißion wäre auf folgende Weise zusammenzusetzen: <pb n="23"/>
                    <lb/>die drei Claßen-Directoren des Museums; <lb/>der General-Secretair des
                    Museums, welcher das Protokoll führen würde. <lb/>Eine nicht fest bestimmte
                    Anzahl von bildenden Künstlern und Kunstgelehrten, welche aus dem <orgName key="ed_fyw_2vh_4fb">Senat der Akademie der Künste</orgName>, aus den
                    Mitgliedern der <orgName key="ed_znn_dfc_b1b">Akademie der
                        Wißenschaften</orgName> und den Profeßoren der hiesigen <orgName key="ed_jzs_dps_whb">Universität</orgName>, durch den General-Director der
                        <orgName key="ed_xpk_5s3_f3b">höchsten Behörde</orgName> vorzuschlagen sind.
                    <lb/>Sämmtliche Mitglieder erhalten für ihre Geschäfte kein Gehalt, sondern nur
                    für jede Versammlung, in welcher sie erscheinen, einen Jetton. <lb/>Jedes
                    Mitglied hat eine Stimme mit Ausnahme des General-Directors und des
                    General-Secretairs, welche nicht mit stimmen. <lb/>Wenn beim Abstimmen über den
                    Ankauf eines Kunstwerks, unter 4 Stimmen, welche sich dagegen erklären, die
                    Künstler zu deren Fach das fragliche Kunstwerk gehört, und der Kunstgelehrte,
                    welcher als Director der correspondirenden Abtheilung vorgesetzt ist, befinden,
                    ist kein Antrag weiter darauf zu machen. Sonst ist eine absolute Stimmenmehrheit
                    zur Annahme, oder zur Verwerfung erforderlich. </p>
                <p>Für die drei Hauptzwecke eines Museums, Veranlaßung und Beförderung gründlicher
                    Forschungen über den aestetischen und historischen Theil bildender Künste,
                    höhere Ausbildung der jederzeit lebenden Künstler, Verbreitung eines richtigen
                    Sinns und Kenntniße der <pb n="24"/> Kunst im Publicum, ist nächst den
                    Gegenständen woraus das Museum besteht, das dabei angestellte Personal von der
                    größten Wichtigkeit. Von der Wahl sich dazu qualificirender Personen hängt es
                    daher vorzüglich ab, welche Stellung das Museum im Staate einnimmt. Eine solche
                    Wahl glücklich zu treffen hat aber seine großen Schwierigkeiten, da außer der
                    schon oben verlangten Gründlichkeit des Wißens, noch andere Eigenschaften
                    vonnöthen sind, welche man nicht allezeit mit jenen vereinigt findet. So ist es
                    erforderlich, daß ein Classen-Director oder Inspector in einem gewißen Grade die
                    Gabe der Mittheilung besitzen, desgleichen sich wenigstens einigermaaßen in der
                    französischen Sprache ausdrücken könne. Wir haben es uns daher ganz besonders
                    angelegen sein laßen, diesen Punkt in reifliche Erwägung zu ziehen, damit diese
                    großartige und längst ersehnte Anstalt auf eine würdige Weise ins Leben treten
                    und den großen Erwartungen, welche man sich davon mit Recht macht, auch
                    vollkommen entsprechen möge. Die Resultate unserer Erwägungen nehmen wir uns die
                    Freiheit Eurer <persName key="prov_bxf_jt5_fv">Majestät</persName>
                    allerunterthänigst vorzulegen, indem wir eine Reihe von Männern nennen, welche
                    uns besonders geeignet scheinen, jene mannigfaltigen Anforderungen zu erfüllen.
                        <lb/><hi rendition="#u">Der <seg type="comment">
                            <orig>General-Director.</orig>
                            <note xml:id="nelz_1pv_2jb">General-Direktor wurde Karl Friedrich Graf
                                von Brühl (1772-1837), der ehemalige Generalintendant der
                                Königlichen Schauspiele.</note>
                        </seg></hi>
                    <lb/>Die Bestimmung deßelben überlaßen wir dem höchsten Ermeßen Euerer <persName key="prov_bxf_jt5_fv">Majestät</persName> und begnügen <pb n="25"/> uns nur
                    zu bemerken, daß diese wichtige Stelle wohl nach dem Vorgange <placeName key="prov_fvj_2t1_5v">von Paris</placeName>, am passendsten durch einen Mann
                    von höherem Stande, der Sinn und Liebe zu den bildenden Künsten auf Reisen und
                    noch anderweitig ausgebildet hat, zu besetzen sein möchte. <lb/><hi rendition="#u">Der <seg type="comment">
                            <orig>Genereal-Secretair.</orig>
                            <note xml:id="njsv_fpv_2jb">1830 wurde der Geheime Regierungsrat Dielitz
                                zum Generalsekretär des Museums berufen.</note>
                        </seg></hi><lb/>Hiezu dürfte am passendsten ein Jurist zu wählen sein,
                    welcher mit allen Formen und dem ganzen Geschäftsgange genau bekannt, zugleich
                    die Gerechtsame des Museums zu vertreten geeignet wäre. <hi rendition="#u"><lb/>Der Director über die Abtheilungen <rs type="artwork" key="prov_gky_hx2_gjb">der Gemälde</rs> und <rs type="artwork" key="prov_qp2_rx2_gjb">Kupferstiche</rs>.</hi>
                    <lb/><seg type="comment">
                        <orig><hi rendition="#u">G. F. <persName key="ed_jbn_mrv_2jb">Waagen</persName>, D<hi rendition="#sup"><hi rendition="#u">r</hi></hi><hi rendition="#sup"><hi rendition="#u">.</hi></hi> der Philosophie.</hi></orig>
                        <note xml:id="nzwt_lpv_2jb">Waagen wurde bei Eröffnung des Museums Direktor
                            der Gemäldegalerie.</note>
                    </seg>
                    <lb/>Durch seine litterarischen Arbeiten, welche sich zum Theil über einen der
                    größten Schätze der <rs type="artwork" key="prov_vch_fyb_f3b">Königlichen
                        Sammlungen</rs>, <seg type="comment">
                        <orig>über die Gemälde der Brüder van Eyck</orig>
                        <note xml:id="ncs3_byl_gjb"><persName key="ed_xsx_3yl_gjb">Hubert van
                                Eyck</persName> und <persName key="ed_sdy_1zl_gjb">Jan van
                                Eyck</persName>. Siehe: Gustav Friedrich Waagen: Über Hubert und
                            Johann van Eyck. Breslau 1822.</note>
                    </seg>, verbreiten, durch mehrere Kunstreisen, die er gemacht, so wie endlich
                    durch seine, seit dem Juny 1823, der <orgName key="ed_imk_ss2_gjb">Commißion</orgName> für das Museum geleisteten Dienste, hat er sich als
                    besonders qualificirt erwiesen. Zugleich ist ihm bei seinem Verhältniß in der
                        <orgName key="ed_imk_ss2_gjb">Commißion</orgName>, die Gelegenheit geworden,
                    sich mit den Gemälden der ehemaligen <rs type="artwork" key="prov_ggw_yml_vw">Sollyschen Sammlung</rs>, mehr als irgend ein anderer vertraut zu machen.
                        <lb/><hi rendition="#u">Der Director über die <rs type="artwork" key="prov_lvk_kx2_gjb">Abtheilung der Sculpturen</rs>.</hi>
                    <hi rendition="#u"><seg type="comment">
                            <orig><lb/>Friedrich <persName key="ed_pkl_5t1_wv">Tieck</persName>,
                                Profeßor an der <orgName key="ed_u5s_1fc_b1b">Akademie der
                                    Künste</orgName>.</orig>
                            <note xml:id="nzp2_ppv_2jb">Friedrich Tieck übernahm 1830 die Leitung
                                der Abteilung für Skulpturen und Gipsabgüsse.</note>
                        </seg></hi><lb/>Bei ihm tritt der seltene Fall ein, daß er mit dem <pb n="26"/> für den technischen Theil der Kunst höchst gebildetem Auge, die
                    nöthigen litterarischen Kenntniße in einem außerordentlichen Grade vereinigt.
                    Zugleich ist er durch einen langen Aufenthalt in <placeName key="prov_vxr_xxr_js">Italien</placeName> und <placeName key="prov_tnd_dt1_5v">Paris</placeName> mit den meisten Sculpturwerken alter
                    und neuer Kunst, aus eigener Anschauung vertraut, so wie er auch die, zum Theil
                    unter seinen Augen restaurirten <rs type="artwork" key="prov_usp_jlw_jgb">Antiken aus den Königlichen Schlößern</rs> genau kennt. <lb/><hi rendition="#u">Der Director über die Abtheilung des <rs type="artwork" key="prov_l1p_mx2_gjb">Antiken-Cabinets</rs>.</hi>
                    <lb/><seg type="comment">
                        <orig><hi rendition="#u"><persName key="ed_ifk_ktj_xv">Levezow</persName>,
                                Profeßor.</hi></orig>
                        <note xml:id="nesl_spv_2jb">Levezow wurde 1830 zum Direktor des Antiquariums
                            ernannt.</note>
                    </seg>
                    <lb/>Durch mehrere Arbeiten als gründlicher Gelehrter im Fache der Alterthümer
                    und Archäologie rühmlich bekannt, hat er sich durch eifrige Beschäftigung, mit
                    den Gegenständen der <placeName key="prov_olb_qlv_3v">Kunstkammer</placeName>
                    während der letzten 5 Jahre so vertraut gemacht, daß wir durch ihn für die
                    Sammlung die besten Resultate zu erwarten berechtigt sind. <lb/><hi rendition="#u">Der Inspector über die <rs type="artwork" key="prov_gky_hx2_gjb">Abtheilung der Gemälde</rs>. </hi><seg type="comment">
                        <orig><hi rendition="#u"><persName key="ed_f3k_bp5_2jb"><lb/>Xeller</persName>, Maler.</hi></orig>
                        <note xml:id="nprt_5pv_2jb">Xeller wurde 1830 Assistent bei dem Restaurator
                            Schlesinger.</note>
                    </seg><lb/>Ist durch einen Aufenthalt in <placeName key="prov_vxr_xxr_js">Italien</placeName> und andere Reisen, im Besitz guter Kenntniße von
                    Gemälden und hat sich, seit einem Jahre als Restaurator im Attelier für die
                    ehemalige <rs type="artwork" key="prov_ggw_yml_vw">Sollysche Sammlung</rs>
                    angestellt, auch über diesen wichtigen Theil die gründlichste Einsicht und die
                    Handhabung der vollkomensten Technik erworben. <pb n="27"/>
                    <hi rendition="#u"><lb/>Der Inspector über die <rs type="artwork" key="prov_lvk_kx2_gjb">Abtheilung der Sculpturen</rs>.</hi>
                    <lb/><hi rendition="#u">Anmerkung:</hi>
                    <lb/>Da die Directorstelle dieser Abtheilung in der Person des Profeßors
                        <persName key="ed_pkl_5t1_wv">Tieck</persName>, durch einen Künstler besetzt
                    ist, muß hier nach den oben festgestellten Grundsätzen der Inspector ein
                    Gelehrter sein. <lb/><hi rendition="#u">E. <persName key="ed_mvj_4r5_2jb">Lange</persName>, Privatdocent an der hiesigen <orgName key="ed_jzs_dps_whb">Universität</orgName>.</hi>
                    <lb/>Durch mehrere Arbeiten über mythologisch-historische Gegenstände als ein
                    gründlicher Gelehrter bekannt, wird durch ihn in Verbindung mit dem Profeßor
                        <persName key="ed_pkl_5t1_wv">Tieck</persName>, das wißenschaftliche und
                    künstlerische Intereße, vollständig vertreten sein. <hi rendition="#u"><lb/>Der
                        Inspector über die <rs type="artwork" key="prov_qp2_rx2_gjb">Abtheilung der
                            Kupferstiche</rs>.</hi>
                    <lb/><seg type="comment">
                        <orig><hi rendition="#u"><persName key="ed_if4_rs5_2jb">Hampe</persName>,
                                Lehrer an der Königlichen <orgName key="ed_u5s_1fc_b1b">Akademie der
                                    Künste</orgName>.</hi></orig>
                        <note xml:id="nevn_1qv_2jb">Erster Direktor des Kupferstichkabinetts wurde
                            Wilhelm Eduard Schorn. Mit der Trennung von der Gemäldeabteilung 1832
                            wurde er zum Direktor der Abteilung Kupferstiche ernannt.</note>
                    </seg>
                    <lb/>Ist ohne Zweifel unter den hiesigen Künstlern am meisten in dem
                    weitläuftigen Gebiet der Kupferstich- und Handzeichnungskunde einheimisch, auch
                    schon seit längerer Zeit bei dem <placeName key="ediarum_cjp_wbm_gjb">Kupferstichkabinet</placeName> beschäftigt, und wird gern aus den
                    trefflichen Werken, welche wir über diese Gegenstände haben, ergänzen, was ihm
                    an wißenschaftlicher Begränzung seiner Kenntniße etwa noch abgehen sollte.
                        <lb/><hi rendition="#u">Der Inspektor über die Abtheilung des <rs type="artwork" key="prov_l1p_mx2_gjb">Antiken-Cabinets</rs></hi>: <hi rendition="#u"><lb/><seg type="comment">
                            <orig><persName key="ed_rqx_j55_2jb">Boltzenthal</persName>. D<hi rendition="#sup"><hi rendition="#u">r.</hi></hi> der
                                Philosophie.</orig>
                            <note xml:id="nz2y_3qv_2jb">Bolzenthal wurde Inspektor, später
                                Direktorial-Assistent im Antiquarium.</note>
                        </seg></hi>
                    <pb n="28"/>
                    <lb/>Geht schon seit längerer Zeit dem Profeßor <persName key="ed_ifk_ktj_xv">Levezow</persName> zu seiner größten Zufriedenheit an die Hand, und ist
                    beschäftigt über die zahlreichen Gegenstände des <rs type="artwork" key="prov_py3_thd_y3b">Antiken-Cabinets</rs> einen wißenschaftlichen Catalog
                    auszuarbeiten, wodurch er mit denselben in einem hohen Grade vertraut werden
                    muß. <lb/><hi rendition="#u">Der Restaurator für die Gemälde.</hi>
                    <lb/><seg type="comment">
                        <orig><hi rendition="#u"><persName key="ed_obx_bw5_2jb">Schlesinger</persName></hi>.</orig>
                        <note xml:id="ng23_mqv_2jb">Schlesinger wurde 1831 offiziell zum Restaurator
                            der Gemäldegalerie berufen.</note>
                    </seg>
                    <lb/>Dieser steht bereits seit 2½ Jahr dem ganzen Restaurationsgeschäft der <rs type="artwork" key="prov_ggw_yml_vw">Sollyschen Sammlung</rs> zu unserer
                    größten Zufriedenheit vor, und ist uns durchaus kein anderer bekannt, welcher
                    ihm in Rücksicht der von uns erprobten Tüchtigkeit an die Seite zu setzen wäre.
                    <lb/>In Rücksicht der übrigen untergeordneten Beamten, als: des
                    Special-Secretairs, des Castellans, der Galleriediener, des Portiers und
                    Hausknechts, ist es von großer Wichtigkeit durchaus Leute von anerkannter Treue
                    und erprobtem Geschick anzustellen. Wir werden uns auch daher fortwährend
                    bemühen uns nach solchen umzuthun. Bis jetzt ist es uns nur gelungen, drei
                    taugliche Subjecte aufzufinden: <lb/><hi rendition="#u">Special-Secretair</hi>
                    <lb/><hi rendition="#u"><persName key="ed_ok2_tcm_gjb">Lüdke</persName>.</hi>
                    <lb/>hat sich als Expedient und Kalculator bei dem Bau des <placeName key="ediarum_rj2_kdc_sy">Museums</placeName> als ein sehr zuverläßiger und
                    ausnehmend fleißiger und gewandter Mann <pb n="29"/> gezeigt, der sich für diese
                    Stelle vorzüglich eignen würde. <lb/><hi rendition="#u">Galleriediener beim <rs type="artwork" key="prov_qp2_rx2_gjb">Kupferstich-Cabinet</rs>.</hi>
                    <hi rendition="#u"><lb/><persName key="ed_qws_dfm_gjb">Vogel</persName>.</hi>
                    <lb/>Seit mehreren Jahren in Diensten bei dem General-Postmeister Herrn
                        <persName key="ed_bs2_xfm_gjb">von Nagler</persName>, hat er sich in der
                    reichen <rs type="artwork" key="prov_h4c_mgm_gjb">Sammlung</rs> deßelben, große
                    Geschicklichkeit in allen den mechanischen Arbeiten, welche bei Kupferstichen
                    nöthig sind, als im Aufziehen, Mappen-machen u.s.w. erworben und ist daher auch
                    schon gegenwärtig bei dem <placeName key="ediarum_cjp_wbm_gjb">Königlichen
                        Kupferstich-Cabinet</placeName> beschäftigt. <hi rendition="#u"><lb/>Der
                        Portier.</hi>
                    <lb/><hi rendition="#u"><persName key="ed_nsf_thm_gjb">Noack</persName>:</hi>
                    <lb/>Er hat sich durch Treue, Eifer und Geschick in vielen Dienstleistungen bei
                    dem Bau des <placeName key="ediarum_rj2_kdc_sy">Museums</placeName> als zu einer
                    solchen Anstellung besonders werth und tüchtig erwiesen.
                    <lb/>______________________________________________________________________________________________________________________________________________________
                    <lb/></p>
                <p><hi rendition="#u">Etat des Museums.</hi><lb/>Bei der Feststellung der Gehalte
                    haben uns vorzüglich folgende Rücksichten geleitet. Nach den oben
                    ausgesprochenen Anforderungen an die Classen-Directoren und Inspectoren, können
                    zu diesen Stellen nur in ihrer Art ausgezeichnete Leute genommen werden, welche
                    also auch dem gemäß zu honoriren sind. Da <pb n="30"/> ferner nach dem
                    nachahmungswürdigen Muster des <placeName key="prov_fvj_2t1_5v">Museums zu
                        Paris</placeName>, dem Publicum die Benutzung des Museums durchaus gratis zu
                    gestatten sein dürfte, haben die Beamten von dieser Seite keinen Zuschuß zu
                    erwarten, so wie sie sich auch so ausschließlich dem Dienst im Museo widmen
                    müßen, daß ihnen keine Zeit zu anderweitigem Erwerb übrig bleibt. Endlich
                    glaubten wir die Art, wie Gelehrte und Künstler bei den übrigen höchsten
                    Anstalten für Wißenschaft und Kunst im Staate, als bei den Universitäten, der
                    Akademie der Wißenschaften und Künste gesetzt sind, womit zugleich der Etat des
                        <placeName key="prov_fvj_2t1_5v">Pariser Museums</placeName> ziemlich nahe
                    zusammentrifft, als einen Maaßstab annehmen zu dürfen. Hieraus hat sich denn
                    Folgendes ergeben: <lb/>Der Director der Abtheilungen <rs type="artwork" key="prov_gky_hx2_gjb">der Gemälde</rs> und <rs type="artwork" key="prov_qp2_rx2_gjb">Kupferstiche</rs> -------------------------- 1500
                    rthlr <lb/>Der Director der <rs type="artwork" key="prov_lvk_kx2_gjb">Abtheilung
                        der Sculpturen</rs> --------------------------------------------------- 1500
                    ----- <lb/>Der Director der Abtheilung des <rs type="artwork" key="prov_l1p_mx2_gjb">Antiken-Cabinets</rs>:
                    -------------------------------------------1500 ----- <lb/>Die vier Inspectoren
                    der vier Abtheilungen, jeder - a 1000 r<ex>eichstaler</ex>
                    ------------------------- 4000 ----- <lb/>Der General-Secretair
                    -----------------------------------------------------------------------------------
                    1500 ----- <lb/>Der Special-Secretair
                    ------------------------------------------------------------------------------------
                    900 ----- <lb/>Der Restaurator der Gemälde
                    -------------------------------------------------------------------------- 800
                    ----- <lb/>Der Castellan
                    ---------------------------------------------------------------------------------------------
                    600 ---- <lb/>Die 12 Gallerie-Diener; die Diener jeder 500
                    ------------------------------------------------------- 1500 ----
                    <lb/>----------------------------- die Uebrigen jeder 365
                    ---------------------------------------------------- 3285 ---- <lb/>Der Portier
                    -------------------------------------------------------------------------------------------------
                    400 ---- <lb/>Der Hausknecht
                    -------------------------------------------------------------------------------------------
                    200 ---- <pb n="31"/>
                    <lb/>Zwanzig bis Dreißig Haufen Holz entweder in natura oder die Summe dafür.
                    Einstweilen <lb/>anzunehmen
                    -----------------------------------------------------------------------------------------------
                    1,000 rthlr: <lb/>Für andere kleinere Bedürfniße
                    -------------------------------------------------------------------------- 500
                    -----</p>
                <p><hi rendition="#u">Vermehrung der Gegenstände des Museums.</hi>
                    <lb/>Nächst diesem ist es von der höchsten Wichtigkeit, für jede der 4
                    Abtheilungen, wenn nicht jede in einiger Zeit veralten soll, eine bestimmte
                    Summe jährlich auszusetzen, um allmählig die Lücken auszufüllen. <lb/>1) <hi rendition="#u"><rs type="artwork" key="prov_gky_hx2_gjb">Die
                        Gemälde</rs>.</hi> Ohngeachtet der großen Anzahl von Werken der
                    nahmhaftesten Meister, fehlen dennoch einige von Wichtigkeit, von anderen aber
                    sind, wenigstens wenn die Gelegenheit es darbiethet, bedeutendere Werke
                    wünschenswerth. Zu diesem Zweck wäre die Summe von 2000 rthlr auszusetzen.
                    <lb/>2) <hi rendition="#u"><rs type="artwork" key="prov_lvk_kx2_gjb">Die
                            Sculpturen</rs>.</hi> Hier ist nicht allein der Ankauf einiger Antiken
                    vom ersten Rang, so wie sich die Gelegenheit darbiethet, sondern auch von
                    einigen bedeutenderen Werken der Sculptur seit Wiederaufnahme der Künste zu
                    wünschen. Endlich ist die Anzahl ausgezeichneter Gypsabgüße zwar groß, um aber
                    dergleichen nach dem Bedarf des Museums, von dem Vorzüglichsten, was wir aus dem
                    Alterthum und neuerer Zeit besitzen, hier zu versammeln, sind demohngeachtet
                    noch sehr beträchtliche Ankäufe zu machen. Da die Summe um die-<pb n="32"/>selben auf einmal zu machen, zu beträchtlich sein würde, ist es zweckmäßig,
                    sie auf mehrere Jahre zu vertheilen. Nur um einiges höchst wichtige nicht mehr
                    zu lange entbehren zu müßen, wäre es wünschenswerth alsbald wenigstens über die
                    Summe von 6,000 rthlr: disponiren zu können. <lb/>Um dieses alles in's Werk zu
                    richten, dürfte künftig mindestens die jährliche Summe von 2000 Rthl nöthig
                    sein. <lb/>3) <hi rendition="#u">Das <rs type="artwork" key="prov_l1p_mx2_gjb">Antiken-Cabinet</rs>.</hi> Auch hier giebt es trotz des vorhandenen
                    großen Reichthums, allezeit Reihefolgen z. B. von Münzen zu ergänzen, einzelne
                    Gegenstände von besonders großer Bedeutung, so wie das Wichtigste erscheinender
                    Medaillen anzukaufen, wozu der jährliche Fond von 2000 Rthlr festzusetzen sein
                    würde. <lb/>4) <hi rendition="#u"><rs type="artwork" key="prov_qp2_rx2_gjb">Kupferstiche</rs> und <rs type="artwork" key="prov_gbg_tx2_gjb">Handzeichnungen</rs>.</hi> Durch die Ankäufe und Erwerbungen von Seiten
                    Euerer <persName key="prov_bxf_jt5_fv">Majestät</persName> ist die
                    Kupferstichsammlung so reich geworden, daß, wenn jetzt mit Sachkenntniß jährlich
                    in den älteren Blättern einzelne Lücken ausgefüllt, so wie immer die wichtigsten
                    erscheinenden Blätter gekauft werden, sie sich bald in die Reihe der
                    trefflichsten Sammlungen dieser Art wird stellen laßen. An Handzeichnungen fehlt
                    es freilich mehr, und ist die Gelegenheit, Ausgezeichnetes zu erwerben, sehr
                    selten. Hiezu dürfte eine jährliche Summe von <seg type="comment">
                        <orig>500</orig>
                        <note xml:id="nwgl_mvx_fjb">Mit Bleistift eingetragen.</note>
                    </seg> rthlr ausreichen. </p>
                <p>Ein Theil der für die 3<hi rendition="#sup"><hi rendition="#u">te</hi></hi> und
                        4<hi rendition="#sup"><hi rendition="#u">te</hi></hi> Abtheilung be-<pb n="33"/>stimmten Summe ist auf die zweckmäßige Vermehrung der Bibliotheken
                    zu verwenden, welche daran angeknüpft sind.</p>
                <p>Ueber die gewißenhafte und zweckmäßige Verwendung dieses jährlichen Etats hat die
                    für das Museum niedergsetzte <orgName key="ed_imk_ss2_gjb">Commißion</orgName>
                    zu wachen, und ist dafür verantwortlich.</p>
                <p>Außerdem aber müßte es derselben <orgName key="ed_imk_ss2_gjb">Commißion</orgName> frei stehen, wenn sich die Gelegenheit giebt, für eine
                    der vier Abtheilungen Erwerbungen von sehr großer Wichtigkeit zu machen, mögen
                    sie in ganzen Sammlungen oder einzelnen ausgezeichneten Stücken bestehen, an
                    Eure <persName key="prov_bxf_jt5_fv">Majestät</persName> ihre wohlerwogenen
                    Vorschläge gelangen zu laßen, deren Berücksichtigung alsdann nicht von dem
                    jährlichen Etat abhinge, sondern anderweitig zu bestreiten wäre.</p>
                <p><hi rendition="#u">Uebersicht der sämmtlichen Etats für das Museum:</hi>
                    <lb/>A. <hi rendition="#u">Gehalte des Personals.</hi>
                    <lb/>Director der Gemälde
                    -------------------------------------------------------- 1500 rthlr
                    <lb/>Director der Sculpturen
                    ----------------------------------------------------- 1500 --- <lb/>Director des
                    Antiken-Cabinets --------------------------------------------- 1500 ---
                    <lb/>Vier Insepectoren à 1000 rthlr
                    ---------------------------------------------- 4000 --- <lb/>General-Secretair
                    -------------------------------------------------------------- 1500 ---
                    <lb/>Special-Secretair
                    ---------------------------------------------------------------  900 ---
                    <lb/>Restaurator der Gemälde
                    -----------------------------------------------------  800 --- <pb n="34"/>
                    <lb/>Castellan
                    ------------------------------------------------------------------------  600
                    rthlr. <lb/>Drei Decane à 500 rthlr
                    ------------------------------------------------------ 1500 --- <lb/>Neun
                    Galleriediener à 365 rthlr --------------------------------------------- 3285
                    --- <lb/>Portier
                    ---------------------------------------------------------------------------  400
                    --- <lb/>Hausknecht
                    ---------------------------------------------------------------------  200 ---
                    <lb/>Für Holz angenommen -------------------------------------------------------
                    1000 ---- <lb/>Für andere kleine Ausgaben
                    -------------------------------------------------  500 ----
                    <lb/>---------------------------------------------------------------------------------------------------
                    <lb/>-------------------------------------------------------------------------------------
                    19185 rthlr</p>
                <p>B. <hi rendition="#u">Vermehrung der Kunstgegenstände</hi>: <lb/>Für die Gemälde
                    ---------------------------------------------------------------- 2000 ---
                    <lb/>Für die Sculpturen
                    ------------------------------------------------------------- 2000 --- <lb/>Für
                    das Antiken-Cabinett ----------------------------------------------------- 2000
                    --- <lb/>Für die Kupferstiche
                    ----------------------------------------------------------- 500 ---
                    <lb/>------------------------------------------------------------------------------------------------
                    <lb/>--------------------------------------------------------------------------------------
                        <seg type="comment">
                        <orig>6500 rthlr.</orig>
                        <note xml:id="nxpt_fbz_fjb">Darunter mit Bleistift die Gesamtsumme "25685"
                            eingetragen.</note>
                    </seg>
                    <ex>[gez.]</ex> Schinkel.<pb n="35"/></p>
                <p>D. <hi rendition="#u">Ueber die Art und Weise wie das Museum dem Publicum und den
                        Künstlern nutzbar zu machen ist.</hi></p>
                <p>I. <hi rendition="#u">Das Publicum</hi>. <lb/>Mit Ausnahme der Sonn- und Festtage
                    sind die verschiedenen Abtheilungen des Museums dem Publicum zugänglich, und
                    zwar das ganze Jahr hindurch von 9 bis 3 Uhr. Kinder unter 14 Jahren werden
                    nicht eingelaßen. Dienstag und Freitag sind öffentlich und es wird Jedermann
                    hereingelaßen, welcher sich Tages zuvor bei dem Portier eine Karte, die er von
                    einer bis zu acht Personen bekommen kann, geholt hat. <hi rendition="#u"><lb/>NB</hi>: Diese Einrichtung ist wenigstens so lange das Museum etwas
                    Neues ist, bei der Schaulustigkeit der hiesigen Einwohner, etwas durchaus
                    Nothwendiges, indem man nur so, nach einer ungefähren Berechnung des Raumes,
                    bewirken kann, daß das Publicum sich nicht selbst zu sehr hindert, und die
                    Kunstgegenstände nicht Gefahr laufen, da wenn das Gedränge einen gewißen Grad
                    erreicht hat, jede Controlle unmöglich bleibt. Daher ist es auch nothwendig, daß
                    für jede der vier Abtheilungen besondere Karten gelößt werden, indem sonst
                    zufällig alles nach einer hindrängen und so dennoch den Raum überfüllen könnte.
                        <pb n="36"/> Die übrigen vier Werkeltage, als Montag, Mittwoch, Donnerstag
                    und Sonnabend, kann der Zutritt nur gegen Vorzeigung einer, mit dem Namen des
                    Vorzeigers versehenen, und vom General-Director unterschriebenen, Karte
                    gestattet werden, um welche jeder bei demselben schriftlich einzukommen hat, die
                    indeß alsdann auch für immer gilt, mit Ausnahme jedoch der zwei öffentlichen
                    Tage. Auch hier darf die Anzahl solcher Karten, welche überhaupt ausgegeben
                    werden, ein gewißes Maaß nicht übersteigen und muß jede Abtheilung ihre
                    besondere haben, indem z. B. das Local des Kupferstichcabinets lange nicht so
                    viel faßt, als das der Gemäldesammlung. Bei Austheilung dieser Karten ist
                    vorzugsweise auf das diplomatische Corps, die Mitglieder der <orgName key="ed_znn_dfc_b1b">Akademie der Wißenschafte</orgName>n, die Profeßoren
                    der <orgName key="ed_jzs_dps_whb">Universität</orgName> und der Gymnasien, so
                    wie auf andere Königliche höhere Militär- und Civil-Beamte Rücksicht zu nehmen.
                    Solche Karte hat nur für die Dauer eines Jahres Gültigkeit, nach deßen Ablauf
                    neue Karten ausgegeben werden, um welche also wieder einzukommen ist. <lb/>Alle
                    Fremden werden gegen Vorzeigung ihrer Aufenthaltskarte an diesen 4 Tagen
                    zugelaßen, haben aber Namen, Vaterland und Wohnung in einem Buche bei dem
                    Portier einzutragen. <lb/>Niemand hat an irgend einem Beamten des <pb n="37"/>
                    Museums irgend etwas zu entrichten, und wird Jedermann gebeten Anzeige zu
                    machen, wenn ihm irgend etwas abgefordert werden sollte. <lb/>Hüthe, Stöcke,
                    Regenschirme und Mäntel sind bei dem Portier gegen Empfang einer Marke abzugeben
                    und dafür eine zu bestimmende Kleinigkeit zu entrichten.</p>
                <p>II. <hi rendition="#u">Die Künstler</hi>. <lb/><hi rendition="#u">a.
                        Zutritt.</hi>
                    <lb/>Der Director und sämmtliche Profeßoren der <orgName key="ed_u5s_1fc_b1b">Akademie der Künste</orgName>, haben an allen Tagen der Woche freien
                    Zutritt, ohne daß sie einer Karte bedürfen. Alle Mitglieder der <orgName key="ed_u5s_1fc_b1b">Akademie der Künste</orgName> erhalten auf ihr Begehr
                    eine mit ihrem Namen bezeichnete und vom General-Secretair unterschriebene
                    Karte, worauf sie mit Ausnahme der beiden öffentlichen Tage beständig Zutritt
                    haben. <lb/>Sämmtliche Schüler der <orgName key="ed_u5s_1fc_b1b">Akademie der
                        Künste</orgName> aus der ersten oder Lebensclasse, haben mit Ausnahme
                    derselben Tage, beständig Zutritt bei Vorzeigung einer mit ihrem Namen
                    bezeichneten und vom Director der Akademie unterschriebenen Karte, welche indeß
                    immer nur für einen Tag gültig ist, und sie daher bei dem Portier abzugeben
                    haben; dieser läßt sie dem Director der Akademie wieder zustellen. <pb n="38"/>
                    Von den Namen sämmtlicher Schüler befindet sich ein Verzeichniß bei dem
                    General-Secretair.</p>
                <p><hi rendition="#u">b. Studium.</hi>
                    <lb/>Das Copiren kann nur Montags, Mittwochs, Donnerstags und Sonnabends Statt
                    haben; Dienstags und Freitags, als an den beiden öffentlichen Tagen, muß ein
                    jeder sein Malergeräth bei Seite schaffen. <lb/>Kein im Museo aufgestellter
                    Kunstgegenstand kann unter welchem Vorwand es auch immer sei, des Copirens wegen
                    von seiner Stelle entfernt werden. <lb/>Jeder Schüler der Königlichen <orgName key="ed_u5s_1fc_b1b">Akademie der Künste</orgName> wird auf ein Zeugniß des
                    Directors derselben, daß er in seinen Studien so weit sei, um mit Nutzen zu
                    copiren, in dieser Beziehung zugelaßen und ihm eine Karte darüber zugestellt.
                    Dergleichen Karten kann eben so jeder von der Akademie zum Profeßor aufgenommene
                    Künstler, welcher ein Attelier hält, für seine Schüler fordern. <lb/>Alle
                    übrigen hiesigen Künstler haben dem Director und Inspector der Abtheilung aus
                    welcher sie copiren wollen, Proben ihrer ausreichenden Geschicklichkeit
                    vorzulegen, und erhalten alsdann eine mit ihrem Namen versehene, und vom
                    General-Secretair unterzeichnete Karte, worauf sie immer zugelaßen werden.
                    <lb/>Mit fremden Künstlern findet derselbe Fall Statt, <pb n="39"/> nur daß die
                    Karte für eine bestimmte Frist ausgestellt wird. <lb/>Es kann niemals über eine
                    gewiße festzusetzende Anzahl von Copirenden zugelaßen werden. <lb/>Ordnung, Ruhe
                    und Anstand, wie sie sich an einem Orte ziemen, welcher der Kunst und dem
                    Studium gewidmet ist, müßen jederzeit beobachtet werden. Jeder wer diesem
                    zuwider handelt, oder gar sich den Zurechtweisungen der Galleriediener
                    widersetzt, beraubt sich dadurch für die Zukunft des Vortheils, im Museum
                    arbeiten zu dürfen. <lb/>Wenn Dilettanten im Museum etwas zu copiren wünschen,
                    haben sie sich deshalb schriftlich an den General-Director zu wenden, der ihnen
                    eine Karte zustellen läßt, in sofern es der Raum erlaubt. Sonst gelten bei ihnen
                    dieselben Bedingungen, wie bei den Künstlern.</p>
                <p><ex>[gez.]</ex> Schinkel</p>
            </postscript>
        </body>
    </text>
</TEI>