<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:telota="http://www.telota.de" telota:doctype="document mega" xml:id="mega_bht_sdh_jdfud" type="year_intro" subtype="1867">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <?oxy_comment_start author="lindenberg" timestamp="20190417T101425+0200" comment="vorherige Notizen: Der Briefjahrgang 1867 enthält den überlieferten Briefwechsel von Karl Marx und Friedrich Engels vom 8. Januar bis 31. Dezember 1867.
Von den insgesamt überlieferten 298 Briefen wurden 62 Briefe von Marx (davon 42 an Engels); 45 Briefe von Engels (davon 37 an Marx) geschrieben. Umgekehrt waren 156 Briefe an Marx gerichtet, 107 an Engels. Mehr als die Hälfte der Briefe (158) wird hier erstmals veröffentlicht, sechs Briefe erstmals in der Sprache des Originals. 
Die hier vorgelegte Korrespondenz vermittelt Einblicke ...
Thematische Schwerpunkte ... 
- Marx Reise nach Hamburg und Hannover (Fam. Kugelmann)
- Marx Privat - Reise der Töchter auf Einladung der Fam. Lafargue nach Frankreich - bevorstehende Vermählung Laura M. u Paul L.
- Tod von Liebknechts Frau / Bemühungen in Leipzig eine Zeitung zu gründen (u. a. 394) / Aufenthalte in Berlin
- Inhaltliche/Strukturelle Punkte aus dem Kapital, die beim Korrekturlesen auffallen - Engels ; Überlegungen, was bei zweiter Auflage, frz. /engl. Übers. zu ändern wäre - Suche nach den passenden Übersetzern f. Franz. u. Engl.
- Rezeption und Wirkung des „Kapital“ in der Arbeiterschaft selbst - Vgl. Brief 400 (Karl Speyer vom Deutschen Arbeiter-Bildungsverein: 
„Obschon dieses Werk bisjetzt  noch von keinem unserer Mitglieder gänzlich gelesen werden konnte, sind wir doch schon hinreichend mit dessen Character bekannt gemacht, und von dessen, für uns so großem Werthe überzeugt, um zu wissen, daß wir Ihnen nicht nur für erwähntes Buch als Geschenk zu danken haben, sondern, daß wir Ihnen auch wie alle Arbeiter, zu großem Danke verpflichten sind, für den großen Vorschub, den Sie uns durch die Veröffentlichung Ihres Werkes, in unserer Frage geleistet haben.
Jetzt nun, wo Sie in Letzterem, den Arbeitern klare Beweise und Thatsachen aufstellen, dessen, worüber diese bisjetzt noch  absichtlich und unabsichtlich, im Dunkeln herumtappen mußten, hoffen wir, daß dieselben Ihren Wink verstehen werden.
Wir hoffen, daß Ihr Werk seine Wirkung bei unseren Klassenbrüdern nicht verfehlen wird; daß sein Inhalt ein zündender Lichtstrahl, in die ermatteten Herzen und Sinne der Arbeiter sein möge; ein Lichtstrahl, der ihnen den Weg zeiche, zum Ausgange aus ihrem dunklen Labrÿnthe. Mögen die Arbeiter, den ersten Axtschlag, den Sie an das künstlich gebaute, uns im Schache haltende Bollwerk gelegt haben, nachahmen; möge die ganze Welt davon wiederhallen, und der Arbeiter-Klasse, den anbrechenden Tag, den Tag der Freiheit u. Gerechtigkeit verkünden.“)
- einzelne Stimmen zum Kapital (Br. 407 Joseph Dietzgen)
- Mangelnde Reaktionen auf das „Kapital“ - Brief 403: „Das Stillschweigen über mein BuchKarl Marx. Das Kapital. Bd. 1. Buch 1. Hamburg 1867. macht mich fidgety. Ich höre u. sehe nichts.“
- IAA Kongress in Genf - Themen - Debatten - Lager
- Druck Kapital - „Organisation“ der Besprechungen in Zeitungen - Engels (div. Rezensionen anonym) Kugelmann, Siebel (versuchen diese in Ztgn zu platzieren) 
- Korrespondenz mit Carl Siebel, Ludwig Borkheim (Aufmerksamkeit auf Rußland im Europäischen Machtgefüge), Gründung des Norddeutschen Bundes
- Liebknechts Wahl in den / sein Auftreten und seine Reden im Norddeutschen Reichstag, die Marx Anerkennung fanden
- nach dem Sieg über Österreich - Konsolidierung des Norddeutschen Bundes - Wahl zum Norddeutschen Reichstag.
- Deutung der europäischen politischen Ereignisse in Italien, Frankreich, England u. Preußen als Vorboten von Revolutionen (416)
Editorische Hinweise
Die Briefe Januar – April 1867 bearbeitete Svetlana Gavrilchenko. Die grundlegende Arbeit an den Briefen Mai – Dezember 1867 hat Jurij Vasin (gest. 2012) geleistet, fortgesetzt durch Ludmila Vasina unter Mitarbeit von Tatiana Gioeva und Svetlana Gavrilchenko. 
BearbeiterIn, BearbeiterIn@bbaw.de"?>
                <title><?oxy_comment_end?>Einführung zum Briefjahrgang 1867</title>
                <author><persName>Svetlana Gavrilchenko</persName><affiliation>Russländisches
                    Staatliches Archiv für Sozial- und Politikgeschichte (RGASPI,
                    Moskau)</affiliation></author>
                <author><persName>Tatjana Gioeva</persName><affiliation>Russländisches Staatliches
                    Archiv für Sozial- und Politikgeschichte (RGASPI,
                    Moskau)</affiliation></author>
                <author><persName>Thomas Lindenberg</persName><affiliation>Berlin-Brandenburgische
                    Akademie der Wissenschaften</affiliation></author>
                <author><persName>Jurij Vasin (✝)</persName><affiliation>Russländisches Staatliches
                    Archiv für Sozial- und Politikgeschichte (RGASPI,
                    Moskau)</affiliation></author>
                <author><persName>Ljudmila Vasina</persName><affiliation>Russländisches Staatliches
                    Archiv für Sozial- und Politikgeschichte (RGASPI,
                    Moskau)</affiliation></author>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften (BBAW)</publisher>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc rend="manuscript">
                    <msIdentifier>
                        <institution/>
                        <collection/>
                        <idno>
                            <idno type="shelfmark"/>
                        </idno>
                    </msIdentifier>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <creation>
                
            </creation>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text type="document">
        <body>
            <div>
                <p><hi ana="short">Der Briefjahrgang 1867 enthält den überlieferten Briefwechsel von Karl Marx und
                    Friedrich Engels vom 8. Januar bis 31. Dezember 1867. </hi></p>
                <p><hi ana="short">Von den insgesamt überlieferten 298 Briefen wurden 62 Briefe von Marx (davon 42
                    an Engels) geschrieben. Bei drei Briefen griff Marx‘ Frau Jenny stellvertretend
                    zur Feder. 45 Briefe sind von Engels (davon 37 an Marx) verfasst. Umgekehrt
                    waren 156 Briefe an Marx gerichtet, 107 an Engels. Mehr als die Hälfte der
                    Briefe (158) wird hier erstmals veröffentlicht, sechs Briefe erstmals in der
                    Sprache des Originals. Zusätzlich konnten fast neunzig verlorengegangene Briefe
                    aus der überlieferten Korrespondenz erschlossen werden, die in diesem Jahr
                    überdurchschnittlich dicht und umfangreich war.</hi></p>
                <p>Der erste Band des „Kapital“ bildet den Spannungsbogen des Brief- und
                    Kalenderjahres 1867: angefangen von den letzten Arbeiten am Manuskript, über die
                    persönliche Übergabe desselben an den Verleger Otto Meißner in Hamburg im April
                    bis zu der Auslieferung des Druckes Ende September/Anfang Oktober, dem
                    ungeduldigen Warten auf erste Reaktionen in der Presse („Die Kritik läßt lange
                    auf sich warten, die Kost ist den Leuten wohl zu schwer.“, <ref target="mega_rq3_km1_1gb">O. Meißner an Marx, 7.10.1867</ref>), den
                    Bemühungen von Engels, Carl Siebel, Louis Kugelmann u. a., Besprechungen in
                    deutschsprachige Zeitungen zu lancieren und der Suche nach geeigneten
                    Übersetzern für eine englische und französische Ausgabe. Die Korrespondenz
                    zwischen Marx und Engels in der Phase der Korrektur und Revision der Druckbogen
                    bietet dabei noch einmal einen inhaltlichen Einblick in die Werkstatt des
                    Autors, wenn etwa im Brief von Marx an Engels vom 27. Juni das Kapitel zur
                    „Werthform“ in seiner Struktur durch Marx neu angelegt wird. Nach dem Erscheinen
                    des „Kapital“ sind erste Stimmen aus der gebildeten Arbeiterschaft zu vernehmen,
                    am beeindruckendsten sicher von dem Lohgerber Joseph Dietzgen in einem langen
                    Brief an Marx vom 5. November 1867 formuliert (<ref target="B00417">J. Dietzgen
                        an Marx, 5.11.1867</ref>). Die Reisebriefe von Marx aus Hamburg und
                    Hannover, wo Marx Gast der Familie Kugelmann ist, sind Zeugen von seltenen
                    Momenten heiterer Gelöstheit des Schreibers.</p>
                <p>Weitere thematische Schwerpunkte bilden u. a. der Kongress der IAA in Genf
                    (Themen – Debatten – Lager), das europäische Machtgefüge unter dem Eindruck der
                    Gründung und Konsolidierung des Norddeutschen Bundes, die parlamentarische
                    Debattenkultur im neu gegründeten Norddeutschen Reichstag, dem Wilhelm
                    Liebknecht als Abgeordneter angehörte, und der durch Sigismund Ludwig Borkheim
                    eingebrachte Blick auf Russland und den Anarchismus. Anlass zu Äußerungen über
                    politisch motivierte Gewalt bietet die Hinrichtung der wegen Mordes verurteilten
                    Fenier in Manchester. Besondere Aufmerksamkeit verdient sicherlich die
                    Korrespondenz mit Wilhelm Liebknecht, dessen Frau Ernestine im Mai des Jahres
                    verstarb („Der Tag der Rache wird kommen.“, <ref target="B00272">Liebknecht an
                        Marx, 29.5.1867</ref>). Liebknecht, der versucht, in Leipzig durch die
                    Gründung einer Zeitung ein politisches Sprachrohr für die Sozialdemokratie zu
                    etablieren, zeichnet in seinen Briefen ein ernüchterndes Bild der
                    realpolitischen Arbeit in Sachsen und Preußen, deren Pragmatismus nicht in jedem
                    Fall von Marx und Engels im fernen Londoner Exil goutiert wird (<ref target="B00480">W. Liebknecht an Engels, 11.12.1867</ref>).</p>
                <p>In der Privatsphäre der Familie Marx bahnt sich die Hochzeit (1868) zwischen
                    Tochter Laura mit dem angehenden Mediziner Paul Lafargue an. Friedrich Engels
                    steht im Konflikt mit seinem Firmencompagnon Gottfried Ermen und wird von seiner
                    Mutter mit neuesten Familiennachrichten aus Barmen versorgt.</p>
                <p>Die Briefe von Januar bis April 1867 wurden bearbeitet von Svetlana Gavrilchenko.
                    Die grundlegende Arbeit an den Briefen von Mai bis Dezember 1867 hat Jurij Vasin
                    (gest. 2012) geleistet, fortgesetzt durch Ludmila Vasina unter Mitarbeit von
                    Tatiana Gioeva und Svetlana Gavrilchenko am Russländischen Staatlichen Archiv
                    für Sozial- und Politikgeschichte (RGASPI, Moskau). Die Endredaktion und
                    Bearbeitung der Online-Fassung des Briefjahrgangs erfolgten an der
                    Berlin-Brandenburgischen Akademie der Wissenschaften durch Thomas Lindenberg
                    unter Mitarbeit von Regina Roth.</p>
                <p>Die redaktionellen Arbeiten zu den Brieftexten, Zeugenbeschreibungen und
                    Textgeschichten wurden im April 2019 abgeschlossen. Erläuterungen zu den Briefen
                    werden beim nächsten Update bereitgestellt.</p>
                <p>Einzelheiten zur Bearbeitung und Benutzung siehe <ref target="http://megadigital.bbaw.de/about/text.xql?id=aufbau_edition">Editorische Hinweise</ref>. </p>
                <p>Ansprechpartner: <lb/><hi ana="contact">Thomas Lindenberg</hi>, <hi ana="email">lindenberg@bbaw.de</hi></p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>