<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:telota="http://www.telota.de" telota:doctype="document mega" xml:id="aufbau_edition">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Editorische Hinweise</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>
                    <date>2017-05-03</date>
                </edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <p>unknown</p>
            </publicationStmt>
        </fileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change/>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div xml:id="ME001">
                <p>Die historisch-kritische Ausgabe der MEGA dokumentiert Werk und Nachlass
                    vollständig und in authentischer Form. Die Textwiedergabe erfolgt auf Grundlage
                    der Handschriften und autorisierten Drucke. Unvollendete Manuskripte werden in
                    jenem Bearbeitungsstadium dargeboten, in dem die Autoren sie hinterlassen haben.
                    Die MEGA dokumentiert die Werkentwicklung von der ersten Gedankenskizze bis zur
                    Fassung letzter Hand mit Hilfe moderner Editionsmethoden. Die Texte werden,
                    ebenso wie Briefe und Exzerpte, nach den seit 1993 geltenden, revidierten
                    Editionsrichtlinien der MEGA bearbeitet. Der Edierte Text folgt der
                    Textgrundlage. Eine Vereinheitlichung oder Modernisierung der Orthographie und
                    Interpunktion erfolgt nicht.</p>
            </div>
            <div>
                <head type="h2" xml:id="ME002">Briefwechsel</head>
                <p>In der Briefedition der MEGA werden erstmals auch sämtliche an Marx und Engels
                    gerichteten Briefe veröffentlicht. Es konnten in vielen Fällen Neudatierungen
                    bzw. Präzisierungen von Datierungen früherer Editionen vorgenommen werden.
                    Sämtliche Briefe wurden neu entziffert; Grundlage dieser Entzifferung bildeten,
                    soweit sie überliefert sind, stets die Original-Handschriften, ansonsten
                    Abschriften, Fotokopien oder die jeweiligen Erstveröffentlichungen.
                    Textgrundlage und Ort der Erstveröffentlichung werden jeweils im
                    Informationsfeld „Zeugenbeschreibung und Textgeschichte“ mitgeteilt.</p>
                <p>Korrigiert werden eindeutige Schreibfehler (ausgewiesen in der Ansicht
                    „Kritischer Text“), mit zwei Ausnahmen: stillschweigend ergänzt werden fehlende
                    Abkürzungspunkte bei „u.“, stillschweigend korrigiert nötigenfalls die Akzente
                    in französischen Texten. Auf sachliche Fehler wird in den Erläuterungen
                    hingewiesen. Übliche und häufig vorkommende autorspezifische Abkürzungen werden
                    beibehalten und im Verzeichnis der „Abkürzungen“ entschlüsselt (<ref target="#ME004">siehe unten</ref>), andere abgekürzte Wörter sowie die
                    abgekürzten deutschen Artikel („d.“) werden unterpunktet ausgeschrieben,
                    Buchstabenverschleifungen stillschweigend aufgelöst. Hervorhebungen im Text
                    (einfache und doppelte Unterstreichung, Anstreichungen am Rand; <ref target="#ME003">siehe unten</ref>) stammen von den Autoren. Anstreichungen
                    und Unterstreichungen von Marx oder Engels in Briefen Dritter werden
                    gekennzeichnet. Textverluste durch Beschädigung oder Verschmutzung des Papiers
                    werden im Edierten Text, wo dies mit Sicherheit möglich ist, rekonstruiert und
                    in eckigen Klammern eingefügt bzw. durch drei in eckigen Klammern
                    eingeschlossene Punkte kenntlich gemacht. Die verwendeten diakritischen Zeichen
                    sind im Verzeichnis der „Diakritische Zeichen und Siglen“ entschlüsselt (<ref target="#ME003">siehe unten</ref>).
                    <?oxy_comment_start author="roth" timestamp="20170621T094500+0200" comment="Ergänzung RR, 21.6.2017"?>Gedruckte
                    Texte<?oxy_comment_end?> in Formularen, Zeitungsausschnitten und auf Einladungen
                    werden in Kapitälchen dargestellt, ebenso gedruckte Schreiben.</p>
                <p>Der wissenschaftliche Apparat zu jedem Brief wird von einer Darstellung der
                    Entstehung und Überlieferung eingeleitet (Informationsfeld „Zeugenbeschreibung
                    und Textgeschichte“). In den dabei gegebenen Zeugenbeschreibungen der Briefe,
                    die Marx und Engels untereinander wechselten, wird auf die Spuren der
                    Vorbereitung ihrer erstmaligen Veröffentlichung in der von August Bebel und
                    Eduard Bernstein 1913 vorgelegten vierbändigen Ausgabe hingewiesen (Siehe Der
                    Briefwechsel zwischen Friedrich Engels und Karl Marx 1844 bis 1883. Hrsg. von
                    A[ugust] Bebel und Ed[uard] Bernstein. Bd. 1–4. Stuttgart 1913. Die
                    <?oxy_comment_start author="roth" timestamp="20170607T154049+0200" comment="gilt für 1866; ändern, wenn weitere Briefjahrgänge dazu kommen"?>hier
                    edierten Briefe <?oxy_comment_end?>sind in Band 3 wiedergegeben (Allgemeines
                    darüber siehe in MEGA<hi rendition="#sup">2</hi> III/9. S. 657–666). Mit dem
                    Begriff Fotosignatur werden die abfotografierten Inventarnummern des
                    sozialdemokratischen Parteiarchivs bezeichnet. Für Briefe, die von den
                    Verfassern nicht oder irrtümlich falsch datiert wurden, wird die Datierung
                    begründet, wobei auf andere Datierungen früherer Ausgaben hingewiesen wird. Den
                    Zeugenbeschreibungen folgen Materialien, die dem entsprechenden Brief beigelegt
                    waren (Dokumente, bibliographische Beschreibungen der Fotos, Briefe,
                    Zeitungsberichte und anderes), sofern sie überliefert und wissenschaftlich
                    relevant sind. </p>
                <p>Die textkritische Darstellung zu den einzelnen Briefen erfolgt über die Ansicht
                    „Kritischer Text“ (siehe unten). Das betrifft sowohl die redaktionellen
                    Eingriffe in den Text als auch bei den Briefen von Marx und Engels die
                    Darstellung der Varianten.</p>
                <p>Nicht überlieferte Briefe, deren Existenz als sicher gelten kann, werden in der
                    Chronologie dokumentiert; Briefe, die möglicherweise oder wahrscheinlich
                    geschrieben wurden, werden nur in Textgeschichten und Erläuterungen erwähnt.</p>
                <p>Anführungszeichen werden in der für die einzelnen Sprachen üblichen Form
                    wiedergegeben.</p>
                <p>Briefbeilagen können über einen gesonderten Link aus den Erläuterungen heraus
                    bzw. im Informationsfeld „Zeugenbeschreibung und Textgeschichte“ aufgerufen
                    werden.</p>
                <p>Separate Adress- und Postvermerke u. ä. sind im Informationsfeld
                    „Zeugenbeschreibung und Textgeschichte“ beschrieben.</p>
                <p>Innerhalb des Briefwechsels sind Bezugsstellen aus dem Text und den Erläuterungen
                    durch Links miteinander verbunden; per Mausklick gelangt man auf den
                    entsprechenden Brief.</p>
                <p>Über ein gesondertes Suchmenü kann in den Brieftexten, Titeln, Erläuterungen,
                    Zeugenbeschreibungen, Korrespondentenlisten und Registern recherchiert
                    werden.</p>
                <p>Der Zugang zu den Texten ist auch über mehrere Register möglich: ein Register der
                    Namen, ein Register der Orte (in Erarbeitung), ein Register der Organisationen
                    und Firmen, ein Register der Themen (wird fortlaufend erweitert) und ein
                    Literaturregister
                    <?oxy_comment_start author="lindenberg" timestamp="20170609T160945+0200" comment="{Werkregister/Primär-Sekundärliteratur/via zotero}"?>(<?oxy_comment_end?>in
                    Erarbeitung). Das Namenregister verzeichnet alle im Text vorkommenden Namen von
                    Personen, mythologischen und literarischen Gestalten. </p>
                <p>Im Namenregister sind abweichende Schreibungen in den Brieftexten, Pseudonyme,
                    Kosenamen u.s.w. entweder in einem gesonderten Textfeld oder in runden Klammern
                    hinter der korrekten Schreibweise notiert. Eine einheitliche Verzeichnung der
                    Namen ist noch nicht in jedem Fall gegeben, da der Grundbestand an importierten
                    Personendaten (etwa 9300 Datensätze) aus bereits gedruckten Bänden noch nicht
                    vollständig redigiert werden konnte. Die Personendaten basieren auf deren
                    Erfassung im DFG-Projekt Personen-Daten-Repositorium (PDR). Sie sind mit
                    biographischen Notizen und Lebensdaten versehen und enthalten ggf. Verweise auf
                    bereits erschienene, gedruckte Bände. Das Register der Firmen und Organsiationen
                    umfaßt zur Zeit etwa 400 Einträge. </p>
            </div>
            <div>
                <head type="h2" xml:id="ME003">Diakritische Zeichen und Siglen</head>
                <table rows="-5" cols="2">
                    <row role="label">
                        <cell/>
                        <cell/>
                    </row>
                    <row>
                        <cell>|</cell>
                        <cell>Beginn einer unpaginierten Seite einer Seite der Textgrundlage</cell>
                    </row>
                    <row>
                        <cell>|1|</cell>
                        <cell>Beginn einer paginierten Seite der Textgrundlage</cell>
                    </row>
                    <row>
                        <cell>\</cell>
                        <cell>Kennzeichnung für in der Handschrift übereinanderstehende
                            Wörter</cell>
                    </row>
                    <row>
                        <cell>[[ ]]</cell>
                        <cell>Eckige Klammern in der Textgrundlage</cell>
                    </row>
                    <row>
                        <cell>[ ], Bsp.: <supplied cert="high">Ach!</supplied>
                        </cell>
                        <cell>Redaktionelle Ergänzung eines fehlenden Wortes oder Satzzeichens durch
                            die Bearbeiter/die Bearbeiterinnen</cell>
                    </row>
                    <row>
                        <cell>xxx</cell>
                        <cell>Unleserliche Buchstaben</cell>
                    </row>
                    <row>
                        <cell>[...]</cell>
                        <cell>Fehlende Textstelle</cell>
                    </row>
                    <row>
                        <cell>
                            <del rendition="#s">Seestadt</del>
                        </cell>
                        <cell>Streichung/Textreduzierung (Tilgung) durch den Autor</cell>
                    </row>
                    <row>
                        <cell>
                            <subst>
                                <del rendition="#s">Seestadt</del>
                                <add place="superlinear">Seeküste</add>
                            </subst>
                        </cell>
                        <cell>Streichung durch den Autor mit gleichzeitiger
                            Hinzufügung/Textersetzung (verändert in; wurde zu)</cell>
                    </row>
                    <row>
                        <cell>
                            <add place="superlinear">Seeküste</add>
                        </cell>
                        <cell>Hinzufügung/Textergänzung (Einfügung, Zusatz) durch den Autor</cell>
                    </row>
                    <row>
                        <cell>
                            <del rendition="#s">an Stelle<sic ana="#break-off"/>
                            </del>
                        </cell>
                        <cell>Textabbruch durch den Autor</cell>
                    </row>
                    <row>
                        <cell>Karb<ex>unkel</ex>
                        </cell>
                        <cell>Redaktionelle Ergänzung von fehlenden Wortteilen durch die
                            Bearbeiter/die Bearbeiterinnen</cell>
                    </row>
                    <row>
                        <cell>
                            <choice>
                                <sic>zwißen</sic>
                                <corr cert="high">zwischen</corr>
                            </choice>
                        </cell>
                        <cell>Redaktionelle Textkorrektur durch die Bearbeiter/die Bearbeiterinnen
                            (serifenlose Schrifttypen)</cell>
                    </row>
                    <row>
                        <cell/>
                        <cell/>
                    </row>
                    <row>
                        <cell>
                            <choice>
                                <sic>Ach!</sic>
                                <corr type="deleted"/>
                            </choice>
                        </cell>
                        <cell>Streichung eines überflüssigen Wortes durch die Bearbeiter/die
                            Bearbeiterinnen</cell>
                    </row>
                    <row>
                        <cell>
                            <unclear reason="illegible" cert="high">Ach!</unclear>
                        </cell>
                        <cell>Unsichere Lesart von Buchstaben oder Wörtern im Manuskript</cell>
                    </row>
                    <row>
                        <cell>
                            <hi rendition="#u">Ach!</hi>
                            <hi rendition="#uu">Ach!</hi>
                        </cell>
                        <cell>Einfache und doppelte Unterstreichung durch den Autor</cell>
                    </row>
                    <row>
                        <cell><pb n=""/>Ach!</cell>
                        <cell>Anstreichung am Rand durch den Autor</cell>
                    </row>
                </table>
            </div>
            <div>
                <head>
                    <table rows="1" cols="1">
                        <row>
                            <cell><?oxy_custom_start type="oxy_content_highlight" color="255,255,0"?><?oxy_comment_start author="lindenberg" timestamp="20191015T112339+0200" comment="Ergänzung von TL 2019-10-15" mid="4"?>In
                                gedruckten Texten werden hervorgehobene Textstellen (kursiv,
                                gesprerrt, unterstrichen) adäquat
                                wiedergegeben.<?oxy_custom_end?><?oxy_comment_end mid="4"?></cell>
                        </row>
                    </table>
                </head>
                <head type="h2" xml:id="ME004">Verzeichnis der Abkürzungen und Siglen</head>
                <div>
                    <head type="h3">a) Abkürzungen im Edierten
                        <?oxy_comment_start author="lindenberg" timestamp="20170529T135753+0200" comment="
A. A. Z.	Allgemeine Zeitung. Augsburg"?>Text<?oxy_comment_end?></head>
                    <table rows="-13" cols="2">
                        <row role="label">
                            <cell/>
                            <cell/>
                        </row>
                        <?oxy_custom_start type="oxy_content_highlight" color="255,255,0"?>
                        <row>
                            <cell>d. d.</cell>
                            <cell>de dato</cell>
                        </row>
                        <row>
                            <cell>dss., ds</cell>
                            <cell>dieses [Monats]</cell>
                        </row>
                        <row>
                            <cell>d. M.</cell>
                            <cell>dieses Monats</cell>
                        </row>
                        <row>
                            <cell>Ex.</cell>
                            <cell>Exemplar</cell>
                        </row>
                        <row>
                            <cell>f.i.</cell>
                            <cell>for instance</cell>
                        </row>
                        <row>
                            <cell>fr.</cell>
                            <cell>franco</cell>
                        </row>
                        <row>
                            <cell>fdschaftlich</cell>
                            <cell>freundschaftlich</cell>
                        </row>
                        <row>
                            <cell>Dtschd</cell>
                            <cell>Deutschland</cell>
                        </row>
                        <row>
                            <cell>Fkch</cell>
                            <cell>Frankreich</cell>
                        </row>
                        <row>
                            <cell>fzsisch, fzs</cell>
                            <cell>französisch</cell>
                        </row>
                        <row>
                            <cell>I. A., I. A. A., Int. A., Intern. Assoc., I. Ar. Asso., I. W. A.,
                                Internat., International W. Ass. </cell>
                            <cell>International Working Men's Association </cell>
                        </row>
                        <row>
                            <cell>inl.</cell>
                            <cell>inliegend</cell>
                        </row>
                        <row>
                            <cell>inst </cell>
                            <cell>instant (abbr.; engl. = dieses Monats)</cell>
                        </row>
                        <row>
                            <cell>N.Rh.Z.</cell>
                            <cell>Neue Rheinische Zeitung</cell>
                        </row>
                        <row>
                            <cell>N.Y. Tribune</cell>
                            <cell>New-York Tribune</cell>
                        </row>
                        <row>
                            <cell>S. D., Soc. Dem.</cell>
                            <cell>Social Democrat</cell>
                        </row><?oxy_custom_end?>
                        <row>
                            <cell>U. St., U. States</cell>
                            <cell>United States of America</cell>
                        </row>
                        <row>
                            <cell>Ver. St.</cell>
                            <cell>Vereinigte Staaten von Amerika</cell>
                        </row>
                        <?oxy_custom_start type="oxy_content_highlight" color="255,255,0"?>
                        <row>
                            <cell>Workm. advoc.</cell>
                            <cell>The Workman's Advocate</cell>
                        </row><?oxy_custom_end?>
                    </table>
                </div>
                <div>
                    <head type="h3" xml:id="ME005">b) Münzen und
                        <?oxy_comment_start author="lindenberg" timestamp="20170609T162217+0200" comment="
{Sonderzeichen: Reichstalerzeichen}	Reichstaler scheint es gar nicht im 1866er Jahr zu geben --&gt; noch mit Hrn. Grabsch klären, woher das Zeichen nehmen."?>Gewichte<?oxy_comment_end?></head>
                    <table>
                        <row role="label">
                            <cell/>
                            <cell/>
                        </row>
                        <row>
                            <cell>d., d</cell>
                            <cell>Pennys/pence</cell>
                        </row>
                        <row>
                            <cell>fcs, fr., Fr., frcs.,
                                <?oxy_comment_start author="lindenberg" timestamp="20170529T144102+0200" comment="Brief 049 - "?>fs<?oxy_comment_end?>
                            </cell>
                            <cell>Franc(s)</cell>
                        </row>
                        <row>
                            <cell>L., l., l. St.,
                                <?oxy_custom_start type="oxy_content_highlight" color="255,255,0"?>Pfd.<?oxy_custom_end?>,
                                Pf. St.</cell>
                            <cell>Pfund Sterling/pound sterling</cell>
                        </row>
                        <?oxy_custom_start type="oxy_content_highlight" color="255,255,0"?>
                        <row>
                            <cell>f, f.</cell>
                            <cell>florin
                                (Gulden)<?oxy_comment_start author="lindenberg" timestamp="20170529T140827+0200" comment="1a - Hilberg-Briefe"?>
                            </cell><?oxy_comment_end?>
                        </row><?oxy_custom_end?>
                        <row>
                            <cell>£, £<hi rendition="#sup">st</hi>
                            </cell>
                            <cell>Pfund Sterling/pound sterling</cell>
                        </row>
                        <row>
                            <cell>Sh., sh.,
                                <?oxy_custom_start type="oxy_content_highlight" color="255,255,0"?>S.<?oxy_custom_end?>/–</cell>
                            <cell>Schilling/shilling</cell>
                        </row>
                        <row>
                            <cell>Th., Thl., Thlr., Thr., </cell>
                            <cell>Taler; das Reichstalerzeichen wurde als Abkürzung (rth.)
                                dargestellt</cell>
                        </row>
                        <row>
                            <cell><?oxy_comment_start author="roth" timestamp="20170607T170440+0200" comment=" {Sonderzeichen: Pfund-Gewicht}"?>℔<?oxy_comment_end?></cell>
                            <cell>Pfund (Gewichtsmaß)</cell>
                        </row>
                        <row>
                            <cell><?oxy_comment_start author="roth" timestamp="20170607T170456+0200" comment=" {Sonderzeichen}"?>₰<?oxy_comment_end?></cell>
                            <cell>denarius (Pfennig)</cell>
                        </row>
                    </table>
                </div>
                <div>
                    <head type="h3" xml:id="ME006">c) Abkürzungen im Apparat</head>
                    <table rows="-11" cols="2">
                        <row role="label">
                            <cell/>
                            <cell/>
                        </row>
                        <row>
                            <cell>ADAV</cell>
                            <cell>Allgemeiner Deutscher Arbeiterverein.</cell>
                        </row>
                        <row>
                            <cell>BdK</cell>
                            <cell>Bund der Kommunisten</cell>
                        </row>
                        <row>
                            <cell>Erl.</cell>
                            <cell>Erläuterung</cell>
                        </row>
                        <row>
                            <cell>IAA</cell>
                            <cell>Internationale Arbeiterassoziation.</cell>
                        </row>
                        <row>
                            <cell>IISG</cell>
                            <cell>Internationaal Instituut voor Sociale Geschiedenis.
                                Amsterdam.</cell>
                        </row>
                        <row>
                            <cell>NRhZ</cell>
                            <cell>Neue Rheinische Zeitung. Organ der Demokratie. Köln.</cell>
                        </row>
                        <row>
                            <cell>NRhZ. Revue</cell>
                            <cell>Neue Rheinische Zeitung. Politisch-ökonomische Revue.</cell>
                        </row>
                        <row>
                            <?oxy_comment_start author="lindenberg" timestamp="20170531T142217+0200" comment="
NYDT	New-York Daily Tribune."?>
                            <cell><?oxy_comment_end?>NYT</cell>
                            <cell>New-York Tribune.</cell>
                        </row>
                        <row>
                            <cell>RGASPI</cell>
                            <cell>Российский государственный архив социально- политической истории
                                (ehem. ZPA Moskau).</cell>
                        </row>
                        <row>
                            <cell>SAPMO</cell>
                            <cell>Stiftung Archiv der Parteien und Massenorganisationen der DDR im
                                Bundesarchiv (darin ehem. IML und ZPA Berlin).</cell>
                        </row>
                        <row>
                            <cell>VDAV</cell>
                            <cell>Vereinstag Deutscher Arbeiter-Vereine</cell>
                        </row>
                        <row>
                            <cell>ZB</cell>
                            <cell>Zeugenbeschreibung</cell>
                        </row>
                    </table>
                    <p/>
                </div>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>