<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:telota="http://www.telota.de" telota:doctype="document mega" xml:id="mega_q4v_5hp_mfb">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title type="main">Deutscher Sozialismus in Versen und Prosa</title>
                <title type="sub">1) Karl Beck: „Lieder vom armen Mann, oder die Poesie des wahren Sozialismus“</title>
                <author>
                    <persName key="ed_eyg_crj_sx">Friedrich Engels</persName>
                </author>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>
                    <date>2019-11-28</date>
                </edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <p>unknown</p>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl type="JA">[Engels, Friedrich:] Deutscher Sozialismus in Versen und Prosa. 1) Karl Beck: „Lieder vom armen Mann, oder die Poesie des wahren Sozialismus“. In: Deutsche-Brüsseler-Zeitung. 1847. Nr. 73, 12. September. S. 1-3 u. Nr. 74, 16. September. S. 1-2.</bibl>
                <biblFull>
                    <titleStmt>
                        <title level="a" type="main">Deutscher Sozialismus in Versen und Prosa.</title>
                        <title level="a" type="sub">1) Karl Beck: „Lieder vom armen Mann, oder die Poesie des wahren Sozialismus“.</title>
                    </titleStmt>
                    <extent>
                        <measure type="pages">5</measure>
                    </extent>
                    <publicationStmt>
                        <publisher>Adelbert von Bornstedt</publisher>
                        <pubPlace key="ed_jtx_hgv_cbb">Brüssel</pubPlace>
                        <date type="publication">1847-09-12</date>
                        <date type="publication">1847-09-16</date>
                    </publicationStmt>
                    <seriesStmt>
                        <title level="j" type="main">Deutsche-Brüsseler-Zeitung</title>
                        <biblScope unit="volume">1847</biblScope>
                        <biblScope unit="issue">73 und 74</biblScope>
                        <biblScope unit="page">1-3 und 1-2</biblScope>
                        <biblScope unit="column">1-4 und 1-2</biblScope>
                    </seriesStmt>
                </biblFull>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <creation>
                <persName key="ed_eyg_crj_sx">Friedrich Engels</persName>
                <placeName key="ed_jtx_hgv_cbb">Brüssel</placeName>
                <date notBefore="1846-05-01" notAfter="1846-05-31">Wahrscheinlich Mai 1846</date>
            </creation>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text type="article">
        <body>
            <div n="1" type="title">
                <head><hi rendition="#g">Deutscher Sozialismus in Versen und Prosa. 1) Karl Beck:</hi> „Lieder vom armen Mann, oder die Poesie des wahren Sozialismus“.</head>
                <p><milestone unit="section" rendition="hr"/></p>
            </div>
            <div n="3">
                <p>Die Lieder vom armen Mann beginnen mit einem Liede an ein reiches Haus.</p>
            </div>
            <div n="2" type="title">
                <head><hi rendition="#c"><hi rendition="#g">An das Haus Rothschild.</hi></hi></head>
            </div>
            <div n="3">
                <p>Um Mißverständnissen vorzubeugen, redet der Dichter Gott mit „HERR“, und das Haus
                    Rothschild mit <hi rendition="#g">Herr</hi> an.</p>
                <p>Gleich in der Ouvertüre konstatirt er seine kleinbürgerliche Illusion, daß das
                    Gold nach Rothschild’s „Launen herrscht“; eine Illusion die eine ganze
                    Reihe von Einbildungen über die Macht des Hauses Rothschild nach sich zieht.</p>
                <p>Nicht die Vernichtung der wirklichen Macht Rothschilds, der gesellschaftlichen
                    Zustände, worauf sie beruht, droht der Dichter; er wünscht nur ihre
                    menschenfreundliche Anwendung. Er jammert daß die Banquiers keine
                    sozialistischen Philanthropen sind, keine Schwärmer, keine Menschheitsbeglücker,
                    sondern eben Banquiers. Beck besingt die feige kleinbürgerliche Misère, den
                    „armen Mann“, den pauvre honteux mit seinen armen, frommen und inkonsequenten
                    Wünschen, den „kleinen Mann“ in allen seinen Formen, nicht den stolzen,
                    drohenden und revolutionären Proletarier. Die Drohungen und Vorwürfe, womit Beck
                    das Haus Rothschild überschüttet, wirken allem guten Willen zum Trotz noch
                    burlesker auf den Leser als eine Kapuzinerpredigt. Sie beruhen auf der
                    kindlichsten Illusion über die Macht der Rothschilde, auf einer gänzlichen
                    Unkenntniß des Zusammenhangs dieser Macht mit den bestehenden Zuständen, auf
                    einer vollkommenen Täuschung über die Mittel, welche die Rothschilde anwenden
                    mußten um eine Macht zu werden und um eine Macht zu bleiben. Der Kleinmuth und
                    der Unverstand, die weibische Sentimentalität, die jämmerliche,
                    prosaisch-nüchterne Kleinbürgerlichkeit, welche die Musen dieser Leier sind,
                    thun sich vergebens Gewalt an, um fürchterlich zu werden. Sie werden nur
                    lächerlich. Ihr forcirter Baß schlägt beständig in ein komisches Falsett um,
                    ihre dramatische Darstellung des gigantischen Ringens eines Enceladus bringt es
                    nur zu den possierlichen Gliederverrenkungen eines Hampelmanns.</p>
                <lg type="poem">
                    <lg>
                        <l>„Nach deinen Launen herrscht das Gold</l>
                        <l>— — — — — — — — — — — —</l>
                        <l>O wär’ dein Werk so schön! O wäre</l>
                        <l>Dein Herz so groß wie deine Macht!“ p. 4.</l>
                    </lg>
                </lg>
                <p>Es ist schade, daß Rothschild die <hi rendition="#g">Macht</hi> und unser Dichter
                    das <hi rendition="#g">Herz</hi> hat. Wären sie Beide vereint, wär’s für
                    die Erde zu viel. (Herr Ludwig von Baierland.)</p>
                <p>Die erste Gestalt, die Rothschild gegenüber gestellt wird, ist natürlich der
                    Sänger selbst und zwar der <hi rendition="#g">deutsche</hi> Sänger, der in
                    „hohen, heiligen Mansarden“ wohnt.</p>
                <lg type="poem">
                    <lg>
                        <l>„Es tönt von Recht und Licht und Freiheit,</l>
                        <l>Vom ächten GOTT in seiner Dreiheit</l>
                        <l>Die liebergesegnete Laute der Barden:</l>
                        <l>Da folgt das horchende Menschenkind</l>
                        <l>Den Geistern.“ p. 5.</l>
                    </lg>
                </lg>
                <p>Dieser, dem Motto der Leipziger Allgemeinen Zeitung entlehnte „GOTT“, der auf den
                    Juden Rothschild, schon weil er dreieinig ist, keinen Effekt macht, übt dagegen
                    auf die deutsche Jugend ganz magische Wirkungen aus.</p>
                <lg type="poem">
                    <lg>
                        <l>„Es mahnt die wiedergenesene Jugend</l>
                        <l>— — — — — — — — — — —</l>
                        <l>Und der Begeisterung zeugender Samen</l>
                        <l>Geht auf in hundert herrlichen Namen.“ p. 6.</l>
                    </lg>
                </lg>
                <p>Rothschild urtheilt anders über die deutschen Poeten:</p>
                <lg type="poem">
                    <lg>
                        <l>„Das Lied, das uns die Geister geboten,</l>
                        <l>Du nennst es Hunger nach Ruhm und Broten.“</l>
                    </lg>
                </lg>
                <p>Trotzdem, daß die Jugend mahnt und ihre hundert herrlichen Namen aufgehen, deren
                    Herrlichkeit eben darin besteht, daß sie bei der bloßen Begeisterung stehen
                    bleiben, trotz dem, daß „muthig zum Kampf die Hörner blasen“, daß das Herz so
                    laut in der Nacht pocht. —</p>
                <lg type="poem">
                    <lg>
                        <l>„Das thörichte Herz, es fühlt die Bedrängniß</l>
                        <l>Von einer göttlichen Empfängniß.“ p. 7.</l>
                    </lg>
                </lg>
                <p>dies thörichte Herz, diese Jungfrau Maria! — trotz dem daß</p>
                <lg type="poem">
                    <lg>
                        <l>„Die Jugend, ein finstrer <hi rendition="#g">Saul</hi> (von Karl Beck, Leipzig bei Engelmann 1840)</l>
                        <l>Mit Gott und mit sich selber grollt“,</l>
                    </lg>
                </lg>
                <p>trotz alledem und alledem hält Rothschild den bewaffneten Frieden aufrecht, der
                    nach Beck’s Glauben von ihm allein abhängt.</p>
                <p>Die Zeitungsnachricht, daß der heilige Kirchenstaat Rothschild den Erlöserorden
                    geschickt hat, bietet unserem Dichter Gelegenheit nachzuweisen, daß Rothschild
                    kein Erlöser ist, wie sie eben so gut zu dem gleich interessanten Beweis Anlaß
                    geben konnte, daß Christus zwar ein Erlöser, aber dennoch kein Ritter des
                    Erlöserordens war.</p>
                <lg type="poem">
                    <lg>
                        <l>„Du ein Erlöser?“ p. 11.</l>
                    </lg>
                </lg>
                <p>Und er beweist ihm nun, daß er nicht in bitterer Nacht, wie Christus, <hi rendition="#g">rang</hi>, daß er nie hingeopfert habe, die stolze, die
                    irdische Macht.</p>
                <lg type="poem">
                    <lg>
                        <l>„Für eine milde, beglückende Sendung,</l>
                        <l>Vom großen GEIST dir anvertraut.“ p. 11.</l>
                    </lg>
                </lg>
                <p>Man muß dem großen GEIST nachsagen, daß er nicht viel Geist in der Auswahl seiner
                    Missionäre beweist und sich wegen <hi rendition="#g">milden</hi> Stiftungen an
                    den unrechten Mann adressirt. Das einzig <hi rendition="#g">Große</hi> an ihm
                    sind die Buchstaben.</p>
                <p>Das wenige Talent Rothschilds zum Erlöser, wird ihm nun an drei Fällen
                    ausführlich nachgewiesen: an seinem Benehmen gegenüber der Julirevolution, den
                    Polen und den Juden.</p>
                <lg type="poem">
                    <lg>
                        <l>„Aufstand das muthige Frankenkind“ p. 12.</l>
                    </lg>
                </lg>
                <p>mit einem Wort, die Julirevolution brach aus.</p>
                <lg type="poem">
                    <lg>
                        <l>„Warst du bereit? Erklang dein Gold</l>
                        <l>Wie Lerchengezwitscher jubelnd und hold</l>
                        <l>Zum Lenz, der in der Welt sich rührte?</l>
                        <l>Der, was an sehnlichen Wünschen tief</l>
                        <l>In unsrer Brust verschüttet schlief,</l>
                        <l>Verjüngt zurück ins Leben führte?“ p. 12.</l>
                    </lg>
                </lg>
                <p>Der Lenz, der sich rührte, war der Lenz der Bourgeois, dem allerdings das Gold,
                    Rothschilds Gold so gut wie jedes andere, wie Lerchengezwitscher jubelnd und
                    hold, erklingt. Allerdings, die Wünsche, die während der Restauration nicht nur
                    in der Brust, sondern auch in den Carbonari-Venten verschüttet schliefen, wurden
                    damals verjüngt ins Leben geführt, und Becks <hi rendition="#g">armer Mann</hi>
                    hatte das Nachsehen. Sobald übrigens Rothschild von den soliden Basen der neuen
                    Regierung sich überzeugt hatte, ließ er unbe<pb break="no"/>denklich seine
                    Lerchen zwitschern — gegen übliche Zinsen — versteht sich.</p>
                <p>Becks gänzliche Befangenheit in den kleinbürgerlichen Illusionen, beweist die
                    Apotheose Laffittes gegenüber Rothschild:</p>
                <lg type="poem">
                    <lg>
                        <l>„Dicht rankt sich an deine beneideten Hallen</l>
                        <l>Ein heiliggesprochenes Bürgerhaus“, p. 13.</l>
                    </lg>
                </lg>
                <p>nämlich das Laffittes. Der begeisterte Kleinbürger ist stolz auf die
                    Bürgerlichkeit seines Hauses gegenüber den beneideten Hallen des Hotel
                    Rothschild. Sein Ideal, der Laffitte seiner Einbildung, muß natürlich auch recht
                    einfach bürgerlich wohnen; das Hotel Laffitte schrumpft zusammen zu einem
                    deutschen Bürgerhaus. Laffitte selbst wird geschildert als ein segnend
                    Waltender, Herzensreiner, wird verglichen mit Mucius Scävola, soll sein Vermögen
                    geopfert haben, um <hi rendition="#g">den</hi> Menschen und das Jahrhundert
                    (denkt Beck vielleicht an den Pariser Siècle?) auf den Strumpf zu bringen. Ein
                    schwärmender Knabe wird er genannt, schließlich ein Bettler. Sein Begräbniß wird
                    rührend geschildert:</p>
                <lg type="poem">
                    <lg>
                        <l><choice>
                            <sic>Es</sic>
                            <corr cert="high">„Es</corr>
                        </choice> ging im Leichenzuge mit</l>
                        <l>Gedämpften Schritts die Marseillaise“, p. 14.</l>
                    </lg>
                </lg>
                <p>Neben der Marseillaise maschirten die Wagen der königlichen Familie und dicht
                    hinter ihnen Herr Sauzet, Herr Duchâtel und sämmtliche ventrus und
                    loups-cerviers der Deputirtenkammer.</p>
                <p>Wie aber muß die Marseillaise erst ihren Schritt <hi rendition="#g">gedämpft</hi>
                    haben, als Laffitte nach der Julirevolution seinen Kompère, den Herzog von
                    Orleans im Triumph auf das Hôtel de Ville führte und das frappante Wort
                    aussprach, daß <hi rendition="#g">von nun an die Banquiers herrschen würden</hi>?</p>
                <p>Bei den <hi rendition="#g">Polen</hi> beschränken sich die Vorwürfe ganz darauf,
                    daß Rothschild nicht wohlthätig genug gegen die Emigration gewesen sei. Hier
                    wird der Angriff auf Rothschild zu einer ganz kleinstädtischen Anekdote und
                    verliert allen Schein eines Angriffs auf die in Rothschild repräsentirte
                    Geldmacht überhaupt. Die Bourgeois haben bekanntlich überall, wo sie herrschen,
                    die Polen sehr liebreich und sogar enthusiastisch empfangen.</p>
                <p>Ein Beispiel des Katzenjammers: Ein Pole tritt auf, bettelt und betet. Rothschild
                    gibt ihm einen Silberling, der Pole</p>
                <lg type="poem">
                    <lg>
                        <l>„Nimmt freudezitternd das Silberstück</l>
                        <l>Und segnet dich und deinen Samen“,</l>
                    </lg>
                </lg>
                <p>eine Lage wovor das Polen-Comité in Paris die Polen bisher im Ganzen sicher
                    gestellt hat. Der ganze Auftritt mit den Polen dient 
                    <choice>
                        <sic>unsern</sic>
                        <corr cert="high">unserm</corr>
                    </choice> Poeten nur dazu, sich selbst in Positur zu werfen:</p>
                <lg type="poem">
                    <lg>
                        <l>„Ich aber schleudre des Bettlers Glück</l>
                        <l>Verächtlich in deinen Beutel zurück,</l>
                        <l>In der beleidigten Menschheit Namen!“ 
                        <choice>
                            <sic>p,</sic>
                            <corr cert="high">p.</corr>
                        </choice> 16.</l>
                    </lg>
                </lg>
                <p>zu welchem Treffer in den Beutel große Uebung und Geschicklichkeit im Werfen
                    gehört. Schließlich stellt sich Beck von einer Klage wegen Realinjurie sicher,
                    indem er nicht im eigenen Namen, sondern in dem der Menschheit funktionirt.</p>
                <p>Schon p. 9 wurde Rothschild aufgemutzt, daß er den Bürgerbrief aus Oesterreichs
                    fetter Kaiserstadt angenommen hat,</p>
                <lg type="poem">
                    <lg>
                        <l>„Wo dein gehetzter Glaubensgenosse</l>
                        <l>Sein Licht und seine Luft bezahlt.“</l>
                    </lg>
                </lg>
                <p>Ja, Beck glaubt, daß Rothschild mit diesem Wiener Bürgerbrief der Freien Glück
                    erworben hat.</p>
                <p>Jetzt wird p. 19 die Frage an ihn gestellt:</p>
                <lg type="poem">
                    <lg>
                        <l>„Hast du den eignen Stamm befreit,</l>
                        <l>Der ewig hofft und ewig 
                            <choice>
                                <sic>duldet?</sic>
                                <corr cert="high">duldet?“</corr>
                            </choice></l>
                    </lg>
                </lg>
                <p>Rothschild hätte also der Erlöser der Juden werden sollen. Und wie sollte
                    Rothschild dies anfangen? Die Juden hatten ihn zum <hi rendition="#g">König</hi>
                    gewählt, weil er das schwerste Gold besaß. Er hätte sie lehren sollen, wie man
                    das Gold verachtet, wie man für’s Wohl der Welt entbehrt. p. 21.</p>
                <p>Er hätte die Eigenliebe, die List und den Wucher aus ihrem Gedächtniß streichen,
                    mit einem Wort, er hätte als Moral- und Bußprediger im Sack und in der Asche
                    auftreten sollen. Die brave Forderung unseres Poeten ist dieselbe, als wenn er
                    von Louis Philippe verlangte, er solle den Bourgeois der Julirevolution lehren
                    das Eigenthum abzuschaffen. Wenn Beide so verrückt wären, so würden sie alsbald
                    ihre Macht verlieren, aber weder die Juden den Schacher, noch die Bourgeois das
                    Eigenthum sich aus dem Gedächtniß streichen.</p>
                <p>P. 24 wird dem Rothschild vorgeworfen, daß er des Bürgers Mark aussaugt, als wäre
                    es nicht wünschenswerth, daß dem Bürger das Mark ausgesogen wird.</p>
                <p>P. 25 soll er die Fürsten verführt haben. <hi rendition="#g">Sollen</hi> sie nicht <hi rendition="#g">verführt</hi> werden?</p>
                <p>Wir haben schon Beweise genug gehabt, von der mährchenhaften Macht, die Beck dem
                    Rothschild andichtet. Aber es geht immer crescendo. Nachdem er sich p. 26 in
                    Phantasien ergangen hat, was er (Beck) nicht alles thun würde, wenn er
                    Proprietaire der <hi rendition="#g">Sonne</hi> wäre, nämlich noch nicht den
                    hundertsten Theil von dem was die Sonne ohne ihn thut — fällt ihm
                    plötzlich ein, daß Rothschild nicht allein der <hi rendition="#g">Sünder</hi>
                    ist, sondern neben ihm auch noch andere Reiche existiren. Allein:</p>
                <lg type="poem">
                    <lg>
                        <l>„Du sassest beredt im Lehrerstuhle</l>
                        <l>Es lernten die Reichen in deiner Schule;</l>
                        <l>Du mußtest sie führen ins Leben hinein,</l>
                        <l>Du konntest ihr <hi rendition="#g">Gewissen</hi> sein.</l>
                        <l>Sie sind verwildert — du hast es geduldet</l>
                        <l>Sie sind verworfen — du hast es verschuldet!“ p. 28.</l>
                    </lg>
                </lg>
                <p>Also die Entwicklung des Handels und der Industrie, die Konkurrenz, die
                    Konzentration des Eigenthums, die Staatsschulden und Agiotage, kurz die ganze
                    Entwicklung der modernen bürgerlichen Gesellschaft hätte Herr von Rothschild
                    verhindern können, wenn er nur etwas <hi rendition="#g">gewissenhafter</hi>
                    gewesen wäre. Es gehört wirklich toute la désolante naiveté de la poésie
                    allemande dazu, um zu wagen, solche Ammenmährchen drucken zu lassen. Rothschild
                    wird förmlich in Aladdin verwandelt.</p>
                <p>Noch nicht zufrieden, verleiht Beck dem Rothschild</p>
                <lg type="poem">
                    <lg>
                        <l>„Der Sendung schwindelnde Größe,</l>
                        <l>— — — — — — — — — — — —</l>
                        <l>Zu lindern <hi rendition="#g">der Welt gesammte Leiden</hi>“,</l>
                    </lg>
                </lg>
                <p>eine Sendung, welche alle Kapitalisten der ganzen Welt zusammen nicht im
                    Entferntesten zu erfüllen vermögen. Sieht unser Dichter denn nicht, daß er um so
                    lächerlicher wird, je erhabener und gewaltiger er werden will? daß alle seine
                    Vorwürfe gegen Rothschild in die hündischsten Schmeicheleien umschlagen? daß er
                    die Macht Rothschilds auf eine Weise feiert, wie sie der durchtriebenste
                    Panegyriker nicht feiern könnte? Rothschild muß sich selbst Beifall zuklatschen,
                    wenn <pb/> er sieht, als welche gigantische Schreckgestalt seine kleine
                    Persönlichkeit im Hirn eines deutschen Poeten sich 
                    <choice>
                        <sic>wiespiegelt</sic>
                        <corr cert="high">wiederspiegelt</corr>
                    </choice>.</p>
                <p>Nachdem unser Poet sich bisher die romanhaften und unwissenden Phantasien eines
                    deutschen Kleinbürgers über die Macht eines großen Kapitalisten, wenn er nur
                    guten Willen hätte, versifizirt hat, nachdem er die Phantasie dieser Macht
                    auf’s Höchste geschwindelt hat in seiner Sendung schwindelnder Größe,
                    spricht er die moralische Entrüstung des Kleinbürgers über den Abstand zwischen
                    Ideal und Wirklichkeit in einem pathetischen Paroxysmus aus, der sogar die
                    Lachmuskeln eines pensylvanischen Quäkers in krampfhafte Aktion setzen
                    würde:</p>
                <lg type="poem">
                    <lg>
                        <l>„Weh mir, wenn ich in langer Nacht (21. Dezbr.)</l>
                        <l>Mit heißer Stirn es durchgedacht</l>
                        <l>— — — — — — — — — — — — — — —</l>
                        <l>Dann hob sich <hi rendition="#g">bäumend</hi> meine Locke</l>
                        <l>Mir war’s als riß ich an GOTTES Herzen,</l>
                        <l>Ein Glöckner an der Feuerglocke.“ p. 28.</l>
                    </lg>
                </lg>
                <p>was dem alten Mann gewiß der letzte Nagel an seinem Sarge war. Er glaubt die
                    „Geister der Geschichte“ hätten ihm da Gedanken anvertraut, die er
                    noch leise noch laut sagen dürfe. Ja er kommt zu dem verzweifelten Entschluß, in
                    seinem Grabe noch den Cancan zu tanzen:</p>
                <lg type="poem">
                    <lg>
                        <l>„Doch einst im modernden Leichentuch</l>
                        <l>Wird wonnig schaudern mein Gerippe,</l>
                        <l>Wenn nieder zu mir (dem Gerippe) die Kunde taucht,</l>
                        <l>Daß auf den Altären das Opfer raucht.“ p. 29.</l>
                    </lg>
                </lg>
                <p>Der Knabe Karl fängt an mir fürchterlich zu werden.</p>
                <p>Der Gesang über das Haus Rothschild wäre geschlossen. Folgt nun wie gewöhnlich
                    bei den <hi rendition="#g">modernen</hi> Lyrikern, eine gereimte Reflektion über
                    diesen Gesang und die Rolle die der Dichter in ihm gespielt hat.</p>
                <lg type="poem">
                    <lg>
                        <l>„Ich weiß es kann</l>
                        <l>Dein mächtiger Arm mich blutig schlagen.“ p. 30.</l>
                    </lg>
                </lg>
                <p>d. h. ihm fünfzig aufzählen lassen. Der Oesterreicher vergißt den Haselstock
                    nie. Dieser Gefahr gegenüber stärkt ihn das Hochgefühl:</p>
                <lg type="poem">
                    <lg>
                        <l>„Wie’s GOTT <hi rendition="#g">befahl</hi> und sonder Zagen,</l>
                        <l>So sang ich offen, was ich sann.“</l>
                    </lg>
                </lg>
                <p>Der deutsche Poet singt immer auf Befehl. Natürlich, der Herr ist verantwortlich
                    nicht der Knecht, und so hat Rothschild es mit GOTT zu thun, nicht mit Beck,
                    seinem Knecht. Es ist überhaupt die Methode der <hi rendition="#g">modernen</hi> Lyriker:</p>
                <list>
                    <item>1) mit der Gefahr zu renommiren, der sie sich in ihren harmlosen Gesängen auszusetzen glauben;</item>
                    <item>2) Prügel zu bekommen und sich dann Gott zu befehlen.</item>
                </list>
                <p>Das Lied an das Haus Rothschild schließt mit einigen Hochgefühlen über eben
                    dasselbe Lied, dem hier verläumderisch nachgesagt wird:</p>
                <lg type="poem">
                    <lg>
                        <l>„Frei ist’s und stolz, es darf dich meistern</l>
                        <l>Dir sagen, worauf es gläubig schwört“, p. 
                            <choice>
                                <sic>32</sic>
                                <corr cert="high">32.</corr>
                            </choice></l>
                    </lg>
                </lg>
                <p>nämlich auf seine eigene in diesem Schluß nachgewiesene Vortrefflichkeit. Wir
                    fürchten, daß Rothschild den Beck nicht wegen des Liedes, sondern wegen dieses
                    Meineides den Gerichten denunziren wird.</p>
                <p><hi rendition="#right">Fortsetzung folgt in Nro. 74.</hi></p>
                <pb/>
                <p><hi rendition="#c">(Schluß aus Nro. 73.)</hi></p>
            </div>
            <div n="2" type="title">
                <head><hi rendition="#c"><hi rendition="#g">O streutet Ihr den goldenen Segen!</hi></hi></head>
            </div>
            <div n="3">
                <p>Die Reichen werden aufgefordert, dem <hi rendition="#g">Dürftigen</hi> eine
                    Unterstützung angedeihen zu lassen,</p>
                <lg type="poem">
                    <lg>
                        <l>Bis dir der Fleiß ein sicheres Habe</l>
                        <l>Für Weib und Kind gewann.</l>
                    </lg>
                </lg>
                <p>Und alles dies geschehe:</p>
                <lg type="poem">
                    <lg>
                        <l>Daß du <hi rendition="#g">gut</hi> verbleiben könnest,</l>
                        <l>Ein <hi rendition="#g">Bürger</hi> und ein <hi rendition="#g">Magd</hi>,</l>
                    </lg>
                </lg>
                <p>also Summa Summarum ein guter <hi rendition="#g">Bürgersmann</hi>. Beck ist
                    hiermit auf sein Ideal reduzirt.</p>
            </div>
            <div n="2" type="title">
                <head><hi rendition="#c"><hi rendition="#g">Knecht und Magd.</hi></hi></head>
            </div>
            <div n="3">
                <p>Der Poet besingt zwei gottgefällige Seelen, die, wie höchst langweilig
                    beschrieben wird, erst nach vieljährigem Knickern und moralischem Lebenswandel
                    dazu kommen ein keusches Ehebett zu besteigen.</p>
                <lg type="poem">
                    <lg>
                        <l>Sich küssen? sie thäten es schämig! Sich necken? sie thäten es leise!</l>
                        <l>Ach, Blumen waren es wohl, doch waren es Blumen im Eise;</l>
                        <l>Ein Tanz auf Krücken, o Gott, ein armer verspäteter Falter,</l>
                        <l>Der halb ein blühendes Kind, und halb ein verwelkender Alter.</l>
                    </lg>
                </lg>
                <p>Statt mit dieser einzigen guten Strophe im ganzen Gedicht zu schließen, läßt er
                    sie hinterher noch jauchzen und beben, und zwar aus Freude am kleinen Eigenthum,
                    daß am <hi rendition="#g">eigenen</hi> Heerd die <hi rendition="#g">eigenen</hi>
                    Pfähle sich heben, eine Phrase die nicht ironisch, sondern mit ernsten
                    Wehmuthsthränen ausgesprochen wird. Aber auch damit noch nicht:</p>
                <lg type="poem">
                    <lg>
                        <l>Nur Gott ist ihr Herr, der die Sterne beruft zu leuchten wenns nachtet,</l>
                        <l>Den Knecht, der die Kette zerbricht, mit seligem Auge betrachtet.</l>
                    </lg>
                </lg>
                <p>Somit wäre denn alle Pointe glücklich abgebrochen. Der Kleinmuth und die
                    Unsicherheit Becks verrathen sich immer darin, daß er jedes Gedicht möglichst
                    lang ausspinnt und nie enden kann, bis er durch eine Sentimentalität seine
                    Kleinbürgerei dokumentiert hat. Die Kleist’schen Hexameter scheinen absichtlich
                    gewählt zu sein um den Leser dieselbe Langeweile ertragen zu lassen, die die
                    beiden Liebenden während ihrer langen Prüfungszeit sich durch ihre feige
                    Moralität zuziehen.</p>
            </div>
            <div n="2" type="title">
                <head><hi rendition="#c"><hi rendition="#g">Der Trödeljude.</hi></hi></head>
            </div>
            <div n="3">
                <p>In der Beschreibung des Trödeljuden finden sich einige naive, nette Sachen, z. B.:</p>
                <lg type="poem">
                    <lg>
                        <l>Die Woche flieht, die Woche bietet</l>
                        <l>Nur fünf der Tage deinem Fleiß.</l>
                        <l>O spute dich, du Athemloser,</l>
                        <l>Wirb, wirb um deinen Tagelohn.</l>
                        <l>Am Samstag will es nicht der <hi rendition="#g">Vater</hi>,</l>
                        <l>Am Sonntag will es nicht der 
                            <choice>
                                <sic><hi rendition="#g">Sohn</hi>,</sic>
                                <corr cert="high"><hi rendition="#g">Sohn</hi>.</corr>
                            </choice></l>
                    </lg>
                </lg>
                <p>Später aber verfällt Beck ganz in den liberal-jung-deutschen Judensabbel. Die
                    Poesie hört so sehr auf, daß man glauben könnte, eine skrophulöse Rede der
                    skrophulösen sächsischen Stände-Kammer zu hören: Du kannst nicht Handwerker
                    werden, nicht „Krämermeister“, nicht Ackerbauer, nicht Professor,
                    aber die medizinische Karriere steht dir frei. Dies wird poetisch so
                    ausgedrückt:</p>
                <lg type="poem">
                    <lg>
                        <l>Sie gönnen dir kein Handgewerke,</l>
                        <l>Sie gönnen dir kein Ackerfeld.</l>
                        <l>Du darfst ja nicht zur Jugend sprechen</l>
                        <l>Von eines Lehrers hohem Pfuhl</l>
                        <l>— — — — — — — — — — —</l>
                        <l>Du darfst im Land die Kranken heilen.</l>
                    </lg>
                </lg>
                <p>Könnte man in dieser Weise nicht die preußische Gesetzsammlung in Verse setzen,
                    und Herrn Ludewigs von Baierland Verse in Musik?</p>
                <p>Nachdem der Jude seinem Sohn vordeklamirt:</p>
                <lg type="poem">
                    <lg>
                        <l>Du mußt ja schaffen, mußt erraffen</l>
                        <l>In steter Gier nach Gut und Geld,</l>
                    </lg>
                </lg>
                <p>tröstet er ihn:</p>
                <lg type="poem">
                    <lg>
                        <l>Doch <hi rendition="#g">ehrlich</hi> bleibst du fort und fort.</l>
                    </lg>
                </lg>
            </div>
            <div n="2" type="title">
                <head><hi rendition="#c"><hi rendition="#g">Lorelei.</hi></hi></head>
            </div>
            <div n="3">
                <p>Diese Lorelei ist niemand anders als das Gold.</p>
                <lg type="poem">
                    <lg>
                        <l>Da trat in des Gemüthes Reinheit</l>
                        <l>Mit breiten Wogen die Gemeinheit,</l>
                        <l>Und jedes Heil ertrank.</l>
                    </lg>
                </lg>
                <p>In dieser Gemüthssündfluth und dem Ertrinken des Heils liegt eine höchst
                    niederschlagende Mischung von Plattheit und Bombast. Folgen triviale Tiraden
                    über die Verwerflichkeit und Immoralität des Geldes.</p>
                <lg type="poem">
                    <lg>
                        <l>Sie (die Minne) späht nach Thalern, nach Juwelen,</l>
                        <l>Nach Herzen nicht und gleichen Seelen</l>
                        <l>Und eines Hüttleins Raum.</l>
                    </lg>
                </lg>
                <p>Hätte das Geld nicht mehr gethan, als das deutsche Spähen nach Herzen und
                    gleichen Seelen und der Schiller’schen <hi rendition="#g">kleinsten
                        Hütte</hi>, in der für ein glücklich liebend Paar Raum ist, um den Kredit zu
                    bringen, so wären seine revolutionären Wirkungen schon anzuerkennen.</p>
            </div>
            <div n="2" type="title">
                <head><hi rendition="#c"><hi rendition="#g">Trommellied.</hi></hi></head>
            </div>
            <div n="3">
                <p>In diesem Gedicht zeigt unser sozialistischer Poet wieder, wie er durch seine
                    Befangenheit in der deutschen Kleinbürgermisère fortwährend gezwungen wird, den
                    wenigen Effekt zu verderben, den er hervorbringt.</p>
                <p>Es zieht ein Regiment mit klingendem Spiele aus. Das Volk fordert die Soldaten
                    auf, mit ihm gemeinschaftliche Sache zu machen. Man freut sich, daß der Dichter
                    endlich Muth faßt. Aber, o weh, schließlich erfährt man, daß es sich bloß um
                    Kaisers Namenstag handelt und die Anrede des Volks nur die träumerische
                    verheimlichte Improvisation eines Jünglings bei der Parade ist. Wahrscheinlich
                    eines Gymnasiasten:</p>
                <lg type="poem">
                    <lg>
                        <l>So träumt ein Jüngling, dem’s Herze brennt.</l>
                    </lg>
                </lg>
                <p>Während derselbe Stoff mit derselben Pointe, von Heine behandelt die bitterste
                    Satire auf das deutsche Volk enthalten würde, kommt bei Beck nur eine Satire auf
                    den Dichter selbst heraus, der sich selbst mit dem ohnmächtig schwärmenden
                    Jüngling identifizirt. Bei Heine werden die Schwärmereien des Bürgers
                    absichtlich in die Höhe geschraubt um sie nachher eben so absichtlich in die
                    Wirklichkeit herabfallen zu lassen, bei Beck ist es der Dichter selbst, der sich
                    diesen Phantasien associrt und natürlich auch den Schaden mit trägt wenn er in
                    die Wirklichkeit herunterstürzt. Bei dem einen fühlt sich der Bürger empört über
                    die Keckheit des Dichters, bei dem Andern beruhigt durch seine
                    Seelenverwandtschaft mit ihm. Die Prager Insurrektion bot ihm übrigens
                    Gelegenheit, ganz andere Dinge als diese Farce zu reproduziren.</p>
            </div>
            <div n="2" type="title">
                <head><hi rendition="#c"><hi rendition="#g">Der Auswanderer.</hi></hi></head>
            </div>
            <div n="3">
                <lg type="poem">
                    <lg>
                        <l>Ich brach den Zweig vom Stamme,</l>
                        <l>Der Förster gab Rapport,</l>
                        <l>Da band der Herr mich stramme</l>
                        <l>Und schlug mir diese Schramme.</l>
                    </lg>
                </lg>
                <p>Fehlt nur noch, daß auch der <hi rendition="#g">Rapport</hi> in ähnlichen Versen
                    vorgetragen wird.</p>
            </div>
            <div n="2" type="title">
                <head><hi rendition="#c"><hi rendition="#g">Der Stelzfuß.</hi></hi></head>
            </div>
            <div n="3">
                <p>Hier sucht der Dichter zu erzählen und scheitert auf eine wirklich jämmerliche
                    Weise. Diese vollendete Ohnmacht zu erzählen und darzustellen, die sich in dem
                    ganzen Buche zeigt, ist charakteristisch für die Poesie des wahren Sozialismus.
                    Der wahre Sozialismus bietet in seiner Unbestimmtheit keine Gelegenheit,
                    einzelne zu erzählende Fakta an allgemeine Verhältnisse anzuknüpfen und ihnen
                    dadurch die frappante, bedeutende Seite abzugewinnen. Die wahren Sozialisten
                    hüten sich deshalb auch in ihrer Prosa sehr vor der Geschichte. Wo sie ihr nicht
                    entgehen können, begnügen sie sich damit entweder philosophisch zu konstruiren,
                    oder einzelne Unglücksfälle und <hi rendition="#g">soziale Casus</hi> in ein
                    trocknes und langweiliges Register <choice>
                        <sic>eingetragen</sic>
                        <corr cert="high">einzutragen</corr>
                    </choice>. Auch geht ihnen Allen in Prosa und Poesie das zum Erzählen nöthige
                    Talent ab, was mit der Unbestimmtheit ihrer ganzen Anschauungsweise
                    zusammenhängt.</p>
            </div>
            <div n="2" type="title">
                <head><hi rendition="#c"><hi rendition="#g">Die Kartoffel.</hi></hi></head>
            </div>
            <div n="3">
                <p><hi rendition="#c">Melodie: Morgenroth, Morgenroth!</hi></p>
                <lg type="poem">
                    <lg>
                        <l>Heilig Brot,</l>
                        <l>Das du kamst für unsre Noth,</l>
                        <l>Das du kamst <hi rendition="#g">um Himmels Willen</hi></l>
                        <l>In die Welt, das Volk zu stillen —</l>
                        <l>Fahre wohl, du bist nun todt!</l>
                    </lg>
                </lg>
                <p>In der zweiten Strophe heißt er die Kartoffel:</p>
                <lg type="poem">
                    <lg>
                        <l>— Den kleinen Rest</l>
                        <l>Der aus Eden uns geblieben,</l>
                    </lg>
                </lg>
                <p>und charakterisirt die Kartoffelkrankheit:</p>
                <lg type="poem">
                    <lg>
                        <l>Unter Engeln tobt die Pest!</l>
                    </lg>
                </lg>
                <p>In der dritten Strophe räth Beck dem <hi rendition="#g">armen Mann</hi>, Trauer anzulegen:</p>
                <pb/>
                <lg type="poem">
                    <lg n="1">
                        <l>Armer Mann!</l>
                        <l>Gehe hin, leg’ Trauer an,</l>
                        <l>Völlig bist du nun gerichtet,</l>
                        <l>Ach, dein Letztes ist vernichtet,</l>
                        <l><hi rendition="#g">Weine, wer noch weinen kann!</hi></l>
                    </lg>
                    <lg n="2">
                        <l>
                            <choice>
                                <sic>Tod</sic>
                                <corr cert="high">Todt<note type="editorial">Korrigiert nach Beck.</note></corr>
                            </choice> im Sand</l>
                        <l>Liegt dein <hi rendition="#g">Gott</hi>, du 
                        <choice>
                            <sic>traurend</sic>
                            <corr cert="high">trauernd<note type="editorial">Korrigiert nach Beck.</note></corr>
                        </choice> Land,</l>
                        <l>Laß jedoch den Trost dir sagen:</l>
                        <l>Kein Erlöser ward erschlagen,</l>
                        <l>Der nicht wieder auferstand!</l>
                    </lg>
                </lg>
                <p>Weine, wer da weinen kann, mit dem Dichter! Wäre er nicht so arm an Energie, wie
                    sein <hi rendition="#g">armer Mann</hi> an gesunden Kartoffeln, so würde er sich
                    über den Stoff gefreut haben, den die Kartoffel, dieser Bourgeoisgott, einer der
                    Pivots der bestehenden bürgerlichen Gesellschaft, vorigen Herbst erhielt. Die
                    Grundbesitzer und Bürgersleute Deutschlands hätten dies Gedicht ohne Schaden in
                    den Kirchen absingen lassen können.</p>
                <p>Beck verdient für diesen Effort einen Kranz von Kartoffelblüthen.</p>
            </div>
            <div n="2" type="title">
                <head><hi rendition="#c"><hi rendition="#g">Die alte Jungfer.</hi></hi></head>
            </div>
            <div n="3">
                <p>Wir gehen auf dies Gedicht nicht näher ein, da es gar kein Ende nimmt, und sich
                    in unsäglich langweiliger Breite über volle neunzig Seiten ausdehnt. Die alte
                    Jungfer, die in civilisirten Ländern meist nur nominell vorkommt, ist in
                    Deutschland allerdings ein bedeutender „sozialer Casus“.</p>
                <p>Die allergewöhnlichste Manier, sozialistisch-selbstgefällig zu reflektiren,
                    besteht darin, zu sagen, es ist alles gut, wenn nur nicht auf der andern Seite
                    die Armen wären. Bei jedem beliebigen Stoff kann diese Reflektion angestellt
                    werden. Der eigentliche Gehalt dieser Reflektion ist die
                    philanthropisch-heuchlerische Kleinbürgerlichkeit, die mit den <hi rendition="#g">positiven</hi> Seiten der bestehenden Gesellschaft vollkommen
                    einverstanden ist und nur darüber jammert, daß auch die <hi rendition="#g">negative</hi> Seite der Armuth daneben besteht, die über und über in der
                    gegenwärtigen Gesellschaft befangen ist, und nur wünscht, daß diese Gesellschaft
                        <hi rendition="#g">ohne ihre Existenzbedingungen</hi> fortexistiren
                    möge.</p>
                <p>Beck stellt in diesem Gedicht diese Reflektion oft möglichst trivial an,
                    z. B. bei Gelegenheit des Christfestes:</p>
                <lg type="poem">
                    <lg>
                        <l>O Zeit, die mild des Menschen Herz erbaut,</l>
                        <l>Du wärest milder und doppelt traut —</l>
                        <l>Wenn nicht in der Brust des <hi rendition="#g">armen</hi> Buben</l>
                        <l>Der elternlos in die festlichen Stuben</l>
                        <l>Des reichen Spielgenossen schaut,</l>
                        <l>Der Neid mit seiner ersten Sünde</l>
                        <l>Bei wüster Gotteslästerung stünde!</l>
                        <l>Ja — — —</l>
                        <l>— — süßer Klänge beim Weihnachtlicht</l>
                        <l>Der Kinder Jubel in meinem Gehöre,</l>
                        <l>Wenn nur in feuchten Höhlen nicht</l>
                        <l>Auf schlechter Streu das Elend fröre.</l>
                    </lg>
                </lg>
                <p>Es finden sich übrigens schöne Einzelnheiten in diesem formlosen und endlosen
                    Gedicht, z. B. die Darstellung des Lumpenproletariats:</p>
                <lg type="poem">
                    <lg>
                        <l>Was täglich und unverdrossen</l>
                        <l>Nach Kehricht sucht in verpesteten Gossen;</l>
                        <l>Was wie der Spatz nach Futter schweift,</l>
                        <l>Was Töpfe flickt und Scheeren schleift,</l>
                        <l>Was starren Fingers die Wäsche steift,</l>
                        <l>Was keuchend schiebt des Karren Wucht,</l>
                        <l>Beladen mit kaum gereifter Frucht,</l>
                        <l>Und weinerlich singt: Wer kauft, wer kauft?</l>
                        <l>Was um den Heller im Schmutze rauft;</l>
                        <l>Was täglich an den Steinen der Ecken</l>
                        <l>Den Gott besingt, an den es glaubt,</l>
                        <l>Kaum wagt die Hände hinzustrecken,</l>
                        <l>Dieweil das Betteln nicht erlaubt;</l>
                        <l>Was tauben Ohrs in Hungersnöthen</l>
                        <l>Die Harfen spielt und bläst die Flöten,</l>
                        <l>Jahraus, Jahrein denselben Chor —</l>
                        <l>Vor allen Fenstern, an jedem Thor —</l>
                        <l>Die Kindermagd zum Tanze stimmt,</l>
                        <l>Doch selber nicht das Lied vernimmt;</l>
                        <l>Was Nachts die große Stadt erhellt</l>
                        <l>Und selbst kein Licht im Hause hat;</l>
                        <l>Was Lasten trägt, was Holz zerspellt,</l>
                        <l>Was herrenlos, was herrensatt;</l>
                        <l>Was beten und kuppeln und stehlen läuft,</l>
                        <l>Den Rest des Gewissens wüst versäuft.</l>
                    </lg>
                </lg>
                <p>Beck erhebt sich hier zum ersten Male über die gewöhnliche deutsch-bürgerliche
                    Moralität, indem er diese Verse einem alten Bettler in den Mund legt, dessen
                    Tochter seine Einwilligung zu einem Rendezvous mit einem Offizier verlangt. Er
                    gibt ihr darauf in obigen Versen eine erbitterte Schilderung der Klassen wozu
                    ihr Kind dann gehören würde, greift seine Einwendungen aus ihrer unmittelbaren
                    Lebenslage, und hält ihr keine Moralpredigt, was anzuerkennen ist.</p>
            </div>
            <div n="2" type="title">
                <head><hi rendition="#c"><hi rendition="#g">Du sollst nicht stehlen.</hi></hi></head>
            </div>
            <div n="3">
                <p>Der moralische Bediente eines Russen, den der Bediente selbst als braven
                    Gebierter qualifizirt, bestiehlt seinen scheinbar schlummernden Herrn in der
                    Nacht, um seinen alten Vater zu unterstützen. Der Russe schleicht ihm nach und
                    sieht über seine Schultern, da er eben das nachfolgende Brieflein an denselbigen
                    Alten richtet:</p>
                <lg type="poem">
                    <lg>
                        <l>Nimm das Geld! Ich hab gestohlen!</l>
                        <l>Vater, bete zum Erlöser,</l>
                        <l>Daß er mir von seinem Throne</l>
                        <l>Einst Verzeihung senden möge!</l>
                        <l>Schaffen will ich und verdienen</l>
                        <l>Von der Streu den Schlummer hetzen,</l>
                        <l>Bis ich meinem braven Gebieter</l>
                        <l>Das Geraubte kann ersetzen.</l>
                    </lg>
                </lg>
                <p>Der brave Gebieter des moralischen Dienstboten ist so gerührt über diese
                    furchtbaren Entdeckungen, daß er nicht sprechen kann, jedoch segnend seine Hand
                    auf das Haupt des Knechtes legt.</p>
                <lg type="poem">
                    <lg>
                        <l>Aber der ist eine <hi rendition="#g">Leiche</hi> —</l>
                        <l>Und <hi rendition="#g">es brach sein Herz im Schrecken</hi>.</l>
                    </lg>
                </lg>
                <p>Kann man etwas Komischeres schreiben? Beck sinkt hier unter Kotzebue und Iffland
                    herab, die Bediententragödie übertritt noch das bürgerliche Trauerspiel.</p>
            </div>
            <div n="2" type="title">
                <head><hi rendition="#c"><hi rendition="#g">Neue Götter und alte Leiden.</hi></hi></head>
            </div>
            <div n="3">
                <p>In diesem Gedicht werden Ronge, die Lichtfreunde, die Neujuden, der Barbier, die
                    Wäscherin, der Leipziger Bürger mit seiner gelinden Freiheit oft treffend
                    verhöhnt. Zum Schluß vertheidigt sich der Poet gegen die Philister, die ihn
                    deßhalb anklagen werden, obgleich auch er</p>
                <lg type="poem">
                    <lg>
                        <l>— Das Lied von Licht,</l>
                        <l>In Sturm und Nacht hinausgesungen.</l>
                    </lg>
                </lg>
                <p>Er trägt dann selbst eine sozialistisch modifizirte, auf eine Art von
                    Naturdeismus begründete Lehre der Bruderliebe und praktischen Religion vor, und
                    macht so eine Seite seiner Gegner gegen die andere geltend. So kann Beck nie
                    enden bis er sich selbst wieder verdorben hat, weil er selbst zu sehr in der
                    deutschen Misère befangen ist, und zu viel auf sich, auf den Dichter in seinem
                    Dichten reflektirt. Der Sänger ist überhaupt wieder eine fabelhaft zugestutzte,
                    abenteuerlich sich aufspreizende Figur bei den <hi rendition="#g">modernen</hi>
                    Lyrikern. Er ist keine aktive, in der wirklichen Gesellschaft stehende Person,
                    welche dichtet, sondern „<hi rendition="#g">der</hi> Dichter“, der in den Wolken
                    schwebt, welche Wolken aber nichts anders sind, als die nebelhaften Phantasien
                    des deutschen Bürgers. — Beck fällt immer vom abenteuerlichsten Bombast in die
                    allernüchternste Bürgerprosa, und von einem kleinen kriegerischen Humor gegen
                    die bestehenden Zustände in ein sentimentales Abfinden mit ihnen. Jeden
                    Augenblick ertappt er sich, daß er selbst es ist, de quo fabula narratur. Seine
                    Lieder wirken daher nicht revolutionär, sondern:</p>
                <lg type="poem">
                    <lg>
                        <l>Wie drei Brausepülverchen,</l>
                        <l>Das Blut zu stillen. (p. 293.)</l>
                    </lg>
                </lg>
                <p>Den Schluß des ganzen Bandes bildet daher auch ganz passend der folgende schlaffe
                    Jammer der Resignation:</p>
                <lg type="poem">
                    <lg>
                        <l><hi rendition="#g">Wann soll es auf der Erden</hi></l>
                        <l><hi rendition="#g">O Gott, verträglich werden?</hi></l>
                        <l>Ich bin an <hi rendition="#g">Sehnsucht</hi> 
                        <choice>
                            <sic>doppel</sic>
                            <corr cert="high">doppelt<note type="editorial">Korrigiert nach Beck.</note></corr>
                        </choice> frisch,</l>
                        <l>Drum an Geduld ein doppelt Müder.</l>
                    </lg>
                </lg>
                <p>Beck hat unstreitig mehr Talent und ursprünglich auch mehr Energie, als die
                    Mehrzahl des deutschen Literatenpacks. Sein einziges Leiden ist die deutsche
                    Misère, zu deren theoretischen Formen auch der pomphaft-weinerliche Sozialismus
                    und die jung-deutschen Reminiscenzen Becks gehören. Ehe nicht in Deutschland die
                    gesellschaftlichen Gegensätze eine schärfere Form erhalten haben durch eine
                    bestimmtere Sonderung der Klassen und momentane Eroberung der politischen
                    Herrschaft <choice>
                        <sic>durch Bourgeoisie,</sic>
                        <corr cert="high">durch die Bourgeoisie,</corr>
                    </choice> ist für einen deutschen Poeten in Deutschland selbst wenig zu hoffen.
                    Einerseits ist es ihm in der deutschen Gesellschaft unmöglich, revolutionär
                    aufzutreten, weil die revolutionären Elemente selbst noch zu unentwickelt sind,
                    andererseits wirkt die ihn von allen Seiten umgebende chronische Misère zu
                    erschlaffend, als daß er sich darüber erheben, sich frei zu ihr verhalten und
                    sie verspotten könnte, ohne selbst wieder in sie zurückzufallen. Einstweilen
                    kann man allen deutschen Poeten, die noch einiges Talent haben, nichts rathen
                    als auszuwandern in civilisirte Länder.</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>