<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:telota="http://www.telota.de" telota:doctype="document mega" xml:id="mega_q4v_5hp_mfb">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title type="main">Deutscher Sozialismus in Versen und in Prosa</title>
                <title type="sub">2) Karl Grün: „Über Goethe vom menschlichen Standpunkte.“ Darmstadt, 1846.</title>
                <author>
                    <persName key="ed_eyg_crj_sx">Friedrich Engels</persName>
                </author>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>
                    <date>2020-01-10</date>
                </edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <p>unknown</p>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl type="JA">[Engels, Friedrich:] Deutscher Sozialismus in Versen und in Prosa. 2) Karl Grün: „Ueber Göthe vom menschlichen Standpunkte.“ Darmstadt, 1846. In: Deutsche-Brüsseler-Zeitung. 1847. Nr. 93, 21. November. S. 1/2, Nr. 94, 25. November. S. 1/2, Nr. 95, 28. November. S. 1/2, Nr. 96, 2. Dezember. S. 1/2, Nr. 97, 5. Dezember. S. 1/2 u. Nr. 98, 9. Dezember. S. 1/2.</bibl>
                <biblFull>
                    <titleStmt>
                        <title level="a" type="main">Deutscher Sozialismus in Versen und in Prosa.</title>
                        <title level="a" type="sub">2) Karl Grün: „Ueber Göthe vom menschlichen Standpunkte.“ Darmstadt, 1846.</title>
                    </titleStmt>
                    <extent>
                        <measure type="pages">12</measure>
                    </extent>
                    <publicationStmt>
                        <publisher>Adelbert von Bornstedt</publisher>
                        <pubPlace key="ed_jtx_hgv_cbb">Brüssel</pubPlace>
                        <date type="publication">1847-11-21</date>
                        <date type="publication">1847-11-25</date>
                        <date type="publication">1847-11-28</date>
                        <date type="publication">1847-12-02</date>
                        <date type="publication">1847-12-05</date>
                        <date type="publication">1847-12-09</date>
                    </publicationStmt>
                    <seriesStmt>
                        <title level="j" type="main">Deutsche-Brüsseler-Zeitung</title>
                        <biblScope unit="volume">1847</biblScope>
                        <biblScope unit="issue">93 bis 98</biblScope>
                        <biblScope unit="page">1-2</biblScope>
                        <biblScope unit="column">1-4, 1 und 1-3</biblScope>
                    </seriesStmt>
                </biblFull>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <creation>
                <persName key="ed_eyg_crj_sx">Friedrich Engels</persName>
                <placeName key="ed_jtx_hgv_cbb">Brüssel</placeName>
                <date notBefore="1846-10-01" notAfter="1846-11-10">Zwischen Anfang Oktober 1846 und Anfang November 1847</date>
            </creation>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text type="article">
        <body>
            <div n="1" type="title">
                <head><hi rendition="#c"><hi rendition="#g">Deutscher Sozialismus in Versen und in Prosa.</hi></hi></head>
                <head><hi rendition="#c">2) <hi rendition="#g">Karl Grün:</hi> „Ueber Göthe vom menschlichen Standpunkte.“ Darmstadt, 1846.</hi></head>
            </div>
            <div n="2">
                <p>Herr Grün erholt sich von den Strapatzen seiner „sozialen <hi rendition="#g">Bewegung</hi> in Frankreich und Belgien“, indem er
                    einen Blick auf den sozialen <hi rendition="#g">Stillstand</hi> seines
                    Vaterlandes wirft. Er sieht sich zur Abwechslung einmal den alten Göthe
                    „vom menschlichen Standpunkte“ an. Er hat seine Siebenmeilenstiefel
                    mit Pantoffeln vertauscht, sich in den Schlafrock geworfen, und dehnt sich
                    selbstzufrieden in seinem Armsessel: „Wir schreiben keinen Kommentar, nur
                    was auf der Hand liegt, nehmen wir mit.“ p. 244. Er hat sich’s recht
                    behaglich gemacht: „Rosen und Kamelien hatte ich mir ins Zimmer gesetzt,
                    Reseda und Veilchen ins offene Fenster“, p. III. „Und vor Allem
                    keine Kommentare! — — sondern hier, die sämmtlichen Werke auf den
                    Tisch und etwas Rosen- und Resedaduft ins Zimmer! Wir wollen sehen, wie weit wir
                    damit kommen. — — Ein Schuft giebt mehr als er hat!“ p. IV, V.</p>
                <p>Bei aller Nonchalance verrichtet Herr Grün indeß die größten Heldenthaten in
                    diesem Buche. Aber das wird uns nicht wundern, nachdem wir von ihm selbst gehört
                    haben, daß er der Mann ist, der „an der <hi rendition="#g">Nichtigkeit</hi> der öffentlichen und Privatverhältnisse verzweifeln
                    wollte“ (p. III), der „Göthe’s Zügel empfand, wenn er sich im
                    Ueberschwenglichen und Unförmlichen zu verlieren drohte“ (ibid.), der
                    „das Vollgefühl menschlicher Bestimmung“ in sich trägt, „der
                    unsre Seele gehört — und ging es in die Hölle“! (p. IV.) Wir wundern
                    uns über nichts mehr, nachdem wir erfahren haben, daß er schon früher
                    „einmal eine Frage an den Feuerbach’schen Menschen gerichtet“
                    hat, die zwar „leicht zu beantworten“ war, aber doch für den
                    besagten Menschen zu schwierig gewesen zu sein scheint (p. 277); wenn wir sehen,
                    wie Herr Grün p. 198 das „Selbstbewußtsein aus einer Sackgasse
                    holt“, p. 102 sogar an den „Hof des russischen Kaisers“ gehen
                    will, und p. 305 mit Donnerstimme in die Welt hinausruft: „Wer durch ein
                    Gesetz einen neuen Zustand aussprechen will, welcher dauern soll, <hi rendition="#g">der sei Anathema</hi>“! Wir sind auf’s Aeußerste
                    gefaßt, wenn Herr Grün p. 187 unternimmt, „seine Nasenspitze an den
                    Idealismus zu legen“, und ihn „zum Straßenjungen zu machen“,
                    wenn er darauf spekulirt, „Eigenthümer zu werden“, ein
                    „reicher, reicher Eigenthümer, den Zensus zahlen zu können, um in die
                    Repräsentantenkammer der Menschheit einzurücken, um auf die Liste der
                    Geschwornen zu kommen, welche über Menschlich und Unmenschlich entscheiden“.</p>
                <p>Wie sollte das nicht gelingen, ihm, der auf „dem namenlosen Grund des
                    allgemeinen Menschlichen“ steht? (p. 182.) Ihn schrecken nicht einmal
                    „die Nacht und ihre <hi rendition="#g">Greuel</hi>“ (p. 312), als da
                    sind Mord, Ehebruch, Dieberei, Hurerei, Unzucht und hoffärthiges Wesen. Freilich
                    gesteht er p. 99 ein, er habe auch schon „den unendlichen Schmerz
                    empfunden, wenn der Mensch sich auf dem Punkt seiner Nichtigkeit ertappt“;
                    freilich „ertappt“ er sich vor den Augen des Publikums auf diesem
                    „Punkte“, bei Gelegenheit des Satzes: Du gleichst dem Geist, den Du begreifst,
                    nicht mir — und zwar folgendermaßen: „Dies Wort ist wie wenn Blitz und
                    Donner zusammenfallen, und zu gleicher Zeit die Erde sich aufthäte. In diesem
                    Wort ist der Vorhang am Tempel zerrissen, die Gräber thun sich auf —
                    — die Götterdämmerung ist hereingebrochen und das alte Chaos —
                    — die Sterne fahren wider einander, ein einziger Kometenschwanz brennt im
                    Nu die kleine Erde weg, und Alles was ist, ist nur noch Qualm und Rauch und
                    Dunst. Und wenn man sich die gräßlichste Zerstörung denkt — —
                    — so ist das Alles <hi rendition="#g">noch gar nichts</hi> gegen die
                    Vernichtung, die in diesen neun Wörtern liegt!“ p. 235, 236. Freilich, „an der
                    alleräußersten Gränze der Theorie“, nämlich auf p. 295, „läuft es“ dem Herrn
                    Grün „wie eiskaltes Wasser den Rücken hinab, ein wahrer Schrecken durchzittert
                    seine Glieder“ — aber in dem Allen überwindet er weit, denn er ist ja
                    Mitglied „des großen Freimaurerordens der Menschheit“! (p. 317.)</p>
                <p>Take it all in all, so wird Herr Grün mit solchen Eigenschaften auf jedem Felde
                    sich bewähren. Ehe wir zu seiner ergiebigen Betrachtung Göthe’s übergehen,
                    wollen wir ihn auf einige Nebenschauplätze seiner Thätigkeit begleiten.</p>
                <p>Zuerst auf das Feld der Naturwissenschaft, denn „das Wissen von der Natur“ ist
                    nach p. 247 „die einzig positive Wissenschaft“ und zugleich „nicht minder die
                    Vollendung des humanistischen (vulgo menschlichen) Menschen“. Sammeln wir
                    sorgfältig, was uns Herr Grün von dieser einzig positiven Wissenschaft Positives
                    verkündigt. Er läßt sich zwar nicht weitläuftig auf sie ein, er läßt nur, so
                    zwischen Tag und Dunkel in seinem Zimmer auf- und abgehend, Einiges fallen, aber
                    er verrichtet darum „nicht minder“ die „positivsten“ Mirakel.</p>
                <p>Bei Gelegenheit des Holbach zugeschriebenen Système de la nature enthüllt er: „Es
                    kann hier nicht auseinander gesetzt werden, wie das System der Natur auf der
                    Hälfte des Weges abbricht, wie es an dem Punkte abbricht, <hi rendition="#g">wo
                        aus der Nothwendigkeit des Cerebralsystems die Freiheit und die
                        Selbstbestimmung herausschlagen müßten</hi>." p. 70. Herr Grün könnte ganz
                    genau den Punkt angeben, wo „aus der Nothwendigkeit des <choice>
                        <sic>Cerebralsystems</sic>
                        <corr cert="high">Cerebralsystems“</corr>
                    </choice> dies und jenes „herausschlägt“ und der Mensch also auch auf die innere
                    Seite seines Schädels Ohrfeigen bekommt. Herr Grün könnte <pb/> die sichersten
                    und detaillirtesten Nachrichten geben über einen Punkt, der sich bisher den
                    Beobachtungen gänzlich entzog, nämlich über den Produktionsprozeß des
                    Bewußtseins im Gehirn. Aber leider! in einem Buche über Göthe vom menschlichen
                    Standpunkte „kann dies nicht auseinandergesetzt werden“.</p>
                <p>Dümas, Playfair, Faraday und Liebig huldigten bisher arglos der Ansicht, der
                    Sauerstoff sei ein eben so geschmackloses wie geruchloses Gas. Herr Grün aber,
                    der da weiß, daß alles <hi rendition="#g">Saure</hi> auf der Zunge <hi rendition="#g">beißt</hi>, erklärt p. 75 den „Sauerstoff“ für „beißend“.
                    Deßgleichen bereichert er p. 229 die Akustik und Optik mit neuen Thatsachen;
                    indem er dort „ein reinigendes Tosen und Leuchten“ vor sich gehen läßt, stellt
                    er die reinigende Kraft des Schalls und des Lichtes außer Zweifel.</p>
                <p>Nicht zufrieden mit diesen glänzenden Bereicherungen der „einzig positiven
                    Wissenschaft“, nicht zufriedern mit der Theorie der inwendigen Ohrfeigen,
                    entdeckt Herr Grün p. 93 einen neuen Knochen: „Werther ist der Mensch, dem der
                    Wirbel-Knochen fehlt, der noch nicht Subjekt geworden ist.“ Die bisherige
                    falsche Ansicht war, der Mensch habe an die zwei Dutzend Wirbelknochen. Herr
                    Grün reduzirt diese vielen Knochen nicht nur auf ihre normale Einheit, sondern
                    entdeckt auch noch, daß dieser Exclusiv-Wirbelknochen die merkwürdige
                    Eigenschaft hat, den Menschen zum „Subjekt“ zu machen. Das „Subjekt“ Herr Grün
                    verdient für diese Entdeckung einen Extra-Wirbelknochen.</p>
                <p>Unser beiläufiger Naturforscher faßt schließlich seine „einzig positive
                    Wissenschaft“ von der Natur folgendermaßen zusammen:</p>
                <lg type="poem">
                    <lg>
                        <l>„Ist nicht der Kern der Natur</l>
                        <l>Menschen im Herzen?</l>
                    </lg>
                </lg>
                <p>Der Kern der Natur ist Menschen im Herzen. Im Menschenherzen ist der Kern der
                    Natur. Die Natur hat ihren Kern im Herzen des Menschen.“ p. 250. Und wir setzen
                    hinzu, mit Herrn Grün’s Erlaubniß: Menschen im Herzen ist der Kern der
                    Natur. Im Herzen ist der Kern der Natur Menschen. In des Menschen Herzen hat die
                    Natur ihren Kern.</p>
                <p>Mit dieser eminenten „positiven“ Aufklärung verlassen wir das
                    naturwissenschaftliche Feld, um zur <hi rendition="#g">Oekonomie</hi>
                    überzugehen, die leider nach dem Obigen <hi rendition="#g">keine</hi> „positive
                    Wissenschaft“ ist. Dessenungeachtet verfährt Herr Grün auch hier auf gut Glück
                    äußerst „positiv“.</p>
                <p>„Individuum setzte sich wider Individuum, <hi rendition="#g">und so</hi> entstand
                    die allgemeine Konkurrenz.“ p. 211. Das heißt, die düstre und mysteriöse
                    Vorstellung der deutschen Sozialisten von der „allgemeinen Konkurrenz“ trat ins
                    Leben, „und so entstand die Konkurrenz“. Gründe werden nicht angegeben, ohne
                    Zweifel weil die Oekonomie keine positive Wissenschaft ist.</p>
                <p>„Im Mittelalter war das schnöde Metall noch gebunden durch Treue, Minne und
                    Devotiren, diese Fessel zersprengte das sechszehnte Jahrhundert, und das Geld
                    wurde frei.“ p. 241. Mac Culloch und Blanqui, die bisher in dem Irrthum befangen
                    waren, das Geld sei „im Mittelalter gebunden“ gewesen durch die mangelnde
                    Kommunikation mit Amerika, und die Granitmassen, welche die Adern des „schnöden
                    Metalls“ in den Andes bedeckten, Mac Culloch und Blanqui werden Herrn Grün für
                    diese Enthüllung eine Dankadresse votiren.</p>
                <p>Der <hi rendition="#g">Geschichte</hi>, die ebenfalls keine „positive
                    Wissenschaft“ ist, sucht Herr Grün einen positiven Charakter zu geben, indem der
                    den Thatsachen der Tradition eine Reihe von Thatsachen seiner Imagination
                    gegenüberstellt.</p>
                <p>Pag. 91 „erdolcht sich Abbisons Cato ein Jahrhundert vor Werther auf der
                    englischen Bühne“ und beweist dadurch einen merkwürdigen Lebensüberdruß. Er
                    „erdolcht“ sich hiernach nämlich, als sein 1672 geborner Verfasser noch ein
                    Säugling war.</p>
                <p>Pag. 175 berichtigt Herr Grün Göthe’s Tag- und Jahreshefte dahin, daß 1815
                    von den deutschen Regierungen die Preßfreiheit keineswegs „ausgesprochen“,
                    sondern nur „versprochen“ wurde. Es ist also Alles nur ein Traum, was uns die
                    sauerländischen und sonstigen Spießbürger Erschreckliches von den vier Jahren
                    Preßfreiheit 1815—1819 zu erzählen wissen, wie damals alle ihre kleinen
                    Schmutzereien und Skandalosa durch die Presse an’s Licht gezogen wurden,
                    und wie endlich die Bundesbeschlüsse von 1819 dieser Schreckensherrschaft der
                    Oeffentlichkeit ein Ende machten.</p>
                <p>Herr Grün erzählt uns ferner, daß die freie Reichsstadt Frankfurt gar kein Staat
                    war, sondern „nichts als ein Stück bürgerlicher Gesellschaft“. p. 19. Ueberhaupt
                    gebe es in Deutschland keine Staaten, und man fange <choice>
                        <sic>endlich</sic>
                        <corr cert="high">„endlich</corr>
                    </choice> mehr und mehr an, die eigenthümlichen Vorzüge dieser Staatslosigkeit
                    Deutschlands einzusehen“, p. 257, welche Vorzüge besonders in der großen
                    Wohlfeilheit der Stockprügel bestehen. Die deutschen Selbstherrscher werden also
                    sagen müssen: la société civile, c’est moi — wobei sie sich aber
                    schlecht stehen, denn nach p. 101 ist die bürgerliche Gesellschaft nur „eine
                    Abstraktion“.</p>
                <p>Wenn aber die Deutschen keinen Staat haben, so haben sie dafür „einen ungeheuren
                    Wechsel auf die Wahrheit, und dieser Wechsel muß realisirt werden, ausgezahlt,
                    in klingende Münze umgesetzt“. p. 5. Dieser Wechsel ist ohne Zweifel auf
                    demselben Büreau zahlbar, wo Herr Grün den „Census“ zahlt, um in die
                    Repräsentantenkammer der Menschheit einzurücken.</p>
                <p><hi rendition="#c">(Fortsetzung folgt.)</hi></p>
                <p><hi rendition="#c">(Fortsetzung.)</hi></p>
                <p>Die wichtigsten „positiven“ Aufschlüsse erhalten wir indeß über die französische
                    Revolution, über deren „Bedeutung“ er eine eigne „Zwischenrede“ hält. Er beginnt
                    mit dem Orakelspruch, der Gegensatz zwischen historischem Recht und
                    Vernunftrecht sei ein durchaus wichtiger, denn beide seien historischen
                    Ursprungs. Ohne Herrn Grüns ebenso neue wie wichtige Entdeckung, daß auch das
                    Vernunftrecht im Laufe der Geschichte entstanden sei, irgendwie herabsetzen zu
                    wollen, wagen wir die bescheidne Bemerkung, daß ein stilles Zwiegespräch im
                    stillen Kämmerlein mit den ersten Bänden der Histoire parlementaire von <hi rendition="#g">Buchez</hi> ihm zeigen dürfte, welche Rolle dieser Gegensatz
                    in der Revolution gespielt hat.</p>
                <p>Hr. Grün zieht es indeß vor, uns einen ausführlichen Beweis von der
                    Schlechtigkeit der Revolution zu geben, der sich schließlich auf den einzigen,
                    aber centnerschweren Vorwurf reduzirt: daß sie den „Begriff des Menschen nicht
                    untersucht habe“. In der That ist eine so grobe Unterlassungssünde
                    unverzeihlich. Hätte die Revolution nur den Begriff des Menschen untersucht, so
                    war von einem neunten Thermidor, von einem 18. Brumaire keine Rede; Napoleon
                    begnügte sich mit der Generalscharge, und schrieb vielleicht auf seine alten
                    Tage ein Exercierreglement „vom menschlichen Standpunkte“. — Weiter
                    erfahren wir zur Aufklärung „über die Bedeutung der Revolution“, daß der Deismus
                    sich im Grunde vom Materialismus nicht unterscheide, und warum nicht. Wir sehen
                    daraus mit Vergnügen, daß Herr Grün seinen Hegel noch nicht ganz vergessen hat.
                    Vergl. z. B. Hegel’s Geschichte der Philosophie, III., p. 458, 459,
                    463 der zweiten Ausgabe. — Dann wird, ebenfalls zur Aufklärung „über die
                    Bedeutung der Revolution“, Mehres über Konkurrenz mitgetheilt, wovon wir oben
                    die Hauptsache vorwegnahmen, ferner lange Auszüge aus Holbachs Schriften
                    gegeben, um zu beweisen, daß er die Verbrechen aus dem Staat erklärte; nicht
                    minder wird „die Bedeutung der Revolution“ durch eine reichliche Blumenlese aus
                    des Thomas Morus Utopia erläutert, welche Utopia wieder dahin erläutert wird,
                    daß sie Anno 1516 nichts Geringeres als — „das <hi rendition="#g">heutige</hi> England“ p. 225 bis in die geringsten Einzelnheiten
                    prophetisch darstellte. Und endlich, nach allen diesen, auf beiläufig 36 Seiten
                    breitgetretenen Vue und Considérants folgt das Schlußurtheil p. 226: „Die
                    Revolution ist die Verwirklichung des Macchiavellismus.“ Warnendes Exempel für
                    Alle, die den Begriff des Menschen noch nicht untersucht haben!</p>
                <p>Zum Trost für die armen Franzosen, die Nichts erreicht haben, als die
                    Verwirklichung des Macchiavellismus, läßt Herr Grün p. 73 ein Balsamtröpflein
                    fallen: „Das französische Volk war im 18. Jahrhundert der Prometheus unter den
                    Völkern, der die <hi rendition="#g">menschlichen Rechte</hi> denen der Götter
                    gegenüber geltend machte.“ Heften wir uns nicht daran, daß es also doch wohl
                    „den Begriff des Menschen untersucht“ haben mußte, oder daran, daß es die
                    menschlichen Rechte nicht „denen der Götter“, sondern denen des Königs, des
                    Adels und der Pfaffen „gegenüber geltend machte“, lassen wir diese Bagatellen
                    und verhüllen wir in stiller Trauer unser Haupt: denn dem Herrn Grün selbst
                    passirt hier etwas „Menschliches“.</p>
                <p>Herr Grün vergißt nämlich, daß er in früheren Schriften (vgl. z. B. den
                    Artikel im I. Bande der Rheinischen Jahrbücher, die „soziale Bewegung“
                    u. s. w.) eine gewisse Entwicklung über die Menschenrechte aus den
                    deutsch-französischen Jahrbüchern nicht nur breitgetreten, „popularisirt“,
                    sondern sogar mit dem ächtesten Plagiarien-Eifer ins Unsinnige outrirt hatte. Er
                    vergißt, daß er dort die Menschenrechte als die Rechte des Epiciers, des
                    Spießbürgers u. s. w. an den Pranger gestellt hatte, und macht sie
                    hier plötzlich zu „den <hi rendition="#g">menschlichen</hi> Rechten“, zu den
                    Rechten „des Menschen“. Dasselbe passirt dem Hrn. Grün p. 251, 252, wo „das
                    Recht, das mit uns geboren, und von dem leider keine Frage ist“, aus <choice>
                        <sic>den</sic>
                        <corr cert="high">dem</corr>
                    </choice> Faust in „dein Naturrecht, dein Menschenrecht, das Recht von innen
                    heraus zu wirken und sein eigenes Werk zu genießen“ verwandelt wird; obwohl
                    Göthe es direkt in Gegensatz bringt mit „Gesetz und Rechten“, die „sich wie eine
                    ew’ge Krankheit <hi rendition="#g">forterben</hi>“, d. h. mit dem
                    traditionellen Recht des ancien régime, zu dem nur die „<hi rendition="#g">angebornen</hi>, unverjährbaren und unveräußerlichen Menschenrechte“ der
                    Revolution, keineswegs aber die Rechte „<hi rendition="#g">des</hi> Menschen“
                    den Gegensatz bilden. Diesmal freilich mußte Herr Grün seine Antecedentien
                    vergessen, damit Göthe nicht den menschlichen Standpunkt verliere.</p>
                <p>Ganz übrigens hat Herr Grün noch nicht vergessen, was er aus den
                    deutsch-französischen Jahrbüchern und anderen Schriften derselben Richtung
                    gelernt hat. Pag. 210 definirt er z. B. die dermalige französische Freiheit
                    als die Freiheit vom unfreien (!) allgemeinen (!!) Wesen (!!!). Dies Unwesen ist
                    entstanden aus dem <hi rendition="#g">Gemeinwesen</hi> von p. 204 und 205 der
                    deutsch-französischen Jahrbücher und den Uebersetzungen dieser Seiten in die
                    kurrente Sprache des dermaligen deutschen Sozialismus. Die wahren Sozialisten
                    haben überhaupt die Gewohnheit, Entwicklungen die ihnen unverständlich bleiben,
                    weil sie von der Philosophie abstrahiren und juristische, ökonomische
                    u. s. w. Ausdrücke enthalten, im Handumdrehen in eine einzige kurze
                    mit philosophischen Ausdrücken versetzte Phrase zusammenzufassen und diesen
                    Unsinn zu beliebigem Gebrauch auswendig lernen. Auf diese Weise ist das
                    juristische „Gemeinwesen“ der deutsch-französischen Jahrbücher in obiges
                    philosophisch-unsinnige „allgemein Wesen“ verwandelt worden, die politische
                    Befreiung, die Demokratie hat in der „Befreiung vom unfreien allgemeinen Wesen“
                    ihre philosophische kurze Formel erhalten, und diese kann der wahre Sozialist in
                    die Tasche stecken, ohne befürchten zu müssen, daß seine Gelehrsamkeit ihm zu
                    schwer falle. — Auf p. XXVI exploitirt Herr Grün in ähnlicher Weise, was
                    in der „heiligen Familie“ über Sensualismus und Materialismus gesagt ist, wie er
                    den Wink jener Schrift, daß in den Materialisten des vorigen Jahrhunderts,
                    u. A. in Holbach, Anknüpfungspunkte für die sozialistische Bewegung der
                    Gegenwart zu finden seien, zu obenerwähnten Citaten aus Holbach nebst
                    sozialistischer Interpretation derselben benutzt.</p>
                <pb/>
                <p>Gehen wir über zur <hi rendition="#g">Philosophie</hi>. Gegen diese hegt Herr
                    Grün eine gründliche Verachtung. Er verkündigt uns schon p. VII, daß er „fürder
                    nichts mehr mit Religion, Philosophie und Politik zu schaffen hat“, daß diese
                    Drei „gewesen sind und sich nie wieder aus ihrer Auflösung erheben werden“, und
                    daß er von ihnen Allen und namentlich von der Philosophie „weiter nichts übrig
                    behält, als den Menschen <hi rendition="#g">und</hi> das gesellschaftsfähige,
                    soziale Wesen“. Das gesellschaftsfähige, gesellschaftliche Wesen und der obige
                    menschliche Mensch sind allerdings hinreichend, um uns über den unrettbaren
                    Untergang von Religion, Philosophie und Politik zu trösten. Aber Herr Grün ist
                    viel zu bescheiden. Er hat nicht nur den „humoristischen Menschen“ und diverse
                    „Wesen“ von der Philosophie „übrig behalten“, sondern erfreut sich auch des
                    Besitzes einer, wenn auch verworrenen, doch beträchtlichen Masse
                    Hegel’scher Tradition. Wie wäre das Gegentheil auch möglich, nachdem er
                    vor verschiedenen Jahren vor Hegel’s Büste zu wiederholten Malen andächtig
                    gekniet hat? Man wird uns bitten, dergleichen skurile und skandalöse Personalia
                    aus dem Spiele zu lassen; aber Herr Grün selbst hat dies Geheimniß dem
                    Preßbengel anvertraut. Wir werden diesmal nicht sagen, wo. Wir haben dem Herrn
                    Grün bereits so häufig seine Quellen mit Kapitel und Vers zitirt, daß wir auch
                    einmal den gleichen Dienst von Herrn Grün verlangen können. Um ihm gleich wieder
                    einen Beweis von unserer Gefälligkeit zu geben, wollen wir ihm vertrauen, daß er
                    die schließliche Entscheidung in der Streitfrage vom freien Willen, die er p. 8
                    gibt, aus Fouriers Traité de l’Association, Abschnitt du libre arbitre,
                    genommen hat. Nur daß die Theorie vom freien Willen eine „Verirrung des <hi rendition="#g">deutschen</hi> Geistes“ sei, ist eine eigenthümliche
                    „Verirrung“ des Herrn Grün selbst.</p>
                <p>Wir kommen Göthe endlich näher. Auf p. 15 weist Herr Grün das Recht Göthe’s
                    nach, zu existiren. Göthe und Schiller sind nämlich die Aufhebung des
                    Gegensatzes zwischen „thatlosem Genuß“, d. h. Wieland, und „genußloser
                    That“, d. h. Klopstock. „Lessing stellte den Menschen zuerst auf sich
                    selbst.“ (Ob ihm Herr Grün dies akrobatische Kunststück wohl nachmachen kann?)
                    — In dieser philosophischen Konstruktion haben wir alle Quellen des Herrn
                    Grün zusammen. Die Form der Konstruktion, die Grundlage des Ganzen — der
                    weltbekannte <choice>
                        <sic>Angel’sche</sic>
                        <corr cert="high">Hegel’sche</corr>
                    </choice> Kunstgriff der Vermittelung der Gegensätze. „Der auf sich selbst
                    gestellte Mensch“ — Hegel’sche Terminologie angewandt auf Feuerbach.
                    „Thatloser Genuß“ und „Genußlose That“, dieser Gegensatz über den Herr Grün
                    Wieland und Klopstock obige Variationen spielen läßt, ist entlehnt aus den
                    Sämmtlichen Werken von M. Heß. Die einzige Quelle die wir vermissen ist die
                    Literaturgeschichte selbst, die von den obigen Siebensachen nicht das Geringste
                    weiß und dafür von Herrn Grün mit Recht ignorirt wird.</p>
                <p>Da wir gerade von Schiller sprechen, dürfte folgende Bemerkung des Herrn Grün an
                    ihrem Orte sein: „Schiller war Alles was man sein kann, wofern man nicht Göthe
                    ist.“ P. 311. Pardon, man kann auch Monsieur Grün sein. — Uebrigens pflügt
                    unser Autor hier mit dem Kalbe Ludewigs von Baierland:</p>
                <lg type="poem">
                    <lg>
                        <l>Rom, Dir fehlt das was Neapel hat, diesem just, was Du besitzest;</l>
                        <l>Wäret ihr beide vereint, wär’s für die Erde zu viel.</l>
                    </lg>
                </lg>
                <p>Durch diese Geschichtskonstruktion ist Göthe’s Auftreten in der deutschen
                    Literatur vorbereitet. „Der Mensch“, von Lessing „auf sich selbst gestellt“,
                    kann nur unter den Händen Göthe’s zu weiteren Evolutionen fortschreiten.
                    Herrn Grün gebührt nämlich das Verdienst, „den Menschen“ in Göthe entdeckt zu
                    haben, nicht den natürlichen, von Mann und Weib vergnüglich und fleischlich
                    erzeugten Menschen, sondern den Menschen im höheren Sinne, den dialektischen
                    Menschen, das caput mortuum im Tiegel, in welchem Gott Vater, Sohn und heiliger
                    Geist <choice>
                        <sic>culcinirt</sic>
                        <corr cert="high">calcinirt</corr>
                    </choice> worden, den cousin germain des Homunculus aus dem Faust — kurz,
                    nicht den Menschen von dem Göthe spricht, sondern „<hi rendition="#g">den</hi>
                    Menschen“ von dem Herr Grün spricht. Wer ist nun „der Mensch“, von dem Herr Grün
                    spricht?</p>
                <p>„Es ist nichts als <hi rendition="#g">menschlicher</hi> Inhalt in Göthe.“ (P.
                    XVI.) — Pag. XXI hören wir, „daß Göthe <hi rendition="#g">den
                        Menschen</hi> so darstellte und dachte, <hi rendition="#g">wie wir ihn heute
                        verwirklichen wollen</hi>“. — Pag. XXII: „Der heutige Göthe, und das
                    sind seine Werke, ist ein <hi rendition="#g">wahrer Kodex des
                    Menschenthums</hi>.“ — Göthe „ist die <hi rendition="#g">vollendete
                        Menschlichkeit</hi>“. Pag. XXV. — „Göthe’s Dichtungen sind (!)
                        <hi rendition="#g">das Ideal der menschlichen Gesellschaft</hi>.“ Pag. 12.
                    — „Göthe konnte kein nationaler Dichter werden, weil er zum <hi rendition="#g">Dichter des Menschlichen</hi> bestimmt war.“ Pag. 25. —
                    Trotzdem aber soll nach p. 14 <hi rendition="#g">„unser Volk“</hi>
                    — also die Deutschen — in Göthe „sein eigenes Wesen verklärt
                    erblicken“. Hier haben wir den ersten Aufschluß über „das Wesen des Menschen“,
                    und wir dürfen uns dabei um so mehr auf Herrn Grün verlassen, als er ohne
                    Zweifel „den Begriff des Menschen“ auf’s gründlichste „untersucht hat“.
                    Göthe stellt „den Menschen“ so dar, wie Herr Grün ihn verwirklichen will, und
                    zugleich stellt er das deutsche Volk verklärt dar — hiernach ist „der
                    Mensch“ Niemand anders als „der verklärte Deutsche“. Dies wird überall
                    bestätigt. Wie Göthe „kein nationaler Dichter“, sondern „der Dichter des
                    Menschlichen“ ist, so ist auch das deutsche Volk „kein nationales“ Volk, sondern
                    das Volk „des Menschlichen“. Darum heißt es auch p. XVI: „Göthe’s
                    Dichtungen, aus dem Leben hervorgegangen, ... hatten und haben mit der
                    Wirklichkeit nichts zu schaffen.“ Gerade wie „der Mensch“, gerade wie die
                    Deutschen. Und p. 4: „Noch zur Stunde will der <hi rendition="#g">französische</hi> Sozialismus <hi rendition="#g">Frankreich</hi> beglücken,
                    die <hi rendition="#g">Deutschen</hi> Schriftsteller haben <hi rendition="#g">das menschliche Geschlecht</hi> vor Augen.“ (Während „das menschliche
                    Geschlecht“ sie mehrentheils nicht „vor Augen“, sondern vor einer ziemlich
                    entgegengesetzten Körperstelle zu „haben“ pflegt.) So freut sich Herr Grün auch
                    an zahllosen Stellen darüber, daß Göthe „den Menschen <hi rendition="#g">von
                        Innen heraus</hi> befreien“ wollte ( <choice>
                        <sic>z B.</sic>
                        <corr cert="high">z. B.</corr>
                    </choice> p. 225), welche ächt germanische Befreiung noch immer nicht <hi rendition="#g">„heraus“</hi> kommen will.</p>
                <p>Konstatiren wir also diesen ersten Aufschluß: „Der Mensch“ ist der <hi rendition="#g">
                <choice>
                    <sic>„verklarte“</sic>
                    <corr cert="high">„verklärte“</corr>
                </choice> Deutsche</hi>.</p>
                <p><hi rendition="#c">(Fortsetzung folgt.)</hi></p>
                <p><hi rendition="#c">(Fortsetzung.)</hi></p>
                <p>Verfolgen wir nun den Herrn Grün in der Anerkennung, die er „dem Dichter des
                    Menschlichen“, dem „menschlichen Inhalt in Göthe“ zollt. Sie wird uns am besten
                    enthüllen, wer „der Mensch“ ist, von dem Herr Grün spricht. Wir werden finden,
                    daß Herr Grün hier die geheimsten Gedanken des wahren Sozialismus enthüllt, wie
                    er denn überhaupt durch seine Sucht, alle seine Kumpane zu überschreien, dazu
                    verleitet wird, Dinge in die Welt hinauszututen, die die übrige Genossenschaft
                    lieber verschwiege. Es war ihm übrigens um so leichter, Göthe in den „Dichter
                    des Menschlichen“ zu verwandeln, als Göthe selbst die Worte: Mensch und
                    menschlich in einem gewissen emphatischen Sinne zu gebrauchen pflegt. Göthe
                    gebraucht sie freilich nur in dem Sinne wie sie zu seiner Zeit, und später auch
                    von Hegel angewandt, wie das Prädikat menschlich besonders den Griechen im
                    Gegensatz zu heidnischen und christlichen Barbaren beigelegt wurde, lange bevor
                    diese Ausdrücke durch Feuerbach ihren mysteriös-philosophischen Inhalt
                    erhielten. Bei Göthe namentlich haben sie meist eine sehr unphilosophische,
                    fleischliche Bedeutung. Erst Herrn Grün gebührt das Verdienst, Göthe zum Schüler
                    Feuerbachs und zum wahren Sozialisten gemacht zu haben.</p>
                <p>Wir können hier natürlich über Göthe selbst nicht ausführlich sprechen. Wir
                    machen nur auf einen Punkt aufmerksam. — Göthe verhält sich in seinen
                    Werken auf eine zweifache Weise zur deutschen Gesellschaft seiner Zeit. Bald ist
                    er ihr feindselig; er sucht der ihm Widerwärtigen zu entfliehen, wie in der
                    Iphigenie und überhaupt während der italienischen Reise, er rebellirt gegen sie
                    als Götz, Prometheus und Faust, er schüttet als Mephistopheles seinen bittersten
                    Spott über sie aus. Bald dagegen ist er ihr befreundet, „schickt“ sich in sie,
                    wie in der Mehrzahl der zahmen Xenien und vielen prosaischen Schriften, feiert
                    sie, wie in den Maskenzügen, ja vertheidigt sie gegen die andrängende
                    geschichtliche Bewegung, wie namentlich in allen Schriften wo er auf die
                    französische Revolution zu sprechen kommt. Es sind nicht nur einzelne Seiten des
                    deutschen Lebens, die Göthe anerkannt, gegen andre die ihm widerstreben. Es sind
                    häufiger verschiedene Stimmungen, in denen er sich befindet; es ist ein
                    fortwährender Kampf in ihm zwischen dem genialen Dichter, den die Misère seiner
                    Umgebung anekelt, und dem behutsamen Frankfurter Ratsherrnkind, resp.
                    Weimar’schen Geheimrath, der sich genöthigt sieht, Waffenstillstand mit
                    ihr zu schließen und sich an sie zu gewöhnen. So ist Göthe bald kolossal, bald
                    kleinlich; bald trotziges, spottendes,weltverachtendes Genie, bald
                    rücksichtsvoller, genügsamer, enger Philister. Auch Göthe war nicht im Stande,
                    die deutsche Misère zu besiegen; im Gegentheil, sie besiegt ihn, und dieser Sieg
                    der Misère über den größten Deutschen ist der beste Beweis dafür, daß sie „von
                    Innen heraus“ gar nicht zu überwinden ist. Göthe war zu universell, zu aktiver
                    Natur, zu fleichlich, um in einer Schiller’schen Flucht ins
                    Kant’sche Ideal Rettung vor der Misère zu suchen; er war zu scharfblickend
                    um nicht zu sehen, wie diese Flucht sich schließlich auf die Vertauschung der
                    platten mit der überschwänglichen Misère reduzirte. Sein Temperament, seine
                    Kräfte, seine ganze geistige Richtung wiesen ihn auf’s praktische Leben
                    an, und das praktische Leben, das er vorfand, war miserabel. In diesem Dilemma,
                    in einer Lebenssphäre zu existiren, die er verachten mußte, und doch an diese
                    Sphäre als die einzige, in welcher er sich bethätigen konnte, gefesselt zu sein,
                    in diesem Dilemma hat sich Göthe fortwährend befunden, und je älter er wurde,
                    desto mehr zog sich der gewaltige Poet, de guerre lasse, hinter den
                    unbedeutenden Weimar’schen Minister zurück. Wir werfen Göthe nicht à la
                    Börne und Menzel vor, daß er nicht liberal war, sondern daß er zu Zeiten auch
                    Philister sein konnte; nicht daß er keines Enthusiasmus für deutsche Freiheit
                    fähig war, sondern daß er einer spießbürgerlichen Scheu vor aller gegenwärtigen
                    großen Geschichtsbewegung sein stellenweise hervorbrechendes, richtigeres
                    ästhetisches Gefühl opferte; nicht daß er Hofmann war, sondern daß er zur Zeit
                    wo ein Napoleon den großen deutschen Augiasstall ausschwemmte, die winzigsten
                    Angelegenheiten und menus plaisirs eines der winzigsten deutschen Höflein mit
                    feierlichem Ernst betreiben konnte. Wir machen überhaupt weder vom moralischen,
                    noch vom Partheistandpunkte, sondern höchstens vom ästhetischen und historischen
                    Standpunkte aus Vorwürfe; wir messen Göthe weder am moralischen, noch am
                    politischen, noch am „menschlichen“ Maaßstab. Wir können uns hier nicht darauf
                    einlassen, Göthe im Zusammenhange mit seiner ganzen Zeit, mit seinen
                    literarischen Vorgängern und Zeitgenossen, in seinem Entwicklungsgange und in
                    seiner Lebensstellung darzustellen. Wir beschränken uns daher darauf, einfach
                    das Faktum zu konstatiren.</p>
                <p>Wir werden sehen, nach welcher dieser Seiten hin Göthe’s Werke „ein wahrer
                    Kodex des Menschenthums“, „die vollendete <choice>
                        <sic>Menschlichkeit“</sic>
                        <corr cert="high">Menschlichkeit“,</corr>
                    </choice> das „Ideal der menschlichen Gesellschaft“ sind.</p>
                <p>Nehmen wir zuerst die Kritik der bestehenden Gesellschaft durch Göthe vor, um
                    dann zu der positiven Darstellung des „Ideals der menschlichen Gesellschaft“
                    überzugehen. Es versteht sich bei der Reichhaltigkeit des Grün’schen Buchs
                    von selbst, daß wir bei Beiden nur einige charakteristische Glanzstellen
                    hervorheben.</p>
                <p>In der That verrichtet Göthe als Kritiker der Gesellschaft Wunder. Er „verdammt
                    die Civilisation“ p. 34—36, indem er einige romantische Klagen darüber
                    verlauten läßt, daß sie alles Charakteristische, Unterscheidende an den Menschen
                    verwische. Er „weissagt die Welt der Bourgeoisie“ p. 79, indem er im Prometheus
                    tout bonnement die Entstehung des Privateigenthums schildert. Er ist p. 229 „der
                    Weltrichter ... der Minos der Civilisation“. Aber das Alles sind nur
                    Bagatellen.</p>
                <p>Pag. 253 zitirt Herr Grün: Katechisation:</p>
                <lg type="poem">
                    <lg>
                        <l>Bedenk, o Kind, woher sind diese Gaben?</l>
                        <l>Du kannst Nichts von Dir selber haben. —</l>
                        <l>Ei, Alles hab’ ich vom Papa.</l>
                        <l>Und der, woher hat’s der? — Vom Großpapa. —</l>
                        <l>Nicht doch! Woher hat’s denn der Großpapa bekommen?</l>
                        <l>Der hat’s <hi rendition="#g">genommen</hi>.</l>
                    </lg>
                </lg>
                <p>Hurrah! schmettert Herr Grün aus vollem Halse, la propriété c’est le vol — leibhaftiger Proudhon!</p>
                <p>Leverrier mit seinem Planeten mag nach Hause gehen und seinen Orden an Herrn Grün
                    abtreten — denn hier ist mehr denn Leverrier, hier ist sogar mehr denn
                    Jackson und Schwefelätherrausch. Wer den für viele friedliche Bourgeois
                    allerdings beunruhigenden Diebstahlssatz Proudhon’s auf die ungefährlichen
                    Dimensionen des obigen Göthe’schen Epigramms reduzirt hat, den lohnt nur
                    der grand 
                    <choice>
                        <sic>cardon</sic>
                        <corr cert="high">cordon</corr>
                    </choice> der Ehrenlegion.</p>
                <p>Der <hi rendition="#g">„Bürgergeneral“</hi>macht schon mehr
                    Schwierigkeiten. Herr Grün besieht ihn einige Zeit von allen Seiten, schneidet
                    wider Gewohnheit einige zweifelhafte Grimassen, wird bedenklich: „allerdings ...
                    ziemlich fade ... die Revolution ist damit nicht ver<pb break="no"/>urtheilt“ p.
                    150. ... Halt! jetzt hat er’s! was ist der Gegenstand, um den es sich
                    handelt? Ein <hi rendition="#g">Topf Milch</hi>, und so: „Vergessen ... wir
                    nicht, daß es hier wieder ... die <hi rendition="#g">Eigenthumsfrage</hi> ist,
                    welche in den Vordergrund gerückt wird“ p. 151.</p>
                <p>Wenn sich in der Straße des Herrn Grün zwei alte Weiber um einen gesalzenen
                    Häringskopf zanken, so lasse Herr Grün sich die Mühe nicht verdrießen, aus
                    seinem „rosen-“ und resedaduftenden Zimmer herabzusteigen und sie zu
                    benachrichtigen, daß auch bei ihnen „die Eigenthumsfrage es ist, welche in den
                    Vordergrund gerückt wird“. Der Dank aller Wohldenkenden wird ihm die schönste
                    Bescherung sein.</p>
                <p><hi rendition="#c">(Fortsetzung folgt.)</hi></p>
                <p><hi rendition="#c">(Fortsetzung.)</hi></p>
                <p>Eine der größten kritischen Thaten hat Göthe verrichtet, als er den <hi rendition="#g">Werther</hi> schrieb. Werther ist keineswegs, wie die
                    bisherigen Leser Göthes „vom menschlichen Standpunkte“ glaubten, ein bloßer
                    sentimentaler Liebesroman. Im Werther „hat der menschliche Inhalt eine so
                    adäquate Form gefunden, daß in keiner Literatur der Welt etwas gefunden werden
                    kann, was ihm auch nur im Entferntesten an die Seite gesetzt zu werden
                    verdiente“ p. 96. „Die Liebe Werthers zu Lotten ist ein bloßer Hebel, ein
                    Vehikel der Tragödie des radikalen Gefühlspantheismus. Werther ist der Mensch,
                    dem der Wirbelknochen fehlt, der noch nicht Subjekt geworden ist“ p. 93. Werther
                    erschießt sich nicht aus Verliebtheit, sondern „weil er, das unglückselige
                    pantheistische Bewußtsein, mit der Welt nicht auf’s Reine kommen konnte“
                    p. 94.</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>