<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:telota="http://www.telota.de" telota:doctype="letter mega" xml:id="B00005" xml:lang="de">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title type="main">La crise commerciale en Angleterre — Mouvement chartiste — Irlande [MEGA1]</title>
                <author>
                    <persName key="ed_eyg_crj_sx">Friedrich Engels</persName>
                </author>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>
                    <date>2018-08-27</date>
                </edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <p>unknown</p>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl type="JA">[Engels, Friedrich:] La crise commerciale ... In: La Réforme. 26. Oktober 1847. S. 1/2.</bibl>
                <biblFull>
                    <titleStmt>
                        <title level="a" type="main">La crise commerciale ...</title>
                        <author>
                            <persName key="ed_eyg_crj_sx">Friedrich Engels</persName>
                        </author>
                    </titleStmt>
                    <extent>
                        <measure type="pages">2</measure>
                    </extent>
                    <publicationStmt>
                        <publisher>unknown</publisher>
                        <pubPlace>Paris</pubPlace>
                        <date type="publication">1847-10-26</date>
                        <date type="creation">1847-10-23</date>
                    </publicationStmt>
                    <seriesStmt>
                        <title level="j" type="main">La Réforme</title>
                        <biblScope unit="issue">26. Oktober 1847</biblScope>
                        <biblScope unit="page">[1-2]</biblScope>
                        <biblScope unit="column">3-1</biblScope>
                    </seriesStmt>
                </biblFull>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
    </teiHeader>
    <text type="article">
        <body>
            <pb n="[1]"/>
            <div>
                <p>On nous écrit de Londres, le 23 octobre:</p>
                <p>La crise commerciale à laquelle l’Angleterre se voit exposée en ce moment est, en
                    effet, plus sévère qu’aucune des crises précédentes. Ni en 1837, ni en 1842 la
                    dépression n’était si universelle que dans le moment actuel. Toutes les branches
                    de la vaste industrie anglaise se trouvent arrêtées au milieu de leur mouvement;
                    partout il y a stagnation, partout on ne voit que des ouvriers mis sur le pavé.
                    Il va sans dire qu’un tel état de choses entraîne une agitation extraordinaire
                    parmi les ouvriers, qui, exploités par les industriels pendant l’époque de
                    prospérité commerciale, se voient maintenant congédiés en masse et abandonnés à
                    leur sort. Aussi les meetings des ouvriers mécontents se multiplient-ils
                    rapidement. Le <hi rendition="#i">Northern-Star</hi>, organe des ouvriers
                    chartistes, emploie plus de sept de ses vastes colonnes à rendre compte des
                    meetings de la semaine passée; la liste des meetings annoncés pour la semaine
                    présente remplit encore trois colonnes. Le même journal parle d’une brochure
                    publiée par un ouvrier, M. John Noakes, dans laquelle l’auteur attaque
                    ouvertement et directement le droit de l’aristocratie à la possession de ses
                    terres. «Le sol de l’Angleterre, dit-il, est la propriété du peuple, auquel nos
                    aristocrates l’ont arraché par la force ou par la ruse. Il faut que le peuple
                    fasse prévaloir son droit imprescriptible de propriété; il faut que la rente
                    foncière soit déclarée propriété nationale et appliquée dans l’intérêt du
                    public. Peut-être me dira-t-on que ce sont là des propos révolutionnaires.
                    Révolutionnaire ou non, n’importe; si le peuple ne put obtenir ce qu’il lui faut
                    par la voie légale, il faut bien qu’il tente la voie illégale.»</p>
                <p>On ne trouvera pas étonnant que dans ces circonstances les chartistes déploient
                    une activité peu commune. Leur chef, l’illustre Feargus O’Connor, vient
                    d’annoncer que sous peu il se mettra en route pour l’Ecosse, où dans toutes les
                    villes il appellera des <hi rendition="#i">meetings</hi> et recueillera des
                    signatures à la pétition nationale pour la charte du peuple, qui sera envoyée au
                    prochain parlement. Il annonce en même temps qu’avant l’ouverture de parlement,
                    la presse chartiste sera augmentée d’un journal quotidien, le <hi rendition="#i">Démocrate</hi>.</p>
                <p>On se rappelle qu’aux dernières élections M. Harney, rédacteur en chef du <hi rendition="#i">Northern Star</hi>, avait été mis sur les rangs comme
                    candidat chartiste pour la représentation de Tiverton, bourg qui envoie au
                    parlement le ministre des affaires étrangères, lord Palmerston. M. Harney,
                    victorieux dans l’épreuve de la main-levée, se retira lorsque lord Palmerston
                    demanda le <hi rendition="#i">poll</hi>. Maintenant, il s’est passé un fait qui
                    prouve combien les sentimens des habitans de Tiverton diffèrent du ceux du petit
                    nombre d’électeurs parlementaires. Il y avait une vacance à remplir dans le
                    conseil municipal; les électeurs municipaux, classe bien plus nombreuse que
                    celle des électeurs parlementaires, ont donné la place vacante à M. Rowcliffe,
                    le même qui, aux élections, avait proposé M. Harney. Au reste, les chartistes se
                    préparent dans toute l’Angleterre pour les élections municipales qui au<pb n="[2]"/>ront lieu dans tout le pays au commencement de novembre.</p>
                <p>Mais passons au district le plus manufacturier de l’Angleterre, au Lancashire,
                    pays qui, plus qu’aucun autre, souffre sous le poids de la stagnation
                    industrielle. La situation du Lancashire est alarmante au plus haut degré. Déjà
                    la plupart des fabriques ont cessé entièrement de travailler, et celles qui
                    travaillent encore n’emploient leurs ouvriers que deux ou tout au plus trois
                    jours par semaine. Mais ce n’est pas encore assez: les industriels d’Ashton,
                    ville très importante pour l’industrie cotonnière, annoncent à leurs ouvriers
                    que dans huit jours ils réduiront les salaires de 10 %. Cette nouvelle, qui
                    jette l’alarme parmi les ouvriers, se répand par tout le pays. Peu de jours
                    après, il se tient à Manchester une réunion de délégués des ouvriers du comté
                    tout entier; cette réunion résout d’envoyer une députation chez les maîtres pour
                    les engager à ne pas mettre à exécution la réduction menacée, et, si cette
                    députation n’avait aucun résultat, de proclamer la grève de tous les ouvriers
                    employés dans l’industrie cotonnière du Lancashire. — Cette grève,
                    accompagnée d’une grève des ouvriers forgerons et mineurs de Birmingham, qui a
                    déjà commencé, ne manquerait pas de prendre les mêmes dimensions alarmantes qui
                    signalaient la dernière grève générale, celle de 1842. Elle pourait même bien
                    devenir encore plus formidable pour le gouvernement.</p>
                <p>En attendant, l’Irlande affamée s’agite dans de terribles convulsions. Les
                    maisons de travail regorgent de mendians, les propriétaires ruinés refusent de
                    payer la taxe des pauvres, et le peuple affamé, se rassemblant par milliers,
                    pille les granges et les étables des fermiers, et même des prêtres catholiques
                    que naguère encore il adorait.</p>
                <p>Il paraît que l’hiver prochain les Irlandais ne mourront plus aussi
                    tranquillement de faim que l’hiver dernier. L’immigration des Irlandais en
                    Angleterre devient de jour en jour plus alarmante. On compte qu’en moyenne il
                    arrive 50.000 Irlandais par an; cette année il y en a déjà plus de 220.000. En
                    septembre, in en arrivait 345 par jour; en octobre, il en arrive 511. De cette
                    manière, la concurrence des ouvriers entre eux se trouve encore augmentée, et il
                    ne serait point du tout étonnant si la crise actuelle produisait une agitation
                    telle qu’elle forçât le gouvernement à accorder des réformes de la plus haute
                    importance.</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>