<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:telota="http://www.telota.de" telota:doctype="letter mega" xml:id="B00005" xml:lang="de">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title type="main">Les maîtres et les ouvriers en Angleterre</title>
                <author>
                    <persName key="ed_eyg_crj_sx">Friedrich Engels</persName>
                </author>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>
                    <date>2018-08-31</date>
                </edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <p>unknown</p>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl type="JA">[Engels, Friedrich:] Les maîtres et les ouvriers en Angleterre. In: L’Atelier. 8. Jg. Nr. 2, November 1847. S. 24/25.</bibl>
                <biblFull>
                    <titleStmt>
                        <title level="a" type="main">Les maîtres et les ouvriers en Angleterre.</title>
                        <author>
                            <persName key="ed_eyg_crj_sx">Friedrich Engels</persName>
                        </author>
                    </titleStmt>
                    <extent>
                        <measure type="pages">2</measure>
                    </extent>
                    <publicationStmt>
                        <publisher>unknown</publisher>
                        <pubPlace>Paris</pubPlace>
                        <date type="publication">1847-11</date>
                        <date type="creation">1847-10-25</date>
                    </publicationStmt>
                    <seriesStmt>
                        <title level="j" type="main">L’Atelier</title>
                        <title level="j" type="sub">Organe spécial de la classe laborieuse</title>
                        <title level="j" type="sub">Rédigé par des ouvriers exclusivement</title>
                        <biblScope unit="volume">8. Jg.</biblScope>
                        <biblScope unit="issue">2</biblScope>
                        <biblScope unit="page">24/25</biblScope>
                        <biblScope unit="column">2-1</biblScope>
                    </seriesStmt>
                </biblFull>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
    </teiHeader>
    <text type="article">
        <body>
            <div>
                <pb n="24"/>
                <head><hi rendition="#c"><hi rendition="#b">Les maîtres et les ouvriers en Angleterre.</hi></hi></head>
                <p>Un ouvrier allemand, qui a résidé longtemps en Angleterre, nous écrit, à propos
                    d’un de nos articles du mois dernier, la lettre suivante. Nous nous empressons
                    de donner à cette lettre la publicité qu’elle mérite à plus d’un titre.</p>
                <p>En voici le texte:</p>
                <p><hi rendition="#et">«<hi rendition="#i">A MM. les ouvriers rédacteurs de</hi> l’Atelier.</hi></p>
                <p><hi rendition="#et2">Messieurs,</hi></p>
                <p>Je viens de lire dans votre numéro d’octobre un article intitulé: <hi rendition="#i">les maîtres et les ouvriers en Angleterre;</hi> cet article
                    fait mention, d’après <hi rendition="#i">la Presse</hi>, d’un meeting de
                    soi-disant délégués des ouvriers employés dans l’industrie cotonnière du
                    Lancashire, meeting qui a eu lieu le 29 août dernier, à Manchester. Les
                    résolutions arrêtées à ce meeting sont de nature à prouver à <hi rendition="#i">la Presse</hi> qu’il y a, en Angleterre, harmonie parfaite entre le capital
                    et le travail.</p>
                <p>Vous avez fait parfaitement bien, messieurs, de réserver votre jugement sur
                    l’authenticité du compte-rendu qu’un journal de la bourgeoisie française avait
                    donné d’après les journaux de la bourgeoisie anglaise. Le compte-rendu est
                    exact, il est vrai; les résolutions ont été adoptées telles que <hi rendition="#i">la Presse</hi> les a données; il n’y a qu’une seule petite
                    assertion qui manque d’exactitude, mais cette petite inexactitude forme
                    précisément le fonds de la question: le meeting dont parle <hi rendition="#i">la
                        Presse</hi> n’était pas un meeting d’<hi rendition="#i">ouvriers</hi>,
                    c’était un meeting de <hi rendition="#i">contre-maîtres</hi>.</p>
                <p>Messieurs, j’ai passé deux ans au sein même du Lancashire, et ces deux ans, je
                    les ai passés parmi les ouvriers; je les ai vus dans leurs réunions publiques
                    comme dans leurs petits comtés; je connais leurs chefs et leurs orateurs, et je
                    crois pouvoir vous assurer que, dans aucun pays du monde, vous ne trouverez des
                    hommes plus sincèrement attachés aux principes démocratiques, plus fermement
                    résolus à secouer le joug des capitalistes exploiteurs, sous lequel ils se
                    voient actuellement accablés, que ces mêmes ouvriers des fabriques de coton de
                    Lancashire. Comment, Messieurs, ces mêmes ouvriers, que j’ai vus de mes propres
                    yeux jeter de l’estrade d’une salle de <pb n="25"/> réunion plusieurs douzaines
                    de fabricants, dont j’ai vu les yeux étincelants, les poings levés, jeter
                    l’effroi parmi les rangs des bourgeois réunis sur cette estrade, ces mêmes
                    ouvriers, dis-je, voteraient aujourd’hui des remerciments à leurs maîtres parce
                    que ceux-ci auraient eu la bienveillance de préférer la réduction des heures du
                    travail à la réduction des salaires?</p>
                <p>Mais regardons la chose, d’un peu plus près. La réduction du travail n’a-t-elle
                    pas pour l’ouvrier précisément la même portée que la réduction des salaires? Si,
                    évidemment; dans l’un et dans l’autre cas, la position de l’ouvrier s’empire
                    également. Il n’y avait donc aucune raison possible pour que les ouvriers
                    remerciassent leurs maîtres d’avoir préféré le premier mode de réduire le revenu
                    de l’ouvrier au deuxième. Mais, messieurs, si vous voulez compulser les journaux
                    anglais de la fin d’août, vous y trouverez que les fabricants de cotonnades
                    avaient bien de raisons pour préférer la réduction des heures du travail à celle
                    des salaires. Le coton brut était alors en hausse; le même numéro du <hi rendition="#i">Globe</hi> de Londres, qui parle dudit meeting, dit aussi que
                        <hi rendition="#i">les spéculateurs de Liverpool allaient s’emparer du
                        marché de coton</hi> pour produire une hausse artificielle. Que font, dans
                    de pareils cas, les manufacturiers de Manchester? Ils envoient leurs
                    contre-maîtres dans des meetings, et leur font prendre des résolutions pareilles
                    à celles que <hi rendition="#i">la Presse</hi> vous a communiquées. C’est un
                    moyen adopté et connu qui s’applique chaque fois que les spéculateurs tendent à
                    hausser les prix du coton. C’est un avertissement donné aux spéculateurs de
                    prendre garde de ne pas tenter à hausser trop les prix; car alors les
                    manufacturiers diminueraient la consommation, et, par cela, ils produiraient
                    infailliblement une baisse de prix. Eh bien, le meeting qui donne lieu à <hi rendition="#i">la Presse</hi> à tant de joie et d’acclamations, ce meeting
                    n’était qu’une de ces assemblées de contre-maîtres dont, en Angleterre, personne
                    n’est dupe.</p>
                <p>Pour vous prouver encore combien ce meeting était l’œuvre exclusive des
                    capitalistes, il suffira de vous dire que le seul journal auquel les résolutions
                    avaient été envoyées, le journal auquel tous les autres journaux les ont
                    empruntées, c’est l’organe des manufacturiers, le <hi rendition="#i">Manchester
                        Guardian</hi>. Le journal démocratique des ouvriers, le <hi rendition="#i">Northern Star</hi>, les donne aussi; mais avec l’observation flétrissante,
                    aux yeux des ouvriers, qu’il les a empruntées à ce journal des capitalistes.</p>
                <p>Agréez, etc.»</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>