<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:telota="http://www.telota.de" telota:doctype="letter mega" xml:id="B00005" xml:lang="de">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title type="main">Le programme agraire des chartistes [MEGA1]</title>
                <author>
                    <persName key="ed_eyg_crj_sx">Friedrich Engels</persName>
                </author>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>
                    <date>2018-08-27</date>
                </edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <p>unknown</p>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl type="JA">[Engels, Friedrich:] Il y a environ ... In: La Réforme. 1. November 1847. S. 3.</bibl>
                <biblFull>
                    <titleStmt>
                        <title level="a" type="main">Il y a environ ...</title>
                        <author>
                            <persName key="ed_eyg_crj_sx">Friedrich Engels</persName>
                        </author>
                    </titleStmt>
                    <extent>
                        <measure type="pages">1</measure>
                    </extent>
                    <publicationStmt>
                        <publisher>unknown</publisher>
                        <pubPlace>Paris</pubPlace>
                        <date type="publication">1847-11-01</date>
                        <date type="creation">1847-10-30</date>
                    </publicationStmt>
                    <seriesStmt>
                        <title level="j" type="main">La Réforme</title>
                        <biblScope unit="issue">1. November 1847</biblScope>
                        <biblScope unit="page">[3]</biblScope>
                        <biblScope unit="column">1</biblScope>
                    </seriesStmt>
                </biblFull>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
    </teiHeader>
    <text type="article">
        <body>
            <pb n="[3]"/>
            <div>
                <p>On nous écrit de Londres:</p>
                <p>Il y a environ deux ans que les ouvriers chartistes on fondé une association dont
                    le but est d’acheter des biens-fonds et de les répartir en petites fermes parmi
                    les membres. On espère diminuer, de cette manière, la concurrence <choice>
                        <sic>escessive</sic>
                        <corr cert="high">excessive</corr>
                    </choice> que se font les ouvriers manufacturiers entre eux-mêmes, en écartant
                    du marché du travail une partie de ces ouvriers pour en former une classe de
                    petits paysans toute nouvelle et essentiellement démocratique. Ce projet, dont
                    l’auteur n’est autre que Feargus O’Connor lui-même, a obtenu un succès tel, que
                    la <hi rendition="#i">société terrienne des chartistes</hi> compte déjà de deux
                    à trois cent mille membres, qu’elle dispose d’un fonds social de 60.000 liv.
                    sterl. (un million et demi de francs), et que ses recettes, annoncées dans le
                        <hi rendition="#i">Northern Star</hi>, dépassent 2.500 liv. sterl. par
                    semaine. Enfin, la société, dont je me propose de vous rendre plus tard un
                    compte plus détaillé, a pris de telles dimensions, qu’elle commence déjà à
                    inquiéter l’aristocratie territoriale; car il est évident que ce mouvement, s’il
                    continue à se propager dans la même proportion qu’il a suivie jusqu’à présent,
                    finira par se transformer en agitation nationale pour la prise de possession du
                    sol national par le peuple. La bourgeoisie ne trouve pas non plus cette société
                    de son goût; elle y voit un levier mis dans les mains du peuple, qui lui
                    permettra de s’émanciper sans avoir besoin de l’aide de la classe moyenne. C’est
                    particulièrement la petite bourgeoisie, plus ou moins libérale, qui voit la
                    société terrienne d’un mauvais œil, parce que déjà elle trouve les chartistes
                    beaucoup plus indépendans de son soutien qu’avant la fondation de l’association.
                    De plus, ces mêmes radicaux, incapables de s’expliquer l’indifférence que leur
                    montre le peuple, et qui est la conséquence inévitable de leur propre tiédeur,
                    insistent à attaquer sans cesse M. O’Connor comme le seule obstacle d’une
                    réunion des partis chartiste et radical. Il suffisait donc que l’organisation de
                    la Société terrienne fût l’ouvrage d’O’Connor, pour faire retomber sur elle
                    toute la haine des bourgeois plus ou moins radicaux. D’abord ils l’ignorèrent;
                    quand la conspiration du silence ne fut plus tenable, ils s’attachèrent à
                    prouver que la société était organisée de manière à finir inévitablement par la
                    banqueroute la plus scandaleuse; enfin, quand ce moyen n’empêcha pas la société
                    de prospérer, ils revinrent à la tactique que, depuis dix ans, ils n’ont pas
                    cessé d’appliquer, et toujours sans le moindre succès, contre M. O’Connor. Ils
                    cherchèrent à rendre suspect son caractère, à disputer son désintéressement, à
                    détruire le droit auquel il prétendait de s’appeler le gérant incorruptible et
                    non salarié des ouvriers. Lorsque donc M. O’Connor, il y a quelque temps, publia
                    son compte-rendu annuel, six journaux plus ou moins radicaux, qui paraissaient
                    s’être donné rendez-vous, s’attachèrent à le combattre. C’étaient le <hi rendition="#i">Weekly Dispatch</hi>, le <hi rendition="#i">Globe</hi>, le
                        <hi rendition="#i">Nonconformist</hi>, le <hi rendition="#i">Manchester
                        Examiner</hi>, le <hi rendition="#i">Lloyds Weekly Newspaper</hi> et le <hi rendition="#i">Nottingham Mercury</hi>. Ils accusèrent M. O’Connor de vols
                    et de soustractions des plus effrontés, qu’ils cherchèrent à prouver ou à rendre
                    probables par les chiffres du compte-rendu même. Loin de rester satisfaits de
                    cela, ils fouillèrent dans la vie du célèbre agitateur: une montagne
                    d’accusations, l’une plus grave encore que l’autre, s’entassa sur lui, et ses
                    adversaires pouvaient croire qu’il en resterait accablé. Mais O’Connor, qui,
                    depuis dix ans, n’a pas cessé de lutter contre la presse soi-disant radicale, ne
                    fléchit point sous le poids de ces calomnies. Il publia dans le <hi rendition="#i">Northern Star</hi> du 23 de ce mois, une réponse aux six
                    journaux. Cette réponse, chef-d’œuvre de polémique, et qui rappelle les
                    meilleurs pamphlets de <hi rendition="#i">William Cobbett</hi>, réfute
                    accusation pour accusation, et, prenant à son tour l’offensive, dirige contre
                    les six rédacteurs des attaques très dangereuses et pleines d’un superbe dédain.
                    Aussi a-t-elle complètement suffi à justifier O’Connor aux yeux du peuple. Le
                        <hi rendition="#i">Northern Star</hi> du 30 de ce mois contient les votes de
                    confiance entière en O’Connor, passés en réunion publique des chartistes de plus
                    de cinquante localités. Mais O’Connor a voulu donner à ses adversaires
                    l’occasion de l’attaquer devant le peuple. Il les a sommés de venier soutenier
                    leur charges en réunion publiqu, à Manchester et à Nottingham. Aucun d’eux ne
                    s’est produit. A Manchester, O’Connor a parlé pendant quatre heures devant plus
                    de dix mille Hommes, qui l’ont couvert d’un tonnerre d’applaudissemens, et lui
                    ont confirmé à l’unanimité la confiance qu’ils avaient en lui. La foule était si
                    grande, qu’outre le grand meeting où O’Connor se <choice>
                        <sic>defendit</sic>
                        <corr cert="medium">défendit</corr>
                    </choice> en personne, il fallut en tenir un autre sur la place publique, où dix
                    à quinze mille individus, qui n’avaient pas pu entrer dans la salle, furent
                    harangués par plusieurs orateurs.</p>
                <p>Les meetings terminés, O’Connor déclara qu’il recevrait à l’instant même les
                    souscriptions et les cotisations des membres de la société terrienne, et la
                    somme payée à lui le soir même dépassa 1.000 liv. sterl. (25.000 francs).</p>
                <p>A Nottingham, où O’Connor convoqua le lendemain une des plus grandes réunions qui
                    jamais y avaient eu lieu, l’enthousiasme populaire excité par son discours fut
                    le même.</p>
                <p>C’est au moins pour la centième fois que M. O’Connor a triomphé de cette manière
                    éclatante des calomnies de la presse bourgeoise. Imperturbable au milieu de
                    toutes ces attaques, l’infatigable patriote poursuit son œuvre, et la confiance
                    unanime du peuple anglais est la meilleure preuve de son courage, de son
                    énergie, de son incorruptibilité.</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>