<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:telota="http://www.telota.de" telota:doctype="letter mega" xml:id="B00005" xml:lang="de">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title type="main">Le banquet des chartistes à propos des élections de 1847 [MEGA1]</title>
                <author>
                    <persName key="ed_eyg_crj_sx">Friedrich Engels</persName>
                </author>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>
                    <date>2018-08-28</date>
                </edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <p>unknown</p>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl type="JA">[Engels, Friedrich:] Dans une lettre d’avant-hier ... In: La Réforme. 6. November 1847. S. 2.</bibl>
                <biblFull>
                    <titleStmt>
                        <title level="a" type="main">Dans une lettre d’avant-hier ...</title>
                        <author>
                            <persName key="ed_eyg_crj_sx">Friedrich Engels</persName>
                        </author>
                    </titleStmt>
                    <extent>
                        <measure type="pages">1</measure>
                    </extent>
                    <publicationStmt>
                        <publisher>unknown</publisher>
                        <pubPlace>Paris</pubPlace>
                        <date type="publication">1847-11-06</date>
                        <date type="creation">1847-11-01</date>
                    </publicationStmt>
                    <seriesStmt>
                        <title level="j" type="main">La Réforme</title>
                        <biblScope unit="issue">6. November 1847</biblScope>
                        <biblScope unit="page">[2]</biblScope>
                        <biblScope unit="column">2-3</biblScope>
                    </seriesStmt>
                </biblFull>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
    </teiHeader>
    <text type="article">
        <body>
            <pb n="[2]"/>
            <div>
                <p>On nous écrit de Londres, 1<hi rendition="#sup">er</hi> novembre:</p>
                <p>Dans une lettre d’avant-hier, je m’étais attaché à défendre les chartistes et
                    leur chef Feargus O’Connor contre les attaques des journaux de la bourgeoisie
                    radicale. Je puis aujourd’hui, à ma grande satisfaction, vous apprendre un fait
                    qui confirme ce que j’ai avancé sur l’esprit des deux partis. Vous jugerez par
                    vous-même à qui la démocratie française doit conserver ses sympathies, aux
                    chartistes, démocrates sincères et sans arrière-pensée, ou aux bourgeois
                    radicaux qui évitent avec tant des soin de se servir des mots <hi rendition="#i">charte du peuple</hi>, <hi rendition="#i">suffrage universel</hi>, et se bornent à se proclamer partisans du <hi rendition="#i">suffrage complet</hi>!</p>
                <p>Le mois dernier, un banquet a eu lieu à Londres pour célébrer la triomphe de
                    l’opinion démocratique aux dernières élections. Dix-huit députés radicaux
                    avaient été invités, mais comme les chartistes avaient l’initiative de ce
                    banquet, tous ces messieurs firent défaut, à l’exception d’O’Connor. Les
                    radicaux, on le voit, tiennent une conduite qui permet de bien augurer de la
                    manière dont ils seront fidèles à leurs engagemens lors des dernières
                    élections.</p>
                <p>On se passa de leur présence, d’autant plus qu’ils avaient expédié un de leurs
                    dignes représentans, le docteur Epps, homme timide, réformateur de détail,
                    esprit conciliateur envers tout le monde, excepté les hommes actifs et
                    énergiques de notre opinion; philantrope bourgeois qui brûle, dit-il,
                    d’affranchir le peuple, mais qui ne voudrais pas que le peuple s’affranchit sans
                    lui; digne partisan enfin du radicalisme bourgeois.</p>
                <p>Le docteur Epps porta un premier toast <hi rendition="#i">à la souveraineté du
                        peuple</hi>, mais dont la tiédeur générale, malgré quelques passages un peu
                    vifs, souleva plusieurs fois les murmures de l’assemblée.</p>
                <p>«Je ne pense pas, disait-il, que la souveraineté du peuple puisse s’obtenir par
                    une révolution. Les Français ont lutté trois jours; on leur a escamoté la
                    souveraineté nationale. Je ne pense pas non plus qu’elle puisse s’obtenir par de
                    grands discours. Ceux qui parlent le moins font le plus. Je n’aime pas les
                    hommes qui font grand bruit; ce ne sont pas les grands mots qui font les grandes
                    mesures.»</p>
                <p>Ces sorties indirectes contre les chartistes ont été accueillies par des marques
                    nombreuses de désapprobation. Il n’en pouvait être autrement, quand surtout le
                    docteur Epps ajouta ces paroles:</p>
                <p>«On a calomnié la bourgeoisie auprès des ouvriers; comme si la bourgeoisie
                    n’était pas précisément la classe qui seule peut procurer des droits politiques
                    aux ouvriers! (Non! non!) Non? Est-ce que ce ne sont pas les bourgeois qui
                    puissent donner le droit de suffrage à ceux qui ne l’ont pas? Y a-t-il quelqu’un
                    parmi vous qui ne se fît pas bourgeois s’il le pouvait? Ah! si les ouvriers
                    voulaient abandonner les cabarets et le tabac, il leur resterait de l’argent
                    pour soutenir leur agitation politique, et ils auraient une force qui
                    contribuerait à leur émancipation, etc., etc. …»</p>
                <p>Voilà les discours des hommes qui repoussent O’Connor et les chartistes!</p>
                <p>Les orateurs qui succédèrent à M. Epps repoussèrent avec une puissante énergie,
                    et aux nombreux applaudissemens de l’assemblée, les étranges doctrines du
                    docteur radical.</p>
                <p>M. MacGrath, membre du comité exécutif de l’association chartiste, rappela que le
                    peuple ne devait pas avoir confiance dans les bourgeois, et qu’il lui fallait
                    conquérir ses droits par lui-même: il ne convient pas à la dignité du peuple de
                    mendier ce qui lui appartient.</p>
                <p>M. Jones rappela à l’assemblée que la bourgeoisie avait toujours oublié le
                    peuple; et maintenant, dit-il, que la bourgeoisie s’aperçoit des progrès de la
                    démocratie, elle veut par elle renverser l’aristocratie foncière, pour écraser
                    les démocrates aussitôt qu’elle aura atteint le but qu’elle poursuit.</p>
                <p>M. <choice>
                        <sic>O Connor</sic>
                        <corr cert="high">O’Connor</corr>
                    </choice>, répondant plus directement encore à M. Epps, lui demanda qui avait
                    écrasé le pays du fardeau d’une énorme dette, si ce n’était la bourgeoisie? Qui
                    avait privé les ouvriers de leurs droits politiques ou sociaux, si ce n’était la
                    bourgeoisie? Qui avait, le soir même, refusé de répondre à l’invitation du
                    peuple, si ce n’étaient les <choice>
                        <sic>dix sept</sic>
                        <corr cert="high">dix-sept</corr>
                    </choice> honorables bourgeois auxquels les démocrates avaient si
                    malheureusement accordé leurs suffrages? Non, non, le capital ne représente
                    jamais le travail! La paix sera conclue entre le tigre et l’agneau avant que les
                    capitalistes et les travailleurs soient unis d’intérêts et de sentimens!</p>
                <p>M. Harney, rédacteur du <hi rendition="#i">Northern-Star</hi>, porta le dernier
                    toast: <hi rendition="#i">A nos frères, les démocrates de tous les pays! Au
                        succès de leurs efforts pour l’établissement de la liberté et de
                        l’égalité!</hi> Les rois, les aristocrates, les prêtres, les capitalistes de
                    tous les pays, dit-il, sont alliés entre eux. Que les démocrates de tous les
                    pays du monde suivent le même exemple! Partout la démocratie marche à grands
                    pas. En France, les banquets succèdent aux banquets en faveur de la réforme
                    électorale; et le mouvement prend de telles proportions qu’il doit amener un
                    heureux résultat. Espérons que les masses, cette fois, auront le profit de cette
                    agitation; que la réforme conquise par les Français vaudra mieux que celle que
                    nous avons abtenue en 1831.</p>
                <p>Il n’y a pas de réforme véritable tant que la souveraineté n’appartient pas tout
                    entière à la nation; il n’y a pas de souveraineté nationale tant que les
                    principes de la constitution de 1793 ne sont pas une réalité.</p>
                <p>M. Harney fit ensuite le tableau des progrès de la démocratie en Allemagne, en
                    Italie, en Suisse, et termina en désavouant, pour sa part, dans les termes les
                    plus énergiques, les étranges doctrines développées par M. Epps sur les droits
                    de la bourgeoisie.</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>