<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:telota="http://www.telota.de" telota:doctype="letter mega" xml:id="B00005" xml:lang="de">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title type="main">Mouvement chartiste [MEGA1]</title>
                <author>
                    <persName key="ed_eyg_crj_sx">Friedrich Engels</persName>
                </author>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>
                    <date>2018-08-28</date>
                </edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <p>unknown</p>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl type="JA">[Engels, Friedrich:] L’ouverture d’un parlement ... In: La Réforme. 22. November 1847. S. 2.</bibl>
                <biblFull>
                    <titleStmt>
                        <title level="a" type="main">L’ouverture d’un parlement ...</title>
                        <author>
                            <persName key="ed_eyg_crj_sx">Friedrich Engels</persName>
                        </author>
                    </titleStmt>
                    <publicationStmt>
                        <publisher>unknown</publisher>
                        <pubPlace>Paris</pubPlace>
                        <date type="publication">1847-11-22</date>
                        <date type="creation">1847-11-21</date>
                    </publicationStmt>
                    <seriesStmt>
                        <title level="j" type="main">La Réforme</title>
                        <biblScope unit="issue">22. November 1847</biblScope>
                        <biblScope unit="page">[2]</biblScope>
                        <biblScope unit="column">1-2</biblScope>
                    </seriesStmt>
                </biblFull>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
    </teiHeader>
    <text type="article">
        <body>
            <div>
                <p>On nous écrit de Londres:</p>
                <p>L’ouverture d’un parlement nouvellement élu, et comptant parmi ses membres des
                    représentans distingués du parti populaire, ne pouvait manquer de produire une
                    agitation extraordinaire dans les rangs de la démocratie. Les associations
                    locales des chartistes se réorganisent partout. Le nombre des meetings se
                    multiplie; les moyens d’action les plus divers s’y proposent et s’y discutent.
                    Le comité exécutif de l’association chartiste vient de prendre la direction de
                    ce mouvement, en traçant, dans une adresse à la démocratie britannique, le plan
                    de campagne que le parti suivra pendant la session actuelle.</p>
                <p>«Sous peu de jours, y est-il dit, il va se réunir une assemblée qui, à la face du
                    peuple, ose s’appeler l’assemblée des communes de l’Angleterre. Sous peu de
                    jours, cette assemblée, élue par une seule classe de la société, va commencer
                    ses travaux iniques et odieux pour fortifier, au détriment du peuple, les
                    intérêts de cette classe.</p>
                <p>Il faut que le peuple en masse proteste dès l’abord contre l’exercice des
                    fonctions législatives usurpé par cette assemblée. Vous, chartistes du
                    royaume-uni, vous en avez les moyens; il est de votre devoir de les mettre à
                    profit. Nous vous soumettons donc une nouvelle pétition nationale pour la charte
                    du peuple. Couvrez-la de vos millions de signatures; faites que nous puissons la
                    présenter comme l’expression de la volonté nationale, comme la protestation
                    solennelle du peuple contre toute loi rendue sans le consentement du peuple,
                    comme un <hi rendition="#i">bill</hi>, enfin, pour la restitution de la
                    souveraineté nationale escamotée depuis tant de siècles.</p>
                <p>La pétition, à elle seule, ne saurait cependant suffire aux exigences du moment.
                    Nous avons, il est vrai, conquis un <choice>
                        <sic>siege</sic>
                        <corr cert="high">siège</corr>
                    </choice> à la législative à M. O’Connor. Les députés démocrates trouveront en
                    lui un chef vigilant et plein d’activité. Mais il faut qu’O’Connor trouve un
                    soutien dans la <hi rendition="#i">pression du dehors</hi>, et cette pression du
                    dehors, cette opinion publique forte et imposante, c’est vous qui devez la
                    créer. Que partout les affiliations de notre association se réorganisent; que
                    tous les anciens membres rejoignent nos rangs; que partout on appelle des
                    meetings; que partout la discussion de la charte soit à l’ordre du jour; que
                    toutes les <choice>
                        <sic>locali és</sic>
                        <corr cert="high">localités</corr>
                    </choice> s’imposent des cotisations pour grossir nos fonds. Soyez actifs,
                    faites preuve de la vieille énergie anglaise, et la campagne qui s’ouvre sera la
                    plus glorieuse que nous ayons encore entreprise pour la victoire de la
                    démocratie.»</p>
                <p>La société des <hi rendition="#i">démocrates fraternels</hi>, composée de
                    démocrates de presque toutes les nations européennes, vient, elle aussi, de se
                    rallier ouvertement et complètement à l’agitation chartiste. Elle a adopté la
                    résolution suivante:</p>
                <p>«Considérant que le peuple anglais ne pourra appuyer d’une manière effective la
                    lutte de la démocratie dans les autre pays qu’autant qu’il aura pour lui-même
                    conquis le gouvernement de la démocratie;</p>
                <p>Qu’il est du devoir de notre société, établie pour soutenir la démocratie
                    militante de tous les pays, de se rallier aux efforts des démocrates anglais
                    pour obtenir une réforme électorale sur la base de la charte;</p>
                <p>La société des démocrates fraternels s’engage à appuyer de toutes ses forces
                    l’agitation pour la charte populaire.»</p>
                <p>Cette société fraternelle, qui compte parmi ses membres les démocrates les plus
                    distingués, tant anglais qu’étrangers, résidant à Londres, obtient de jour en
                    jour plus d’importance. Elle s’est tellement accrue que les libéraux de Londres
                    ont trouvé bon de lui opposer une <hi rendition="#i">ligue internationale</hi>
                    bourgeoise dirigée par les sommités parlementaires du <hi rendition="#i">free-trade</hi>. Le but de cette nouvelle association, à la tête de
                    laquelle se trouvent MM. le docteur Bowring, le colonel Thompson et autres
                    champions de la liberté du commerce, n’est autre que de faire la propagande du
                    libre échange chez les étrangers, sous le manteau de phrases philantropiques et
                    libérales. Mais il paraît qu’elle ne fera pas beaucoup de chemin. Depuis les six
                    mois qu’elle existe, elle n’a presque rien fait, tandis que les démocrates
                    fraternels se sont ouvertement prononcés contre tout acte d’oppression tenté par
                    qui que ce soit. Aussi la démocratie, tant anglaise qu’étrangère, en tant
                    qu’elle est représentée à Londres, s’est-elle attachée aux démocrates
                    fraternels, déclarant en même temps qu’elle ne se laissera pas exploiter au
                    profit des manufacturiers libres échangistes de l’Angleterre.</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>