<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:telota="http://www.telota.de" telota:doctype="letter mega" xml:id="B00005" xml:lang="de">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title type="main">L'anniversaire de la révolution polonaise de 1830 [MEGA1]</title>
                <author>
                    <persName key="ed_eyg_crj_sx">Friedrich Engels</persName>
                </author>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>
                    <date>2018-08-28</date>
                </edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <p>unknown</p>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl type="JA">[Engels, Friedrich:] Cher citoyen, Je suis arrivé ... In: La Réforme. 5. Dezember 1847. S. 1.</bibl>
                <biblFull>
                    <titleStmt>
                        <title level="a" type="main">Cher citoyen, Je suis arrivé ...</title>
                        <author>
                            <persName key="ed_eyg_crj_sx">Friedrich Engels</persName>
                        </author>
                    </titleStmt>
                    <extent>
                        <measure type="pages">1</measure>
                    </extent>
                    <publicationStmt>
                        <publisher>unknown</publisher>
                        <pubPlace>Paris</pubPlace>
                        <date type="publication">1847-12-05</date>
                        <date type="creation">1847-11-30</date>
                    </publicationStmt>
                    <seriesStmt>
                        <title level="j" type="main">La Réforme</title>
                        <biblScope unit="issue">5. Dezember 1847</biblScope>
                        <biblScope unit="page">[1]</biblScope>
                        <biblScope unit="column">2-3</biblScope>
                    </seriesStmt>
                </biblFull>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
    </teiHeader>
    <text type="article">
        <body>
            <div>
                <p>On nous écrit de Londres, 30 novembre:</p>
                <p><hi rendition="#et">Cher citoyen,</hi><lb/>Je suis arrivé hier au soir, juste à temps pour assister au meeting public
                    convoqué pour la célébration de l’anniversaire de la révolution polonaise de
                    1830.</p>
                <p>J’ai assisté à beaucoup de réunions semblables, mais jamais je n’ai vu un
                    enthousiasme si général, un accord si parfait et si cordial entre des hommes de
                    toutes les nations.</p>
                <p>La présidence avait été offerte à M. Harnott, ouvrier anglais.</p>
                <p>Le premier discours fut celui de M. <choice>
                        <sic>Ernest-Jones</sic>
                        <corr cert="high">Ernest Jones</corr>
                    </choice>, rédacteur du <hi rendition="#i">Northern-Star</hi>, qui, tout en se
                    prononçant contre la conduite de l’aristocratie polonaise dans l’insurrection de
                    1830, applaudit vivement aux efforts qu’a faits la Pologne pour se soustraire au
                    joug de ses oppresseurs. Son discours brillant et énergique fut vivement
                    applaudi.</p>
                <p>Après lui, M. Michelot prononça un discours en français.</p>
                <p>M. Schapper, Allemand, lui succéda. Il annonça au meeting que l’association
                    démocratique de Bruxelles avait délégué à Londres M. Marx, démocrate allemand,
                    et l’un de ses vice-présidens, pour établir des relations de correspondance
                    entre la société bruxelloise et la société des démocrates fraternels de Londres,
                    et aussi pour préparer la réunion d’un congrès démocratique des différentes
                    nations de l’Europe.</p>
                <p>M. Marx, en se présentant, fut accueilli par les applaudissemens prolongés de
                    l’assemblée.</p>
                <p>Dans un discours allemand, traduit par M. Schapper, M. Marx déclare que
                    l’Angleterre donnerait le signal de la délivrance de la Pologne. La Pologne,
                    a-t-il dit, ne sera libre que quand les nations civilisées de l’Europe
                    occidentale auront conquis la démocratie. Or, de toutes les démocraties de
                    l’Europe, la plus forte, la plus nombreuse, c’est celle de l’Angleterre,
                    organisée sur toute l’étendue du pays. C’est en Angleterre que l’antagonisme
                    entre le prolétariat et la bourgeoisie est le plus développé, que la lutte
                    décisive entre ces deux classes de la société devient de plus en plus
                    inévitable. C’est donc en Angleterre que commencera, selon toute probabilité, le
                    combat qui se terminera par le triomphe universel de la démocratie, et qui
                    brisera aussi le joug de la Pologne. C’est de la victoire des chartistes anglais
                    que dépend le succès des autres démocrates européens, c’est donc par
                    l’Angleterre que sera sauvée la Pologne.</p>
                <p>M. Harney, rédacteur en chef du <hi rendition="#i">Northern-Star</hi>, a ensuite
                    remercié les démocrates de Bruxelles de ce qu’ils s’étaient adressés tout
                    d’abord aux démocrates de Londres, en ne tenant aucun compte des avances faites
                    par les bourgeois de la ligue internationale de Londres, société fondée par les
                    free-traders afin d’exploiter les démocrates étrangers dans l’intérêt du libre
                    échange, et pour faire concurrence à la société des démocrates fraternels,
                    composés presque exclusivement d’ouvriers.</p>
                <p>M. Engels, de Paris, démocrate allemand, a ensuite déclaré que l’Allemagne avait
                    un intérêt particulier à l’affranchissement de la Pologne, parce que des
                    gouvernements allemands faisaient subir leur despotisme <choice>
                        <sic>a</sic>
                        <corr cert="high">à</corr>
                    </choice> une partie de la Pologne. La démocratie allemande devait avoir à cœur
                    de faire cesser cette tyrannie qui est une honte pour l’Allemagne.</p>
                <p>M. Tedesco, de Liège, dans un discours énergique, a remercié les combattans
                    polonais de 1830 d’avoir hautement proclamé le principe d’insurrection. Son
                    discours, traduit par M. Schapper, a été chaleureusement applaudi.</p>
                <p>Après quelques paroles de M. Charles Keen, le colonel Oborski a répondu au nom
                    des Polonais.</p>
                <p>M. Wilson, ouvrier anglais, qui, par son opposition vigoureuse, a tout récemment
                    presque entraîné la dissolution d’un meeting de la ligue internationale, a, le
                    dernier, harangué l’assemblée.</p>
                <p>Sur la proposition de MM. Harney et Engels, trois salves d’applaudissemens ont
                    été décernés aux trois grands journaux démocratiques de l’Europe: la <hi rendition="#i">Réforme</hi>, le <hi rendition="#i">Northern-Star</hi> et le
                        <hi rendition="#i">Journal allemand de Bruxelles</hi>; sur la proposition de
                    M. Schapper, trois <hi rendition="#i">groans</hi> ont été décrétés aux trois journaux anti-démocratiques: le <hi rendition="#i">Journal des Débats</hi>, le <hi rendition="#i">Times</hi> et la <hi rendition="#i">Gazette d’Augsburg</hi>.</p>
                <p>Le meeting s’est terminé au chant de la <hi rendition="#i">Marseillaise</hi>,
                    chanté par toute l’assemblée, debout et la tête découverte.</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>