<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:telota="http://www.telota.de" telota:doctype="letter mega" xml:id="B00005" xml:lang="de">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title type="main">Agitation chartiste</title>
                <author>
                    <persName key="ed_eyg_crj_sx">Friedrich Engels</persName>
                </author>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>
                    <date>2018-08-29</date>
                </edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <p>unknown</p>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl type="JA">[Engels, Friedrich:] Agitation chartiste. In: La Réforme. 30. Dezember 1847. S. 1/2.</bibl>
                <biblFull>
                    <titleStmt>
                        <title level="a" type="main">Agitation chartiste.</title>
                        <author>
                            <persName key="ed_eyg_crj_sx">Friedrich Engels</persName>
                        </author>
                    </titleStmt>
                    <extent>
                        <measure type="pages">2</measure>
                    </extent>
                    <publicationStmt>
                        <publisher>unknown</publisher>
                        <pubPlace>Paris</pubPlace>
                        <date type="publication">1847-12-30</date>
                        <date type="creation">1847-12_Ende</date>
                    </publicationStmt>
                    <seriesStmt>
                        <title level="j" type="main">La Réforme</title>
                        <biblScope unit="issue">30. Dezember 1847</biblScope>
                        <biblScope unit="page">[1/2]</biblScope>
                        <biblScope unit="column">2-1</biblScope>
                    </seriesStmt>
                </biblFull>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
    </teiHeader>
    <text type="article">
        <body>
            <div>
                <pb n="[1]"/>
                <head><hi rendition="#c"><hi rendition="#b">Agitation chartiste.</hi></hi></head>
                <p>On nous écrit de Londres:</p>
                <p>Depuis l’ouverture du parlement, l’agitation chartiste a pris
                    d’énor<?oxy_comment_start author="pagel" timestamp="20180829T143755+0200" comment="Zeile im Scan von Gallica nicht lesbar; Wiedergabe nach MEGA1.
Am Original prüfen."?>mes
                    développemens. Les pétitions se préparent, les meetings se
                    réunis<?oxy_comment_end?>sent, les agens du parti parcourent le pays en tout
                    sens. Outre la grande pétition nationale pour la charte du peuple, qui réunira,
                    cette fois, on l’espère, quatre millions de signatures; deux autres pétitions,
                    pour la société chartiste terrienne, viennent d’être soumises à l’adoption du
                    peuple; la première, rédigée par O’Connor, et publiée dans le <hi rendition="#i">Northern-Star</hi> de cette semaine, pourra se résumer dans les termes
                    suivans:</p>
                <p>«Aux honorables communes de la Grande-Bretagne et de l’Irlande assemblées en
                    parlement:</p>
                <p><hi rendition="#et">Messieurs,</hi><lb/>Nous, soussignés, membres de la société chartiste terrienne, et ouvriers de notre
                    condition, considérant que la spéculation excessive sur les produits de notre
                    travail, la concurrence illimitée et l’accroissement continuel des moyens de
                    production mécaniques ont partout fermé les débouchés pour notre travail;</p>
                <p>Qu’à mesure que les moyens de production mécaniques s’accroissent, le travail
                    manuel diminue, et des ouvriers sont mis hors d’emploi;</p>
                <p>Que votre récente décision sur la suspension momentanée des travaux sur les
                    chemins de fer mettra sans ouvrage des milliers de travailleurs qui surchageront
                    le marché du travail et mettront les maîtres à même de réduire de nouveau les
                    salaires déjà réduits tant de fois;</p>
                <p>Que néanmoins nous ne demandons pas mieux que de vivre des produits de notre
                    travail;</p>
                <p>Que nous repoussons toute espèce de taxe des pauvres, comme une insulte et comme
                    ne servant qu’à tenir à la disposition des capitalistes une réserve à jeter, à
                    tout instant, sur le marché du travail pour réduire les salaires au moyen de la
                    concurrence des ouvriers entre eux-mêmes;</p>
                <p>Que si l’industrie manufacturière ne sait plus trouver de l’emploi aux masses de
                    prolétaires qu’elle a engendrées, l’industrie agricole offre encore un vaste
                    champ à nos travaux; car il est avéré que par l’application du travail le
                    produit du sol de notre pays peut être porté au quadruple tout au moins;</p>
                <p>Que par conséquent nous avons formé une société pour acheter des terrains sur
                    lesquels chacun de nous puisse vivre, avec sa famille, des produits de son
                    travail, sans être à charge ni à la commune, ni à la charité individuelle, et
                    sans réduire, par sa concurrence, les salaires des autres travailleurs.</p>
                <p>Par ces moyens, nous vous prions donc, messieurs, de vouloir rendre une loi qui
                    exempte et affranchisse la <hi rendition="#i">société terrienne</hi> du paiemens
                    des droits du timbre, ainsi que des droits d’accises sur les briques, les bois
                    de construction et autres matériaux, et de passer le <hi rendition="#i">bill</hi> qui vous sera proposé à cet effet.»</p>
                <p>Ce bill, c’est encore Feargus O’Connor qui le prépare, et qui, sous peu, va le
                    soumettre au parlement.</p>
                <p>La seconde pétition demande la reddition au peuple des terrains incultes,
                    propriétés des communes. Ces terrains qui, depuis trente ans, se vendent en bloc
                    à de grands propriétaires, doivent, à ce que la pétition demande, se diviser en
                    petits champs pour être affermés ou vendus, avec facilité de paiement, aux
                    ouvriers du pays. Cette pétition a été adoptée, à Londres, dans un grand meeting
                    où MM. Harney et Jones, rédacteurs du <hi rendition="#i">Northern-Star</hi>,
                    l’appuyèrent en l’absence d’O’Connor, retenu au parlement. Elle vient d’être
                    également adoptée par un grand meeting, à Norwich, où M. Jones, qui est un des
                    meilleurs orateurs que possède l’Angleterre, lui a encore une fois prêté l’appui
                    de sa parole brillante et irrésistible.</p>
                <p>La pétition nationale, enfin, vient d’être adoptée par un nombreux meeting, à
                    Londres. Les principaux orateurs, à cette réunion, étaient MM. Keen, Schapper
                    (Allemand) et Harney. Le discours de ce dernier, surtout, se signalait par son
                    énergie démocratique:</p>
                <p>«Tout notre système social et politique, a-t-il dit, n’est qu’un amas monstrueux
                    de mensonges et de fraudes compilés au profit de fainéans et d’imposteurs
                    éhontés.</p>
                <p><?oxy_comment_start author="pagel" timestamp="20180829T154144+0200" comment="Zeilen im Scan nicht lestbar; Wiedergabe nach MEGA1.
Am Original prüfen."?>Regardez
                    l’église. Les archevêques et les évêques accaparent d’énormes salaires, tandis
                    qu’ils ne laissent aux curés, travailleurs ecclésiastiques, que
                    qeul<?oxy_comment_end?>ques livres par an. Sous le nom de dîmes, plusieurs
                    millions sont soustraits au peuple; ces dîmes, à l’origine, étaient destinées en
                    grande partie à l’entretien des églises et des pauvres; maintenant il y a des
                    taxes à part pour cela, et l’église empoche le montant tout entier des dîmes. Je
                    vous le demande, cette église n’est-elle pas une fraude organisée?
                    (Applaudissemens.)</p>
                <p>Regardez notre chambre des communes. Elle représente, non pas le peuple, mais
                    l’aristocratie et la bourgeoisie, et condamne les six septièmes des hommes
                    adultes du pays à l’esclavage politique en leur refusant le suffrage. Cette
                    chambre n’est-elle pas une fraude légalisée? (Salve d’applaudissemens.)</p>
                <p>Regardez ces vénérables pairs, qui, sans égard au cri de détresse de tout un
                    pays, s’assemblent chaque soirée pour attendre tranquillement le bill de
                    coercition que vont leur envoyer les communes. Y a-t-il quelqu’un parmi vous qui
                    voudra bien me démontrer l’utilité d’un tel hospice d’incurables, quelqu’un qui
                    osera défendre cette fraude héréditaire? (Applaudissemens.)</p>
                <pb n="[2]"/>
                <p>Il va sans dire que le respect pour la monarchie, cette preuve glorieuse de la
                    sagesse de nos ancêtres, me défend de parler en d’autres que de très loyaux
                    termes de cette intéressante reine Victoria, qui, chaque année régulièrement,
                    accouche d’un discours et d’un poupon royal. (Rires.) Nous venons d’avoir le
                    discours, et à ce que disent les journaux, nous aurons le poupon également en
                    mars prochain. Sa majesté très gracieuse exprime un grand intérêt pour les
                    souffrances de son peuple, elle admire sa patience et lui promet un nouvel
                    enfant. Hélas! sous ce rapport-là, elle ne promet jamais en vain! (Eclats de
                    rire.) Puis, nous avons le prince Albert, qui invente des chapeaux, qui
                    engraisse des cochons, qui est en outre un feld-maréchal distingué, et qui, pour
                    tous ses services, se fait payer à raison de trente mille livres par an. Oh non,
                    citoyens, non, la monarchie n’est pas une fraude.» (Rires et
                    applaudissemens.)</p>
                <p>L’orateur, après avoir opposé à ce tableau de la société officielle le tableau
                    des souffrances du peuple, conclut en demandant l’adoption de la pétition
                    nationale pour la charte. La pétition a été adoptée à l’unanimité. C’est M.
                    Duncombe qui la déposera sur la table des communes, dès qu’elle aura fait le
                    tour du pays. Je vous en transmettrai la traduction aussitôt que je m’en serai
                    procuré une copie.</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>