<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:telota="http://www.telota.de" telota:doctype="letter mega" xml:id="B00005" xml:lang="de">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title type="main">Agitation chartiste en Angleterre</title>
                <author>
                    <persName key="ed_eyg_crj_sx">Friedrich Engels</persName>
                </author>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>
                    <date>2018-09-03</date>
                </edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <p>unknown</p>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl type="JA">[Engels, Friedrich:] Agitation chartiste en Angleterre. In: L’Atelier. 8. Jg. Nr. 4, Januar 1848. S. 56/57.</bibl>
                <biblFull>
                    <titleStmt>
                        <title level="a" type="main">Agitation chartiste en Angleterre.</title>
                        <author>
                            <persName key="ed_eyg_crj_sx">Friedrich Engels</persName>
                        </author>
                    </titleStmt>
                    <extent>
                        <measure type="pages">2</measure>
                    </extent>
                    <publicationStmt>
                        <publisher>unknown</publisher>
                        <pubPlace>Paris</pubPlace>
                        <date type="publication">1848-01</date>
                        <date type="creation">1848-01</date>
                    </publicationStmt>
                    <seriesStmt>
                        <title level="j" type="main">L’Atelier</title>
                        <title level="j" type="sub">Organe spécial de la classe laborieuse</title>
                        <title level="j" type="sub">Rédigé par des ouvriers exclusivement</title>
                        <biblScope unit="volume">8. Jg.</biblScope>
                        <biblScope unit="issue">4</biblScope>
                        <biblScope unit="page">56/57</biblScope>
                        <biblScope unit="column">1-1</biblScope>
                    </seriesStmt>
                </biblFull>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
    </teiHeader>
    <text type="article">
        <body>
            <div>
                <pb n="56"/>
                <head><hi rendition="#c"><hi rendition="#b">Agitation chartiste en Angleterre.</hi></hi></head>
                <p>L’agitation démocratique anglaise, reléguée un moment sur le second plan par la
                    ligue bourgeoise et mercantile des <hi rendition="#i">free-traders</hi>, reprend
                    de nouveau toute son importance et préoccupe vivement aujourd’hui l’opinion
                    publique de l’autre côté de la Manche. Ce fait ne pouvait manquer de se
                    produire; le but que poursuivent les chartistes a une tout autre portée que
                    celui des libres échangistes; il ne s’agit pas, pour les démocrates anglais, de
                    savoir si les industriels de leur pays parviendront à placer quelques pièces de
                    coton et quelques tonnes de fer de plus à l’étranger, mais bien de savoir si le
                    peuple anglais, pressuré depuis tant de siècles par une aristocratie insatiable,
                    parviendra à s’affranchir de cet état de misère et de dégradation que lui ont
                    imposé ses maîtres.</p>
                <p>C’est pour atteindre à ce résultat que les chartistes ont formé cette vaste
                    association qui se propose d’obtenir toutes les améliorations, toutes les
                    garanties, tous les droits proclamés il y a soixante ans par la nation
                    française.</p>
                <p>Déjà des pétitions, rédigées dans ce sens, réunissant plusieurs millions de
                    signatures, ont été présentées au Parlement; jusqu’à présent, elles ont été
                    constamment repoussées par les aristocraties de race ou d’argent qui forment la
                    majorité des deux Chambres. Bien loin de se décourager, les chartistes, dont le
                    nombre s’accroît sans cesse, et qui veulent sans doute épuiser tous les moyens
                    conciliateurs avant d’en appeler à la force, continuent de réclamer une
                    constitution, une charte, qui, appelant le peuple entier à l’élection, soit le
                    premier pas dans la voie qui mène aux réformes sociales. Dans ce but ils ont,
                    grâce au droit d’association, des meetings presque permanents dans toutes les
                    localités un peu importantes. L’association, administrée par un comité, a son
                    journal officiel (le <hi rendition="#i">Northern-Star</hi>), ses agents qui
                    parcourent le pays dans tous les sens, ses orateurs populaires qui portent la
                    conviction dans tous les esprits; elle a des représentants jusque sur les bancs
                    de la Chambre des Communes. L’avenir appartient aux idées qu’elle propage; sa
                    persévérance et son énergie en avanceront le terme: rien n’est plus certain;
                    mais l’association veut davantage, elle a compris que sa mission n’était pas
                    seulement toute d’avenir, qu’il y avait dans son sein des misères quotidiennes à
                    amoindrir, sinon à faire disparaître; et c’est une tâche qu’elle vient
                    entreprendre et mener de front avec celle qu’elle poursuivait déjà. Détruire les
                    funestes effets de la concurrence entre les travailleurs, voilà ce qu’elle se
                    propose; et, entrant résolument dans la pratique, elle a créé la <hi rendition="#i">Société terrienne</hi> pour l’achat de terres qu’elle
                    distribue ensuite aux ouvriers en chômage; elle veut, par ce moyen, améliorer la
                    condition des travailleurs de l’industrie manufacturière et rendre à
                    l’agriculture des bras qui lui font défaut. Ce projet a été accueilli avec une
                    telle faveur, que les souscriptions pour l’achat des terres s’élèvent à 50.000
                    fr. par semaine. Pour notre part, nous sommes certains que si cette tentative
                    réussit, les chartistes, propriétaires d’une partie du sol, seront à même
                    d’obtenir beaucoup plus facilement les réformes qu’ils réclament. La même
                    conviction anime l’association; aussi vient-elle d’adresser aux Communes deux
                    pétitions pour réclamer des mesures propres à faciliter l’exécution de ses
                    plans: l’une pour faire exempter les transactions de la société terrienne du
                    paiement du droit de timbre, et dégréver les matériaux de construction qu’elle
                    emploie des lourds impôts qui les surchargent; l’autre, pour demander que les
                    terrains incultes, propriétés des communes, qui, depuis trente ans, les vendent
                    en bloc à de grands propriétaires, soient vendus ou affermés, en petits champs
                    avec facilité de paiement, aux ouvriers du pays.</p>
                <p>Comme on le voit, les chartistes ne négligent aucun des moyens d’arriver au
                    résultat qu’ils poursuivent, l’affranchissement du peuple; aussi sont-ils
                    devenus une puissance avec laquelle les vieux partis anglais sont obligés de
                    compter. Ce qui fait surtout la force et la puissance de leur association ce
                    n’est pas seulement la vérité et la justice des réformes qu’ils réclament, mais
                    c’est qu’ils ont su merveilleusement mettre en pratique cet adage qu’aucun homme
                    convaincu ne devrait oublier: <hi rendition="#i">Aide-toi, le Ciel
                        t’aidera.</hi> Quand donc imiterons-nous nos voisins autrement que par le
                    côté ridicule?</p>
                <p>Enfin les chartistes viennent d’arrêter, dans un nombreux meeting tenu à Londres,
                    la rédaction définitive de la pétition nationale, pétition qui résume les vœux
                    et les tendances du parti démocratique en Angleterre, et qui sera portée au
                    Parlement aussitôt qu’elle aura fait le tour du pays. Nous ne croyons pouvoir
                    mieux terminer ce court exposé de la situation présente des chartistes, qu’en
                    mettant sous les yeux de nos lecteurs le fragment suivant d’un discours prononcé
                    dans cette réunion par un des orateurs les plus accrédités de l’association
                    chartiste. C’est un curieux échantillon des sentiments qu’éprouve le peuple pour
                    les fameuses institutions anglaises tant préconisées en France par certain
                    parti.</p>
                <p>«Tout notre système social et politque, a-t-il dit, n’est qu’un amas monstrueux
                    de mensonges et de fraudes compilés au profit de fainéants et d’imposteurs
                    éhontés.</p>
                <p>Regardez l’église. Les archevêques et les évêques accaparent d’énormes salaires,
                    tandis qu’ils ne laissent aux curés, travailleurs ecclésiastiques, que quelques
                    livres par an. Sous le nom de dîmes, plusieurs millions sont soustraits au
                    peuple; ce dîmes, à l’origine, étaient destinées en grande partie à l’entretien
                    des églises et des pauvres; maintenant il y a des taxes à part pour cela, et
                    l’église empoche le montant tout entier des dîmes. Je vous le demande, cette
                    église n’est-elle pas une fraude organisée? (Applaudissements.)</p>
                <p>Regardez notre Chambre des Communes. Elle représente, non pas le peuple, mais
                    l’aristocratie et la bourgeoisie, et condamne les six septièmes des hommes
                    adultes du pays à l’esclavage politique en leur refusant le suffrage. Cette
                    Chambre n’est-elle pas une fraude légalisée? (Salve d’applaudissements.)</p>
                <p>Regardez ces vénérables pairs, qui, sans égard au cri de détresse de tout un
                    pays, s’assemblent chaque soirée pour attendre tranquillement le bill de
                    coercition que vont leur envoyer les Communes. Y a-t-il quelqu’un parmi vous qui
                    voudra bien me démontrer l’utilité d’un tel hospice d’incurables, quelqu’un qui
                    osera défendre cette fraude héréditaire? (Applaudissements.)</p>
                <p>Il va sans dire que le respect pour la monarchie, cette preuve glorieuse de la
                    sagesse de nos ancêtres, me défend de parler en d’autres que de très-loyaux
                    termes de cette intéressante reine Victoria, qui, chaque année régulièrement,
                    accouche d’un discours et d’un poupon royal. (Rires.) Nous venons d’avoir le
                    discours, et, à ce que disent les journaux, nous aurons le poupon également en
                    mars prochain. Sa Majesté très-gracieuse exprime un grand intérêt pour les
                    souffrances de son peuple, elle admire sa patience et lui promet un nouvel
                    enfant. Hélas! sous ce rapport-là, elle ne promet jamais en <pb n="57"/> vain!
                    (Eclats de rire.) Puis, nous avons le prince Albert, qui invente des chapeaux,
                    qui engraisse des cochons, qui est en outre un feld-maréchal distingué, et qui,
                    pour tous ses service, se fait payer à raison de 30.000 liv. sterl. par an. Oh!
                    non, citoyens, non, la monarchie n’est pas une fraude.» (Rires et
                    applaudissements.)</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>