<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:telota="http://www.telota.de" telota:doctype="letter mega" xml:id="B00005" xml:lang="de">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title type="main">Le bill de coercition pour l'Irlande et les chartistes [MEGA1]</title>
                <author>
                    <persName key="ed_eyg_crj_sx">Friedrich Engels</persName>
                </author>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>
                    <date>2018-08-29</date>
                </edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <p>unknown</p>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl type="JA">[Engels, Friedrich:] Mercredi dernier, le bill de coercition ... In: La Réforme. 8. Januar 1848. S. 2.</bibl>
                <biblFull>
                    <titleStmt>
                        <title level="a" type="main">Mercredi dernier, le bill de coercition ...</title>
                        <author>
                            <persName key="ed_eyg_crj_sx">Friedrich Engels</persName>
                        </author>
                    </titleStmt>
                    <extent>
                        <measure type="pages">1</measure>
                    </extent>
                    <publicationStmt>
                        <publisher>unknown</publisher>
                        <pubPlace>Paris</pubPlace>
                        <date type="publication">1848-01-08</date>
                        <date type="creation">1848-01-04</date>
                    </publicationStmt>
                    <seriesStmt>
                        <title level="j" type="main">La Réforme</title>
                        <biblScope unit="issue">8. Januar 1848</biblScope>
                        <biblScope unit="page">[2]</biblScope>
                        <biblScope unit="column">2-3</biblScope>
                    </seriesStmt>
                </biblFull>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
    </teiHeader>
    <text type="article">
        <body>
            <div>
                <p>On nous écrit de Londres, 4 janvier:</p>
                <p>Mercredi dernier, le bill de coercition pour l’Irlande a été mis en vigueur. Le
                    lord lieutenant n’a pas tardé à profiter des pouvoirs despotiques dont
                    l’investit cette nouvelle loi; les comtés de Limerick et Tipperary tout entiers,
                    ainsi que plusieurs baronnies des comtés de Clare, Waterford, Cork, Roscommon,
                    Leitrim, Cavan, Longford et du <hi rendition="#i">Comté du Roi</hi>, ont été
                    soumis à la législation exceptionnelle.</p>
                <p>Reste à savoir quel sera l’effet de cette mesure odieuse. Nous avons, à cet
                    égard, déjà l’opinion de la classe de l’intérêt de laquelle la mesure a été
                    prise, c’est-à-dire des propriétaires fonciers irlandais. Ils déclarent
                    hautement, par leurs organes, que cet effet sera nul. Et pour aboutir à cela, on
                    met tout un pays en état de <choice>
                        <sic>siége</sic>
                        <corr cert="high">siège</corr>
                    </choice>! pour aboutir à cela, les neuf dixièmes des représentans de l’Irlande
                    ont déserté leur pays!</p>
                <p>Ceci est un fait. La désertion est générale. Lors de la discussion du bill, la
                    famille des O’Connell même se divisa; John et Maurice, les deux fils du défunt
                        <hi rendition="#i">libérateur</hi>, restèrent fidèles à leur patrie, tandis
                    que leur cousin, Morgan O’Connell, non seulement vota pour le bill, mais encore
                    parla, à plusieurs reprises, en sa faveur. Il n’y avait que dix-huit députés qui
                    votassent pour le rejet pur et simple du bill; il n’y en avait que vingt pour
                    l’amendement de M. Wakley, député chartiste d’un faubourg de Londres, et qui
                    demanda que ce bill de coercition fût accompagné de mesures propres à diminuer
                    les causes des crimes dont on se proposait le répression. Et parmi ces dix-huit
                    et vingt votans, il y avait encore quatre ou cinq radicaux anglais et deux
                    Irlandais représentant des localités anglaises; de sorte que des cent députés
                    qu’envoie l’Irlande au parlement, il n’y en avait qu’une douzaine qui se fussent
                    sérieusement opposés au bill!</p>
                <p>C’était la première discussion sur une question irlandaise importante, depuis la
                    mort d’O’Connell. Elle devait décider qui prendrait la place du grand agitateur
                    à la tête de l’Irlande. Jusqu’à l’ouverture du parlement, M. John O’Connell
                    avait été tacitement reconnu en Irlande comme le successeur de son père. Mais
                    quand cette discussion s’ouvrit, il devint beintôt évident qu’il n’était point
                    capable de diriger le parti; et d’un autre côté, M. John O’Connell trouva un
                    rival formidable dans Feargus O’Connor. Le chef démocratique, le même dont
                    Daniel O’Connell avait dit: «Nous faisons de bonne grâce cadeau de M. F.
                    O’Connor aux chartistes anglais», cet homme se plaça d’un seul bond à la tête du
                    parti irlandais. Ce fut lui qui proposa le rejet pur et simple du bill de
                    coercition; ce fut lui qui sut ranger derrière lui toute l’opposition; ce fut
                    lui qui l’opposait à chaque clause, qui retardait, autant que possible, les
                    votes; qui résumait, dans ses discours, la pensée tout entière de l’opposition
                    contre le bill; ce fut lui, enfin, qui, la première fois depuis 1835, renouvela
                    la motion pour le <hi rendition="#i">rappel de l’union</hi>, motion qu’aucun
                    membre irlandais n’aurait faite.</p>
                <p>Les députés irlandais n’ont accepté ce chef que d’assez mauvaise grâce. Simples
                    whigs au fond du cœur, ils haïssent fondamentalement l’énergie démocratique de
                    M. O’Connor. Il ne leur permettra plus d’user de l’agitation pour le rappel
                    comme d’un moyen de bouleverser les tories au profit des whigs, ni d’oublier
                    jusqu’au nom du rappel dès que ces derniers sont arrivés au cœur. Mais les
                    députés irlandais partisans du rappel ne peuvent, en aucune manière, se passer
                    d’un chef tel qu’O’Connor, et quoiqu’ils tâchent de miner sa popularité
                    renaissante en Irlande, ils sont obligés de se soumettre à sa direction au
                    parlement.</p>
                <p>Quand la session du parlement sera close, O’Connor fera probablement le tour de
                    l’Irlande pour ranimer l’agitation pour le rappel et pour fonder le parti
                    chartiste irlandais. Il n’y a pas de doute qu’O’Connor, s’il accomplit ce
                    projet, ne soit en moins de six mois à la tête du peuple irlandais. Réunissant
                    alors dans ses mains la direction de la démocratie des trois royaumes, il se
                    verra placé dans une position qu’aucun agitateur, pas même O’Connell, n’a
                    occupée avant lui.</p>
                <p>Nous laissons à nos lecteurs à juger de l’importance de cette prochaine alliance
                    entre les peuples de l’une et de l’autre île. La démocratie britannique,
                    recrutée de deux millions de braves et fougueux Irlandais, en marchera beaucoup
                    plus vite, et la pauvre Irlande aura enfin un pas sérieux vers sa
                    délivrance.</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>