<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:telota="http://www.telota.de" telota:doctype="letter mega" xml:id="B00005" xml:lang="de">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title type="main">Mouvement chartiste</title>
                <author>
                    <persName key="ed_eyg_crj_sx">Friedrich Engels</persName>
                </author>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>
                    <date>2018-08-30</date>
                </edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <p>unknown</p>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl type="JA">[Engels, Friedrich:] Mouvement chartiste. In: La Réforme. 10. Januar 1848. S. 3.</bibl>
                <biblFull>
                    <titleStmt>
                        <title level="a" type="main">Mouvement chartiste.</title>
                        <author>
                            <persName key="ed_eyg_crj_sx">Friedrich Engels</persName>
                        </author>
                    </titleStmt>
                    <extent>
                        <measure type="pages">1</measure>
                    </extent>
                    <publicationStmt>
                        <publisher>unknown</publisher>
                        <pubPlace>Paris</pubPlace>
                        <date type="publication">1848-01-10</date>
                        <date type="creation">1848-01-03-1848-01-09</date>
                    </publicationStmt>
                    <seriesStmt>
                        <title level="j" type="main">La Réforme</title>
                        <biblScope unit="issue">10. Januar 1848</biblScope>
                        <biblScope unit="page">[3]</biblScope>
                        <biblScope unit="column">1</biblScope>
                    </seriesStmt>
                </biblFull>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
    </teiHeader>
    <text type="document">
        <body>
            <div>
                <head><hi rendition="#b">Mouvement chartiste.</hi></head>
                <p>La société des <hi rendition="#i">Fraternal democrats</hi> a adopté, dans son
                    dernier meeting, une adresse aux ouvriers de la Grande-Bretagne et de l’Irlande.
                    Cette adresse, rédigée par M. Harney, du <hi rendition="#i">Northern-Star</hi>,
                    est publiée dans le dernier numéro de ce journal.</p>
                <p>Après avoir retracé, dans un tableau aussi rapide qu’éloquent, les souffrances
                    auxquelles la classe ouvrière est en proie aujourd’hui, cette adresse somme les
                    ouvriers des deux îles de compléter leur organistion de parti:</p>
                <p>«De tous les côtés la bourgeoisie vous tend des pièges. Pour vous détourner de la
                    charte du peuple, seul but qu’il vous importe de poursuivre, elle enfante toutes
                    sortes de projets de réformes superficielles. Mais aussi, deux fois en peu
                    d’années vous avez dû apprendre la dure leçon que tout projet de réforme, mis en
                    avant par la bourgeoisie, est pour vous comme ces fruits qu’on dit croître aux
                    bords de la mer Morte, et dont l’apparence est belle et fraîche, mais qui ne
                    contiennent que des cendres. Rappelez-vous l’agitation pour le <hi rendition="#i">reform-bill</hi> et celle pour l’abolition des droits sur les
                    céréales.</p>
                <p>Néanmoins, on vous demande encore votre appui pour une ligue nationale pour la
                    réforme des abus, pour une association contre l’église d’Etat, une société pour
                    la suppression de la corruption, des sociétés pour la réforme du système
                    monétaire, l’abolition de certains impôts, etc., etc. L’unique but des auteurs
                    de tous ces projets est d’assurer et de développer l’ascendant de la
                    bourgeoisie, qui déjà est assise au gouvernail de cet empire. Ils sont tous
                    ligués pour vous refuser vos droits de citoyen; ils sont donc vos ennemis
                    déclarés. Si leur désir était réellement d’améliorer votre sort, ils vous
                    aideraient à obtenir le pouvoir souverain. Ils savent très bien que toutes les
                    réformes qu’ils poursuivent, et bien d’autres encore, seraient obtenues dès que
                    vous pourriez élire les membres de la législative. Comment donc peuvent-ils
                    s’appeler vos amis, tout en vous refusant le suffrage?</p>
                <p>Que chaque ouvrier se pénètre de cette grande vérité, que c’est de la chaumière
                    et de la mansarde que doivent sortir les régénérateurs de la classe ouvrière,
                    les sauveurs de la société tout entière. Recevez fraternellement chaque homme
                    des classes privilégiées qui renonce aux distinctions de classe et cherche votre
                    alliance; mais ne vous attendez jamais à vous voir émanciper par telle ou telle
                    classe placée au dessus de vous. Mis hors la loi par les classes privilégiées,
                    il vous faut trouver les moyens d’accomplir votre régénération dans vos têtes
                    éclairées, vos cœurs courageux et vos bras pleins de force.</p>
                <p>Il importe d’appeler vortre attention sur une conspiration des plus infâmes que
                    font contre vos intérêts les ennemis de toute réforme et les réformateurs
                    superficiels et bourgeois. Ces conspirateurs tâchent de faire revivre les
                    vieilles haines nationales, presque éteintes aujourd’hui; ces haines qui jadis
                    poussaient l’ouvrier d’un pays à massacrer, sur le signal donné de ses
                    gouvernans, les citoyens d’autres pays. Ils tâchent d’enflammer le peuple de nos
                    îles d’une haine implacable contre le peuple de France, sous le prétexte que le
                    peuple français aspire à envahir et à subjuguer l’Angleterre.</p>
                <p>Ouvriers de la Grande-Bretagne et d’Irlande! votre pays est déjà envahi et
                    subjugué par des ennemis qui sont venus du dedans, par des ennemis qui vous ont
                    réduits politiquement et socialement à la condition d’ilotes. Vous ne vous
                    délivrerez pas des ces ennemis en augmentant leur force armée. Nous croyons que
                    le vrai peuple de France, les prolétaires, ont appris par l’expérience que, tout
                    comme ici, leurs ennemis ne se trouvent sur aucune plage étrangère, mais au sein
                    même de leur propre pays. Comme en Angleterre, la haute bourgeoisie commande
                    souverainement en France, et foule aux pieds les fils du travail. Comme en
                    Angleterre, le peuple lutte en France contre cet ennemi et pour l’avènement de
                    la liberté, de l’égalité et de la fraternité.</p>
                <p>Mais <choice>
                        <sic>admetttons</sic>
                        <corr cert="high">admettons</corr>
                    </choice> pour un instant que ce pays fût menacé d’invasion; alors l’Angleterre
                    n’aurait rien à craindre si son peuple était libre. Ce ne sont point des armées,
                    des flottes et des citadelles qui font la véritable défense d’une nation; la
                    seule défense d’un pays, c’est un peuple vraiment libre.</p>
                <p>Que les classes privilégiées soient déclarées déchues de leurs usurpations, que
                    l’égalité politique et la justice sociale soit établies, et l’Angleterre n’aura
                    rien à craindre des armes du monde entier. Tout au contraire, le peuple de tous
                    les pays saluerait des ses acclamations joyeuses le progrès de la puissance
                    anglaise, si cette puissance se trouvait du côté de la liberté et de
                    l’émancipation sociale de la race humaine.</p>
                <p>Ouvriers de la Grande-Bretagne et de l’Irlande! pourquoi vous armeriez-vous,
                    pourquoi combattriez-vous pour le maintien d’institutions aux avantages
                    desquelles vous ne participez pas; pour le maintien de lois faites non pour vous
                    protéger, mais bien pour vous contraindre; pour la protection des propriétés que
                    vous ne pouvez regarder que comme les dépouilles accumulées des fruits de votre
                    travail? On vous dérobe les produits de votre industrie; et puis on fait de
                    votre pauvreté le prétexte de vous priver de vos droits de citoyen! Assujettis
                    par les propriétaires à la spoliation, à l’injustice, à l’insulte, on vous
                    demande encore de verser votre sang pour la défense des propriétaires! Que les
                    privilégiés et les propriétaires aillent eux-mêmes combattre pour les intérêts
                    du <choice>
                        <sic>privilége</sic>
                        <corr cert="high">privilège</corr>
                    </choice> et de la propriété! Et s’ils sont trop faibles eux-mêmes, qu’ils
                    donnent au peuple ce qui lui appartient; qu’ils apprennent à se soumettre à la
                    volonté populaire; et alors la nation tout entière formera un rempart autour de
                    ces îles, qu’aucun envahisseur étranger ne rompra jamais!</p>
                <p>Ce qu’il vous faut avant tout, c’est le pouvoir politique nécessaire pour
                    accomplir votre émancipation sociale. Jusqu’à ce que vous ayez obtenu ce
                    pouvoir, proclamez hautement: Point de suffrage, point de fusil! Donnez-nous le
                    suffrage, ou nous ne combattrons pas!</p>
                <p>Ouvriers de la Grande-Bretagne et de l’Irlande! repoussez ces conspirateurs qui
                    voudraient exciter tel peuple contre tel autre, au nom de cet infâme et
                    mensonger prétexte que les hommes de différens pays sont ennemis naturels l’un
                    de l’autre. Ralliez-vous autour du drapeau de la démocratie, qui porte pour
                    inscription: Tous les hommes sont frères!»</p>
                <p>Signé au nom de la Société des démocrates fraternels: G. Julian Harney, Ernest
                    Jones, Thomas Clarck, Charles Keen (Grande-Bretagne); J.-A. Michelot, H. Bernard
                    (France); Carl Schapper, J. Moll (Allemagne); J. Schabelitz, H. Krell (Suisse);
                    Peter Holm, Luntberg (Scandinavie); Louis Oborski (Pologne); C. Pohse, P. Bluhm
                    (Russie).</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>