<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:telota="http://www.telota.de" telota:doctype="letter mega" xml:id="B00005" xml:lang="de">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title type="main">Mouvement chartiste</title>
                <author>
                    <persName key="ed_eyg_crj_sx">Friedrich Engels</persName>
                </author>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>
                    <date>2018-08-30</date>
                </edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <p>unknown</p>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl type="JA">[Engels, Friedrich:] Mouvement chartiste. In: La Réforme. 19. Januar 1848. S. 1/2.</bibl>
                <biblFull>
                    <titleStmt>
                        <title level="a" type="main">Mouvement chartiste.</title>
                        <author>
                            <persName key="ed_eyg_crj_sx">Friedrich Engels</persName>
                        </author>
                    </titleStmt>
                    <extent>
                        <measure type="pages">2</measure>
                    </extent>
                    <publicationStmt>
                        <publisher>unknown</publisher>
                        <pubPlace>Paris</pubPlace>
                        <date type="publication">1848-01-19</date>
                        <date type="creation">1848-01_Mitte</date>
                    </publicationStmt>
                    <seriesStmt>
                        <title level="j" type="main">La Réforme</title>
                        <biblScope unit="issue">19. Januar 1848</biblScope>
                        <biblScope unit="page">[1/2]</biblScope>
                        <biblScope unit="column">3-1</biblScope>
                    </seriesStmt>
                </biblFull>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
    </teiHeader>
    <text type="article">
        <body>
            <div>
                <head><hi rendition="#c"><hi rendition="#b">Mouvement chartiste.</hi></hi></head>
                <p><?oxy_comment_start author="pagel" timestamp="20180831T113832+0200" comment="Im ET bringen?"?>Nous
                    avons appelé déjà l’attention de nos lecteurs sur l’agitation chartiste. Jusqu’à
                    présent la <hi rendition="#i">Réforme</hi> est le seul journal français que se
                    soit occupé de cette vaste organisation dont les forces et l’énergie
                    s’accroissent tous les jours, et qui doit, dans un temps donné, renverser le
                    monstrueux édifice de l’oligarchie anglaise.</p>
                <p>Nous publions aujourd’hui les discours des deux principaux orateurs chartistes,
                    MM. E. Jones et Harney. En les lisant, on saura à quel point d’irritation en
                    sont arrivées les masses; on comprendra le mouvement de découragement qui a
                    porté Robert Peel à résigner le pouvoir, bien qu’il eût fait pour soulager les
                    maux du peuple plus qu’aucune autre administration n’eût osé tenter avant
                    lui.</p>
                <p>Pour bien saisir le sens et la portée des harangues que nous citons, il faut se
                    rappeler que les classes privilégiées cherchent à distraire le peuple, à
                    l’amuser en lui parlant d’invasions possibles et prochaines. On ne propose pas
                    d’embastiller Londres, mais on se prépare à augmenter de beaucoup l’armée
                    permanente. C’est toujours le même système. On veut traiter les Anglais comme on
                    a traité les Parisiens. On va voir comment le peuple répond à ces insinuations.
                    Nous laissons parler notre correspondant:<?oxy_comment_end?></p>
                <p>Le quatrième meeting convoqué pour l’adoption de la pétition nationale par le
                    conseil chartiste a eu lieu, à Londres, mardi dernier, sous la présidence de M.
                    Julien Harney. MM. Clark et Dixon, du comité central chartiste, West, de
                    Macclesfield, Skelton, Keen, Fussell, prirent successivement la parole. Mais les
                    orateurs du soir étaient MM. Harney et Jones. Voici des extraits de leurs
                    discours:</p>
                <p>M. Ernest Jones. — Nous sommes réunis ici pour faire rendre un <hi rendition="#i">bill de coercition</hi> contre le gouvernement, pour créer une <hi rendition="#i">pression du dehors</hi> telle qu’elle fera un homme d’Etat
                    même de ce pauvre petit lord John Russel. <choice>
                        <sic>Naus</sic>
                        <corr cert="high">Nous</corr>
                    </choice> avons besoin de cette pression du dehors, car de tous les parlemens
                    que nous ayons eus, le parlement actuel est assurément le plus hostile aux
                    ouvriers. (Une voix: Non, non!) Quelqu’un dit non. Mais je répète que jamais la
                    classe privilégiée ne s’est montrée aussi hostile à l’ouvrier que notre
                    bourgeoisie. (Adhésion.) Elle a terrassé l’aristocratie à gauche, la démocratie
                    à droite, et sur leurs ruines elle a érigé son trône. Je ne désire nullement
                    relever l’aristocratie. Non! laissez là le serpent écrasé, il mordrait la main
                    qui le guérirait. Sous le régime de l’aristocratie, les classes ouvrières
                    étaient des esclaves bien nourris; sous le vôtre, monsieur le défenseur de la
                    bourgeoisie, elles sont des esclaves qui meurent de faim. (Tonnerre
                    d’applaudissemens.)</p>
                <p>Comme nous avons un parlement plus bourgeois, et par conséquent plus hostile
                    envers nous que jamais, il est temps d’organiser la résistance. Et le peuple
                    sait cela. Nous aussi nous augmentons notre armée; la vieille garde du chartisme
                    reparait sur le champ de la gloire. Nous aussi nous recrutons notre milice, les
                    millions d’ilotes. Nous aussi nous renforçons nos «défenses nationales», le
                    courage dans le cœur, la discipline dans les rangs, l’unité dans l’action!
                    (Bruyans applaudissemens.)</p>
                <p>Mais il y a ici des ces messieurs à qui tout cela ne suffit pas, et qui disent
                    que des millions d’hommes déterminés, bien organisés et bien instruits, ne
                    suffisent pas à conquérir la charte. Ces messieurs disent au peuple qu’il
                    s’enrichisse, et qu’alors il sera libre. Moi, je vous dis: Délivrez-vous, et
                    alors vous serez riches! (Applaudissemens.)</p>
                <p>Vous enrichir! comment? Dans la maison de travail ou en prison? Vous enrichir
                    dans les forêts où le noble tient son gibier? vous enrichir avec six shillings
                    (8 francs) par semaine? vous enrichir dans les cimetières de l’Irlande affamée?
                    (Applaudissemens.) Allez donc le dire aux ouvriers sans emploi de Manchester,
                    aux vingt mille chômans de Bradford! Allez le dire au paysan irlandais, mourant
                    de faim à côté de la chaumière incendiée par le propriétaire! Allez le dire au
                    mendiant qui hante les portes aristocratiques de Grosvenor-square! allez lui
                    dire une fois pour toutes qu’il doit rester esclave; mais n’insultez pas à sa
                    misère en lui demandant qu’il s’enrichisse! Je le sais, vous en appellerez à
                    notre glorieuse <hi rendition="#i">société terrienne</hi>, pour prouver que le
                    peuple peut s’enrichir. Mais vous imaginez-vous que le gouvernement vous
                    laissera faire? Cette société a arraché cinquante mille familles à la ruine;
                    mais, soyez-en sûrs, le parlement saura vous empêcher d’en former d’autres, si
                    vous n’obtenez pas de puissance politique! Que les sociétaires se rappellent le
                    sort de leurs pères, des <hi rendition="#i">yeomen</hi> de l’Angleterre, qui
                    déjà possédaient le sol. Comment l’ont-ils perdu? Par l’impôt qui les
                    écrasait.</p>
                <p>Eh bien! accumulez donc de l’argent, on en aura besoin pour la milice, pour
                    l’armée augmentée! Votre argent, on en aura besoin pour de nouveaux palais, pour
                    de nouveaux évêques, pour de nouveaux poupons royaux! Accumulez de l’argent,
                    faites-vous bourgeois vous-mêmes, et alors, vous le savez, la bourgeoisie n’aura
                    plus peur de vous! Accumulez de l’argent, — cette œuvre impossible serait le
                    seul moyen de vous sauver. Et on ne parle pas des élections, de notre victoire
                    signalée à Nottingham, de notre organisation, de notre pétition nationale et
                    convention nationale que se préparent?</p>
                <p>Non, mes amis, avant tout il nous faut le suffrage. Et vous, hommes de Londres,
                    vous pouvez faire plus pour l’obtenir que vos frères de la province. Nos braves
                    du nord sont à une grande distance; leur voix s’éteint avant qu’elle arrive au
                    parlement, qui est, d’ailleurs, séparé d’eux par bien des casernes et stations
                    militaires. Mais vous, hommes de Londres, vous pouvez aller en personne frapper
                    aux portes de Saint-Stephens, frapper jusqu’à ce que vos débiteurs privilégiés
                    vous remboursent en tremblant ce que depuis des siècles ils vous doivent!
                    Frappez donc à coups <choice>
                        <sic>repoublés</sic>
                        <corr cert="high">redoublés</corr>
                    </choice>, et ne cessez pas jusqu’à ce que justice soit faite. (Tonnerre
                    d’applaudissemens.)</p>
                <p>M. Julien Harney. — Nous sommes ici pour pétitionner au parlement. Mais nous ne
                    demandons point merci ni miséricorde. Si même nous étions assez dégradés pour
                    faire une telle chose, nous saurions que nous n’avons rien à attendre de la
                    miséricorde de nos oppresseurs. Ce n’était pas en suppliant la miséricorde d’un
                    despote que nos pères se sont délivrés du joug du traître Charles I<hi rendition="#sup">er</hi>. Ce n’était pas en suppliant que les Américains
                    rompirent leurs chaînes. Ce n’était pas en criant miséricorde que le peuple de
                    France a bouleversé la tyrannie du féodalisme, du clergé et de la monarchie.
                    (Bruyans applaudissemens.)</p>
                <p>Non, ce serait en vain que nous consentirions à implorer la merci du capital.
                    Toutes nos pétitions n’aboutiraient à rien si elles n’étaient point suivies
                    d’autres mesures. Et d’abord, nous ne demandons point de merci, nous demandons
                    justice. Nous la demandons, non seulement par la pétition, mais aussi par notre
                    agitation, par notre organisation, qui déjà commence à terrifier les bourgeois
                    parlementaires. Ne cessez donc pas d’agiter le pays, car, dès que vous vous
                    lassez, vos pétitions ne sont plus que de vaines paroles.</p>
                <p>Vraiment, le prix du combat vaut bien des luttes. Regardez ce vaste empire,
                    construit par la force des bras des vos pères, cimenté de leur sang; cet empire
                    de cent soixante millions d’habitans, embrassant la sixième partie du globe
                    habitable, cet empire sur lequel le soleil ne se couche jamais. Et comment se
                    fait-il que vous, propriétaires et conquéreurs de cent milles lieues carrées,
                    n’avez pas un pied de terre à vous; que des millions des héritiers de ce
                    magnifique empire meurent de faim, que des milliers n’ont point de tout pour les
                    couvrir des rigueurs de l’hiver? Toutes les richesses, soit naturelles, soit
                    fabriquées, se produisent dans les limites de l’empire britannique. Nos
                    manufactures font l’étonnement et l’envie du monde entier. Nos artisans, nos
                    paysans, nos marins sont célèbres partout pour leur habileté, leur industrie,
                    leur courage. Tous les élémens de la grandeur et du bien-être abondent, et
                    pourtant vous êtes écrasés par la misère. Mais cet empire, de droit, est la
                    propriété non de quelques fainéans, spéculateurs et privilégiés, mais du peuple
                    tout entier. N’est-ce pas là un prix qui vaut la peine de le conquérir? et c’est
                    par la charte que vous le conquerrez. (Applaudissemens.) Quand donc les
                    usurpateurs vous demandent de vous armer pour la défense du pays, refusez-le,
                    jusqu’à ce que vous ayez obtenu votre part de ses avantages. Si vous vous
                    armiez, quel serait votre sort? Rappelez-vous ce pauvre soldat qui fut
                    dernièrement fusillé aux Indes pour insubordination: voilà votre part; et
                    comparez à cela le duc de Wellington ayant reçu du trésor public la somme totale
                    de deux millions et demi de livres (soixante millions de francs): voilà pour les
                    aristocrates.</p>
                <p>Eh bien! donc, si l’aristocratie a peur pour ses terres, qu’elle combatte pour
                    les défendre! Si l’église croit ses revenus immenses en péril, que les ministres
                    et les évêques s’arment! Si les juifs et les loups cerviers de Change-Alley ont
                    peur pour leurs fonds, qu’ils aillent les défendre! Si les fabricans, les
                    marchands voient approcher le pillage qu’ils s’arment et combattent pour leurs
                    propriétés! Mais vous, hommes du peuple, fils du travail, surchargés de corvées
                    et mal payés, serfs du privilège privés d’habitations, vous qui n’avez ni
                    terres, ni revenus, ni rentes, ni dîmes, ni fonds publics, ni actions, ni
                    bénéfices, ni usure, ni suffrage, vous à qui le trône ne donne pas de sécurité,
                    ni la loi de protection, vous, combattez pour autre chose, ou ne combattez pas
                    du tout! (Explosion de bravos.) Quand lord, prêtres ou bourgeois, vous demandent
                    de combattre, répondez-leur: Point de vote, point de fusil! Des coquins et des
                    imbéciles bavardent de défenses nationales; il n’y en a qu’une, celle des
                    chartistes: <hi rendition="#i">Le sol du pays au peuple, à chaque homme sa
                        maison, à chaque homme son vote, à chaque homme son fusil!</hi> (Tonnerre
                    d’applaudissemens.)</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>