<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:telota="http://www.telota.de" telota:doctype="document mega" xml:id="mega_f2c_zbb_cjb">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title type="main">Manifest der Kommunistischen Partei</title>
                <author>
                    <persName key="ed_ats_ysj_wx">Karl Marx</persName>
                    <persName key="ed_eyg_crj_sx">Friedrich Engels</persName>
                 </author>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>
                    <date>2019-09-16</date>
                </edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften (BBAW)</publisher>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl type="M">[Marx, Karl, Friedrich Engels:] Manifest der Kommunistischen Partei. London 1848.</bibl>
                <biblFull>
                    <titleStmt>
                        <title level="m" type="main">Manifest der Kommunistischen Partei</title>
                    </titleStmt>
                    <extent>
                        <measure type="pages">23</measure>
                    </extent>
                    <publicationStmt>
                        <publisher>
                            <name>Office der "Bildungs-Gesellschaft für Arbeiter" von J. E. Burghard</name>
                        </publisher>
                        <pubPlace key="ed_wz2_shs_qx">London</pubPlace>
                        <date type="publication">Februar 1848</date>
                    </publicationStmt>
                </biblFull>
                <listWit>
                    <witness xml:id="r5x_rll_mjb">
                        <title>Karl Marx/Friedrich Engels: Socialistische und kommunistische Literatur. [Auszug aus dem "Manifest der kommunistischen Partei".] In: Neue Rheinische Zeitung. Politisch-ökonomische Revue. Redig. von Karl Marx. London. 1850. H. 5/6 (Mai bis Oktober). S. 100-110.</title>
                        <idno type="siglum">J<g rendition="sup">3</g></idno>
                    </witness>
                </listWit>
                <listWit>
                    <witness xml:id="of1_xry_mjb">
                        <title>[Karl Marx/Friedrich Engels:] Manifest der Kommunistischen Partei.
                            Veröffentlicht im Februar 1848. Gedruckt in der Office der
                            "Bildungs-Gesellschaft für Arbeiter" von J. E. Burghard. 46, Liverpool
                            Street, Bishopsgate. London [Köln 1850/1851].</title>
                        <idno type="siglum">D<g rendition="sup">4</g></idno>
                    </witness>
                </listWit>
                <listWit>
                    <witness xml:id="kyh_5jy_4jb">
                        <title>[Karl Marx/Friedrich Engels:] Manifest der Kommunistischen Partei.
                            Veröffentlicht im Februar 1848. Druck von R. Hirschfeld, English &amp;
                            Foreign Printer. 48, Clifton Street, Finsbury Square. London 1848
                            [1861].</title>
                        <idno type="siglum">D<g rendition="sup">5</g></idno>
                    </witness>
                </listWit>
                <listWit>
                    <witness xml:id="uvq_krh_qjb">
                        <title>Karl Marx/Friedrich Engels: Das Kommunistische Manifest. Neue Ausgabe mit einem Vorwort der Verfasser. Verlag der Expedition des "Volksstaat". Leipzig 1872.</title>
                        <idno type="siglum">D<g rendition="sup">8</g></idno>
                    </witness>
                </listWit>
                <listWit>
                    <witness xml:id="ucx_blx_qjb">
                        <title>Karl Marx/Friedrich Engels: Das Kommunistische Manifest. Dritte autorisierte deutsche Ausgabe. Mit Vorworten der Verfasser. Verlag der Schweizerischen Volksbuchhandlung. Hottingen-Zürich 1883.</title>
                        <idno type="siglum">D<g rendition="sup">9</g></idno>
                    </witness>
                </listWit>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <creation>
                <persName key="ed_ats_ysj_wx">Karl Marx</persName>
                <persName key="ed_eyg_crj_sx">Friedrich Engels</persName>
                <placeName key="ed_jtx_hgv_cbb">Brüssel</placeName>
                <date notBefore="1847-12-11" notAfter="1848-01-31"/>                
            </creation>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text type="document">
        <body>
            <div n="1" type="title">
                <head><hi rendition="#c"><pb n="3"/><hi rendition="#b"><hi rendition="#g">Manifest der Kommunistischen Partei.</hi></hi></hi></head>
                <p><milestone unit="section" rendition="#hr"/></p>
            </div>
            <div n="5" type="preface">
                <p><hi rendition="#in">E</hi>in Gespenst geht um in Europa — das Gespenst des
                    Kommunismus. Alle Mächte des alten Europa haben sich zu einer heiligen Hetzjagd
                    gegen dies Gespenst verbündet, der Papst und der Czar, Metternich und Guizot,
                    französische Radikale und deutsche Polizisten.</p>
                <p>Wo ist die Oppositionspartei, die nicht von ihren regierenden Gegnern als
                    kommunistisch verschrieen worden wäre, wo die Oppositionspartei, die den 
                    <app type="variants" xml:id="dcm_c35_njb">
                        <lem>fortgeschritteneren</lem>
                        <rdg wit="#D4">fortgeschrittenen</rdg>
                    </app> Oppositionsleuten sowohl, wie ihren reaktionären Gegnern den
                    brandmarkenden Vorwurf des Kommunismus nicht zurückgeschleudert hätte?</p>
                <p>Zweierlei geht aus dieser Thatsache hervor.</p>
                <p>Der Kommunismus wird bereits von allen europäischen Mächten als eine Macht
                    anerkannt.</p>
                <p>Es ist hohe Zeit daß die Kommunisten ihre Anschauungsweise, ihre Zwecke, ihre
                    Tendenzen vor der ganzen Welt offen darlegen, und 
                    <app type="variants" xml:id="fhk_qsh_qjb">
                        <lem>den</lem>
                        <rdg wit="#D8 #D9">dem</rdg>
                    </app> Mährchen vom Gespenst des
                    Kommunismus ein Manifest der Partei selbst entgegenstellen.</p>
                <p>Zu diesem Zweck haben sich Kommunisten der verschiedensten Nationalität in London
                    versammelt und das folgende Manifest entworfen, das in englischer,
                    französischer, deutscher, italienischer, flämmischer und dänischer Sprache
                    veröffentlicht wird.</p>
            </div>
            <div n="2" type="title">
                <head><hi rendition="#c"><hi rendition="#b">I. Bourgeois und Proletarier.</hi></hi></head>
            </div>
            <div n="5" type="chapter">
                <p>Die Geschichte aller bisherigen Gesellschaft ist die Geschichte von
                    Klassenkämpfen.</p>
                <p>Freier und Sklave, Patrizier und Plebejer, Baron und Leibeigner, Zunftbürger und
                    Gesell, kurz, Unterdrücker und Unterdrückte standen in stetem Gegensatz zu
                    einander, führten einen ununterbrochenen, bald versteckten bald offenen Kampf, 
                    einen Kampf, der jedesmal mit einer revolutionären Umgestaltung der ganzen 
                    Gesellschaft endete, oder mit dem gemeinsamen Untergang der kämpfenden Klassen.</p>
                <p>In den früheren Epochen der Geschichte finden wir fast überall eine vollständige
                    Gliederung der Gesellschaft in verschiedene Stände, eine mannichfaltige
                    Abstufung der gesellschaftlichen Stellungen. Im alten Rom haben wir 
                    Pa<pb n="4"/>trizier, Ritter, Plebejer, Sklaven; im Mittelalter Feudalherren, Vasallen,
                    Zunftbürger, Gesellen, Leibeigene, und noch dazu in fast jeder dieser Klassen
                    wieder besondere Abstufungen.</p>
                <p>Die aus dem Untergange der feudalen Gesellschaft hervorgegangene moderne
                    bürgerliche Gesellschaft hat die Klassengegensätze nicht aufgehoben. Sie hat nur
                    neue Klassen, neue Bedingungen der Unterdrückung, neue Gestaltungen des Kampfes
                    an die Stelle der alten gesetzt.</p>
                <p>Unsere Epoche, die Epoche der Bourgeoisie, zeichnet sich jedoch dadurch aus, daß
                    sie die Klassengegensätze vereinfacht hat. Die ganze Gesellschaft spaltet sich
                    mehr und mehr in zwei große feindliche Lager, in zwei große einander direkt
                    gegenüberstehende 
                    <app type="variants" xml:id="atf_b5h_qjb">
                        <lem>Klassen —</lem>
                        <rdg wit="#D8 #D9">Klassen:</rdg>
                    </app> Bourgeoisie und Proletariat.</p>
                <p>Aus den Leibeigenen des Mittelalters gingen die Pfahlbürger der ersten Städte
                    hervor; aus dieser Pfahlbürgerschaft entwickelten sich die ersten Elemente der
                    Bourgeoisie.</p>
                <p>Die Entdeckung Amerika’s, die Umschiffung Afrika’s schufen der
                    aufkommenden Bourgeoisie ein neues Terrain. Der ostindische und chinesische
                    Markt, die Kolonisirung von Amerika, der Austausch mit den Kolonien, die
                    Vermehrung der Tauschmittel und der Waaren überhaupt gaben dem Handel, der
                    Schifffahrt, der Industrie einen 
                    <app type="variants" xml:id="vgh_n5h_qjb">
                        <lem>niegekannten</lem>
                        <rdg wit="#D8 #D9">nie gekannten</rdg>
                    </app> Aufschwung, und damit dem
                    revolutionären Element in der zerfallenden feudalen Gesellschaft eine rasche
                    Entwicklung.</p>
                <p>Die bisherige feudale oder zünftige Betriebsweise der Industrie reichte nicht
                    mehr aus für den mit den neuen Märkten anwachsenden Bedarf. Die Manufaktur trat
                    an ihre Stelle. Die Zunftmeister wurden verdrängt durch den industriellen
                    Mittelstand; die Theilung der Arbeit zwischen den verschiedenen Corporationen
                    verschwand vor der Theilung der Arbeit in der einzelnen Werkstatt selbst.</p>
                <p>Aber immer wuchsen die Märkte, immer stieg der Bedarf. Auch die Manufaktur
                    reichte nicht mehr aus. Da revolutionirten der Dampf und die Maschinerie die
                    industrielle Produktion. An die Stelle der Manufaktur trat die moderne große
                    Industrie, an die Stelle des industriellen Mittelstandes traten die
                    industriellen Millionäre, die Chefs ganzer industrieller Armeen, die modernen
                    Bourgeois.</p>
                <p>Die große Industrie hat den Weltmarkt hergestellt, den die Entdeckung
                    Amerika’s vorbereitete. Der Weltmarkt hat dem Handel, der Schifffahrt, den
                    Landkommunikationen eine unermeßliche Entwicklung gegeben. Diese hat wieder auf
                    die Ausdehnung der Industrie zurückgewirkt, und in demselben Maße, worin
                    Industrie, Handel, Schifffahrt, Eisenbahnen sich ausdehnten, in demselben Maße
                    entwickelte sich die Bourgeoisie, vermehrte sie ihre Kapitalien, drängte sie
                    alle vom Mittelalter her überlieferten Klassen in den Hintergrund.</p>
                <p>Wir sehen also wie die moderne Bourgeoisie selbst das Produkt eines langen
                    Entwicklungsganges, einer Reihe von Umwälzungen in der Produktions- und
                    Verkehrsweise ist.</p>
                <p>Jede dieser Entwicklungsstufen der Bourgeoisie war begleitet von einem
                    entsprechenden politischen Fortschritt. Unterdrückter Stand unter der Herrschaft
                    der Feudalherren, bewaffnete und sich selbst verwaltende 
                    <app type="variants" xml:id="t5t_n4x_qjb">
                        <lem>Associationen</lem>
                        <rdg wit="#D9">Assoziation</rdg>
                    </app> in der Commune, hier unabhängige städtische Republik, dort dritter steuerpflichtiger
                    Stand der Monarchie, dann zur Zeit der Manufaktur Gegengewicht gegen den Adel in
                    der ständischen oder in der absoluten 
                    <app type="variants" xml:id="dsc_tvh_qjb">
                        <lem>Monarchie und Hauptgrundlage</lem>
                        <rdg wit="#D8 #D9">Monarchie, Hauptgrundlage</rdg>
                    </app> der großen Monarchieen überhaupt, erkämpfte sie sich endlich seit der Herstellung der
                    großen Industrie und des Weltmarktes im modernen Repräsentativstaat die
                    ausschließliche politische Herrschaft. Die moderne Staatsgewalt ist nur ein
                    Ausschuß, der die gemeinschaftlichen Geschäfte der ganzen Bourgeoisklasse
                    verwaltet.</p>
                <pb n="5"/>
                <p>Die Bourgeoisie hat in der Geschichte eine höchst revolutionäre Rolle
                    gespielt.</p>
                <p>Die Bourgeoisie, wo sie zur Herrschaft gekommen, hat alle feudalen,
                    patriarchalischen, idyllischen Verhältnisse zerstört. Sie hat die buntscheckigen
                    Feudalbande, die den Menschen an seinen natürlichen Vorgesetzten knüpften,
                    unbarmherzig zerrissen, und kein anderes Band zwischen Mensch und Mensch übrig
                    gelassen, als das nackte Interesse, als die gefühllose „baare Zahlung“.
                    Sie hat die heiligen Schauer der frommen Schwärmerei, der ritterlichen
                    Begeisterung, der spießbürgerlichen Wehmuth in dem eiskalten Wasser egoistischer
                    Berechnung ertränkt. Sie hat die persönliche Würde in den Tauschwerth aufgelöst,
                    und an die Stelle der zahllosen verbrieften und wohlerworbenen Freiheiten die
                    Eine gewissenlose Handelsfreiheit gesetzt. Sie hat mit einem Wort, an die Stelle
                    der mit religiösen und politischen Illusionen verhüllten Ausbeutung die offene,
                    unverschämte, direkte, dürre Ausbeutung gesetzt.</p>
                <p>Die Bourgeoisie hat alle bisher ehrwürdigen und mit frommer Scheu betrachteten
                    Thätigkeiten ihres Heiligenscheins entkleidet. Sie hat den Arzt, den Juristen,
                    den Pfaffen, den Poeten, den Mann der Wissenschaft in ihre bezahlten
                    Lohnarbeiter verwandelt.</p>
                <p>Die Bourgeoisie hat dem Familienverhältniß seinen rührend-sentimentalen Schleier
                    abgerissen und es auf ein reines Geldverhältniß zurückgeführt.</p>
                <p>Die Bourgeoisie hat enthüllt wie die brutale Kraftäußerung, die die Reaktion so sehr am Mittelalter
                    bewundert, in der trägsten Bärenhäuterei ihre passende Ergänzung fand. Erst sie hat bewiesen was die Thätigkeit der Menschen zu Stande bringen kann. Sie hat ganz
                    andere Wunderwerke vollbracht als egyptische Pyramiden, römische Wasserleitungen
                    und gothische Kathedralen, sie hat ganz andere Züge ausgeführt, als
                    Völkerwanderungen und Kreuzzüge.</p>
                <p>Die Bourgeoisie kann nicht existiren ohne die Produktionsinstrumente, also die Produktionsverhältnisse,
                    also sämmtliche gesellschaftlichen Verhältnisse fortwährend zu revolutioniren.
                    Unveränderte Beibehaltung der alten Produktionsweise war dagegen die erste
                    Existenzbedingung aller früheren industriellen Klassen. Die fortwährende
                    Umwälzung der Produktion, die ununterbrochene Erschütterung aller
                    gesellschaftlichen Zustände, die ewige Unsicherheit und Bewegung zeichnet die
                    Bourgeois-Epoche vor allen früheren aus. Alle festen, eingerosteten Verhältnisse
                    mit ihrem Gefolge von altehrwürdigen Vorstellungen und Anschauungen werden
                    aufgelöst, alle neugebildeten veralten, ehe sie verknöchern können. Alles
                    Ständische und Stehende verdampft, alles Heilige wird entweiht, und die Menschen
                    sind endlich gezwungen, ihre Lebensstellung, ihre 
                    <app type="variants" xml:id="jt3_xxy_4jb">
                        <lem>gegenseitigen Beziehungen</lem>
                        <rdg wit="#D5">gegenseitige Beziehung</rdg>
                    </app> mit nüchternen Augen anzusehen.</p>
                <p>Das Bedürfniß nach einem stets ausgedehnteren Absatz für ihre Produkte jagt die
                    Bourgeoisie über die ganze Erdkugel. Ueberall muß sie sich einnisten, überall
                    anbauen, überall Verbindungen herstellen.</p>
                <p>Die Bourgeoisie hat durch 
                    <app type="variants" xml:id="sh5_hl3_qjb">
                        <lem>die</lem>
                        <rdg wit="#D8 #D9">ihre</rdg>
                    </app> Exploitation des Weltmarkts die Produktion und
                    Konsumtion aller Länder kosmopolitisch gestaltet. Sie hat zum großen Bedauern
                    der Reaktionäre den nationalen Boden der Industrie unter den Füßen weggezogen.
                    Die uralten nationalen Industrieen sind vernichtet worden und werden noch
                    täglich vernichtet. Sie werden verdrängt durch neue Industrieen, deren
                    Einführung eine Lebensfrage für alle <choice>
                        <sic>civilisirte</sic>
                        <corr cert="high">civilisirten</corr>
                    </choice> Nationen wird, durch
                    Industrieen, die nicht mehr einheimische Rohstoffe, sondern den entlegensten
                    Zonen angehörige Rohstoffe verarbeiten, und deren Fabrikate nicht nur im Lande
                    selbst, sondern in allen Welttheilen zugleich verbraucht werden. An die Stelle
                    der alten, durch Landeserzeugnisse befriedigten Bedürfnisse treten neue, welche
                    die Produkte der entferntesten Länder und Klimate zu ihrer Befriedigung
                    erheischen. An die Stelle der alten lokalen und nationalen Selbstgenügsamkeit
                    und Abgeschlossenheit tritt ein allseitiger Verkehr, eine allseitige
                    Abhängigkeit <pb n="6"/> der Nationen von einander. Und wie in der materiellen,
                    so auch in der geistigen Produktion. Die geistigen Erzeugnisse der einzelnen
                    Nationen werden Gemeingut. Die nationale Einseitigkeit und Beschränktheit wird
                    mehr und mehr unmöglich, und aus den vielen nationalen und lokalen Literaturen
                    bildet sich eine Weltliteratur.</p>
                <p>Die Bourgeoisie reißt durch 
                    <app type="variants" xml:id="wzw_gm3_qjb">
                        <lem>die</lem>
                        <rdg wit="#D8 #D9">eine</rdg>
                    </app> rasche Verbesserung aller Produktions-Instrumente, durch die unendlich erleichterten Kommunikationen alle,
                    auch die barbarischsten Nationen in die Civilisation. Die wohlfeilen Preise
                    ihrer Waaren sind die schwere Artillerie, mit der sie alle chinesischen Mauern
                    in den Grund schießt, mit der sie den hartnäckigsten Fremdenhaß der Barbaren zur
                    Kapitulation zwingt. Sie zwingt alle Nationen die Produktionsweise der
                    Bourgeoisie sich anzueignen, wenn sie nicht zu Grunde gehen wollen; sie zwingt
                    sie die 
                    <app type="variants" xml:id="osp_ptx_qjb">
                        <lem>sogenannte</lem>
                        <rdg wit="#D9">sogen.</rdg>
                    </app> Civilisation bei sich selbst einzuführen, d. h. Bourgeois zu
                    werden. Mit einem Wort, sie schafft sich eine Welt nach ihrem eigenen Bilde.</p>
                <p>Die Bourgeoisie hat das Land der Herrschaft der Stadt unterworfen. Sie hat enorme
                    Städte geschaffen, sie hat die Zahl der städtischen Bevölkerung gegenüber der
                    ländlichen in hohem Grade vermehrt, und so einen bedeutenden Theil der
                    Bevölkerung dem Idiotismus des Landlebens entrissen. Wie sie das Land von der
                    Stadt, hat sie die barbarischen und 
                    <app type="variants" xml:id="e4z_wm3_qjb">
                        <lem>halbbarbarischen</lem>
                        <rdg wit="#D8 #D9">halb barbarischen</rdg>
                    </app> Länder von den civilisirten, die Bauernvölker von den Bourgeoisvölkern, den Orient vom Occident
                    abhängig gemacht.</p>
                <p>Die Bourgeoisie hebt mehr und mehr die Zersplitterung der Produktionsmittel, des
                    Besitzes und der Bevölkerung auf. Sie hat die Bevölkerung agglomerirt, die
                    Produktionsmittel centralisirt und das Eigenthum in wenigen Händen koncentrirt.
                    Die nothwendige Folge 
                    <app type="variants" xml:id="iqv_d5x_qjb">
                        <lem>hiervon</lem>
                        <rdg wit="#D9">hievon</rdg>
                    </app> war die politische Centralisation. Unabhängige,
                    fast nur verbündete Provinzen mit verschiedenen Interessen, Gesetzen,
                    Regierungen und Zöllen wurden zusammengedrängt in Eine Nation, Eine Regierung,
                    Ein Gesetz, Ein nationales Klasseninteresse, Eine Douanenlinie.</p>
                <p>Die Bourgeoisie hat in ihrer kaum hundertjährigen Klassenherrschaft massenhaftere
                    und kolossalere Produktionskräfte geschaffen als alle vergangenen Generationen
                    zusammen. Unterjochung der Naturkräfte, Machinerie, Anwendung der Chemie auf
                    Industrie und Ackerbau, Dampfschiffahrt, Eisenbahnen, elektrische Telegraphen,
                    Urbarmachung ganzer Welttheile, Schiffbarmachung der Flüsse, ganze aus dem Boden
                    hervorgestampfte Bevölkerungen — 
                    <app type="variants" xml:id="uwn_qn3_qjb">
                        <lem>welch früheres</lem>
                        <rdg wit="#D8 #D9">welches frühere</rdg>
                    </app> Jahrhundert ahnte, daß solche Produktionskräfte im Schooß der gesellschaftlichen 
                    Arbeit 
                    <app type="variants" xml:id="xfr_wn3_qjb">
                        <lem>schlummerten.</lem>
                        <rdg wit="#D8">schlummerten?</rdg>
                    </app></p>
                <p>Wir haben 
                    <app type="variants" xml:id="o1c_x43_qjb">
                        <lem>aber</lem>
                        <rdg wit="#D8 #D9">also</rdg>
                    </app> gesehen: Die Produktions- und Verkehrsmittel, auf deren Grundlage
                    sich die Bourgeoisie heranbildete, wurden in der feudalen Gesellschaft erzeugt.
                    Auf einer gewissen Stufe der Entwicklung dieser Produktions- und Verkehrsmittel
                    entsprachen die Verhältnisse, worin die feudale Gesellschaft producirte und
                    austauschte, die feudale Organisation der Agrikultur und Manufaktur, mit einem
                    Wort die feudalen Eigenthums-Verhältnisse den schon entwickelten
                    Produktivkräften nicht mehr. Sie hemmten die Produktion statt sie zu fördern.
                    Sie verwandelten sich in eben so viele Fesseln. Sie mußten gesprengt werden, sie
                    wurden gesprengt.</p>
                <p>An ihre Stelle trat die freie Konkurrenz mit der ihr angemessenen
                    gesellschaftlichen und politischen Konstitution, mit der ökonomischen und
                    politischen Herrschaft der Bourgeois-Klasse.</p>
                <p>Unter unsren Augen geht eine ähnliche Bewegung vor. Die bürgerlichen Produktions-
                    und Verkehrs-Verhältnisse, die bürgerlichen Eigenthums-Verhältnisse, die moderne
                    bürgerliche Gesellschaft, die so gewaltige Produktions- und Verkehrsmittel
                    hervorgezaubert hat, gleicht dem Hexenmeister, der die unterirdischen Gewalten
                    nicht mehr zu beherrschen vermag, die er 
                    <app type="variants" xml:id="d35_rp3_qjb">
                        <lem>herauf beschwor</lem>
                        <rdg wit="#D8 #D9">heraufbeschwor</rdg>
                    </app>. <pb n="7"/> Seit Dezennien ist die Geschichte der Industrie und des Handels 
                    <app type="variants" xml:id="t31_cq3_qjb">
                        <lem>nur noch die</lem>
                        <rdg wit="#D8 #D9">nur die</rdg>
                    </app> Geschichte der Empörung der modernen Produktivkräfte gegen die modernen
                    Produktions-Verhältnisse, gegen die Eigenthums-Verhältnisse, welche die
                    Lebens-Bedingungen der Bourgeoisie und ihrer Herrschaft sind. Es genügt die
                    Handelskrisen zu nennen, welche in ihrer periodischen Wiederkehr immer <choice>
                        <sic>drohenden</sic>
                        <corr cert="high">drohender</corr>
                    </choice> die Existenz der ganzen bürgerlichen Gesellschaft in Frage stellen. In
                    den Handelskrisen wird ein großer Theil nicht nur der erzeugten Produkte, 
                    <app type="variants" xml:id="xcy_1cy_qjb">
                        <lem>sondern sogar der</lem>
                        <rdg wit="#D9">sondern der</rdg>
                    </app> 
                    <app type="variants" xml:id="tqy_kq3_qjb">
                        <lem>bereits geschaffenen</lem>
                        <rdg wit="#D8 #D9">bereits schon geschaffenen</rdg>
                    </app> Produktivkräfte regelmäßig vernichtet. In <choice>
                        <sic>der</sic>
                        <corr cert="high">den</corr>
                    </choice> Krisen bricht eine gesellschaftliche Epidemie aus, welche allen
                    früheren Epochen als ein Widersinn erschienen wäre — die Epidemie der
                    Ueberproduktion. Die Gesellschaft findet sich plötzlich in einen Zustand
                    momentaner Barbarei zurückversetzt; eine Hungersnoth, ein allgemeiner 
                    <app type="variants" xml:id="xxr_g2v_njb">
                        <lem>Verwüstungskrieg</lem>
                        <rdg wit="#D4 #D8 #D9">Vernichtungskrieg</rdg>
                    </app> scheinen ihr alle Lebensmittel abgeschnitten zu haben; die
                    Industrie, der Handel scheinen vernichtet, und warum? Weil sie zu viel
                    Civilisation, zu viel Lebensmittel, zu viel Industrie, zu viel Handel besitzt.
                    Die Produktivkräfte, die ihr zur Verfügung stehen, dienen nicht mehr zur
                    Beförderung der 
                    <app type="variants" xml:id="dsf_4s3_qjb">
                        <lem>bürgerlichen Civilisation und der bürgerlichen Eigenthums-Verhältnisse</lem>
                        <rdg wit="#D8 #D9">bürgerlichen Eigenthums-Verhältnisse</rdg>
                    </app>; im Gegentheil, sie sind zu gewaltig für diese
                    Verhältnisse geworden, sie werden von ihnen gehemmt, und 
                    <app type="variants" xml:id="trk_vs3_qjb">
                        <lem>so bald</lem>
                        <rdg wit="#D8 #D9">sobald</rdg>
                    </app> sie dies Hemmniß überwinden, bringen sie die ganze bürgerliche Gesellschaft in Unordnung,
                    gefährden sie die Existenz des bürgerlichen Eigenthums. Die bürgerlichen
                    Verhältnisse sind zu eng geworden um den von ihnen erzeugten Reichthum zu
                    fassen. — Wodurch überwindet die Bourgeoisie die Krisen? Einerseits durch die
                    erzwungene Vernichtung einer Masse von Produktivkräften; andererseits durch die
                    Eroberung neuer Märkte, und die gründlichere Ausbeutung 
                    <app type="variants" xml:id="i4f_wcy_qjb">
                        <lem>der alten</lem>
                        <rdg wit="#D9">alter</rdg>
                    </app> Märkte. Wodurch also? Dadurch, daß sie allseitigere und gewaltigere Krisen vorbereitet
                    und die Mittel, den Krisen vorzubeugen, vermindert.</p>
                <p>Die Waffen, womit die Bourgeoisie den Feudalismus zu Boden geschlagen hat,
                    richten sich jetzt gegen die Bourgeoisie selbst.</p>
                <p>Aber die Bourgeoisie hat nicht nur die Waffen geschmiedet, die ihr den Tod
                    bringen; sie hat auch die Männer gezeugt, die diese Waffen führen werden — die
                    modernen Arbeiter, die <hi rendition="#g">Proletarier</hi>.</p>
                <p>In demselben Maße, worin sich die Bourgeoisie, d. h. das Kapital entwickelt, in
                    demselben Maße entwickelt sich das Proletariat, die Klasse der modernen
                    Arbeiter, die nur so lange leben als sie Arbeit finden, und die nur so lange
                    Arbeit finden, als ihre Arbeit das Kapital vermehrt. Diese Arbeiter, die sich
                    stückweis verkaufen müssen, sind eine Waare wie jeder andre Handelsartikel, und
                    daher gleichmäßig allen Wechselfällen der Konkurrenz, allen Schwankungen des
                    Marktes ausgesetzt.</p>
                <p>Die Arbeit der Proletarier hat durch die Ausdehnung der Maschinerie und die
                    Theilung der Arbeit allen selbstständigen Charakter und damit allen Reiz für 
                    <app type="variants" xml:id="eqn_fv3_qjb">
                        <lem>den</lem>
                        <rdg wit="#D8 #D9">die</rdg>
                    </app> Arbeiter verloren. Er wird ein bloßes Zubehör der Maschine, von dem nur der
                    einfachste, eintönigste, am leichtesten erlernbare Handgriff verlangt wird. Die 
                    Kosten die der Arbeiter verursacht, beschränken sich daher fast nur auf die
                    Lebensmittel, die er zu seinem Unterhalt und zur Fortpflanzung seiner Race
                    bedarf. Der Preis einer Waare, also auch der Arbeit ist aber gleich ihren 
                    Produktionskosten. In demselben Maße, in dem die Widerwärtigkeit der Arbeit 
                    wächst, nimmt daher der Lohn ab. Noch mehr, in demselben Maße wie Maschinerie 
                    und Theilung der Arbeit zunehmen, in demselben Maße nimmt auch die Masse der 
                    Arbeit zu, sei es durch Vermehrung der Arbeitsstunden, sei es durch Vermehrung 
                    der in einer gegebenen Zeit gefordertenArbeit, beschleunigten Lauf der Maschinen 
                    u. s. w.</p>
                <p>Die moderne Industrie hat die kleine Werkstube des patriarchalischen Meisters in
                    die große Fabrik des industriellen Kapitalisten verwandelt. Arbeiter-<pb n="8"/>Massen 
                    in der Fabrik zusammengedrängt, werden soldatisch organisirt. Sie werden als gemeine 
                    Industriesoldaten unter die Aufsicht einer vollständigen Hierarchie von 
                    <app type="variants" xml:id="lqn_zvs_pjb">
                        <lem>Unteroffizieren und Offizieren gestellt</lem>
                        <rdg wit="#D5">Unteroffizieren gestellt</rdg>
                    </app>. Sie sind nicht nur
                    Knechte der Bourgeoisklasse, des Bourgeoisstaates, sie sind täglich und
                    stündlich geknechtet von der Maschine, von dem Aufseher, und vor Allem von dem
                    einzelnen fabrizirenden 
                    <app type="variants" xml:id="tjh_jws_pjb">
                        <lem>Bourgeois selbst. Diese</lem>
                        <rdg wit="#D5">Bourgeois Diese</rdg>
                    </app> Despotie ist um so kleinlicher,
                    gehässiger, erbitternder, je offener sie den Erwerb als ihren letzten Zweck
                    proklamirt.</p>
                <p>Je weniger die Handarbeit Geschicklichkeit und Kraftäußerung erheischt, d. h. je
                    mehr die moderne Industrie sich entwickelt, desto mehr wird die Arbeit der
                    Männer durch die der 
                    <app type="variants" xml:id="s5r_jhj_4jb">
                        <lem>Weiber und Kinder verdrängt</lem>
                        <rdg wit="#D4 #D8 #D9">Weiber verdrängt</rdg>
                    </app>. Geschlechts- und
                    Alters-Unterschiede haben keine gesellschaftliche Geltung mehr für die
                    Arbeiterklasse. Es gibt nur noch Arbeitsinstrumente, die je nach Alter und
                    Geschlecht verschiedene Kosten machen.</p>
                <p>Ist die Ausbeutung des Arbeiters durch den Fabrikanten so weit beendigt, daß er
                    seinen Arbeitslohn baar ausgezahlt erhält, so fallen die andern Theile der
                    Bourgeoisie über ihn her, der Hausbesitzer, der Krämer, der Pfandverleiher u. s. w.</p>
                <p>Die bisherigen kleinen Mittelstände, die kleinen Industriellen, Kaufleute und
                    Rentiers, die Handwerker und Bauern, alle diese Klassen fallen ins Proletariat
                    hinab, theils dadurch, 
                    <choice>
                        <sic>das</sic>
                        <corr cert="high">daß</corr>
                    </choice> ihr kleines Kapital für den Betrieb der großen Industrie nicht
                    ausreicht, und der Konkurrenz mit den größeren Kapitalisten erliegt, theils
                    dadurch, daß ihre Geschicklichkeit von neuen Produktionsweisen entwerthet wird.
                    So rekrutirt sich das Proletariat aus allen Klassen der Bevölkerung.</p>
                <p>Das Proletariat macht verschiedene Entwicklungsstufen durch. Sein Kampf gegen die
                    Bourgeoisie beginnt mit seiner Existenz.</p>
                <p>Im Anfang kämpfen die einzelnen Arbeiter, dann die Arbeiter einer Fabrik, dann
                    die Arbeiter eines Arbeitszweiges an 
                    <choice>
                        <sic>einen</sic>
                        <corr cert="high">einem</corr>
                    </choice> Ort gegen den einzelnen Bourgeois, der sie direkt ausbeutet. Sie
                    richten ihre Angriffe nicht nur gegen die bürgerlichen Produktions-Verhältnisse,
                    sie richten sie gegen die Produktions-Instrumente selbst; sie vernichten die
                    fremden konkurrirenden Waaren, sie zerschlagen die Maschinen, sie stecken die
                    Fabriken in Brand, sie 
                    <app type="variants" xml:id="bpk_jbj_qjb">
                        <lem>suchen sich die</lem>
                        <rdg wit="#D8 #D9">suchen die</rdg>
                    </app> untergegangene Stellung des mittelalterlichen Arbeiters wieder zu erringen.</p>
                <p>Auf dieser Stufe bilden die Arbeiter eine über das ganze Land zerstreute und
                    durch die Konkurrenz zersplitterte Masse. 
                    <app type="variants" xml:id="s51_s3j_4jb">
                        <lem>Massenhafteres</lem>
                        <rdg wit="#D4 #D8 #D9">Massenhaftes</rdg>
                    </app> Zusammenhalten der Arbeiter ist noch nicht die Folge ihrer eigenen 
                    Vereinigung, sondern die Folge der Vereinigung der Bourgeoisie, die zur 
                    Erreichung ihrer eigenen politischen Zwecke das ganze Proletariat in Bewegung 
                    setzen muß und es einstweilen noch kann. Auf dieser Stufe bekämpfen die 
                    Proletarier also nicht ihre Feinde, sondern die Feinde ihrer Feinde, die 
                    Reste der absoluten Monarchie, die Grundeigenthümer, die 
                    <app type="variants" xml:id="dcv_1nz_rjb">
                        <lem>nicht industriellen</lem>
                        <rdg wit="#D9">nichtindustriellen</rdg>
                    </app> Bourgeois, die Kleinbürger. Die ganze
                    geschichtliche Bewegung ist so in den Händen der Bourgeoisie konzentrirt; jeder
                    Sieg, der so errungen wird, ist ein Sieg der Bourgeoisie.</p>
                <p>Aber mit der Entwicklung der Industrie vermehrt sich nicht nur das Proletariat;
                    es wird in größeren Massen zusammengedrängt, seine Kraft wächst und es fühlt sie
                    mehr. Die Interessen, die Lebenslagen innerhalb des Proletariats gleichen sich
                    immer mehr aus, indem die Maschinerie mehr und mehr die Unterschiede der Arbeit
                    verwischt und den Lohn fast überall auf ein gleich niedriges Niveau herabdrückt.
                    Die wachsende Konkurrenz der Bourgeois unter sich und die daraus 
                    <choice>
                        <sic>herhorgehenden</sic>
                        <corr cert="high">hervorgehenden</corr>
                    </choice> Handelskrisen machen den Lohn der Arbeiter immer schwankender; die
                    immer rascher sich entwickelnde, unaufhörliche Verbesserung der Maschinerie
                    macht ihre ganze Lebensstellung immer unsicherer; immer mehr nehmen die
                    Kollisionen 
                    <app type="variants" xml:id="tbz_zxs_pjb">
                        <lem>zwischen dem einzelnen Arbeiter und dem einzelnen Bourgeois</lem>
                        <rdg wit="#D5">zwischen dem einzelnen Bourgeois</rdg>
                    </app> den Charakter von Kollisionen zweier Klassen an. Die Arbeiter beginnen 
                    <pb n="9"/> damit, Coalitionen gegen die Bourgeois zu bilden; sie treten zusammen 
                    zur Behauptung ihres Arbeitslohns. Sie stiften selbst dauernde Associationen, um
                    sich für diese gelegentlichen Empörungen zu verproviantiren. Stellenweis bricht
                    der Kampf in Emeuten aus.</p>
                <p>Von Zeit zu Zeit siegen die Arbeiter, aber nur vorübergehend. Das eigentliche
                    Resultat ihrer Kämpfe ist nicht der unmittelbare Erfolg, sondern die immer
                    weiter um sich greifende Vereinigung der Arbeiter. Sie wird befördert durch die
                    wachsenden Kommunikationsmittel, die von der großen Industrie erzeugt werden und
                    die Arbeiter der verschiedenen Lokalitäten mit einander in Verbindung setzen. Es
                    bedarf aber blos der Verbindung, um die vielen Lokalkämpfe von überall gleichem 
                    Charakter, zu einem nationalen, zu einem Klassenkampf zu centralisiren. Jeder
                    Klassenkampf aber ist ein politischer Kampf. Und die Vereinigung, zu der die
                    Bürger des Mittelalters mit ihren Vicinalwegen Jahrhunderte bedurften, bringen
                    die modernen Proletarier mit den Eisenbahnen in wenigen Jahren zu Stande.</p>
                <p>Diese Organisation der Proletarier zur Klasse, und damit zur politischen Partei,
                    wird jeden Augenblick wieder gesprengt durch die Conkurrenz unter den Arbeitern
                    selbst. Aber sie ersteht immer wieder, stärker, fester, mächtiger. Sie erzwingt
                    die Anerkennung einzelner Interessen der Arbeiter in Gesetzesform, indem sie die
                    Spaltungen der Bourgeoisie unter sich benutzt. So die Zehnstundenbill in
                    England.</p>
                <p>Die Kollisionen der alten Gesellschaft überhaupt fördern mannichfach den
                    Entwicklungsgang des Proletariats. Die Bourgeoisie befindet sich in
                    fortwährendem 
                    <app type="variants" xml:id="vhl_hpz_rjb">
                        <lem>Kampf;</lem>
                        <rdg wit="#D9">Kampfe:</rdg>
                    </app> anfangs gegen die Aristokratie; später gegen die Theile der
                    Bourgeoisie selbst, deren Interessen mit dem Fortschritt der Industrie in
                    Widerspruch gerathen; stets gegen die Bourgeoisie aller auswärtigen Länder. In
                    allen diesen Kämpfen sieht sie sich genöthigt an das Proletariat zu appelliren,
                    seine Hülfe in Anspruch zu nehmen und es so in die politische Bewegung
                    hineinzureißen. Sie selbst führt also dem Proletariat ihre eigenen
                    Bildungselemente, d. h. Waffen gegen sich selbst zu.</p>
                <p>Es werden ferner, wie wir sahen, durch den Fortschritt der Industrie ganze
                    Bestandtheile der herrschenden Klasse in’s Proletariat hinabgeworfen oder
                    wenigstens in ihren Lebensbedingungen bedroht. Auch sie führen dem Proletariat
                    eine Masse Bildungselemente zu.</p>
                <p>In Zeiten endlich wo der Klassenkampf sich der Entscheidung nähert, nimmt der
                    Auflösungsprozeß innerhalb der herrschenden Klasse, innerhalb der ganzen alten
                    Gesellschaft, einen so heftigen, so grellen Charakter an, daß ein kleiner Theil
                    der herrschenden Klasse sich von ihr lossagt und sich der revolutionären Klasse
                    anschließt, der Klasse, welche die Zukunft in ihren Händen trägt. Wie daher
                    früher ein Theil des Adels zur Bourgeoisie überging, so geht jetzt ein Theil der
                    Bourgeoisie zum Proletariat über, und namentlich ein Theil der
                    Bourgeois-Ideologen, welche zum theoretischen Verständniß der ganzen
                    geschichtlichen Bewegung sich hinaufgearbeitet haben.</p>
                <p>Von allen Klassen welche heutzutage der Bourgeoisie 
                    <app type="variants" xml:id="iwk_ypz_rjb">
                        <lem>gegenüber stehen</lem>
                        <rdg wit="#D9">gegenüberstehen</rdg>
                    </app>, ist nur das Proletariat eine wirklich revolutionäre Klasse. Die übrigen 
                    Klassen verkommen und gehen unter mit der großen Industrie, das Proletariat ist 
                    ihr eigenstes Produkt.</p>
                <p>Die Mittelstände, der kleine Industrielle, der kleine Kaufmann, der Handwerker,
                    der Bauer, sie Alle bekämpfen die Bourgeoisie, um ihre Existenz als
                    Mittelstände, vor dem Untergang zu sichern. Sie sind also nicht revolutionär,
                    sondern konservativ. Noch mehr, sie sind 
                    <app type="variants" xml:id="vrf_dfj_qjb">
                        <lem>reaktionär, denn sie</lem>
                        <rdg wit="#D8 #D9">reaktionär, sie</rdg>
                    </app> suchen das Rad der Geschichte zurückzudrehen. Sind sie revolutionär, so 
                    sind sie es im Hinblick auf den ihnen bevorstehenden Uebergang 
                    <app type="variants" xml:id="zjt_pqz_rjb">
                        <lem>ins</lem>
                        <rdg wit="#D9">in’s</rdg>
                    </app> Proletariat, so vertheidigen <pb n="10"/>
                    sie nicht ihre gegenwärtigen, sondern ihre zukünftigen Interessen, so verlassen
                    sie ihren eigenen Standpunkt um sich auf den des Proletariats zu stellen.</p>
                <p>Das
                    <app type="variants" xml:id="frh_rgj_qjb">
                        <lem>stellen. ⌋⌈ Das</lem>
                        <rdg wit="#D8 #D9">stellen. — ⌋⌈ Das</rdg>
                    </app> Lumpenproletariat, diese passive Verfaulung der untersten Schichten der alten
                    Gesellschaft, wird durch eine proletarische Revolution stellenweise in die
                    Bewegung hineingeschleudert, seiner ganzen Lebenslage nach wird es
                    bereitwilliger sein sich zu reaktionären Umtrieben erkaufen zu lassen.</p>
                <p>Die Lebensbedingungen der alten Gesellschaft sind schon vernichtet in den
                    Lebensbedingungen des Proletariats. Der Proletarier ist eigenthumslos; sein
                    Verhältniß zu Weib und Kindern hat nichts mehr gemein mit dem bürgerlichen
                    Familienverhältniß; die moderne industrielle Arbeit, die moderne Unterjochung
                    unter das Kapital, dieselbe in England wie in Frankreich, in Amerika wie in
                    Deutschland, hat ihm allen nationalen Charakter abgestreift. Die Gesetze, die
                    Moral, die Religion sind für ihn eben so viele bürgerliche Vorurtheile, hinter
                    denen sich eben so viele bürgerliche Interessen verstecken.</p>
                <p>Alle früheren Klassen, die sich die Herrschaft eroberten, suchten ihre schon
                    erworbene Lebensstellung zu sichern, indem sie die ganze Gesellschaft den
                    Bedingungen ihres Erwerbs unterwarfen. Die Proletarier können sich die
                    gesellschaftlichen Produktivkräfte nur erobern, indem sie ihre eigene bisherige
                    Aneignungsweise und damit die ganze bisherige Aneignungsweise abschaffen. Die
                    Proletarier haben 
                    <app type="variants" xml:id="ogh_3sz_rjb">
                        <lem>Nichts</lem>
                        <rdg wit="#D9">nichts</rdg>
                    </app> von dem Ihrigen zu sichern, sie haben alle bisherige
                    Privatsicherheit und Privatversicherungen zu zerstören.</p>
                <p>Alle bisherigen Bewegungen waren Bewegungen von Minoritäten oder im Interesse von
                    Minoritäten. Die proletarische Bewegung ist die selbstständige Bewegung der
                    ungeheuren Mehrzahl im Interesse der ungeheuren Mehrzahl. Das Proletariat, die
                    unterste 
                    <choice>
                        <sic>Schichte</sic>
                        <corr cert="high">Schicht</corr>
                    </choice> der jetzigen Gesellschaft, kann sich nicht erheben, nicht aufrichten,
                    ohne daß der ganze Ueberbau der Schichten, die die offizielle Gesellschaft
                    bilden, in die Luft gesprengt wird.</p>
                <p>Obgleich nicht dem Inhalt, ist der Form nach der Kampf des Proletariats gegen die
                    Bourgeoisie zunächst ein nationaler. Das Proletariat eines jeden Landes muß
                    natürlich zuerst mit seiner eigenen Bourgeoisie fertig werden.</p>
                <p>Indem wir die allgemeinsten Phasen der Entwicklung des Proletariats zeichneten,
                    verfolgten wir den mehr oder minder versteckten Bürgerkrieg innerhalb der
                    bestehenden Gesellschaft bis zu dem Punkt, wo er in eine offene Revolution
                    ausbricht und durch den gewaltsamen Sturz der Bourgeoisie das Proletariat seine
                    Herrschaft begründet.</p>
                <p>Alle bisherige Geschichte beruhte, wie wir gesehen haben, auf dem Gegensatz
                    unterdrückender und unterdrückter Klassen. Um aber eine Klasse unterdrücken zu
                    können, müssen ihr Bedingungen gesichert sein innerhalb 
                    <app type="variants" xml:id="kbf_kkj_qjb">
                        <lem>deren</lem>
                        <rdg wit="#D8 #D9">derer</rdg>
                    </app> sie wenigstens ihre knechtische Existenz fristen kann.
                    Der Leibeigne hat sich zum Mitglied der Kommune in der Leibeigenschaft
                    herangearbeitet, wie der Kleinbürger zum Bourgeois unter dem Joch des
                    feudalistischen Absolutismus. Der moderne Arbeiter dagegen, statt sich mit dem
                    Fortschritt der Industrie zu heben, sinkt immer tiefer unter die Bedingungen
                    seiner eignen Klasse herab. Der Arbeiter wird zum Pauper, und der Pauperismus
                    entwickelt sich noch rascher als Bevölkerung und Reichthum. Es tritt hiermit
                    offen hervor, daß die Bourgeoisie unfähig ist noch länger die herrschende Klasse
                    der Gesellschaft zu bleiben und die Lebensbedingungen ihrer Klasse der
                    Gesellschaft als regelndes Gesetz aufzuzwingen. Sie ist unfähig zu herrschen,
                    weil sie unfähig ist ihrem Sklaven die Existenz selbst innerhalb seiner
                    Sklaverei zu sichern, weil sie gezwungen ist ihn in eine Lage herabsinken zu
                    lassen, wo sie ihn ernähren muß, statt von ihm ernährt zu werden. Die
                    Gesellschaft kann nicht mehr unter ihr leben, d. h. ihr Leben ist nicht mehr
                    verträglich mit der Gesellschaft.</p>
                <p>Die wesentlichste Bedingung für die Existenz und für die Herrschaft der 
                    Bour<pb n="11"/>geoisklasse ist die Anhäufung des Reichthums in den Händen von
                    Privaten, die Bildung und Vermehrung des 
                    <app type="variants" xml:id="ytt_zpj_4jb">
                        <lem>Kapitals. Die</lem>
                        <rdg wit="#D4">Kapitals, die</rdg>
                        <rdg wit="#D8 #D9">Kapitals; die</rdg>
                    </app> Bedingung des Kapitals ist die Lohnarbeit. Die Lohnarbeit beruht 
                    ausschließlich auf der Konkurrenz der Arbeiter unter sich. Der Fortschritt der 
                    Industrie, dessen willenloser und widerstandsloser Träger die Bourgeoisie ist, 
                    setzt an die Stelle der Isolirung der Arbeiter durch die Konkurenz ihre 
                    revolutionäre Vereinigung durch die Association. Mit der Entwicklung der großen 
                    Industrie wird also unter den Füßen der Bourgeoisie die Grundlage selbst 
                    <app type="variants" xml:id="ekv_45z_rjb">
                        <lem>weggezogen</lem>
                        <rdg wit="#D9">hinweggezogen,</rdg>
                    </app> worauf sie produzirt und die Produkte sich aneignet. Sie produzirt vor 
                    Allem 
                    <app type="variants" xml:id="at1_w5z_rjb">
                        <lem>ihre</lem>
                        <rdg wit="#D9">ihren</rdg>
                    </app> eignen Todtengräber. Ihr Untergang und der Sieg des Proletariats sind gleich 
                    unvermeidlich.</p>
            </div>
            <div n="2" type="title">
                <head><hi rendition="#c"><hi rendition="#b">II. Proletarier und Kommunisten.</hi></hi></head>
            </div>
            <div n="5" type="chapter">
                <p>In welchem Verhältniß stehen die Kommunisten zu den Proletariern überhaupt?</p>
                <p>Die Kommunisten sind keine besondere Partei gegenüber den andern
                    Arbeiterparteien.</p>
                <p>Sie haben keine von den Interessen des ganzen Proletariats getrennten
                    Interessen.</p>
                <p>Sie stellen keine besondern Prinzipien auf, wonach sie die proletarische Bewegung
                    modeln wollen.</p>
                <p>Die Kommunisten unterscheiden sich von den übrigen proletarischen Parteien nur
                    dadurch, daß einerseits sie in den verschiedenen nationalen Kämpfen der
                    Proletarier die gemeinsamen, von der Nationalität unabhängigen Interessen des
                    gesammten Proletariats hervorheben und zur Geltung bringen, andrerseits dadurch,
                    daß sie in den verschiedenen Entwicklungs-Stufen, welche der Kampf zwischen
                    Proletariat und Bourgeoisie durchläuft, stets das Interesse der Gesammt-Bewegung
                    vertreten.</p>
                <p>Die Kommunisten sind also praktisch der entschiedenste immer weiter treibende
                    Theil der Arbeiterparteien aller Länder, sie haben theoretisch vor der übrigen
                    Masse des Proletariats die Einsicht in die Bedingungen, den Gang und die
                    allgemeinen Resultate der 
                    <app type="variants" xml:id="rrl_fsj_4jb">
                        <lem>Proletarischen</lem>
                        <rdg wit="#D4 #D8 #D9">proletarischen</rdg>
                    </app> Bewegung voraus.</p>
                <p>Der nächste Zweck der Kommunisten ist derselbe wie der aller übrigen
                    proletarischen Parteien: Bildung des Proletariats zur Klasse, Sturz der
                    Bourgeoisieherrschaft, Eroberung der politischen Macht durch das
                    Proletariat.</p>
                <p>Die theoretischen Sätze der Kommunisten beruhen keineswegs auf Ideen, auf
                    Prinzipien, die von diesem oder jenem Weltverbesserer erfunden oder entdeckt
                    sind.</p>
                <p>Sie sind nur allgemeine Ausdrücke thatsächlicher Verhältnisse eines existirenden
                    Klassenkampfes, einer unter unsern Augen vor sich gehenden geschichtlichen
                    Bewegung. Die Abschaffung bisheriger Eigenthumsverhältnisse ist nichts den
                    Kommunismus eigenthümlich Bezeichnendes.</p>
                <p>Alle Eigenthumsverhältnisse waren einem beständigen geschichtlichen Wechsel,
                    einer beständigen geschichtlichen Veränderung unterworfen.</p>
                <p>Die französische Revolution z. B. schaffte das Feudal-Eigenthum zu Gunsten
                    des bürgerlichen ab.</p>
                <p>Was den Kommunismus auszeichnet, ist nicht die Abschaffung des Eigenthums
                    überhaupt, sondern die Abschaffung des bürgerlichen Eigenthums.</p>
                <p>Aber das moderne bürgerliche Privateigenthum ist der letzte und vollendeteste
                    Ausdruck der Erzeugung und Aneignung der Producte, die auf Klassengegensätzen,
                    die auf der Ausbeutung der Einen durch die Andern 
                    <choice>
                        <sic>beruht</sic>
                        <corr cert="high">beruhen</corr>
                    </choice>.</p>
                <p>In diesem Sinn können die Kommunisten ihre Theorie in dem einen Ausdruck:
                    Aufhebung des Privat-Eigenthums zusammenfassen.</p>
                <pb n="12"/>
                <p>Man hat uns Kommunisten vorgeworfen, wir wollten das persönlich erworbene,
                    selbsterarbeitete Eigenthum abschaffen; das Eigenthum, welches die Grundlage
                    aller persönlichen Freiheit, Thätigkeit und Selbstständigkeit bilde.</p>
                <p>Erarbeitetes, erworbenes, selbstverdientes Eigenthum! Sprecht Ihr von dem
                    kleinbürgerlichen, kleinbäuerlichen Eigenthum, welches dem bürgerlichen
                    Eigenthum vorherging? Wir brauchen es nicht abzuschaffen, die Entwicklung der
                    Industrie hat es abgeschafft und schafft es täglich ab.</p>
                <p>Oder sprecht Ihr vom modernen bürgerlichen Privateigenthum?</p>
                <p>Schafft aber die Lohnarbeit, die Arbeit des Proletariers ihm Eigenthum?
                    Keineswegs. Sie schafft das Kapital, d. h. das Eigenthum, welches die
                    Lohnarbeit ausbeutet, welches sich nur unter der Bedingung vermehren kann, daß
                    es neue Lohnarbeit erzeugt, um sie von Neuem auszubeuten. Das Eigenthum in
                    seiner heutigen Gestalt bewegt sich in dem Gegensatz von Kapital und Lohnarbeit.
                    Betrachten wir die beiden Seiten dieses 
                    <app type="variants" xml:id="eld_h44_qjb">
                        <lem>Gegensatzes. Kapitalist</lem>
                        <rdg wit="#D8 #D9">Gegensatzes. ⌋⌈ Kapitalist</rdg>
                    </app> sein heißt nicht nur eine 
                    <app type="variants" xml:id="fqr_mxz_rjb">
                        <lem>reinpersönliche</lem>
                        <rdg wit="#D9">rein persönliche</rdg>
                    </app>, sondern eine gesellschaftliche Stellung in der Produktion einnehmen.</p>
                <p>Das
                    <app type="variants" xml:id="q3x_n44_qjb">
                        <lem>einnehmen. ⌋⌈ Das</lem>
                        <rdg wit="#D8 #D9">einnehmen. Das</rdg>
                    </app> Kapital ist ein gemeinschaftliches Produkt und kann nur durch eine gemeinsame
                    Thätigkeit vieler Mitglieder, ja in letzter Instanz nur durch die gemeinsame
                    Thätigkeit aller Mitglieder der Gesellschaft in Bewegung gesetzt werden.</p>
                <p>Das Kapital ist also keine persönliche, es ist eine gesellschaftliche Macht.</p>
                <p>Wenn also das Kapital in gemeinschaftliches, allen Mitgliedern der Gesellschaft
                    angehöriges Eigenthum verwandelt wird, so verwandelt sich nicht persönliches
                    Eigenthum in gesellschaftliches. Nur der gesellschaftliche Charakter des
                    Eigenthums verwandelt sich. Es verliert seinen Klassen-Charakter.</p>
                <p>Kommen wir zur 
                    <app type="variants" xml:id="m1h_dyz_rjb">
                        <lem>Lohnarbeit.</lem>
                        <rdg wit="#D9">Lohnarbeit:</rdg>
                    </app></p>
                <p>Der Durchschnittspreis der Lohnarbeit ist das Minimum des Arbeitslohnes, d. h.
                    die Summe der Lebensmittel, die nothwendig sind, um den Arbeiter als Arbeiter am
                    Leben zu erhalten. Was also der Lohnarbeiter durch seine Thätigkeit sich
                    aneignet, reicht blos dazu hin, um sein nacktes Leben wieder zu erzeugen. Wir
                    wollen diese persönliche Aneignung der Arbeitsprodukte zur Wiedererzeugung des
                    unmittelbaren Lebens keineswegs abschaffen, eine Aneignung, die keinen
                    Reinertrag übrig läßt, der Macht über fremde Arbeit geben könnte. Wir wollen nur
                    den elenden Charakter dieser Aneignung aufheben, worin der Arbeiter nur lebt, um
                    das Kapital zu vermehren, nur so weit lebt, 
                    <app type="variants" xml:id="bgx_35t_pjb">
                        <lem>wie</lem>
                        <rdg wit="#D5">als</rdg>
                    </app> es das Interesse der herrschenden Klasse erheischt.</p>
                <p>In der bürgerlichen Gesellschaft ist die lebendige Arbeit nur ein Mittel, die
                    aufgehäufte Arbeit zu vermehren. In der kommunistischen Gesellschaft ist die
                    aufgehäufte Arbeit nur ein Mittel, um den Lebensprozeß der Arbeiter zu
                    erweitern, zu bereichern, zu befördern.</p>
                <p>In der bürgerlichen Gesellschaft herrscht also die Vergangenheit über die
                    Gegenwart, in der kommunistischen die Gegenwart über die Vergangenheit. In der
                    bürgerlichen Gesellschaft ist das Kapital selbstständig und persönlich, während
                    das thätige Individuum unselbstständig und unpersönlich ist.</p>
                <p>Und die Aufhebung dieses Verhältnisses nennt die Bourgeoisie Aufhebung der
                    Persönlichkeit und Freiheit! Und mit Recht. Es handelt sich allerdings um die
                    Aufhebung der 
                    <app type="variants" xml:id="egn_4sp_4jb">
                        <lem>Bourgeois-Persönlichkeit, Selbstständigkeit und Freiheit</lem>
                        <rdg wit="#D4 #D8 #D9">Bourgeois-Persönlichkeit, -Selbstständigkeit und -Freiheit</rdg>
                    </app>.</p>
                <p>Unter Freiheit versteht man innerhalb der jetzigen bürgerlichen
                    Produktions-Verhältnisse den freien Handel, den freien Kauf und Verkauf.</p>
                <p>Fällt aber der Schacher, so fällt auch der freie Schacher. Die Redensarten vom
                    freien Schacher, wie alle übrigen Freiheitsbravaden unserer 
                    <app type="variants" xml:id="vn3_ysp_4jb">
                        <lem>Bourgeois</lem>
                        <rdg wit="#D4 #D8 #D9">Bourgeoisie</rdg>
                    </app> haben überhaupt nur einen Sinn gegenüber dem gebundenen Schacher, gegenüber 
                    dem geknechteten Bürger des Mittelalters, nicht aber gegenüber der 
                    kom<pb n="13"/>munistischen Aufhebung des Schachers, der bürgerlichen 
                    Produktions-Verhältnisse und der Bourgeoisie selbst.</p>
                <p>Ihr entsetzt Euch darüber, daß wir das Privateigenthum aufheben wollen. Aber in
                    Eurer bestehenden Gesellschaft ist das Privateigenthum für 9 Zehntel ihrer
                    Mitglieder aufgehoben; es existirt gerade dadurch, daß es für 9 Zehntel nicht
                    existirt. Ihr werft uns also vor, daß wir ein Eigenthum aufheben wollen, welches
                    die Eigenthumslosigkeit der ungeheuren Mehrzahl der Gesellschaft als nothwendige
                    Bedingung voraussetzt.</p>
                <p>Ihr werft uns mit 
                    <app type="variants" xml:id="e1m_vzz_rjb">
                        <lem>Einem</lem>
                        <rdg wit="#D9">einem</rdg>
                    </app> Wort vor, daß wir Euer Eigenthum aufheben wollen.
                    Allerdings das wollen wir.</p>
                <p>Von dem Augenblick an, wo die Arbeit nicht mehr in Kapital, Geld, Grundrente,
                    kurz, in eine monopolisirbare gesellschaftliche Macht verwandelt werden kann,
                    d. h. von dem Augenblick, wo das persönliche Eigenthum nicht mehr in
                    bürgerliches umschlagen kann, von dem Augenblick an erklärt Ihr die Person sei
                    aufgehoben.</p>
                <p>Ihr gesteht also, daß Ihr unter der Person Niemanden anders versteht, als den
                    Bourgeois, den bürgerlichen Eigenthümer. Und diese Person soll allerdings
                    aufgehoben werden.</p>
                <p>Der Kommunismus nimmt keinem die Macht sich gesellschaftliche Produkte
                    anzueignen, er nimmt nur die Macht sich durch diese Aneignung fremde Arbeit zu
                    unterjochen.</p>
                <p>Man hat eingewendet, mit der Aufhebung des Privateigenthums werde alle Thätigkeit
                    aufhören und eine allgemeine Faulheit einreißen.</p>
                <p>Hiernach müßte die bürgerliche Gesellschaft längst an der Trägheit zu Grunde
                    gegangen sein; denn 
                    <app type="variants" xml:id="snd_5q4_qjb">
                        <lem>die</lem>
                        <rdg wit="#D8 #D9">Die</rdg>
                    </app> in ihr arbeiten, erwerben nicht, und 
                    <app type="variants" xml:id="h3n_wq4_qjb">
                        <lem>die</lem>
                        <rdg wit="#D8 #D9">Die</rdg>
                    </app> in ihr erwerben, arbeiten nicht. Das ganze Bedenken läuft auf die Tautologie 
                    hinaus, daß es keine Lohnarbeit mehr gibt, sobald es kein Kapital mehr gibt.</p>
                <p>Alle Einwürfe die gegen die kommunistische Aneignungs- und Produktionsweise der
                    materiellen Produkte gerichtet werden, sind 
                    <app type="variants" xml:id="bqn_vb1_sjb">
                        <lem>eben so</lem>
                        <rdg wit="#D9">ebenso</rdg>
                    </app> auf die Aneignung und Produktion der geistigen Produkte ausgedehnt worden. 
                    Wie für den Bourgeois das Aufhören des Klasseneigenthums das Aufhören der Produktion 
                    selbst ist, so ist für ihn das Aufhören der Klassenbildung identisch mit dem 
                    Aufhören der Bildung überhaupt.</p>
                <p>Die Bildung, deren Verlust er bedauert, ist für die enorme Mehrzahl die
                    Heranbildung zur Maschine.</p>
                <p>Aber streitet nicht mit uns, indem Ihr an Euren bürgerlichen Vorstellungen von
                    Freiheit, Bildung, Recht u. s. w. die Abschaffung des bürgerlichen
                    Eigenthums meßt. Eure Ideen selbst sind Erzeugnisse der bürgerlichen
                    Produktions- und Eigenthums-Verhältnisse, wie Euer Recht nur der zum Gesetz
                    erhobene Wille Eurer Klasse ist, ein Wille, dessen Inhalt gegeben ist in den
                    materiellen Lebensbedingungen Eurer Klasse.</p>
                <p>Die interessirte Vorstellung, worin Ihr Eure Produktions- und
                    Eigenthumsverhältnisse aus geschichtlichen, in dem Lauf der Produktion
                    vorübergehenden Verhältnissen in ewige <choice>
                        <sic>Natur</sic>
                        <corr cert="high">Natur-</corr>
                    </choice> und Vernunftgesetze verwandelt, theilt Ihr mit allen untergegangenen
                    herrschenden Klassen. Was Ihr für das antike Eigenthum begreift, was Ihr für das
                    feudale Eigenthum begreift, dürft Ihr nicht mehr begreifen für das bürgerliche
                    Eigenthum.</p>
                <p>Aufhebung
                    <app type="variants" xml:id="ub4_5s4_qjb">
                        <lem>Eigenthum. ⌋⌈ Aufhebung</lem>
                        <rdg wit="#D8 #D9">Eigenthum. — ⌋⌈ Aufhebung</rdg>
                    </app> der Familie! Selbst die Radikalsten ereifern sich über diese
                    schändliche Absicht der Kommunisten.</p>
                <p>Worauf beruht die gegenwärtige, die bürgerliche Familie? Auf dem Kapital, auf dem
                    Privaterwerb. Vollständig entwickelt existirt sie nur für die Bourgeoisie; aber
                    sie findet ihre Ergänzung in der erzwungenen Familienlosigkeit der Proletarier
                    und der öffentlichen Prostitution.</p>
                <pb n="14"/>
                <p>Die Familie 
                    <app type="variants" xml:id="mkn_gt4_qjb">
                        <lem>des</lem>
                        <rdg wit="#D8 #D9">der</rdg>
                    </app> Bourgeois fällt natürlich weg, mit dem Wegfallen dieser ihrer
                    Ergänzung und beide verschwinden mit dem Verschwinden des Kapitals.</p>
                <p>Werft Ihr uns vor, daß wir die Ausbeutung der Kinder durch ihre Eltern aufheben
                    wollen? Wir gestehen 
                    <app type="variants" xml:id="ayt_bvp_4jb">
                        <lem>dies</lem>
                        <rdg wit="#D4 #D8 #D9">dieses</rdg>
                    </app> Verbrechen ein. Aber
                    <app type="variants" xml:id="vp1_4t4_qjb">
                        <lem>ein. Aber</lem>
                        <rdg wit="#D8 #D9">ein. ⌋⌈ Aber,</rdg>
                    </app> sagt Ihr, wir heben die trautesten Verhältnisse auf, indem wir an die 
                    Stelle der häuslichen Erziehung die gesellschaftliche setzen.</p>
                <p>Und ist nicht auch Eure Erziehung durch die Gesellschaft bestimmt? Durch die
                    gesellschaftlichen Verhältnisse, innerhalb 
                    <app type="variants" xml:id="nzw_5t4_qjb">
                        <lem>deren</lem>
                        <rdg wit="#D8 #D9">derer</rdg>
                    </app> Ihr erzieht, durch die
                    direktere oder indirektere Einmischung der Gesellschaft vermittelst der Schule
                    u. s. w.? Die Kommunisten erfinden nicht die Einwirkung der
                    Gesellschaft auf die Erziehung; sie verändern nur ihren Charakter, sie entreißen
                    die Erziehung dem Einfluß 
                    <app type="variants" xml:id="hjg_nvp_4jb">
                        <lem>einer</lem>
                        <rdg wit="#D4 #D8 #D9">der</rdg>
                    </app> herrschenden Klasse.</p>
                <p>Die bürgerlichen Redensarten über Familie und Erziehung über das traute Verhältniß 
                    von Eltern und Kindern werden um so ekelhafter, je mehr in Folge der großen 
                    Industrie alle Familienbande für die Proletarier zerrissen und die Kinder in 
                    einfache Handelsartikel und Arbeitsinstrumente verwandelt werden.</p>
                <p>Aber 
                    <app type="variants" xml:id="dyc_554_qjb">
                        <lem>Ihr</lem>
                        <rdg wit="#D8 #D9">ihr</rdg>
                    </app> Kommunisten wollt die Weibergemeinschaft einführen, schreit uns die
                    ganze Bourgeoisie im Chor entegegen.</p>
                <p>Der Bourgeois sieht in seiner Frau ein bloßes Produktions-Instrument. Er hört,
                    daß die Produktions-Instrumente gemeinschaftlich ausgebeutet werden sollen und 
                    kann sich natürlich 
                    <app type="variants" xml:id="snl_bv4_qjb">
                        <lem>nicht anders</lem>
                        <rdg wit="#D8 #D9">nichts anderes</rdg>
                    </app> denken, als daß das Loos der
                    Gemeinschaftlichkeit die Weiber gleichfalls treffen wird.</p>
                <p>Er ahnt nicht, daß es sich eben darum handelt, die Stellung der Weiber als bloßer
                    Produktions-Instrumente aufzuheben.</p>
                <p>Uebrigens ist nichts lächerlicher als das hochmoralische Entsetzen unsrer
                    Bourgeois über die angebliche officielle Weibergemeinschaft der Kommunisten. Die
                    Kommunisten brauchen die Weibergemeinschaft nicht einzuführen, sie hat fast
                    immer existirt.</p>
                <p>Unsre Bourgeois nicht zufrieden damit, daß ihnen die Weiber und Töchter ihrer
                    Proletarier zur Verfügung stehen, von der officiellen Prostitution gar nicht zu
                    sprechen, finden ein Hauptvergnügen darin ihre Ehefrauen wechselseitig zu
                    verführen.</p>
                <p>Die bürgerliche Ehe ist in Wirklichkeit die Gemeinschaft der Ehefrauen. Man
                    könnte höchstens den Kommunisten vorwerfen, daß sie 
                    <app type="variants" xml:id="kkf_kj3_sjb">
                        <lem>an der Stelle</lem>
                        <rdg wit="#D9">an Stelle</rdg>
                    </app> einer 
                    <app type="variants" xml:id="gqg_q15_pjb">
                        <lem>heuchlerisch versteckten</lem>
                        <rdg wit="#D5">heuchlerisch-versteckten</rdg>
                    </app>, eine officielle, offenherzige Weibergemeinschaft einführen 
                    <app type="variants" xml:id="oyr_hyp_4jb">
                        <lem>wollen. Es</lem>
                        <rdg wit="#D4 #D8">wollten. Es</rdg>
                        <rdg wit="#D9">wollten, es</rdg>
                    </app> versteht sich übrigens von selbst, daß mit Aufhebung der jetzigen
                    Produktions-Verhältnisse auch die aus ihnen hervorgehende Weibergemeinschaft,
                    d. h. die officielle und 
                    <app type="variants" xml:id="k25_sv4_qjb">
                        <lem>nicht officielle</lem>
                        <rdg wit="#D8 #D9">nichtoffizielle</rdg>
                    </app> Prostitution verschwindet.</p>
                <p>Den Kommunisten ist ferner vorgeworfen worden, sie wollten das Vaterland, die
                    Nationalität abschaffen.</p>
                <p>Die Arbeiter haben kein Vaterland. Man kann ihnen nicht nehmen, was sie nicht
                    haben. Indem das Proletariat zunächst sich die politische Herrschaft erobern,
                    sich zur nationalen Klasse erheben, sich selbst als Nation konstituiren muß, ist
                    es selbst noch national, wenn auch keineswegs im Sinne der Bourgeoisie.</p>
                <p>Die nationalen Absonderungen und Gegensätze der Völker verschwinden mehr und mehr
                    schon mit der Entwicklung der Bourgeoisie, mit der Handelsfreiheit, dem
                    Weltmarkt, der Gleichförmigkeit der industriellen Produktion und der ihr
                    entsprechenden Lebensverhältnisse.</p>
                <p>Die Herrschaft des Proletariats wird sie noch mehr verschwinden machen.
                    Vereinigte Aktion wenigstens der civilisirten Länder ist eine der ersten
                    Bedingungen seiner Befreiung.</p>
                <p>In dem Maße, wie die Exploitation des einen Individuums durch das andere
                    aufgehoben wird, wird die Exploitation einer Nation durch die andre
                    aufgehoben.</p>
                <pb n="15"/>
                <p>Mit dem Gegensatz der Klassen im Innern der 
                    <app type="variants" xml:id="htf_3w4_qjb">
                        <lem>Nationen</lem>
                        <rdg wit="#D8 #D9">Nation</rdg>
                    </app> fällt die feindliche Stellung der Nationen gegen einander.</p>
                <p>Die Anklagen gegen den Kommunismus, die von religiösen, philosophischen und
                    ideologischen Gesichtspunkten überhaupt erhoben werden, verdienen keine
                    ausführlichere Erörterung.</p>
                <p>Bedarf es tiefer Einsicht um zu begreifen, daß mit den Lebensverhältnissen der
                    Menschen, mit ihren gesellschaftlichen Beziehungen, mit ihrem gesellschaftlichen
                    Dasein auch ihre Vorstellungen, Anschauungen und Begriffe, mit einem Worte auch
                    ihr Bewußtsein sich ändert?</p>
                <p>Was beweist die Geschichte der Ideen anders, als daß die geistige Produktion sich
                    mit der materiellen 
                    <app type="variants" xml:id="zgy_gzp_4jb">
                        <lem>umgestaltet.</lem>
                        <rdg wit="#D4 #D5 #D8 #D9">umgestaltet?</rdg>
                    </app> Die herrschenden Ideen einer Zeit waren stets nur die Ideen der 
                    herrschenden Klasse.</p>
                <p>Man spricht von Ideen, welche eine ganze Gesellschaft revolutioniren; man spricht
                    damit nur die Thatsache aus, daß sich innerhalb der alten Gesellschaft die
                    Elemente einer neuen gebildet haben, daß mit der Auflösung der alten
                    Lebensverhältnisse die Auflösung der alten Ideen gleichen Schritt hält.</p>
                <p>Als die alte Welt im Untergehen begriffen war, wurden die alten Religionen von
                    der christlichen Religion besiegt. Als die christlichen Ideen im 18. Jahrhundert
                    den Aufklärungs-Ideen unterlagen, rang die feudale Gesellschaft ihren Todeskampf
                    mit der damals revolutionären Bourgeoisie. Die Ideen der Gewissens- und
                    Religionsfreiheit sprachen nur die Herrschaft der freien Konkurrenz auf dem
                    Gebiet des 
                    <app type="variants" xml:id="dhj_hx4_qjb">
                        <lem>Gewissens</lem>
                        <rdg wit="#D8 #D9">Wissens</rdg>
                    </app> aus.</p>
                <p><app type="variants" xml:id="sh4_sx4_qjb">
                        <lem>Aber</lem>
                        <rdg wit="#D8 #D9">„Aber“,</rdg>
                    </app> wird man sagen, 
                    <app type="variants" xml:id="j5g_qy4_qjb">
                        <lem>religiöse,</lem>
                        <rdg wit="#D8 #D9">„religiöse,</rdg>
                    </app> moralische, philosophische, politische, rechtliche Ideen u. s. w. 
                    modificirten sich allerdings im Lauf der geschichtlichen Entwicklung. Die 
                    Religion, die Moral, die Philosophie, die Politik, das Recht, erhielten sich 
                    stets in diesem Wechsel.</p>
                <p><app type="variants" xml:id="qsr_vy4_qjb">
                        <lem>Es</lem>
                        <rdg wit="#D8 #D9">„Es</rdg>
                    </app> gibt zudem ewige Wahrheiten wie Freiheit, Gerechtigkeit u. s. w., die allen
                    gesellschaftlichen Zuständen gemeinsam sind. Der Kommunismus aber schafft die
                    ewigen Wahrheiten ab, er schafft die Religion ab, die Moral, statt sie neu zu
                    gestalten, er widerspricht also allen bisherigen geschichtlichen 
                <app type="variants" xml:id="cfq_dz4_qjb">
                    <lem>Entwickelungen.</lem>
                    <rdg wit="#D8 #D9">Entwickelungen.“</rdg>
                </app></p>
                <p>Worauf reducirt sich diese Anklage? Die Geschichte der ganzen bisherigen
                    Gesellschaft bewegte sich in Klassengegensätzen, die in den verschiedenen
                    Epochen verschieden gestaltet waren.</p>
                <p>Welche Form sie aber auch immer angenommen, die Ausbeutung des einen Theils der
                    Gesellschaft durch den andern ist eine allen vergangenen Jahrhunderten
                    gemeinsame Thatsache. Kein Wunder daher, daß das gesellschaftliche Bewußtsein
                    aller Jahrhunderte aller Mannigfaltigkeit und Verschiedenheit zum Trotz, in
                    gewissen gemeinsamen Formen sich bewegt, Formen, Bewußtseinsformen, die nur mit
                    dem gänzlichen Verschwinden des Klassengegensatzes sich vollständig
                    auflösen.</p>
                <p>Die kommunistische Revolution ist das radikalste Brechen mit den überlieferten 
                    <app type="variants" xml:id="xvn_dnp_qjb">
                        <lem>Eigenthums-Verhältnissen,</lem>
                        <rdg wit="#D8 #D9">Eigenthums-Verhältnissen;</rdg>
                    </app> kein Wunder, daß in ihrem Entwicklungsgange am radikalsten mit den 
                    überlieferten Ideen gebrochen wird.</p>
                <p>Doch lassen wir die Einwürfe der Bourgeoisie gegen den Kommunismus.</p>
                <p>Wir sahen schon oben, daß der erste Schritt in der Arbeiter-Revolution die
                    Erhebung des Proletariats zur herrschenden Klasse, die Erkämpfung der Demokratie
                    ist.</p>
                <p>Das Proletariat wird seine politische Herrschaft dazu benutzen der Bourgeoisie
                    nach und nach alles Kapital zu entreißen, alle Produktions-Instrumente in den
                    Händen des Staats, d. h. des als herrschende Klasse organisirten
                    Proletariats zu centralisiren und die Masse der Produktionskräfte möglichst
                    rasch zu vermehren.</p>
                <pb n="16"/>
                <p>Es kann dies natürlich zunächst nur geschehen vermittelst despotischer Eingriffe
                    in das Eigenthumsrecht und in die bürgerlichen Produktions-Verhältnisse, durch
                    Maaßregeln also, die ökonomisch unzureichend und unhaltbar erscheinen, die aber
                    im Lauf der Bewegung über sich selbst hinaus treiben und als Mittel zur
                    Umwälzung der ganzen Produktionsweise unvermeidlich sind.</p>
                <p>Diese Maaßregeln werden natürlich je nach den verschiedenen Ländern verschieden
                    sein.</p>
                <p>Für die fortgeschrittensten Länder werden jedoch die folgenden ziemlich allgemein
                    in Anwendung kommen können:</p>
                <list>
                    <item>1) Expropriation des Grundeigenthums und Verwendung der Grundrente zu Staatsausgaben.</item>
                    <item>2) Starke Progressiv-Steuer.</item>
                    <item>3) Abschaffung des Erbrechts.</item>
                    <item>4) Konfiskation des Eigenthums aller Emigranten und Rebellen.</item>
                    <item>5) Centralisation des Kredits in den Händen des Staats durch eine Nationalbank mit Staatskapital und ausschließlichem Monopol.</item>
                    <item>6) Centralisation 
                        <app type="variants" xml:id="vvk_5m3_sjb">
                            <lem>alles</lem>
                            <rdg wit="#D9">des</rdg>
                        </app> Transportwesens in den Händen des Staats.</item>
                    <item>7) Vermehrung der Nationalfabriken, Produktions-Instrumente, Urbarmachung und Verbesserung der Ländereien nach einem gemeinschaftlichen Plan.</item>
                    <item>8) Gleicher Arbeitszwang für Alle, Errichtung industrieller Armeen besonders für den Ackerbau.</item>
                    <item>9) Vereinigung des Betriebs von Ackerbau und Industrie, Hinwirken auf die allmählige Beseitigung des 
                        <app type="variants" xml:id="ikv_ynp_qjb">
                            <lem>Gegensatzes</lem>
                            <rdg wit="#D8">Unterschiedes</rdg>
                            <rdg wit="#D9">Unterschieds</rdg>
                        </app> von Stadt und Land.</item>
                    <item>10) Oeffentliche und 
                        <app type="variants" xml:id="nl3_r4p_qjb">
                            <lem>unentgeldliche</lem>
                            <rdg wit="#D8 #D9">unentgeltliche</rdg>
                        </app> Erziehung aller 
                        <app type="variants" xml:id="mbh_w4p_qjb">
                            <lem>Kinder,</lem>
                            <rdg wit="#D8 #D9">Kinder.</rdg>
                        </app> Beseitigung der Fabrikarbeit der Kinder in ihrer heutigen Form. Vereinigung der Erziehung mit der materiellen Produktion u. s. w., u. s. w.</item>
                </list>
                <p>Sind im Laufe der Entwicklung die Klassenunterschiede verschwunden, und ist alle
                    Produktion in den Händen der associrten Individuen koncentrirt, so verliert die 
                    öffentliche Gewalt den politischen Charakter. Die politische Gewalt im 
                    eigentlichen Sinn ist die organisirte Gewalt einer Klasse zur Unterdrückung 
                    einer andern. Wenn das Proletariat im Kampfe gegen die Bourgeoisie sich 
                    nothwendig zur Klasse vereint, durch eine Revolution sich zur herrschenden 
                    Klasse macht, und als herrschende Klasse gewaltsam die alten 
                    Produktions-Verhältnisse aufhebt, so hebt es mit diesen Produktions-Verhältnissen 
                    die Existenz-Bedingungen des Klassengegensatzes 
                    <app type="variants" xml:id="ecz_jqp_qjb">
                        <lem>der</lem>
                        <rdg wit="#D8 #D9">die</rdg>
                    </app> Klassen überhaupt, und damit seine eigene Herrschaft als Klasse auf.</p>
                <p>An die Stelle der alten bürgerlichen Gesellschaft mit ihren Klassen und
                    Klassen-Gegensätzen tritt eine Association, worin die freie Entwicklung eines 
                    Jeden, die Bedingung für 
                    <app type="variants" xml:id="cyc_t21_qjb">
                        <lem>die freie Entwicklung</lem>
                        <rdg wit="#D5">die Entwicklung</rdg>
                    </app> Aller ist.</p>
            </div>
            <div n="2" type="title">
                <head><hi rendition="#c"><hi rendition="#b">III. Socialistische und kommunistische </hi></hi>
                            <app type="variants" xml:id="yy4_xhl_mjb">
                                <lem><hi rendition="#c"><hi rendition="#b">Literatur</hi></hi></lem>
                                <rdg wit="#J3"><hi rendition="#b">Literatur*)</hi> *) Wir geben hier einen Auszug aus
                                    dem von Karl Marx und Friedrich Engels abgefaßten <hi rendition="#g">„Manifest der kommunistischen
                                        Partei“</hi>, publicirt <hi rendition="#g">vor</hi>
                                    der Februarrevolution. ⌋⌈ A. d. R.</rdg>
                            </app><hi rendition="#c"><hi rendition="#b">.</hi></hi></head>
            </div>
            <div n="3" type="title">
                <head><hi rendition="#c"><hi rendition="#g">1) Der </hi></hi>
                    <app type="variants" xml:id="ybv_gll_mjb">
                        <lem><hi rendition="#c"><hi rendition="#g">reaktionaire</hi></hi></lem>
                        <rdg wit="#J3"><hi rendition="#g">reactionaire</hi></rdg>
                    </app><hi rendition="#c"><hi rendition="#g"> Socialismus.</hi></hi></head>
            </div>
            <div n="4" type="title">
                <head><hi rendition="#c">a) Der feudale Socialismus.</hi></head>
            </div>
            <div n="5" type="chapter">
                <p>Die französische und englische Aristokratie war ihrer geschichtlichen Stellung
                    nach dazu berufen, Pamphlete gegen die moderne bürgerliche Gesellschaft zu
                    schreiben. In der französischen Julirevolution von 1830, in der englischen
                    Reformbewegung war sie noch einmal dem verhaßten Emporkömmling erlegen. Von
                    einem ernsten politischen Kampfe konnte nicht mehr die Rede sein. Nur der 
                    <pb n="17"/> literarische Kampf blieb ihr übrig. Aber auch auf dem Gebiete der
                    Literatur waren die alten Redensarten der Restaurationszeit unmöglich geworden.
                    Um Sympathie zu erregen, mußte die 
                    <app type="variants" xml:id="hsw_nml_mjb">
                        <lem>Aristokratie</lem>
                        <rdg wit="#J3">Aristocratie</rdg>
                    </app> scheinbar ihre Interessen aus den Augen verlieren und 
                    <app type="variants" xml:id="llf_brp_qjb">
                        <lem>nur noch im</lem>
                        <rdg wit="#D8 #D9">nur im</rdg>
                    </app> Interesse der exploitirten Arbeiterklasse ihren 
                    <app type="variants" xml:id="llb_1nl_mjb">
                        <lem>Anklageakt</lem>
                        <rdg wit="#J3">Anklageact</rdg>
                    </app> gegen die Bourgeoisie formuliren. Sie bereitete sich so die
                    <choice xml:id="ahd_pmq_4jb">
                        <sic>Genugthuung vor,</sic>
                        <corr cert="high">Genugthuung<note type="editorial">Korrigiert nach J<g rendition="sup">3</g>.</note></corr>
                    </choice>
                    <app type="variants" xml:id="u4p_n3q_4jb">
                        <lem>bereitete sich so die Genugthuung</lem>
                        <rdg wit="#D4 #D8 #D9">bereitete so die Genugthuung vor,<note type="editorial">Siehe Kor. <ref corresp="#ahd_pmq_4jb"/>.</note></rdg>
                    </app> Schmählieder auf ihren neuen Herrscher singen und mehr oder
                    minder unheilschwangere Prophezeiungen ihm in’s Ohr raunen zu dürfen.</p>
                <p>Auf diese Art entstand der feudalistische Socialismus, halb Klagelied, halb
                    Pasquill, halb Rückhall der Vergangenheit, halb Dräuen der Zukunft, mitunter die
                    Bourgeoisie in’s Herz treffend durch bittres, geistreich zerreißendes
                    Urtheil, stets komisch wirkend durch gänzliche Unfähigkeit den Gang der modernen
                    Geschichte zu begreifen.</p>
                <p>Den proletarischen 
                    <app type="variants" xml:id="h5x_yql_mjb">
                        <lem>Bettlersack</lem>
                        <rdg wit="#J3 #D9">Bettelsack</rdg>
                    </app> schwenkten sie als Fahne in der Hand, um das Volk hinter sich her zu 
                    <app type="variants" xml:id="p5c_grl_mjb">
                        <lem>versammeln</lem>
                        <rdg wit="#J3">sammeln</rdg>
                    </app>. So oft es ihnen aber folgte, erblickte es auf ihrem Hintern die alten 
                    feudalen Wappen und verlief sich mit lautem und unehrerbietigem Gelächter.</p>
                <p>Ein Theil der französischen Legitimisten und das junge England gaben dies
                    Schauspiel zum Besten.</p>
                <p>Wenn die Feudalen beweisen, daß ihre Weise der Ausbeutung anders gestaltet war
                    als die bürgerliche Ausbeutung, so vergessen sie nur, daß sie unter gänzlich
                    verschiedenen und jetzt überlebten Umständen und Bedingungen ausbeuteten. Wenn
                    sie nachweisen, daß unter ihrer Herrschaft nicht das moderne Proletariat
                    existirt hat, so vergessen sie nur, daß eben die moderne Bourgeoisie ein
                    nothwendiger Sprößling ihrer Gesellschaftsordnung war.</p>
                <p>Uebrigens verheimlichen sie den 
                    <app type="variants" xml:id="dmy_rrl_mjb">
                        <lem>reaktionären</lem>
                        <rdg wit="#J3">reactionairen</rdg>
                    </app> Charakter ihrer Kritik so wenig, daß
                    ihre Hauptanklage gegen die Bourgeoisie eben darin besteht, unter ihrem Regime 
                    <app type="variants" xml:id="g2x_yrl_mjb">
                        <lem>entwickele</lem>
                        <rdg wit="#J3">entwickle</rdg>
                    </app> sich eine Klasse, welche die ganze alte Gesellschaftsordnung in die
                    Luft sprengen werde.</p>
                <p>Sie
                    <app type="variants" xml:id="tt4_rsl_mjb">
                        <lem>werde. ⌋⌈ Sie</lem>
                        <rdg wit="#J3">werde. Sie</rdg>
                    </app> 
                    <app type="variants" xml:id="vc2_ysl_mjb">
                        <lem>werfen</lem>
                        <rdg wit="#J3">warfen</rdg>
                    </app> der Bourgeoisie mehr noch vor, daß sie ein 
                    <choice>
                        <sic>revolutionares</sic>
                        <corr cert="high">revolutionäres</corr>
                    </choice>
                    <app type="variants" xml:id="ccw_ctl_mjb">
                        <lem>revolutionäres</lem>
                        <rdg wit="#J3">revolutionaires</rdg>
                    </app> Proletariat, als daß sie überhaupt ein Proletariat erzeugt.</p>
                <p>In
                    <app type="variants" xml:id="e2j_3tl_mjb">
                        <lem>erzeugt. ⌋⌈ In</lem>
                        <rdg wit="#J3">erzeugt. In</rdg>
                    </app> der politischen Praxis nehmen sie daher an allen 
                    <app type="variants" xml:id="hfw_4tl_mjb">
                        <lem>Gewaltmaßregeln</lem>
                        <rdg wit="#J3">Gewaltmaaßregeln</rdg>
                    </app> gegen die Arbeiterklasse Theil, und im gewöhnlichen Leben bequemen 
                    sie sich, allen ihren aufgeblähten Redensarten zum Trotz, die 
                    <app type="variants" xml:id="jcm_5tl_mjb">
                        <lem>goldenen</lem>
                        <rdg wit="#J3">goldnen</rdg>
                    </app> Aepfel aufzulesen, 
                    <app type="variants" xml:id="pfc_15l_mjb">
                        <lem>und Treue, Liebe, Ehre</lem>
                        <rdg wit="#J3">Treue, Liebe und Ehre</rdg>
                    </app> mit dem Schacher in Schaafswolle, 
                    <app type="variants" xml:id="mz2_hsm_5jb">
                        <lem>Runkelrüben</lem>
                        <rdg wit="#D9">Runkelrübe</rdg>
                    </app> und Schnapps zu vertauschen.</p>
                <p>Wie der Pfaffe immer Hand in Hand ging mit dem Feudalen, so der pfäffische
                    Socialismus mit dem feudalistischen.</p>
                <p>Nichts
                    <app type="variants" xml:id="vjp_g5l_mjb">
                        <lem>feudalistischen. ⌋⌈ Nichts</lem>
                        <rdg wit="#J3">feudalistischen. Nichts</rdg>
                    </app> leichter als dem christlichen Ascetismus einen socialistischen Anstrich zu
                    geben. Hat das Christenthum nicht auch gegen das Privateigenthum, gegen die Ehe,
                    gegen den Staat geeifert? Hat es nicht die Wohlthätigkeit und den Bettel, das 
                    <app type="variants" xml:id="l5y_45l_mjb">
                        <lem>Cölibat</lem>
                        <rdg wit="#J3">Cölebat</rdg>
                    </app> und die 
                    <app type="variants" xml:id="ofd_s5l_mjb">
                        <lem>Fleischesertödtung</lem>
                        <rdg wit="#J3">Fleischestödtung</rdg>
                        <rdg wit="#D5">Fleischertödtung</rdg>
                    </app>, das Zellenleben und die Kirche an 
                    <choice>
                        <sic>ihre</sic>
                        <corr cert="high">ihrer<note type="editorial">Korrigiert nach J<g rendition="sup">3</g>.</note></corr>
                        </choice> Stelle gepredigt? Der 
                    <choice xml:id="lvv_2kq_4jb">
                        <sic>heitige</sic>
                            <corr cert="high">heilige<note type="editorial">Korrigiert nach J<g rendition="sup">3</g>.</note></corr>
                    </choice>
                    <app type="variants" xml:id="dzp_zjq_4jb">
                        <lem>heilige</lem>
                        <rdg wit="#D4">heutige<note type="editorial">Siehe Kor. <ref corresp="#lvv_2kq_4jb"/>.</note></rdg>
                        <rdg wit="#D8 #D9">christliche<note type="editorial">Siehe Kor. <ref corresp="#lvv_2kq_4jb"/>.</note></rdg>
                    </app> Socialismus ist nur das Weihwasser, womit der Pfaffe den Aerger des 
                    <app type="variants" xml:id="v1t_dvl_mjb">
                        <lem>Aristokraten</lem>
                        <rdg wit="#J3">Aristocraten</rdg>
                    </app>einsegnet.</p>
            </div>
            <div n="4" type="title">
                <head><hi rendition="#c">b) Kleinbürgerlicher Socialismus.</hi></head>
            </div>
            <div n="5" type="chapter">
                <p>Die feudale 
                    <app type="variants" xml:id="zy3_ljq_mjb">
                        <lem>Aristokratie</lem>
                        <rdg wit="#J3">Aristocratie</rdg>
                    </app> ist nicht die einzige Klasse, welche durch die Bourgeoisie gestürzt wurde, 
                    deren Lebensbedingungen in der modernen bürgerlichen Gesellschaft verkümmerten 
                    und abstarben. Das mittelalterliche Pfahlbürgerthum und der kleine Bauernstand 
                    waren die Vorläufer der modernen Bourgeoisie. In den weniger industriell und 
                    <app type="variants" xml:id="xmb_2kq_mjb">
                        <lem>kommerciell</lem>
                        <rdg wit="#J3">kommerziell</rdg>
                    </app> entwickelten Ländern vegetirt diese Klasse
                    noch fort neben der aufkommenden Bourgeoisie.</p>
                <pb n="18"/>
                <p>In den Ländern, wo sich die moderne Civilisation entwickelt hat, hat sich eine
                    neue Kleinbürgerschaft gebildet, die zwischen dem Proletariat und der
                    Bourgeoisie 
                    <app type="variants" xml:id="wyj_nkq_mjb">
                        <lem>schwebt</lem>
                        <rdg wit="#J3">schwebt,</rdg>
                    </app> und als ergänzender Theil der bürgerlichen Gesellschaft
                    stets von Neuem sich bildet, deren Mitglieder aber beständig durch die 
                    <app type="variants" xml:id="sj2_rkq_mjb">
                        <lem>Konkurrenz</lem>
                        <rdg wit="#J3">Koncurrenz</rdg>
                    </app> in’s Proletariat hinabgeschleudert werden, ja selbst mit der
                    Entwicklung der großen Industrie einen Zeitpunkt herannahen sehen, wo sie als
                    selbstständiger Theil der modernen Gesellschaft gänzlich verschwinden, und im
                    Handel, in der 
                    <app type="variants" xml:id="bms_xkq_mjb">
                        <lem>Manufaktur</lem>
                        <rdg wit="#J3">Manufactur</rdg>
                    </app>, in der Agrikultur durch Arbeitsaufseher und Domestiken ersetzt werden.</p>
                <p>In
                    <app type="variants" xml:id="wtp_blq_mjb">
                        <lem>werden. ⌋⌈ In</lem>
                        <rdg wit="#J3">werden. In</rdg>
                    </app> 
                    <app type="variants" xml:id="txn_hlq_mjb">
                        <lem>Ländern</lem>
                        <rdg wit="#J3">Ländern,</rdg>
                    </app> 
                    <app type="variants" xml:id="lk2_bl1_qjb">
                        <lem>wie in Frankreich</lem>
                        <rdg wit="#D5">wie Frankreich</rdg>
                    </app>, wo die Bauernklasse weit mehr als die Hälfte der
                    Bevölkerung ausmacht, war es natürlich, daß Schriftsteller, die für das
                    Proletariat gegen die Bourgeoisie auftraten, an ihre Kritik des
                    Bourgeoisregime’s den kleinbürgerlichen und kleinbäuerlichen Maaßstab
                    anlegten und die Partei der Arbeiter vom Standpunkt des Kleinbürgerthums
                    ergriffen. Es bildete sich so der kleinbürgerliche Socialismus. Sismondi ist das
                    Haupt dieser Literatur nicht nur für Frankreich sondern auch für England.</p>
                <p>Dieser Socialismus zergliederte höchst scharfsinnig die Widersprüche in den
                    modernen 
                    <app type="variants" xml:id="dbw_cmq_mjb">
                        <lem>Produktionsverhältnissen</lem>
                        <rdg wit="#J3">Productionsverhältnissen</rdg>
                    </app>. Er enthüllte die gleißnerischen Beschönigungen der 
                    <app type="variants" xml:id="azn_slq_mjb">
                        <lem>Oekonomen</lem>
                        <rdg wit="#J3">Oeconomen</rdg>
                    </app>. Er wies unwiderleglich die zerstörenden Wirkungen der Maschinerie und
                    der Theilung der Arbeit nach, die 
                    <app type="variants" xml:id="v11_xlq_mjb">
                        <lem>Koncentration</lem>
                        <rdg wit="#J3">Conzentration</rdg>
                    </app> der Kapitalien und des Grundbesitzes, die 
                    <app type="variants" xml:id="n3q_gmq_mjb">
                        <lem>Ueberproduktion</lem>
                        <rdg wit="#J3">Ueberproduction</rdg>
                    </app>, die Krisen, den nothwendigen Untergang der kleinen Bürger und Bauern,
                    das Elend des Proletariats, die Anarchie in der 
                    <app type="variants" xml:id="trk_kmq_mjb">
                        <lem>Produktion</lem>
                        <rdg wit="#J3">Production</rdg>
                    </app>, die schreienden Mißverhältnisse in der Vertheilung des Reichthums, den
                    industriellen Vernichtungskrieg der Nationen 
                    <app type="variants" xml:id="rml_pmq_mjb">
                        <lem>unter einander</lem>
                        <rdg wit="#J3">untereinander</rdg>
                    </app>, die Auflösung der alten Sitten, der alten 
                    <app type="variants" xml:id="xvs_smq_mjb">
                        <lem>Familien-Verhältnisse</lem>
                        <rdg wit="#J3">Familienverhältnisse</rdg>
                    </app>, der alten Nationalitäten.</p>
                <p>Seinem
                    <app type="variants" xml:id="av2_xmq_mjb">
                        <lem>Nationalitäten. ⌋⌈ Seinem</lem>
                        <rdg wit="#J3">Nationalitäten. Seinem</rdg>
                    </app> positiven Gehalte nach will jedoch dieser Socialismus entweder die alten 
                    <app type="variants" xml:id="w32_cnq_mjb">
                        <lem>Produktions-</lem>
                        <rdg wit="#J3">Productions-</rdg>
                    </app> und Verkehrsmittel 
                    <app type="variants" xml:id="ixd_gnq_mjb">
                        <lem>wiederherstellen</lem>
                        <rdg wit="#J3">wieder herstellen</rdg>
                    </app> und mit ihnen die alten
                    Eigenthumsverhältnisse und die alte Gesellschaft, oder er will die modernen 
                    <app type="variants" xml:id="mgf_mnq_mjb">
                        <lem>Produktions-</lem>
                        <rdg wit="#J3">Productions-</rdg>
                    </app> und Verkehrsmittel in den Rahmen der alten Eigenthumsverhältnisse,
                    die von ihnen gesprengt 
                    <app type="variants" xml:id="vkm_xbq_qjb">
                        <lem>werden</lem>
                        <rdg wit="#D8 #D9">wurden</rdg>
                    </app>, gesprengt werden 
                    <app type="variants" xml:id="zj2_5nq_mjb">
                        <lem>mußten</lem>
                        <rdg wit="#J3">müssen</rdg>
                    </app>, gewaltsam wieder einsperren. In
                    <app type="variants" xml:id="ekr_xnq_mjb">
                        <lem>einsperren. In</lem>
                        <rdg wit="#J3">einsperren. ⌋⌈ In</rdg>
                    </app> beiden Fällen ist er 
                    <app type="variants" xml:id="yst_c4q_mjb">
                        <lem>reaktionär</lem>
                        <rdg wit="#J3">reactionair</rdg>
                    </app> und utopistisch zugleich.</p>
                <p>Zunftwesen in der 
                    <app type="variants" xml:id="k4h_h4q_mjb">
                        <lem>Manufaktur</lem>
                        <rdg wit="#J3">Manufactur</rdg>
                    </app> und patriarchalische Wirthschaft auf dem Lande, das
                    sind seine letzten Worte.</p>
                <p>In ihrer weitern Entwicklung hat sich diese Richtung in einen feigen Katzenjammer
                    verlaufen.</p>
            </div>
            <div n="4" type="title">
                <head><hi rendition="#c">c) Der </hi>
                    <app type="variants" xml:id="pdx_zqq_mjb">
                        <lem><hi rendition="#c">deutsche</hi></lem>
                        <rdg wit="#J3">Deutsche</rdg>
                    </app><hi rendition="#c"> oder der </hi> 
                    <app type="variants" xml:id="otc_gcq_qjb">
                        <lem><hi rendition="#c">wahre</hi></lem>
                        <rdg wit="#D8 #D9">„wahre“</rdg>
                    </app><hi rendition="#c"> Socialismus.</hi></head>
            </div>
            <div n="5" type="chapter">
                <p>Die socialistische und kommunistische Literatur Frankreichs, die unter dem Druck
                    einer herrschenden Bourgeoisie entstand und der literarische Ausdruck des Kampfs
                    gegen diese Herrschaft ist, wurde nach Deutschland eingeführt zu einer Zeit, wo
                    die Bourgeoisie 
                    <app type="variants" xml:id="b1c_4cq_qjb">
                        <lem>so eben</lem>
                        <rdg wit="#D8 #D9">soeben</rdg>
                    </app> ihren Kampf gegen den feudalen Absolutismus begann.</p>
                <p>Deutsche Philosophen, Halbphilosophen und Schöngeister bemächtigten sich gierig
                    dieser Literatur und 
                    <app type="variants" xml:id="mpz_lrq_mjb">
                        <lem>vergassen</lem>
                        <rdg wit="#J3">vergaßen</rdg>
                    </app> nur, daß bei der Einwanderung jener Schriften aus
                    Frankreich die französischen Lebensverhältnisse nicht gleichzeitig nach
                    Deutschland eingewandert waren. Den deutschen Verhältnissen gegenüber verlor die
                    französische Literatur alle unmittelbar praktische Bedeutung und nahm ein rein
                    literarisches 
                    <app type="variants" xml:id="ccj_srq_mjb">
                        <lem>Aussehen</lem>
                        <rdg wit="#J3">Aussehn</rdg>
                    </app> an. Als müßige 
                    <app type="variants" xml:id="g25_vrq_mjb">
                        <lem>Spekulation</lem>
                        <rdg wit="#J3">Speculation</rdg>
                    </app> 
                    <app type="variants" xml:id="fgg_bdq_qjb">
                        <lem>über die wahre Gesellschaft, über die</lem>
                        <rdg wit="#D8 #D9">über die</rdg>
                    </app> Verwirklichung des menschlichen Wesens mußte sie erscheinen. So hatten
                    für die deutschen Philosophen des 18. Jahrhunderts die Forderungen der ersten
                    französischen Revolution nur den Sinn, Forderungen der „prak<pb n="19"/>tischen
                    Vernunft“ im 
                    <app type="variants" xml:id="e4p_csq_mjb">
                        <lem>Allgemeinen</lem>
                        <rdg wit="#J3">allgemeinen</rdg>
                    </app> zu sein und die 
                    <app type="variants" xml:id="bgr_ldq_qjb">
                        <lem>Willensäußerung</lem>
                        <rdg wit="#D8 #D9">Willensäußerungen<note type="editorial">Siehe Kor. <ref corresp="#hfq_mdq_qjb"/>.</note></rdg>
                    </app> der 
                    <app type="variants" xml:id="fcy_rsq_mjb">
                        <lem>revolutionären</lem>
                        <rdg wit="#J3">revolutionairen</rdg>
                    </app> französischen Bourgeoisie 
                    <choice xml:id="hfq_mdq_qjb">
                        <sic>bedeuteten</sic>
                        <corr cert="high">bedeutete<note type="editorial">Korrigiert nach J<g rendition="sup">3</g>.</note></corr>
                    </choice> in ihren Augen die Gesetze des reinen Willens, des Willens wie er 
                    sein muß, des wahrhaft menschlichen Willens.</p>
                <p>Die ausschließliche Arbeit der deutschen Literaten bestand darin, die neuen
                    französischen Ideen mit ihrem alten philosophischen Gewissen in Einklang zu
                    setzen, oder vielmehr von ihrem philosophischen Standpunkt aus die französischen
                    Ideen sich anzueignen.</p>
                <p>Diese
                    <app type="variants" xml:id="ivz_btq_mjb">
                        <lem>anzueignen. ⌋⌈ Diese</lem>
                        <rdg wit="#J3">anzueignen. Diese</rdg>
                    </app> Aneignung geschah in derselben Weise, wodurch man sich überhaupt eine
                    fremde Sprache aneignet, 
                    <app type="variants" xml:id="xbh_ptq_mjb">
                        <lem>durch die Uebersetzung</lem>
                        <rdg wit="#J3">durch Uebersetzung</rdg>
                    </app>.</p>
                <p>Es ist bekannt wie die Mönche Manuscripte, worauf die klassischen Werke der alten
                    Heidenzeit verzeichnet waren, mit abgeschmackten katholischen 
                    <app type="variants" xml:id="iss_vtq_mjb">
                        <lem>Heiligengeschichten</lem>
                        <rdg wit="#J3">Heiligenbildern</rdg>
                    </app> überschrieben. Die deutschen Literaten gingen umgekehrt mit
                    der profanen französischen Literatur um. Sie schrieben ihren philosophischen
                    Unsinn hinter das französische 
                    <app type="variants" xml:id="k4v_gx1_qjb">
                        <lem>Original. Z. B.</lem>
                        <rdg wit="#D5">Original, z. B.</rdg>
                    </app> hinter die französische Kritik der Geldverhältnisse schrieben sie 
                    „Entäußerung des menschlichen Wesens“, hinter die französische Kritik des 
                    Bourgeoisstaats schrieben sie „Aufhebung der Herrschaft des abstrakt 
                    Allgemeinen“ u. s. w.</p>
                <p><app type="variants" xml:id="vjg_34q_qjb">
                        <lem>Diese Unterschiebung ihrer</lem>
                        <rdg wit="#D8 #D9">Die Unterschiebung dieser</rdg>
                    </app> philosophischen Redensarten unter die französischen 
                    <app type="variants" xml:id="ezz_f5q_mjb">
                        <lem>Entwicklungen</lem>
                        <rdg wit="#J3">Entwickelungen</rdg>
                    </app> 
                    <choice>
                        <sic>taufte</sic>
                        <corr cert="high">tauften<note type="editorial">Korrigiert nach J<g rendition="sup">3</g>.</note></corr>
                    </choice> sie „Philosophie der That“, „wahrer Socialismus“, 
                    <app type="variants" xml:id="imx_nvq_mjb">
                        <lem>„Deutsche</lem>
                        <rdg wit="#J3">„deutsche</rdg>
                    </app> Wissenschaft des Socialismus“,
                    <app type="variants" xml:id="lws_svq_mjb">
                        <lem>„Philosophische</lem>
                        <rdg wit="#J3 #D4 #D8 #D9">„philosophische</rdg>
                    </app> Begründung des 
                    <choice>
                        <sic>Socialismus</sic>
                        <corr cert="high">Socialismus“<note type="editorial">Korrigiert nach J<g rendition="sup">3</g>.</note></corr>
                    </choice> u. s. w.</p>
                <p>Die
                    <app type="variants" xml:id="ihp_2wq_mjb">
                        <lem>u. s. w. ⌋⌈ Die</lem>
                        <rdg wit="#J3">u. s. w. Die</rdg>
                    </app> 
                    <choice xml:id="ov4_hy1_qjb">
                        <sic>französisch-socialistisch kommunistische</sic>
                        <corr cert="high">französisch socialistisch-kommunistische<note type="editorial">Korrigiert nach J<g rendition="sup">3</g>.</note></corr>
                    </choice> 
                    <app type="variants" xml:id="fyx_1y1_qjb">
                        <lem>französisch socialistisch-kommunistische</lem>
                        <rdg wit="#D5">französisch-socialistisch-kommunistische<note type="editorial">Siehe Kor. <ref corresp="#ov4_hy1_qjb"/>.</note></rdg>
                        <rdg wit="#D8">französische socialistisch-kommunistische<note type="editorial">Siehe Kor. <ref corresp="#ov4_hy1_qjb"/>.</note></rdg>
                        <rdg wit="#D9">französische sozial-kommunistische<note type="editorial">Siehe Kor. <ref corresp="#ov4_hy1_qjb"/>.</note></rdg>
                    </app> Literatur wurde so förmlich entmannt. Und da sie in der Hand des
                    Deutschen aufhörte, den Kampf einer Klasse gegen die 
                    <app type="variants" xml:id="xnp_fxq_mjb">
                        <lem>andere</lem>
                        <rdg wit="#J3">andern</rdg>
                    </app> auszudrücken, so war der Deutsche sich bewußt, 
                    <app type="variants" xml:id="kfk_csq_qjb">
                        <lem>französische Einseitigkeit</lem>
                        <rdg wit="#D8 #D9">„französische Einseitigkeit“</rdg>
                    </app> überwunden, statt wahrer Bedürfnisse, das Bedürfniß der Wahrheit, und statt 
                    <app type="variants" xml:id="bq2_kqt_5jb">
                        <lem>die</lem>
                        <rdg wit="#D9">der</rdg>
                    </app> Interessen des 
                    <app type="variants" xml:id="fx2_pxq_mjb">
                        <lem>Proletariers</lem>
                        <rdg wit="#J3">Proletariats,</rdg>
                    </app> die Interessen des menschlichen Wesens, des Menschen überhaupt vertreten zu 
                    <app type="variants" xml:id="zms_4z1_qjb">
                        <lem>haben,</lem>
                        <rdg wit="#D5">haben;</rdg>
                    </app> des 
                    <app type="variants" xml:id="nhr_wxq_mjb">
                        <lem>Menschen,</lem>
                        <rdg wit="#J3">Menschen</rdg>
                    </app> der keiner Klasse, der überhaupt nicht der Wirklichkeit,
                    der nur dem Dunsthimmel der philosophischen Phantasie angehört.</p>
                <p>Dieser deutsche Socialismus, der seine 
                    <choice>
                        <sic>unbeholfene</sic>
                        <corr cert="high">unbeholfenen<note type="editorial">Korrigiert nach J<g rendition="sup">3</g>.</note></corr>
                    </choice> Schulübungen so ernst und feierlich nahm und so marktschreierisch
                    ausposaunte, verlor indeß nach und nach seine pedantische Unschuld.</p>
                <p>Der Kampf der 
                    <app type="variants" xml:id="pfx_2jr_mjb">
                        <lem>deutschen</lem>
                        <rdg wit="#J3">deutschen,</rdg>
                    </app> namentlich der preußischen Bourgeoisie gegen die Feudalen
                    und das absolute Königthum, mit einem 
                    <app type="variants" xml:id="ehv_3jr_mjb">
                        <lem>Wort,</lem>
                        <rdg wit="#J3">Wort</rdg>
                    </app> die liberale Bewegung wurde ernsthafter.</p>
                <p>Dem
                    <app type="variants" xml:id="ujx_zjr_mjb">
                        <lem>ernsthafter. ⌋⌈ Dem</lem>
                        <rdg wit="#J3">ernsthafter. Dem</rdg>
                    </app> 
                    <app type="variants" xml:id="agq_psq_qjb">
                        <lem>wahren</lem>
                        <rdg wit="#D8 #D9">„wahren“</rdg>
                    </app> Socialismus war so erwünschte Gelegenheit geboten, der politischen
                    Bewegung die socialistischen Forderungen gegenüber zu 
                    <choice>
                        <sic>stellen. ⌋⌈ Die</sic>
                        <corr cert="high">stellen, die<note type="editorial">Korrigiert nach J<g rendition="sup">3</g>.</note></corr>
                    </choice> überlieferten Anatheme gegen den Liberalismus, gegen den 
                    <app type="variants" xml:id="wp5_jkr_mjb">
                        <lem>Repräsentativ-Staat</lem>
                        <rdg wit="#J3">Repräsentativstaat</rdg>
                    </app>, gegen die bürgerliche Konkurrenz, bürgerliche Preßfreiheit,
                    bürgerliches Recht, bürgerliche Freiheit und Gleichheit zu schleudern und der
                    Volksmasse vorzupredigen, wie sie bei dieser bürgerlichen Bewegung nichts zu
                    gewinnen, vielmehr Alles zu verlieren habe. Der deutsche Socialismus vergaß
                    rechtzeitig, daß die französische Kritik, deren geistloses Echo er war, die
                    moderne bürgerliche Gesellschaft mit den entsprechenden materiellen
                    Lebensbedingungen 
                    <app type="variants" xml:id="qys_skr_mjb">
                        <lem>und</lem>
                        <rdg wit="#J3">in</rdg>
                    </app> der angemessenen politischen Konstitution 
                    <app type="variants" xml:id="cmq_dtq_qjb">
                        <lem>voraussetzt</lem>
                        <rdg wit="#D8 #D9">vorausgesetzt</rdg>
                    </app>, lauter Voraussetzungen, um deren Erkämpfung es sich erst in Deutschland
                    handelte.</p>
                <p>Er diente den deutschen 
                    <app type="variants" xml:id="y2l_ykr_mjb">
                        <lem>absoluten</lem>
                        <rdg wit="#J3">absolutistischen</rdg>
                    </app> Regierungen mit ihrem Gefolge von Pfaffen, Schulmeistern, Krautjunkern und 
                    <app type="variants" xml:id="dhj_stt_5jb">
                        <lem>Büreaukraten</lem>
                        <rdg wit="#D9">Bureaukraten</rdg>
                    </app> als erwünschte Vogelscheuche gegen die drohend aufstrebende Bourgeoisie.</p>
                <p>Er bildete die süßliche Ergänzung zu den bittern Peitschenhieben und
                    Flintenkugeln, womit dieselben Regierungen die deutschen Arbeiter-Aufstände
                    bearbeiteten.</p>
                <pb n="20"/>
                <p>Ward <app type="variants" xml:id="a11_3lr_mjb">
                        <lem>bearbeiteten. ⌋⌈ Ward</lem>
                        <rdg wit="#J3">beantworteten. Ward</rdg>
                        <rdg wit="#D5">beantworteten. ⌋⌈ Ward</rdg>
                    </app> der 
                    <app type="variants" xml:id="erm_4tq_qjb">
                        <lem>wahre</lem>
                        <rdg wit="#D8 #D9">„wahre“</rdg>
                    </app> Socialismus dergestalt eine Waffe in der Hand der 
                        <app type="variants" xml:id="upn_nlr_mjb">
                        <lem>Regierungen</lem>
                        <rdg wit="#J3">Regierung</rdg>
                    </app> gegen die deutsche Bourgeoisie, so vertrat er auch unmittelbar ein
                    <app type="variants" xml:id="llf_5lr_mjb">
                        <lem>reactionäres</lem>
                        <rdg wit="#J3">reactionaires</rdg>
                    </app> Interesse, das Interesse der deutschen Pfahlbürgerschaft. In Deutschland
                    bildet das vom 
                    <app type="variants" xml:id="ihj_dmr_mjb">
                        <lem>sechzehnten</lem>
                        <rdg wit="#J3">sechszehnten</rdg>
                        <rdg wit="#D9">16.</rdg>
                    </app> Jahrhundert her überlieferte und seit der Zeit in
                    verschiedener Form hier immer neu wieder auftauchende Kleinbürgerthum die
                    eigentliche gesellschaftliche Grundlage der bestehenden Zustände.</p>
                <p>Seine
                    <app type="variants" xml:id="c4f_lmr_mjb">
                        <lem>Zustände. ⌋⌈ Seine</lem>
                        <rdg wit="#J3">Zustände. Seine</rdg>
                    </app> Erhaltung ist die Erhaltung der bestehenden deutschen Zustände. Von der
                    industriellen und politischen Herrschaft der Bourgeoisie fürchtet es den sichern
                    Untergang, 
                    <app type="variants" xml:id="phd_4wq_4jb">
                        <lem>einer Seits</lem>
                        <rdg wit="#D4 #D8 #D9">einerseits</rdg>
                    </app> in Folge der Koncentration des Kapitals, 
                    <app type="variants" xml:id="cwj_twq_4jb">
                        <lem>anderer Seits</lem>
                        <rdg wit="#D4">anderseits</rdg>
                        <rdg wit="#D8 #D9">andererseits</rdg>
                    </app> durch das Aufkommen eines 
                    <app type="variants" xml:id="l1w_xmr_mjb">
                        <lem>revolutionären</lem>
                        <rdg wit="#J3">revolutionairen</rdg>
                    </app> Proletariats. Der 
                    <app type="variants" xml:id="jzs_m5q_qjb">
                        <lem>wahre</lem>
                        <rdg wit="#D8 #D9">„wahre“</rdg>
                    </app> Socialismus schien ihm beide Fliegen mit einer Klappe zu 
                    <app type="variants" xml:id="uyt_dnr_mjb">
                        <lem>schlagen. Er</lem>
                        <rdg wit="#J3">schlagen. ⌋⌈ Er</rdg>
                    </app> verbreitete sich wie eine Epidemie.</p>
                <p>Das 
                    <app type="variants" xml:id="qp4_3nr_mjb">
                        <lem>Epidemie. ⌋⌈ Das</lem>
                        <rdg wit="#J3">Epidemie. Das</rdg>
                    </app> Gewand, gewirkt aus  
                    <app type="variants" xml:id="h4v_qnr_mjb">
                        <lem>spekulativem</lem>
                        <rdg wit="#J3">speculativem</rdg>
                    </app> Spinnweb, überstickt mit schöngeistigen Redeblumen, 
                    <app type="variants" xml:id="nqx_xnr_mjb">
                        <lem>durchtränkt</lem>
                        <rdg wit="#J3">durchdrängt</rdg>
                    </app> von liebesschwülem Gemüthsthau, dies 
                    <app type="variants" xml:id="p4p_d4r_mjb">
                        <lem>überschwängliche</lem>
                        <rdg wit="#J3">überschwengliche</rdg>
                    </app> Gewand, worin die deutschen Socialisten ihre paar knöchernen 
                    <app type="variants" xml:id="pqh_v5q_qjb">
                        <lem>ewigen Wahrheiten</lem>
                        <rdg wit="#D8 #D9">„ewigen Wahrheiten“</rdg>
                    </app> einhüllten, vermehrte nur den Absatz ihrer Waare bei diesem 
                    <app type="variants" xml:id="pfs_j4r_mjb">
                        <lem>Publikum</lem>
                        <rdg wit="#J3">Publicum</rdg>
                    </app>.</p>
                <p><app type="variants" xml:id="w1j_1vq_qjb">
                        <lem>Seiner Seits</lem>
                        <rdg wit="#D8 #D9">Seinerseits</rdg>
                    </app> erkannte der deutsche Socialismus immer mehr seinen Beruf, der
                    hochtrabende Vertreter dieser Pfahlbürgerschaft zu sein.</p>
                <p>Er 
                    <app type="variants" xml:id="v3t_44r_mjb">
                        <lem>sein. ⌋⌈ Er</lem>
                        <rdg wit="#J3">sein. Er</rdg>
                    </app> proklamirte die deutsche Nation als die normale Nation und den deutschen
                    Spießbürger als den Normal-Menschen. Er gab jeder Niedertracht desselben einen
                    verborgenen höheren socialistischen Sinn, worin sie ihr Gegentheil bedeutete. Er
                    zog die letzte 
                    <app type="variants" xml:id="s34_54r_mjb">
                        <lem>Konsequenz</lem>
                        <rdg wit="#J3">Consequenz</rdg>
                    </app>, indem er 
                    <app type="variants" xml:id="scj_x4r_mjb">
                        <lem>direkt</lem>
                        <rdg wit="#J3">direct</rdg>
                    </app> gegen die 
                    <app type="variants" xml:id="vhg_1pr_mjb">
                        <lem>rohdestruktive</lem>
                        <rdg wit="#J3">roh destructive</rdg>
                        <rdg wit="#D8 #D9">„rohdestruktive“</rdg>
                    </app> Richtung des 
                    <app type="variants" xml:id="pxh_2pr_mjb">
                        <lem>Kommunismus auftrat,</lem>
                        <rdg wit="#J3">Communismus auftrat</rdg>
                    </app> und seine unparteiische Erhabenheit
                    über alle Klassenkämpfe verkündete. Mit sehr wenigen Ausnahmen 
                    <choice>
                        <sic>gehören</sic>
                        <corr cert="high">gehört<note type="editorial">Korrigiert nach J<g rendition="sup">3</g>.</note></corr>
                    </choice> alles, was in Deutschland von angeblich socialistischen und
                    kommunistischen Schriften 
                    <app type="variants" xml:id="xwm_qpr_mjb">
                        <lem>cirkulirt</lem>
                        <rdg wit="#J3">circulirt</rdg>
                    </app>, in den Bereich dieser schmutzigen entnervenden Literatur.</p>
            </div>
            <div n="3" type="title">
                <head><hi rendition="#c"><hi rendition="#g">2) Der </hi></hi>
                    <app type="variants" xml:id="eyk_rsx_mjb">
                        <lem><hi rendition="#c"><hi rendition="#g">konservative</hi></hi></lem>
                        <rdg wit="#J3"><hi rendition="#g">Konservative</hi></rdg>
                    </app><hi rendition="#c"><hi rendition="#g"> oder Bourgeois-Socialismus.</hi></hi></head>
            </div>
            <div n="5" type="chapter">
                <p>Ein Theil der Bourgeoisie wünscht den 
                    <app type="variants" xml:id="cyk_vrv_qjb">
                        <lem><hi rendition="#g">socialen Mißständen</hi></lem>
                        <rdg wit="#D8 #D9">socialen Mißständen</rdg>
                    </app> abzuhelfen, um den Bestand der bürgerlichen Gesellschaft zu sichern.</p>
                <p>Es gehören 
                    <app type="variants" xml:id="tpc_j5x_mjb">
                        <lem>hierher,</lem>
                        <rdg wit="#J3">hierher</rdg>
                        <rdg wit="#D9">hierher:</rdg>
                    </app> Oekonomisten, Philanthropen, Humanitäre, Verbesserer der Lage der
                    arbeitenden Klassen, 
                    <app type="variants" xml:id="nfn_45x_mjb">
                        <lem>Wohlthätigkeits-Organisirer</lem>
                        <rdg wit="#J3">Wohlthätigkeitsorganisation</rdg>
                    </app>, Abschaffer der Thierquälerei, 
                    <app type="variants" xml:id="fr5_s5x_mjb">
                        <lem>Mäßigkeits-Vereinsstifer</lem>
                        <rdg wit="#J3">Mäßigkeitsvereinsstifter</rdg>
                    </app>, Winkelreformer der buntscheckigsten Art. Und auch zu
                    ganzen Systemen ist dieser Bourgeois-Socialismus ausgearbeitet worden.</p>
                <p>Als
                    <app type="variants" xml:id="dm2_x5x_mjb">
                        <lem>worden. ⌋⌈ Als</lem>
                        <rdg wit="#J3">worden. Als</rdg>
                    </app> Beispiel führen wir 
                    <app type="variants" xml:id="krs_cvx_mjb">
                        <lem>Proudhon’s</lem>
                        <rdg wit="#J3">Proudhons</rdg>
                    </app> Philosophie de la 
                    <choice>
                        <sic>misere</sic>
                        <corr cert="high">misère<note type="editorial">Korrigiert nach J<g rendition="sup">3</g>.</note></corr>
                    </choice>
                    <app type="variants" xml:id="q4g_hsv_qjb">
                        <lem>misère</lem>
                        <rdg wit="#D8 #D9">Misère</rdg>
                    </app> an.</p>
                <p>Die socialistischen Bourgeois wollen die Lebensbedingungen der modernen
                    Gesellschaft ohne die nothwendig daraus hervorgehenden Kämpfe und Gefahren. Sie
                    wollen die bestehende Gesellschaft mit Abzug der sie revolutionirenden und sie
                    auflösenden Elemente. Sie wollen die Bourgeoisie ohne das 
                    <app type="variants" xml:id="yp3_mvx_mjb">
                        <lem>Proletariat. Die</lem>
                        <rdg wit="#J3">Proletariat. ⌋⌈ Die</rdg>
                    </app> Bourgeoisie stellt sich die Welt, worin sie herrscht, natürlich als die beste
                    Welt vor. Der Bourgeois-Socialismus arbeitet diese tröstliche Vorstellung zu
                    einem halben oder ganzen System aus. Wenn er das Proletariat auffordert seine
                    Systeme zu verwirklichen, um in das neue Jerusalem einzugehen, so verlangt er im
                    Grunde nur, daß es in der jetzigen Gesellschaft stehen bleibe, aber seine
                    gehässigen Vorstellungen von derselben abstreife.</p>
                <p>Eine zweite, weniger systematische und mehr praktische Form 
                    <app type="variants" xml:id="btb_xvx_mjb">
                        <lem>des Socialismus</lem>
                        <rdg wit="#J3">des conservativen Socialismus</rdg>
                        <rdg wit="#D5">dieses Socialismus</rdg>
                    </app> suchte der Arbeiterklasse jede 
                    <app type="variants" xml:id="nsk_bwx_mjb">
                        <lem>revolutionäre</lem>
                        <rdg wit="#J3">revolutionaire</rdg>
                    </app> Bewegung zu verleiden, durch den Nachweis, wie nicht diese oder jene politische 
                    <app type="variants" xml:id="d31_fwx_mjb">
                        <lem>Veränderung</lem>
                        <rdg wit="#J3">Verändrung</rdg>
                    </app>, sondern nur eine 
                    <app type="variants" xml:id="qkz_3wx_mjb">
                        <lem>Veränderung</lem>
                        <rdg wit="#J3">Verändrung</rdg>
                    </app> der materiellen Lebensverhältnisse, der 
                    <app type="variants" xml:id="sz4_mwx_mjb">
                        <lem>ökonomischen</lem>
                        <rdg wit="#J3">öconomischen</rdg>
                    </app> Ver<pb n="21"/>hältnisse ihr von Nutzen sein könne. Unter Veränderung der 
                    materiellen Lebensverhältnisse versteht dieser Socialismus aber keineswegs Abschaffung 
                    der bürgerlichen 
                    <app type="variants" xml:id="g5f_swx_mjb">
                        <lem>Produktions-Verhältnisse</lem>
                        <rdg wit="#J3">Productionsverhältnisse</rdg>
                    </app>, die nur auf 
                    <app type="variants" xml:id="avw_vwx_mjb">
                        <lem>revolutionärem</lem>
                        <rdg wit="#J3">revolutionairem</rdg>
                    </app> Wege möglich ist, sondern administrative Verbesserungen, die auf dem Boden dieser 
                    <app type="variants" xml:id="evy_zwx_mjb">
                        <lem>Produktionsverhältnisse</lem>
                        <rdg wit="#J3">Productionsverhältnisse</rdg>
                    </app> vor sich 
                    <app type="variants" xml:id="kgj_dxx_mjb">
                        <lem>gehen;</lem>
                        <rdg wit="#J3 #D8 #D9">gehen,</rdg>
                    </app> also an dem Verhältniß von Kapital und
                    Lohnarbeit nichts ändern, sondern im besten Fall der Bourgeoisie die Kosten
                    ihrer Herrschaft vermindern und ihren Staatshaushalt vereinfachen.</p>
                <p>Seinen entsprechenden Ausdruck erreicht der Bourgeois-Socialismus erst da, wo er
                    zur bloßen rednerischen Figur wird.</p>
                <p>Freier Handel! im Interesse der arbeitenden 
                    <app type="variants" xml:id="wny_jxx_mjb">
                        <lem>Klasse;</lem>
                        <rdg wit="#J3">Klasse,</rdg>
                    </app> Schutzzölle! im Interesse der arbeitenden Klasse; Zellengefängnisse! im 
                    Interesse der arbeitenden 
                    <app type="variants" xml:id="nvy_htv_qjb">
                        <lem>Klasse,</lem>
                        <rdg wit="#D8 #D9">Klasse:</rdg>
                    </app> das ist das letzte, das 
                    <app type="variants" xml:id="anh_ptv_qjb">
                        <lem>einzig</lem>
                        <rdg wit="#D8 #D9">einzige</rdg>
                    </app> ernst gemeinte Wort des Bourgeois-Socialismus.</p>
                <p><app type="variants" xml:id="hgq_wtv_qjb">
                        <lem>Ihr Socialismus</lem>
                        <rdg wit="#D8 #D9">Der Socialismus der Bourgeoisie</rdg>
                    </app> besteht eben in der Behauptung, daß die Bourgeois Bourgeois sind
                    — im Interesse der arbeitenden Klasse.</p>
            </div>
            <div n="3" type="title">
                <head><hi rendition="#c"><hi rendition="#g">3) Der kritisch-utopistische Socialismus und Kommunismus.</hi></hi></head>
            </div>
            <div n="5" type="chapter">
                <p>Wir reden hier nicht von der Literatur, die in allen großen modernen Revolutionen
                    die Forderungen des Proletariats aussprach (Schriften 
                    <app type="variants" xml:id="egd_jxt_5jb">
                        <lem>Babeufs u. s. w.</lem>
                        <rdg wit="#D9">Baboeuf’s &amp;c.</rdg>
                    </app>).</p>
                <p>Die ersten Versuche des Proletariats in einer Zeit allgemeiner Aufregung, in der
                    Periode des Umsturzes der feudalen Gesellschaft 
                    <app type="variants" xml:id="psr_lyx_mjb">
                        <lem>direkt</lem>
                        <rdg wit="#J3">direct</rdg>
                    </app> sein eignes
                    Klasseninteresse durchzusetzen, scheiterten nothwendig an der unentwickelten
                    Gestalt des Proletariats selbst, wie an dem Mangel der materiellen Bedingungen
                    seiner Befreiung, die eben erst das 
                    <app type="variants" xml:id="vk2_syx_mjb">
                        <lem>Produkt</lem>
                        <rdg wit="#J3">Product</rdg>
                    </app> der bürgerlichen Epoche 
                    <app type="variants" xml:id="qg5_wyx_mjb">
                        <lem>sind. Die revolutionäre</lem>
                        <rdg wit="#J3">sind. ⌋⌈ Die revolutionaire</rdg>
                    </app> Literatur, welche diese ersten Bewegungen des Proletariats
                    begleitete, ist dem Inhalt nach nothwendig 
                    <app type="variants" xml:id="qbb_czx_mjb">
                        <lem>reaktionär</lem>
                        <rdg wit="#J3">reactionair</rdg>
                    </app>. Sie lehrt einen allgemeinen Ascetismus und eine rohe Gleichmacherei.</p>
                <p>Die eigentlich socialistischen und kommunistischen Systeme, die Systeme
                    St. Simons, 
                    <app type="variants" xml:id="fwn_cvv_qjb">
                        <lem>Fourriers</lem>
                        <rdg wit="#D8 #D9">Fouriers</rdg>
                    </app>, 
                    <app type="variants" xml:id="qsl_bcy_mjb">
                        <lem>Owens,</lem>
                        <rdg wit="#J3">Owens</rdg>
                    </app> u. s. w. tauchen auf in der ersten unentwickelten Periode des 
                    <app type="variants" xml:id="mhc_fcy_mjb">
                        <lem>Kampfes</lem>
                        <rdg wit="#J3">Kampfs</rdg>
                    </app> zwischen Proletariat und Bourgeoisie, die wir oben dargestellt 
                    <app type="variants" xml:id="fxg_kcy_mjb">
                        <lem>haben. (S. Bourgeoisie und Proletariat.)</lem>
                        <rdg wit="#J3">haben.</rdg>
                    </app></p>
                <p>Die Erfinder dieser Systeme sehen zwar den Gegensatz der Klassen, wie die
                    Wirksamkeit der auflösenden Elemente in der herrschenden Gesellschaft selbst.
                    Aber sie erblicken auf der Seite 
                    <choice>
                        <sic>der</sic>
                        <corr cert="high">des<note type="editorial">Korrigiert nach J<g rendition="sup">3</g>.</note></corr>
                    </choice> Proletariats keine geschichtliche Selbstthätigkeit, keine ihm
                    eigenthümliche politische Bewegung.</p>
                <p>Da die Entwicklung des Klassengegensatzes gleichen Schritt hält mit der
                    Entwicklung der Industrie, finden sie eben so wenig die materiellen Bedingungen
                    zur Befreiung des Proletariats vor, und suchen nach einer socialen Wissenschaft,
                    nach socialen Gesetzen, um diese Bedingungen zu schaffen.</p>
                <p>An
                    <app type="variants" xml:id="nsr_5cy_mjb">
                        <lem>schaffen. ⌋⌈ An</lem>
                        <rdg wit="#J3">schaffen. An</rdg>
                    </app> die Stelle der gesellschaftlichen Thätigkeit muß ihre persönlich erfinderische
                    Thätigkeit treten, an die Stelle der geschichtlichen Bedingungen der Befreiung
                    phantastische, an die Stelle der allmählig vor sich gehenden Organisation des
                    Proletariats zur Klasse eine eigens ausgeheckte Organisation 
                    <app type="variants" xml:id="djc_cdy_mjb">
                        <lem>der</lem>
                        <rdg wit="#J3">oder</rdg>
                    </app> Gesellschaft. Die kommende Weltgeschichte löst sich für sie auf in die 
                    Propaganda und die praktische Ausführung ihrer Gesellschaftspläne.</p>
                <p>Sie sind sich zwar bewußt in ihren Plänen 
                    <choice>
                        <sic>hauptsachlich</sic>
                        <corr cert="high">hauptsächlich<note type="editorial">Korrigiert nach J<g rendition="sup">3</g>.</note></corr>
                    </choice> das Interesse der arbeitenden Klasse als der leidendsten Klasse zu
                    vertreten. Nur unter diesem Gesichtspunkt der leidendsten Klasse existirt das
                    Proletariat für sie.</p>
                <p>Die <app type="variants" xml:id="qxd_kdy_mjb">
                        <lem>sie. ⌋⌈ Die</lem>
                        <rdg wit="#J3">sie. Die</rdg>
                    </app> unentwickelte Form des Klassenkampfes, wie ihre 
                    <app type="variants" xml:id="cql_4dy_mjb">
                        <lem>eigene</lem>
                        <rdg wit="#J3">eigne</rdg>
                    </app> Lebenslage bringen es aber mit sich, daß sie weit über 
                    <app type="variants" xml:id="rpm_vvv_qjb">
                        <lem>jenen</lem>
                        <rdg wit="#D8 #D9">jenem</rdg>
                    </app> Klassengegensatz erhaben zu sein glauben. Sie wollen die Lebenslage aller
                    Gesellschaftsglieder, auch <pb n="22"/> der bestgestellten verbessern. Sie 
                    <app type="variants" xml:id="cjv_vdy_mjb">
                        <lem>appelliren</lem>
                        <rdg wit="#J3">appeliren</rdg>
                    </app> daher fortwährend an die ganze Gesellschaft ohne Unterschied, ja
                    vorzugsweise an die herrschende Klasse. Man braucht ihr System ja nur zu
                    verstehen, um es als den bestmöglichen Plan der bestmöglichen Gesellschaft
                    anzuerkennen.</p>
                <p>Sie verwerfen daher alle politische, namentlich alle revolutionäre Aktion
                    <app type="variants" xml:id="gns_12y_mjb">
                        <lem>revolutionäre Aktion</lem>
                        <rdg wit="#J3">revolutionaire Action</rdg>
                    </app>, sie wollen ihr Ziel auf friedlichem Wege erreichen und versuchen durch kleine
                    natürlich fehlschlagende Experimente, durch die Macht des Beispiels dem neuen
                    gesellschaftlichen Evangelium Bahn zu brechen.</p>
                <p><app type="variants" xml:id="tmq_xzt_5jb">
                        <lem>Diese</lem>
                        <rdg wit="#D9">Die</rdg>
                    </app> phantastische Schilderung der zukünftigen Gesellschaft 
                    <app type="variants" xml:id="snt_g2y_mjb">
                        <lem>entspricht</lem>
                        <rdg wit="#J3">entspricht,</rdg>
                        <rdg wit="#D8 #D9">entspringt</rdg>
                    </app> in einer Zeit, wo das Proletariat noch höchst unentwickelt ist, also selbst noch
                    phantastisch seine 
                    <app type="variants" xml:id="mp4_k2y_mjb">
                        <lem>eigene</lem>
                        <rdg wit="#J3">eigne</rdg>
                    </app> Stellung auffaßt, seinem ersten ahnungsvollen Drängen
                    nach einer allgemeinen Umgestaltung der Gesellschaft.</p>
                <p>Die socialistischen und kommunistischen Schriften bestehen aber auch aus
                    kritischen Elementen. Sie greifen alle Grundlagen der bestehenden Gesellschaft
                    an. Sie haben daher höchst werthvolles Material zur Aufklärung der Arbeiter
                    geliefert. Ihre positiven Sätze über die zukünftige Gesellschaft, 
                    <app type="variants" xml:id="kzn_s2y_mjb">
                        <lem>z. B.,</lem>
                        <rdg wit="#J3">z. B.</rdg>
                    </app> Aufhebung des 
                    <app type="variants" xml:id="gtw_w2y_mjb">
                        <lem>Gegensatzes von Stadt</lem>
                        <rdg wit="#J3">Gegensatzes Stadt</rdg>
                        <rdg wit="#D8 #D9">Gegensatzes zwischen Stadt</rdg>
                    </app> und Land, der Familie, des Privaterwerbs,
                    der Lohnarbeit, die Verkündung der gesellschaftlichen Harmonie, die Verwandlung
                    des Staats in eine bloße Verwaltung der 
                    <app type="variants" xml:id="b5d_cfy_mjb">
                        <lem>Produktion</lem>
                        <rdg wit="#J3">Production</rdg>
                    </app> — alle diese ihre Sätze drücken blos das Wegfallen des 
                    Klassengegensatzes aus, der eben erst sich zu entwickeln beginnt, 
                    den sie nur noch in seiner ersten gestaltlosen Unbestimmtheit kennen. 
                    Diese Sätze selbst haben daher noch einen rein utopistischen Sinn.</p>
                <p>Die Bedeutung des 
                    <app type="variants" xml:id="frm_jfy_mjb">
                        <lem>kritischen utopistischen</lem>
                        <rdg wit="#J3 #D8 #D9">kritisch-utopistischen</rdg>
                    </app> Socialismus und Kommunismus steht im
                    umgekehrten Verhältniß zur geschichtlichen Entwicklung. In demselben Maaße,
                    worin der Klassenkampf sich entwickelt und gestaltet, verliert diese
                    phantastische Erhebung über denselben, diese phantastische Bekämpfung desselben,
                    allen praktischen Werth, alle theoretische Berechtigung. Waren daher die Urheber
                    dieser Systeme auch in vieler Beziehung 
                    <app type="variants" xml:id="nhm_gpy_mjb">
                        <lem>revolutionär</lem>
                        <rdg wit="#J3">revolutionair</rdg>
                    </app>, so bilden ihre Schüler jedes Mal 
                    <app type="variants" xml:id="i35_kpy_mjb">
                        <lem>reaktionäre</lem>
                        <rdg wit="#J3">reactionaire</rdg>
                    </app> Sekten. Sie halten die alten Anschauungen der Meister fest
                    gegenüber der geschichtlichen Fortentwicklung des Proletariats. Sie suchen daher
                    konsequent den Klassenkampf wieder abzustumpfen und die Gegensätze zu
                    vermitteln. Sie träumen noch immer die versuchsweise Verwirklichung ihrer
                    gesellschaftlichen Utopien, Stiftung einzelner 
                    <app type="variants" xml:id="dqk_spy_mjb">
                        <lem>Phalanstere</lem>
                        <rdg wit="#J3">Phalanstern</rdg>
                    </app>, Gründung von
                    <app type="variants" xml:id="r4z_vpy_mjb">
                        <lem>home-Colonien</lem>
                        <rdg wit="#J3">home-Kolonieen</rdg>
                        <rdg wit="#D8">Home-Colonien</rdg>
                        <rdg wit="#D9">Home-Kolonien</rdg>
                    </app>, Errichtung eines kleinen 
                    <choice>
                        <sic>Icariens,</sic>
                        <corr cert="high">Icariens<note type="editorial">Korrigiert nach J<g rendition="sup">3</g>.</note></corr>
                    </choice> — Duodez-Ausgabe des neuen Jerusalems — und zum Aufbau aller dieser 
                    spanischen Schlösser müssen sie an die Philanthropie der bürgerlichen Herzen 
                    und Geldsäcke appelliren. Allmählig fallen sie in die Categorie der oben 
                    geschilderten 
                    <app type="variants" xml:id="hkm_qqy_mjb">
                        <lem>reaktionären oder konservativen</lem>
                        <rdg wit="#J3">reaktionairen oder conservativen</rdg>
                    </app> Socialisten, und unterscheiden sich nur 
                    <app type="variants" xml:id="lfg_rxv_qjb">
                        <lem>mehr</lem>
                        <rdg wit="#D8 #D9">noch</rdg>
                    </app> von ihnen durch mehr systematische Pedanterie, durch den fanatischen 
                    Aberglauben an die Wunderwirkungen ihrer socialen Wissenschaft.</p>
                <p>Sie treten daher mit Erbitterung aller politischen Bewegung der Arbeiter
                    entgegen, die nur aus blindem Unglauben an das neue Evangelium hervorgehen
                    konnte.</p>
                <p>Die Owenisten in England, die 
                    <app type="variants" xml:id="y54_qby_4jb">
                        <lem>Fourrieristen</lem>
                        <rdg wit="#D4 #D8 #D9">Fourieristen</rdg>
                    </app> in Frankreich, reagiren dort gegen die Chartisten, hier gegen die 
                    Reformisten.</p>
            </div>
            <div n="2" type="title">
                <head><hi rendition="#c"><hi rendition="#b">IV. Stellung der Kommunisten zu den verschiedenen oppositionellen Parteien.</hi></hi></head>
            </div>
            <div n="5" type="chapter">
                <p>Nach Abschnitt 
                    <app type="variants" xml:id="m15_gc5_5jb">
                        <lem>2</lem>
                        <rdg wit="#D9">II.</rdg>
                    </app> versteht sich das Verhältniß der Kommunisten zu den bereits
                    konstituirten Arbeiterparteien von selbst, also ihr Verhältniß zu den Chartisten
                    in England und den agrarischen Reformern in Nordamerika.</p>
                <pb n="23"/>
                <p>Sie kämpfen für die Erreichung der unmittelbar vorliegenden Zwecke und Interessen
                    der Arbeiterklasse, aber sie vertreten in der gegenwärtigen Bewegung zugleich
                    die Zukunft der Bewegung. In Frankreich schließen sich die Kommunisten an die
                    socialistisch-demokratische Partei an gegen die konservative und radikale
                    Bourgeoisie, ohne darum das Recht aufzugeben sich kritisch zu den aus der
                    revolutionären Ueberlieferung herrührenden Phrasen und Illusionen zu
                    verhalten.</p>
                <p>In der Schweiz unterstützen sie die Radikalen, ohne zu verkennen, daß diese
                    Partei aus widersprechenden Elementen besteht, theils aus demokratischen
                    Socialisten im französischen Sinn, theils aus radikalen Bourgeois.</p>
                <p>Unter den Polen unterstützen die Kommunisten die Partei, welche eine agrarische
                    Revolution zur Bedingung der nationalen Befreiung 
                    <app type="variants" xml:id="x3m_4yv_qjb">
                        <lem>macht. Dieselbe</lem>
                        <rdg wit="#D8 #D9">macht, dieselbe</rdg>
                    </app> Partei, welche die Krakauer Insurrektion von 1846 in’s Leben rief.</p>
                <p>In Deutschland kämpft die kommunistische Partei, sobald die Bourgeoisie
                    revolutionär auftritt, gemeinsam mit der Bourgeoisie gegen die absolute
                    Monarchie, das feudale Grundeigenthum und die Kleinbürgerei.</p>
                <p>Sie unterläßt aber keinen Augenblick bei den Arbeitern ein möglichst klares
                    Bewußtsein über den feindlichen Gegensatz 
                    <app type="variants" xml:id="e2d_vyv_qjb">
                        <lem>von</lem>
                        <rdg wit="#D8 #D9">zwischen</rdg>
                    </app> Bourgeoisie und Proletariat herauszuarbeiten, damit die deutschen Arbeiter 
                    sogleich die gesellschaftlichen und politischen Bedingungen, welche die 
                    Bourgeoisie mit ihrer Herrschaft herbeiführen muß, als eben so viele Waffen gegen 
                    die Bourgeoisie kehren können, damit, nach dem Sturz der reaktionären Klassen in 
                    Deutschland, sofort der Kampf gegen die Bourgeoisie selbst beginnt.</p>
                <p>Auf Deutschland richten die Kommunisten ihre Hauptaufmerksamkeit, weil
                    Deutschland am Vorabend einer bürgerlichen Revolution steht, und weil es diese
                    Umwälzung unter fortgeschritteneren Bedingungen der europäischen Civilisation
                    überhaupt, und mit einem viel weiter entwickelten Proletariat vollbringt als
                    England im 
                    <app type="variants" xml:id="n1g_ld5_5jb">
                        <lem>siebenzehnten</lem>
                        <rdg wit="#D9">17.</rdg>
                    </app> und Frankreich im 
                    <app type="variants" xml:id="uxd_4d5_5jb">
                        <lem>achtzehnten</lem>
                        <rdg wit="#D9">18.</rdg>
                    </app> Jahrhundert, die deutsche bürgerliche Revolution also nur das unmittelbare 
                    Vorspiel einer proletarischen Revolution sein kann.</p>
                <p>Mit einem Wort, die Kommunisten unterstützen überall jede revolutionäre Bewegung
                    gegen die bestehenden gesellschaftlichen und politischen Zustände.</p>
                <p>In allen diesen Bewegungen heben sie die Eigenthumsfrage, welche mehr oder minder
                    entwickelte Form sie auch angenommen haben möge, als die Grundfrage der Bewegung
                    hervor.</p>
                <p>Die Kommunisten arbeiten endlich überall an der Verbindung und Verständigung der
                    demokratischen Parteien aller Länder.</p>
                <p>Die Kommunisten verschmähen es, ihre Ansichten und Absichten zu verheimlichen.
                    Sie erklären es offen, daß ihre Zwecke nur erreicht werden können durch den
                    gewaltsamen Umsturz aller bisherigen Gesellschaftsordnung. Mögen die
                    herrschenden Klassen vor einer Kommunistischen Revolution zittern. Die
                    Proletarier haben nichts in ihr zu verlieren als ihre Ketten. Sie haben eine
                    Welt zu gewinnen.</p>
                <p><hi rendition="#c"><hi rendition="#g">Proletarier aller 
                    <choice>
                        <sic>Lander</sic>
                        <corr cert="high">Länder</corr>
                </choice> vereinigt Euch!</hi></hi></p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>