<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:telota="http://www.telota.de" telota:doctype="letter mega" xml:id="B00005" xml:lang="de">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title/>
                <author>Praktikum</author>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>
                    <date>2018-02-28</date>
                </edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <p>unknown</p>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <p>Converted from a Word document</p>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <appInfo>
                <application xml:id="docxtotei" ident="TEI_fromDOCX" version="2.15.0">
                    <label>DOCX to TEI</label>
                </application>
            </appInfo>
        </encodingDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change>
                    <date>2018-03-27T08:55:49Z</date>
                    <name>Praktikum</name>
                </change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <front>
            <pb n="[I]"/>
            <titlePage type="main">
                <docTitle>
                    <titlePart type="main">
                        <hi rendition="#b">Zwei Reden</hi><lb/> über die<lb/>
                        <hi rendition="#g"><hi rendition="#b">Freihandels-</hi></hi><lb/>
                        <hi rendition="#g">und</hi><lb/>
                        <hi rendition="#g"><hi rendition="#b">Schutzzollfrage</hi></hi>
                    </titlePart>
                </docTitle>
                <lb/>
                <byline> von<lb/>
                    <docAuthor><hi rendition="#g #b">Karl Marx</hi></docAuthor>
                </byline>
                <lb/>
                <docTitle>
                    <titlePart type="desc">
                        aus dem Französischen übersetzt und mit einem Vorwort und<lb/>
                        erläuternden Anmerkungen versehen
                    </titlePart>
                </docTitle><lb/>
                <byline>
                    von<lb/>
                    <docAuthor><hi rendition="#b"><hi rendition="#g">J. Weydemeyer</hi>.</hi></docAuthor>
                </byline><lb/>
                <milestone rendition="#hr" unit="section"/>
                <lb/>
                <docImprint>
                    <pubPlace><hi rendition="#g #b">Hamm,</hi></pubPlace>
                    <docDate>
                        <hi rendition="#b"><hi rendition="#g">1848</hi>.</hi>
                    </docDate>
                    <milestone rendition="#hr" unit="section"/><lb/>
                    <publisher>
                        <hi rendition="#b">Gedruckt in der <hi rendition="#g">Schulz</hi>ischen Buchdruckerei.</hi>
                    </publisher><lb/>
                </docImprint>
                <lb/>
            </titlePage>
            <pb n="[III]"/>
            <div n="3" type="preface">
                <head><hi rendition="#b"><hi rendition="#g">Vorwort</hi>.</hi></head>
                <p>Durch die politische Bewegung ist die soziale Frage für den Augenblick etwas in
                    den Hintergrund gedrängt; doch bald, sehr bald wird sie sich um so mächtiger
                    wieder hervordrängen. Die sozialen Mißstände unserer heutigen Gesellschaft sind
                    das eigentliche Movens unserer Revolution; die Revolution wird nicht eher zum
                    Stillstande kommen, bis diesen Mißständen abgeholfen, bis die soziale Frage
                    vollständig gelös’t, oder der Widerstand gegen ihre friedliche Lösung gebrochen
                    ist.</p>
                <p>Das Volk, welches endlich die Ketten zerrissen hat, in denen es so lange
                    gefesselt war, dessen schlummernde Thatkraft endlich geweckt ist, kann und wird
                    sich mit einigen politischen Umgestaltungen nicht begnügen. Das Volk ist der
                    sich täglich in furchtbarem Maaße steigernden sozialen Ungleichheit müde, es ist
                    müde, Tausende seiner Brüder <choice>
                        <sic>hüflos</sic>
                        <corr cert="high">hülflos</corr>
                    </choice> dem Hungertode preisgegeben zu sehen, während es selbst nur ein
                    elendes Dasein mit Mühe und Noth fristet; es ist müde, ewig der Ausgebeutete
                    eines herzlosen Kapitals zu sein, und ruhig zuzusehen, wie alle Früchte seiner
                    sauren Arbeit, seines Schweißes nur dazu dienen, den Reichthum einiger Wenigen
                    zu vermehren und seine eigene Lage mit jedem Tage zu verschlimmern. Das Volk ist
                    des langen Regiertwerdens müde, es will selbst das Staatsruder in die Hand
                    nehmen, selbst seine Angelegenheiten ordnen.</p>
                <p>Bedenkt es wohl, ihr, die ihr beständig die Unreife des Volkes im Munde führt;
                    das Volk hat noch keinen Beweis seiner Unreife geliefert, ihr aber liefert sie
                    zu tausenden, in den <pb n="IV"/>Nationalversammlungen, in den Ministersesseln
                    oder wohin ihr immer berufen seid, die Angelegenheiten des Volkes zu ordnen.
                    Fehlt dem Volke auch das klare Bewußtsein seiner Lage, so wird sein Blick doch
                    nicht durch Klasseninteressen verschleiert; sein richtiger Instinkt läßt es
                    stets den rechten Weg wiederfinden. Baut nur immer eure Kartenhäuschen auf,
                    zimmert eure Konstitutiönchen zurecht, paßt Alles so fein und zierlich in
                    einander, wie es euerm erfinderischen Genie nur immer möglich ist; eine
                    revolutionäre Zuckung des Volkes, und Alles stürzt wieder in wildem Gewirre über
                    einander. Das Interesse des Volkes fordert, daß sich Deutschland zu <hi rendition="#g">einer großen untheilbaren Republik zusammenschließe</hi>. Wer
                    diesem entgegenarbeitet, der arbeitet eben der Anarchie in die Hände, der tritt
                    der Rückkehr von Ruhe und Ordnung hindernd in den Weg, mag er auch noch so sehr
                    als ein Fanatiker der Ruhe verschrieen sein.</p>
                <p>Nur innerhalb der republikanischen Staatsform kann die Herrschaft des Volkes, die
                    Demokratie, eine Wahrheit werden. Jede andere Staatsform bedingt die Herrschaft
                    einer Klasse gegenüber dem ganzen Volke: die absolute Monarchie die Herrschaft
                    der jedesmaligen Herrscherfamilie, oder derjenigen, welche über den Herrscher
                    den nöthigen Einfluß zu gewinnen wissen; die konstitutionelle Monarchie die
                    Herrschaft der Bourgeoisie, des Geldsackes. Die Herrschaft Einzelner oder einer
                    Klasse hat zu ihrer Grundlage stets besondere Klasseninteressen, die Interessen
                    der Herrschenden sind niemals dieselben mit denen des Volkes, sie stehen diesen
                    entgegen, und wissen sich durch die Gesetzgebung eine größere Geltung zu
                    verschaffen. Betrachtet unsere ganze Gesetzgebung: verfolgt sie irgend einen
                    anderen Zweck, als den, die Interessen der Herrschenden zu schützen. Seht nach
                    allen konstitutionellen <pb n="V"/>Staaten, seht nach dem „freien“ England,
                    dessen Verfassung ihr in der Paulskirche zu Frankfurt täglich als das Muster
                    aller Verfassungen preisen hört: wen schützen seine Gesetze, die Menschen oder
                    den Besitz? Mehr als in jedem anderen Staate werden gerade in England die
                    Menschen nur nach ihrem Silberwerthe taxirt.</p>
                <p>So lange die Einzelinteressen sich eine größere Geltung zu verschaffen wissen,
                    als die Interessen des ganzen Volkes, ist eine Lösung der sozialen Frage nicht
                    möglich. Die <hi rendition="#g">demokratische Republik</hi> ist daher eine
                    Nothwendigkeit; der materielle Druck zwingt das Volk, darauf hinzuarbeiten, und
                    es wird sie erreichen, sollte sich auch die ganze bewaffnete Bourgeoisie ihm
                    entgegenstellen. Die demokratische Republik für Deutschland, aber nicht für 38
                    deutsche Ländchen. Die Umgestaltung Deutschlands zu einem großen Reiche liegt
                    schon im Interesse der Bourgeoisie, weil der Entwickelung unserer Industrie
                    nichts mehr im Wege steht, als diese Zersplitterung, die uns schwächt und von
                    den Launen mächtiger Nachbarn abhängig macht; im Interesse des Volkes aber liegt
                    eine noch weit größere Ausdehnung unserer Produktion, als sie bisher im
                    Interesse des Kapitals stattfinden konnte. Dazu erzeugt die Zersplitterung
                    Sonderinteressen und einen Partikularpatriotismus, welche sich den allgemeinen
                    Interessen feindlich gegenüberstellen, und der Reaktion stets neue Haltepunkte
                    und Gelegenheit geben, den Kampf zum Nachtheile des Volkes in die Länge zu
                    ziehen. Selbst Italien ist auf dem Wege, ein „einiges Italien“ zu bilden; soll
                    Deutschland etwa hinter Italien zurückbleiben? Ein einiges Deutschland aber mit
                    38 verschiedenen Staaten in seinem Inneren ist ein Unding, wie eine
                    „demokratische Monarchie“ oder eine „konstitutionelle Demokratie“.</p>
                <pb n="VI"/>
                <p>Die Lösung der sozialen Frage erfordert eine vollständige Umgestaltung der
                    bisherigen Produktionsweise und der Besitzverhältnisse, auf welcher diese
                    beruht, damit ferner nicht mehr die Nachfrage des Kapitals, sondern das
                    Bedürfniß der Gesellschaft das Maaß der Produktion bestimme. Die moderne
                    Industrie hat aber die zivilisirten Völker zu sehr von einander abhängig
                    gemacht, als daß eine solche Umgestaltung von einem einzelnen Volke allein
                    ausgeführt werden könnte; die freie Konkurrenz duldet den freien Arbeiter nicht
                    neben dem unterdrückten ausgebeuteten, die wohlfeilere Produktion des letzteren
                    läßt dem ersteren nur die Wahl, sich wieder zum Sklaven der Arbeit zu machen
                    oder unterzugehen. Das Interesse des Volkes erfordert also eine innige Allianz
                    aller freien Völker. Das Volk hat überall dieselben Interessen; es waren allein
                    die feindlichen Interessen privilegirter Personen oder Klassen, welche die
                    Völker feindlich gegen einander führten.</p>
                <p>Im Interesse der Bourgeoisie liegt es natürlich, das Volk über seine wahren
                    Interessen möglichst lange zu täuschen, <hi rendition="#g">ihre</hi> Interessen
                    als die Interessen des ganzen Volkes hinzustellen, um dasselbe desto länger und
                    ungestörter ausbeuten zu können. Wir hören sie daher täglich alle Maaßregeln,
                    welche das Interesse ihrer Klasse fördern, als solche darstellen, die das Wohl
                    des ganzes Volkes bedingten, durch deren Ausführung aller Noth der Arbeiter mit
                    einem Male abgeholfen werde. Wenn sie Schutzzölle wollen, wollen sie dieselben
                    nur des Arbeiters halber, ebenso den Freihandel, bloß der Arbeiter halber soll
                    das Steuersystem verbessert werden, bloß um der Arbeiter willen lassen sie am
                    Ende ihre Fabriken gehen, ja aus lauter Philantropie würden sie wohl gar für die
                    Arbeiter auch noch das Essen und Trinken übernehmen, könnten diese nur ohne
                    solche lästige Beschäftigung fortexi<pb n="VII"/>stiren. Manche dieser
                    Maaßregeln sind freilich auch dem Arbeiter nütze, wenn auch nicht im Sinne der
                    Bourgeoisie; ihre Ausführung beschleunigt die Entwickelung und damit den Sturz
                    des Bourgeoisieregimentes; sie können deßhalb von den Arbeitern unterstützt
                    werden, doch dürfen sie sich über ihren wirklichen Erfolg nicht täuschen, und in
                    der Verfolgung ihres eigentlichen Zieles aufhalten lassen.</p>
                <p>Die Schutzzoll- und Freihandelsfrage werden gewiß sehr bald wieder Gegenstand der
                    Debatten in unseren Nationalparlamenten werden, und mit ihnen all’ die alten
                    Redensarten von Nationalwohlfahrt und Volksglück wieder zu Tage kommen.
                    Dieselben Fragen hatte unser erster Nationalökonom, Karl Marx im vorigen Jahre
                    zum Gegenstand einer Rede in dem Brüsseler demokratischen Verein gemacht; eine
                    andere Rede hatte er für den eben da zusammengetretenen Oekonomisten-Congreß
                    vorbereitet. Beide Reden nehmen das Interesse des Arbeiters, des Volkes
                    gegenüber der Bourgeoisie wahr, und stellen die eigennützigen Bestrebungen
                    dieser in ihrer ganzen Nacktheit dar. Ich habe dieselben in’s Deutsche
                    übertragen, und glaube durch ihre Mittheilung dem Publikum, insbesondere den
                    demokratischen und Arbeiter-Vereinen einen Dienst zu erweisen.</p>
                <p>Die zweite Rede, welche in einem belgischen Journale abgedruckt war, wurde von
                    der Redaktion mit nachstehenden Worten eingeleitet: </p>
                <p>„Der folgende Artikel geht vom Herrn <hi rendition="#g">Karl Marx</hi> aus,
                    dessen revolutionäre Energie und wissenschaftliche Tiefe unsere Leser schon in
                    den von uns mitgetheilten Auszügen seines vortrefflichen Werkes: »<hi rendition="#aq">Misère de la Philosophie</hi>« <note place="foot" n="*)">Von
                        demselben wird in kurzer Zeit eine deutsche Bearbeitung erscheinen.</note>
                    <pb n="VIII"/>zu bewundern Gelegenheit haben. Herr Marx hatte
                    in der dritten Sitzung der Oekonomisten-Versammlung um’s Wort gebeten, was ihm
                    jedoch unter dem Vorwande, daß die Zahl der bereits eingeschriebenen Redner zu
                    groß sei, verweigert wurde. Er übergab deßhalb sowohl dem Komité jener
                    Versammlung, wie einigen Journalen, zu denen zu gehören wir uns Glück wünschen,
                    eine Note, welche das Resumé seiner beabsichtigten Rede enthielt. Unsere Leser
                    werden sich mit uns über das Glück freuen, welches unserem Journale dadurch
                    widerfahren, sobald sie jenen Artikel gelesen haben; aber sie werden auch mit
                    uns erstaunen, daß die anderen Journale, denen er übersandt war, so wenig
                    Einsicht und Gerechtigkeitsliebe haben, daß sie denselben in ihren Cartons
                    begruben. Gewiß haben sie sich gesagt, daß neben einem solchen Artikel die
                    Ergießungen ihrer gewöhnlichen – und möge man uns ein Wortspiel gestatten, ihrer
                        <hi rendition="#g">sehr gewöhnlichen</hi> – Redakteure dem Publikum noch
                    unerträglicher als gewöhnlich erscheinen möchten. Wir für unsern Theil sagen
                    indeß der Bourgeoisie-Presse unsern verbindlichsten Dank dafür, daß sie uns die
                    Veröffentlichung dieses Artikels überlassen hat.“</p>
                <closer><date><hi rendition="#g">Darmstadt</hi> im Juni <hi rendition="#b">1848</hi>.</date><lb/>
                <salute><hi rendition="#b">J. Weydemeyer.</hi></salute></closer>
                <milestone unit="section" rendition="#hr"/>
                <lb/>
            </div>
        </front>
        <body>
            <pb n="[1]"/>
            <div n="3" type="chapter">
                <head>Rede über den Freihandel, gehalten in dem demokratischen Verein zu <hi rendition="#g">Brüssel</hi> in der öffentlichen Sitzung vom 9. <choice>
                        <sic>Jannar</sic>
                        <corr cert="high">Januar</corr>
                    </choice> 1848.</head>
                <head><hi rendition="#g #b">Meine Herren!</hi></head>
                <p>Die Aufhebung der englischen Korngesetze ist der größte Triumph den der
                    Freihandel im neunzehnten Jahrhundert davongetragen hat. Wo in der Welt unter
                    Fabrikanten die Rede vom Freihandel ist, ist es vor Allem der freie Handel mit
                    Getreide und Rohstoffen im Allgemeinen, den sie im Auge haben. Fremdes Korn mit
                    Eingangszoll belasten, das gilt ihnen infam, das nennen sie auf den Hunger des
                    Volkes spekuliren. </p>
                <p>Wohlfeiles Brod, hoher Arbeitslohn <hi rendition="#aq">cheap food</hi>, <hi rendition="#aq">high wages</hi>, sind das alleinige Ziel, für dessen
                    Erreichung die Freetraders (Freihandelsmänner) Englands schon Millionen geopfert
                    haben; und schon hat sich ihr Enthusiasmus ihren Brüdern auf dem Festlande
                    mitgetheilt. Ueberhaupt, wenn man den Freihandel will, will man nur die Lage der
                    arbeitenden Klassen verbessern.</p>
                <p>Doch wunderbar! das Volk, dem man so mit aller Gewalt wohlfeiles Brod verschaffen
                    will, ist im höchsten Grade undankbar. Das wohlfeile Brod ist in England eben so
                    verrufen, als in Frankreich die wohlfeile Regierung.<note place="foot" n="*)">
                        <p>Man vergesse nicht, daß die Rede vor der Revolution gehalten wurde.</p>
                        <p><?oxy_comment_start author="pagel" timestamp="20180824T152840+0200" comment="Rechtsbündig."?>D.
                            Uebers.<?oxy_comment_end?></p>
                    </note> Das Volk sieht in diesen aufopfernden Männern, einem Bowring, einem
                    Bright und Konsorten seine ärgsten Feinde und die frechsten Heuchler.</p>
                <pb n="2"/>
                <p>Alle Welt weiß, daß der Kampf zwischen den Liberalen und Demokraten in England
                    der Kampf zwischen <choice>
                        <sic>Freetradres</sic>
                        <corr cert="high">Freetraders</corr>
                    </choice> und Chartisten<note place="foot" n="*)">
                        <p>Die Volkscharte, deren Ausführung die Chartisten verlangen, wurde 1835
                            von einem Comité der allgemeinen Londoner Arbeitergesellschaft (<hi rendition="#aq">Working Men’s Association</hi>), an dessen Spitze
                            William Lovett stand, entworfen. Sie umfaßt folgende sechs Punkte: 1)
                            Allgemeines Stimmrecht für jeden mündigen Mann, der bei gesundem
                            Verstande und keines Verbrechens überführt ist; 2) jährlich zu
                            erneuernde Parlamente; 3) Diäten für die Parlamentsmitglieder, damit
                            auch Unbemittelte eine Wahl annehmen können; 4) Wahlen durch Ballotage,
                            um Bestechung und Einschüchterung durch die Bourgeoisie zu vermeiden; 5)
                            gleiche Wahldistrikte, um gleich billige Repräsentation zu sichern, und
                            6) Abschaffung der – ohnehin illusorischen – ausschließlichen
                            Wählbarkeit derjenigen, die 300 Pfund St. im Grundbesitz haben, so daß
                            jeder Wähler auch wählbar ist. – Diese sechs Punkte, die sich alle auf
                            die Konstituirung des Unterhauses beschränken, sind, so unschuldig sie
                            aussehen, dennoch hinreichend, die englische Verfassung sammt Königinn
                            und Oberhaus zu zertrümmern. … Der englische Chartist ist
                            politisch Republikaner, obgleich er das Wort nie oder doch selten in den
                            Mund nimmt, während er allerdings mit den republikanischen Parteien
                            aller Länder sympathisirt und sich lieber einen Demokraten nennt. Aber
                            er ist mehr als bloßer Republikaner; seine Demokratie ist keine bloß
                            politische. … Der Chartismus ist, wie der berühmte Redner Stephens
                            sagt, keine politische Frage, wobei es sich bloß um das Wahlrecht
                            handelt. „Der Chartismus, das ist eine <hi rendition="#g">Messer- und
                                Gabel-Frage</hi>, die Charte, das heißt gute Wohnung, gutes Essen
                            und Trinken, gutes Auskommen und kurze Arbeitszeit.“</p>
                        <p>(Friedrich Engels, die Lage der arbeitenden Klasse in England.)</p>
                    </note> ist.</p>
                <p>Sehen wir, welche Bürgschaft die <choice>
                        <sic>Freetradres</sic>
                        <corr cert="high">Freetraders</corr>
                    </choice> dem Volke für den guten Willen geben, der die Triebfeder ihrer
                    Handlungen sein soll.</p>
                <p>Den Fabrikarbeitern sagen sie: der Eingangszoll vom Getreide ist eine Abgabe vom
                    Arbeitslohne, eine Abgabe, die ihr an die Grundbesitzer, diese Aristokraten des
                    Mittelalters entrichtet; wenn eure Lage schlecht ist, so liegt die Ursache davon
                    in dem hohen Preise der nothwendigsten Lebensmittel.</p>
                <p>Die Arbeiter fragen ihrerseits die Fabrikanten: Wie kömmt es denn, daß in den
                    letzten 30 Jahren, in denen die Entwickelung unserer Industrie, die schnellsten
                    Fortschritte gemacht hat, unser Arbeitslohn in viel stärkerem Verhältniß
                    gesunken, als der Kornpreiß gestiegen ist?</p>
                <p>Die Abgabe, welche wir nach eurer Behauptung an die Grundbesitzer zahlen, beträgt
                    für den einzelnen Arbeiter kaum 3 Pence (ungefähr 2 Sgr. 6 Pf.) die Woche,
                    während der Lohn des Handwerkers <pb n="3"/>in dem Zeitraum von 1815 bis 1848
                    von 28 Schilling (9 Thlr. 10 Sgr.) auf 5 Schilling (1 Thlr. 20 Sgr.) die Woche,
                    der Lohn des Fabrikwebers von 1823 bis 1843 von 20 Schilling (6 Thlr. 20 Sgr.)
                    auf 8 Schilling (2 Thlr. 20 Sgr.) wöchentlich gesunken ist.</p>
                <p>Und doch hat in dieser ganzen Zeit die Abgabe an die Grundbesitzer niemals über 3
                    Pence betragen. Was sagtet ihr uns endlich 1834, als das Brod wohlfeil war und
                    der Handel florirte? Wenn ihr unglücklich seid, so liegt es allein daran, daß
                    ihr zu viele Kinder zeugt, daß eure Ehe fruchtbarer ist, als eure Industrie.</p>
                <p>Das waren damals eure Worte, und ihr schufet die neuen Armengesetze und erbautet
                    die <hi rendition="#aq">workhouses</hi>,<note place="foot" n="*)">
                        <p>Die englischen Armengesetze sind wahre Strafgesetze für die Armuth, sie
                            sind berüchtigt durch ihre Härte und Unmenschlichkeit. Bis zum Jahre
                            1834 flossen die Armenunterstützungen reichlicher und waren an mildere
                            Bedingungen geknüpft; dafür drohte aber auch zuletzt die englische
                            Armuth den englischen Reichthum zu verschlingen, denn mit der Zahl der
                            Armen stieg die Armentaxe von Jahr zu Jahr in erschreckendem Maaße. Die
                            gewaltige Entwickelung der Industrie hatte die Konzentration bedeutender
                            Volksmassen auf einzelnen Punkten, und damit eine rasche Vermehrung der
                            Bevölkerung hervorgerufen; die Theilung der Arbeit, die Anwendung der
                            Maschinen vermehrte täglich die Zahl der Arbeitslosen. Um die <hi rendition="#g">Armuth</hi> zu vernichten, hätte man die Grundlage
                            unserer ganzen sozialen Zustände ändern, hätte man der Ausbeutung der
                            Arbeit durch das Kapital ein Ende machen müssen. Das lag aber nicht im
                            Interesse der Bourgeoisie; sie mußte sich also zu einer Vernichtung der
                                <hi rendition="#g">Armen</hi> entschließen, um von ihrem Besitz die
                            Gefahr abzuwenden, welche ihm aus der Armuth erwuchs. Die Armen <hi rendition="#g">geradezu</hi> dem Hungertode überliefern, war zu
                            gefährlich, das hätte zur offenen Empörung geführt; Armengesetze aber,
                            welche die Unterstützung fürchten machten, damit sie nur im äußersten
                            Nothfalle, wenn es vielleicht schon zu spät ist, zur Rettung des siechen
                            Körpers, in Anspruch genommen würde, boten einen willkommenen Ausweg.
                            Man errichtete zu diesem Zwecke die <hi rendition="#aq">workhouses</hi>,
                            welche von dem Volke nicht anders als Armengesetz-Bastillen genannt
                            werden; in diese wurden die Unterstützungsbedürftigen eingeschlossen,
                            jede Unterstützung außerhalb derselben verboten. Nur in Zeiten der
                            Krisis, wo der Andrang zu groß war, war man bisweilen gezwungen,
                            Ausnahmen von dieser Bestimmung zu machen. Das Volk fürchtet das <hi rendition="#aq">workhouse</hi> mehr, als das Gefängniß, und zieht
                            die Strafe des Verbrechers nicht selten der Unterstützung des Armen vor.
                            Die Nahrung dort ist schlechter, als die der ärmsten beschäftigten
                            Arbeiter, die Arbeit schwerer. Fleisch, besonders frisches wird selten
                            gereicht, meist Kartoffeln, möglichst schlechtes Brod und Hafermehlbrei,
                            wenig oder gar kein Bier. Wer sein Quantum Arbeit nicht thut, bekommt
                            <?oxy_comment_start author="pagel" timestamp="20180824T152759+0200" comment="Seitenwechsel auf S. 4"?>nichts<?oxy_comment_end?>
                            zu essen, wer hinausgehen will, muß erst um Erlaubniß bitten, die ihm je
                            nach seinem Betragen oder der Meinung, die der Inspektor davon hat,
                            verweigert werden kann; Taback ist verboten, ebenso die Annahme von
                            Geschenken von Freunden oder Verwandten außerhalb des Hauses. Die Armen
                            tragen Arbeitshaus-Uniform und sind der Willkühr des Inspektors ohne
                            Schutz unterworfen. Trotz der ärgsten Scheußlichkeiten, welche sich die
                            Inspektoren häufig gegen ihre Gefangenen, denn das sind die
                            Unterstützten im eigentlichen Sinne des Wortes, erlauben, werden sie
                            doch nur selten bestraft; die härteste Behandlung ist ja eben das, was
                            die Bourgeoisie wünscht, damit ihr Geldbeutel möglichst geschont werde.
                            Wie sie, haben auch ihre Diener ihr Geldinteresse im Auge, und so
                            schlecht auch die <hi rendition="#g">vorgeschriebene</hi> Kost der Armen
                            schon ist, so sucht doch noch mancher Inspektor sich durch Verkürzung
                            derselben zu bereichern. Ich erinnere in dieser Beziehung nur an die
                            Gräuel in dem <hi rendition="#aq">workhouse</hi> zu Andover, wo die
                            Armen zum Knochenstampfen – und wie der Bericht sagt, nicht allein von
                            Thier-, sondern auch von auf den Kirchhöfen gesammelten Menschenknochen
                            – benutzt wurden. Der Hunger war bei ihnen so groß, daß sie die an den
                            Knochen hängen gebliebenen stinkenden Reste von Fleisch und Sehnen
                            abnagten, und sich sogar darum schlugen. Herr Wakley brachte die Sache
                            im Parlamente zur Anzeige, aber nur seiner Festigkeit war es zu danken,
                            daß sie wirklich zur Untersuchung kam, welche der Minister Grey
                            vergebens von der Hand zu weisen suchte.</p>
                        <p>Die gewöhnliche Beschäftigung der Männer in den <hi rendition="#aq">workhouses</hi> ist Steineklopfen, „so viel ein starker Mann mit
                            Anstrengung in einem Tage thun kann“; die Weiber, Greise und Kinder
                            müssen alte Schiffstaue zupfen. Damit sich die Familie nicht vermehrt,
                            und die Eltern auf ihre Kinder nicht einwirken können, werden sie
                            auseinander gerissen und in verschiedene Flügel des Hauses gewiesen. Sie
                            dürfen einander nur zu bestimmten, selten wiederkehrenden Zeiten sehen,
                            und auch dann nur, wenn sie sich nach der Meinung der Beamten gut
                            betragen haben. Besuch dürfen die Bewohner des <hi rendition="#aq">workhouse</hi> nur im Sprechzimmer mit Bewilligung der Beamten
                            annehmen, überhaupt nur unter ihrer Aufsicht mit Leuten außerhalb
                            verkehren.</p>
                        <p>So sorgt die englische Bourgeoisie für das Proletariat, dessen Arbeit es allein seinen ganzen Reichthum verdankt;
                            ähnliche Zustände warten auch unser, gestatten wir es nur unserer
                            Bourgeoisie, ihre Herrschaft gehörig zu befestigen, und gönnen wir ihr
                            ein langes Bestehen.</p>
                        <p><?oxy_comment_start author="pagel" timestamp="20180824T152821+0200" comment="Rechtsbündig"?>Der
                            Uebers.<?oxy_comment_end?></p></note> diese Bastillen des Proletariats.</p>
                <pb n="4"/><p>Sie haben Recht, meine Herren Arbeiter, erwiederten nun die Fabrikanten; nicht allein der Preis
                    des Korns ist es, der den Arbeitslohn bestimmt, sondern vielmehr das Angebot der
                    Arbeitskräfte. Bedenken Sie, daß unser Land nur aus Felsen und Sandbänken
                    besteht. Bilden Sie sich ein, man könne das Getreide in Blumentöpfen ziehen? <pb n="5"/>Wären wir nun, statt unser Kapital und unsere Arbeit auf einen ganz
                    sterilen Boden zu verschwenden, reichlich mit Agrikulturprodukten versorgt, und
                    könnten uns ausschließlich der Industrie widmen, so würden wir ganz Europa mit <choice>
                        <sic>unsere</sic>
                        <corr cert="high">unseren</corr>
                    </choice> Manufakturwaaren überschwemmen; England würde eine große
                    Manufakturstadt, das ganze übrige Europa seine ländliche Umgebung bilden.</p>
                <p>Während sich der Fabrikant so mit seinem eigenen Arbeiter unterhält, wird er
                    plötzlich von dem Kleinhändler unterbrochen:</p>
                <p>Ja, mit der Abschaffung der Korngesetze ruiniren wir allerdings unseren Ackerbau,
                    zwingen aber die anderen Länder dadurch nicht, sich in unseren Fabriken zu
                    versorgen, und die ihrigen zu verlassen. Was ist also das Resultat? Ich verliere
                    also meine Kundschaft, welche ich jetzt auf dem Lande habe, und der innere
                    Handel verliert seine Märkte.</p>
                <p>Dem Arbeiter den Rücken kehrend wendet sich der Fabrikant zu dem Kleinhändler:
                    Was den Punkt betrifft, so laßt uns nur sorgen. Sind einmal die Kornzölle bei
                    uns abgeschafft, und geht das fremde Korn zu niedrigeren Preisen bei uns ein, so
                    werden wir alsbald den Arbeitslohn herabsetzen, während er in allen Ländern,
                    denen wir das Korn entnehmen, nothwendig steigen muß.</p>
                <p>So werden wir allen anderen Vortheilen, deren wir uns bereits erfreuen, dann auch
                    noch den Vortheil des niedrigsten Arbeitslohnes hinzufügen, und mit diesem
                    ganzen Uebergewicht den Kontinent zwingen, bei uns einzukaufen.</p>
                <p>Da mischen sich plötzlich der Pächter und Ackerbautagelöhner in die Diskussion:
                    Und was soll denn aus uns werden, fragen sie!</p>
                <p>Statt aller Antwort setzt die <hi rendition="#aq">anti-corn-law-league</hi> (der Verein zur Abschaffung
                    der Korngesetze) einen Preis aus für die drei besten Schriften über den
                    heilsamen Einfluß der Aufhebung der Korngesetze auf den englischen Ackerbau.</p>
                <p>Die Herren Hope, Morse und Gregg haben die Preise davongetragen, und ihre
                    Schriften wurden in Tausenden von Exemplaren im Lande verbreitet.</p>
                <p>Einer dieser Laureaten bemüht sich zu beweisen, daß es weder der Pächter noch der
                    Tagelöhner, sondern einzig und allein der Grundeigenthümer sei, der durch die
                    Einfuhr fremden Korns verliere. Der englische Pächter, ruft er aus, hat nichts
                    zu fürchten von der Aufhebung der Korngesetze, denn kein anderes Land kann so
                    gutes und wohlfeiles Korn hervorbringen als England. Selbst wenn der Preis des
                    Korns fallen sollte, wird nicht der geringste Nachtheil für euch daraus
                        erwach<pb n="6"/>sen, weil das Sinken allein auf die Rente, keineswegs aber
                    auf den industriellen Gewinn und den Arbeitslohn fallen würde. Jene würde
                    dadurch vermindert, während diese dieselben blieben.</p>
                <p>Der zweite Laureat, Herr Morse, behauptet im Gegentheil, der Preis des Korns
                    werde in Folge der Aufhebung der Korngesetze steigen. Er gibt sich unendliche
                    Mühe, zu beweisen, daß die Korngesetze niemals im Stande gewesen seien, dem Korn
                    einen entsprechenden Preis zu sichern. Zur Unterstützung seiner Behauptung führt
                    er das Faktum an, daß allemal, wenn fremdes Korn eingeführt worden, der Preis
                    des englischen Korns bedeutend gestiegen sei; dagegen bedeutend gesunken, wenn
                    man wenig eingeführt habe.</p>
                <p>Der Laureat vergißt nur, daß nicht die Einfuhr die Ursache des hohen Preises,
                    sondern der hohe Preis die Ursache der Einfuhr war. Und ganz im Gegensatz zu
                    seinem Mitlaureaten versichert er, daß das Steigen des Kornpreises zum Vortheil
                    des Pächters und Tagelöhners, und nicht des Grundbesitzers ausschlage.</p>
                <p>Der dritte Laureat, Herr Gregg, ist ein großer Fabrikant, und sein Buch an die
                    Klasse der großen Pächter gerichtet. Er beschränkt sich nicht auf ähnliche
                    Albernheiten, seine Sprache ist wissenschaftlicher. Er gibt zu, daß die
                    Korngesetze nur dadurch im Stande waren, die Rente zu erhöhen, daß sie den Preis
                    des Korns steigerten, und daß sie den Preis des Korns nur dadurch steigern
                    konnten, daß sie dem Kapital die Nothwendigkeit auferlegten, sich an Ländereien
                    niedrigerer Qualität zu wenden; was sich von selbst erklärt.</p>
                <p>Verschließt sich ein Land gegen die Einfuhr fremden Korns, so ist man in
                    demselben gezwungen, je nach der Zunahme der Bevölkerung unfruchtbareren Boden
                    in Bebauung zu nehmen, dessen Kultur größere Kosten verursacht, dessen Produkt
                    also theurer ist. Da der Ankauf von Korn nicht vermindert werden kann, so muß
                    der Preis desselben sich nothwendig nach den Produkten derjenigen Ländereien
                    richten, deren Bebauung am theuersten ist. Der Unterschied zwischen ihrem Preise
                    und den Produktionskosten der besseren Ländereien macht die Rente aus. Fällt
                    also in Folge der Aufhebung der Korngesetze der Kornpreis, und mit ihm die
                    Rente, so kömmt es nur daher, weil die unfruchtbaren Ländereien nicht mehr
                    bebaut werden. Die Reduktion der Rente muß also unbedingt den Ruin eines Theils
                    der Pächter nach sich ziehen.</p>
                <p>Diese Bemerkung war nothwendig, um die Auseinandersetzung Herrn Gregg’s zu
                    verstehen. Die kleinen Pächter, heißt es bei ihm, welche sich im Ackerbau nicht
                    mehr halten können, werden in der In<pb n="7"/>dustrie ein Unterkommen finden;
                    die großen Pächter können bei der Aufhebung der Korngesetze nur gewinnen. Die
                    Eigenthümer werden gezwungen sein, entweder ihre Ländereien wohlfeil zu <choice>
                        <sic>verkanfen</sic>
                        <corr cert="high">verkaufen</corr>
                    </choice> oder lange Pachtverträge mit ihnen einzugehen. Hierdurch werden die
                    Pächter in den Stand gesetzt, große Kapitalien auf die Ländereien zu verwenden,
                    von den Maschinen einen weit ausgedehnteren Gebrauch zu machen, als bisher und
                    so mit der Handarbeit zu ökonomisiren, welche außerdem durch das allgemeine
                    Sinken des Arbeitslohnes, eine unmittelbare Folge der Abschaffung der
                    Korngesetze, viel wohlfeiler werden wird.</p>
                <p>Herr <hi rendition="#aq">Dr.</hi> Bowring hat all’ diesen Argumenten eine
                    religiöse Weihe gegeben, indem er in einem öffentlichen Meeting ausrief: „Jesus
                    Christus, das ist der Freihandel; der Freihandel, das ist Jesus Christus!“</p>
                <p>Es ist wohl leicht erklärlich, daß dieses ganze Trugsystem eben nicht geeignet
                    war, den Arbeitern das wohlfeile Brod besonders schmackhaft zu machen. Wie
                    sollten auch die Arbeiter die plötzliche Philantropie der Fabrikanten begreifen,
                    derselben Leute, die sich gerade eifrig bemühten, die Zehnstundenbill zu
                    bekämpfen, eine Bill, durch welche die Tagesarbeit der Fabrikarbeiter von zwölf
                    auf zehn Stunden reduzirt werden sollte. Um ihnen, meine Herren, eine Idee zu
                    geben von der Philantropie der Fabrikanten, will ich nur an die Reglements
                    erinnern, welche in allen Fabriken eingeführt sind.</p>
                <p>Jeder Fabrikant hat zu seinem Privatgebrauche einen wahrhaften Code, worin er für
                    alle freiwilligen oder unfreiwilligen Fehler Geldstrafen festgesetzt hat. So
                    zahlt z. B. der Arbeiter so und so viel, wenn er das Unglück hat, sich auf einen
                    Stuhl niederzulassen, wenn er lispelt, spricht, lacht, wenn er einige Minuten zu
                    spät kommt, wenn an der Maschine etwas zerbricht; wenn die Produkte, welche er
                    liefert, nicht die gewünschte Qualität haben, u. dgl. m. –</p>
                <p>Die Geldstrafen sind stets höher, als der von den Arbeitern wirklich angerichtete
                    Schaden.</p>
                <p>Und um es den Arbeitern möglichst zu erleichtern, in solche Strafen zu verfallen,
                    stellt man die Fabrikuhr vor, liefert schlechte Rohstoffe, aus denen die
                    Arbeiter gute Fabrikate schaffen sollen. Man setzt den Contremaitre
                    (Werkmeister) ab, wenn er nicht geschickt genug ist, die Contraventionsfälle zu
                    vermehren.</p>
                <p>Sie sehen, meine Herren, diese häusliche Gesetzgebung ist gemacht, um
                    Contraventionen zu schaffen, und Contraventionen schafft man, um sich Geld zu
                    schaffen. So wendet der Fabrikant alle Mittel an, um <pb n="8"/>den
                    festgestellten Arbeitslohn zu verkürzen, und scheut sich selbst nicht,
                    diejenigen Zufälle auszubeuten, über welche der Arbeiter nicht Herr ist. Und
                    diese Fabrikanten sind dieselben Philantropen, welche die Arbeiter glauben
                    machen wollten, sie wären im Stande, einzig zur Verbesserung des Looses der von
                    ihnen gedrückten Arbeiterklasse sich in enorme Ausgaben zu stürzen.</p>
                <p>So verkürzen sie also einerseits durch die Fabrikreglements den Lohn des
                    Arbeiters auf die niederträchtigste Weise, und legen sich andererseits die
                    größten Opfer auf, denselben durch die <hi rendition="#aq">anti-corn-law-league</hi> wieder zu
                    erhöhen.</p>
                <p>Mit großen Kosten erbauen sie Palläste, in denen die <hi rendition="#aq">league</hi> gewissermaßen ihren offiziellen Sitz hat; von einer Armee von
                    Missionären lassen sie England nach allen Richtungen hin <choice>
                        <sic>durziehen</sic>
                        <corr cert="high">durchziehen</corr>
                    </choice>, um die Religion des Freihandels zu predigen, lassen Tausende von
                    Broschüren drucken und gratis vertheilen, um die Arbeiter über ihre eigenen
                    Interessen aufzuklären, wenden enorme Summen an, um die Presse für ihre Sache
                    günstig zu stimmen; organisiren eine weitumfassende Administration, um die
                    Bewegungen der Freihandelsmänner zu dirigiren; und entfalten in den öffentlichen
                    Meetings den ganzen Reichthum ihrer Beredsamkeit.</p>
                <p>In einem dieser Meetings war es, daß ein Arbeiter ihnen zurief: Wenn die
                    Grundeigenthümer unsere Knochen verkauften, so würdet ihr Fabrikanten die ersten
                    Käufer sein, um sie in einer Dampfmühle zu Mehl zerreiben zu lassen.</p>
                <p>Die englischen Arbeiter haben die Bezeichnung des Kampfes zwischen den
                    Grundeigenthümern und den industriellen Kapitalisten sehr wohl verstanden, sie
                    wissen sehr wohl, daß man den Preis des Brodes herabdrücken, daß der
                    industrielle Profit um eben so viel vermehrt, als die Rente vermindert wird.</p>
                <p><choice>
                        <sic>Ruardo</sic>
                        <corr cert="high">Ricardo</corr>
                    </choice>, der Apostel der englischen <choice>
                        <sic>Freetadres</sic>
                        <corr cert="high">Freetraders</corr>
                    </choice>, der ausgezeichneteste Oekonom unseres Jahrhunderts, ist in diesem
                    Punkte vollständig mit den Arbeitern einverstanden. In seinem berühmten Werke
                    über die politische Oekonomie sagt er: Wenn wir, statt das Korn bei uns zu
                    bauen, einen neuen Markt entdeckten, auf dem wir uns wohlfeileres versorgen
                    könnten, dann müßte der Arbeitslohn sinken, und der Profit steigen. Das Sinken
                    des Preises der Agrikulturprodukte drückt aber nicht allein den Lohn der beim
                    Ackerbau beschäftigten Arbeiter, sondern auch aller derjenigen, welche in den
                    Manufakturen arbeiten, oder beim Handel angestellt sind.</p>
                <pb n="9"/><p>Glauben sie indeß nicht, meine Herren, daß es für den Arbeiter ganz
                    gleich sei, jetzt bei besseren Kornpreisen nur 4 Franken zu erhalten, während er
                    früher 5 erhielt. Ist sein Lohn nicht beständig im Verhältniß zum Profit
                    gefallen, und ist es nicht klar, daß sich seine soziale Stellung gegenüber dem
                    Kapitalisten beständig verschlechtert hat? Außerdem verliert er aber auch
                    wirklich.</p>
                <p>Als der Kornpreis noch hoch war, und ebenso sein Lohn, reichte eine kleine
                    Ersparniß von seinem Brodverzehren hin, um ihm andere Annehmlichkeiten zu
                    verschaffen; seitdem aber der Brodpreis und mit ihm der Lohn so wohlfeil
                    geworden ist, kann er vom Brode für den Ankauf anderer Gegenstände fast nichts
                    mehr ersparen.</p>
                <p>Die englischen Arbeiter haben es die <choice>
                        <sic>Freetradres</sic>
                        <corr cert="high">Freetraders</corr>
                    </choice> fühlen lassen, daß sie nicht die Dupirten ihrer Illusionen und Lügen
                    sind; und wenn sie sich trotzdem mit ihnen gegen die Grundeigenthümer vereinigt
                    haben, so geschah es nur, um die letzten Rechte des Feudalismus zu vernichten,
                    und es fortan nur mit einem einzigen Feinde mehr zu thun zu haben. Die Arbeiter
                    haben sich in ihren Berechnungen nicht getäuscht; denn, um sich an den
                    Fabrikanten zu rächen, machten die Grundeigenthümer gemeinschaftliche Sache mit
                    den Arbeitern, um die Zehnstundenbill durchzubringen, welche seit 30 Jahren
                    vergebens verlangt, jetzt unmittelbar nach Aufhebung der Korngesetze
                    durchgeführt wurde.</p>
                <p>Wenn auf der Oekonomisten-Versammlung zu Brüssel der <hi rendition="#aq">Dr.</hi> Bowring ein langes
                    Verzeichniß aus der Tasche zog von allen Ochsen, Schinken, Speck, Hühner u. s.
                    w., welche nach England eingeführt sind, um dort, wie er sagt, von den Arbeitern
                    verzehrt zu werden, so hat er unglücklicher Weise nur ihnen zu sagen vergessen,
                    daß in demselben Augenblicke die Arbeiter von Manchester und anderen
                    Manufakturstädten durch die beginnende Krise auf’s Pflaster geworfen waren.</p>
                <p>In der politischen Oekonomie darf man prinzipiell niemals die Zahlen eines
                    einzigen Jahres nehmen, um daraus allgemeine Schlüsse zu ziehen. Man muß immer
                    den Durchschnitt von 6 – 7 Jahren nehmen – einen Zeitraum, während dessen die
                    moderne Industrie den Kreislauf durch die verschiedenen Phasen ihrer <choice>
                        <sic>Blüthe</sic>
                        <corr cert="medium">Blüthe,</corr>
                    </choice> der Ueberproduktion, Stagnation und Krise vollendet.</p>
                <p>Ohne Zweifel kann ich, wenn der Preis aller Waaren <choice>
                        <sic>fällt,</sic>
                        <corr cert="medium">fällt</corr>
                    </choice> (und das ist die nothwendige Folge des freien <choice>
                        <sic>Handes</sic>
                        <corr cert="high">Handels</corr>
                    </choice>), mir für einen Franken weit mehr Sachen kaufen, als <choice>
                        <sic>vorher,</sic>
                        <corr cert="medium">vorher</corr>
                    </choice> (und der Frank des Arbeiters gilt eben so viel wie jeder andere). Der
                    freie Handel wird daher sehr vortheilhaft sein für den Arbeiter. Es ist nur der
                    kleine Uebel<pb n="10"/>stand dabei, daß der Arbeiter, ehe er seinen Franken
                    gegen andere Waaren umsetzen kann, zuerst seine Arbeit gegen das Kapital
                    austauschen muß. Wenn er bei diesem Austausch für dieselbe Arbeit stets den
                    fraglichen Franken erhielt, während der Preis aller anderen Waaren sänke, so
                    würde er immer bei diesem Handel gewinnen. Darin liegt nicht die Schwierigkeit,
                    zu beweisen, daß wenn der Preis aller Waaren sinkt, ich für dasselbe Geld noch
                    mehr Waaren kaufen kann.</p>
                <p>Die Oekonomen nehmen den Preis der Arbeit stets in dem Momente, wo er gegen
                    andere Waaren ausgetauscht wird. Sie lassen den Moment vollständig bei Seite, wo
                    die Arbeit den Austausch gegen das Kapital bewirkt.</p>
                <p>Wenn die Maschine, welche die Waaren hervorbringt, mit geringeren Kosten in
                    Bewegung gesetzt werden kann, so werden auch die Dinge, die zur Erhaltung der
                    Maschine, welche sich Arbeiter nennt, erforderlich sind, wohlfeiler sein; wenn
                    alle Waaren wohlfeiler werden, sinkt die Arbeit, welche ebenfalls eine Waare
                    ist, mit im Preise, und wie wir später sehen werden, verhältnißmäßig noch
                    stärker, als die übrigen Waaren. Der Arbeiter, welcher sich immer auf die
                    Beweisführung der Oekonomen verläßt, wird finden, daß der Frank in seiner Tasche
                    sich verloren, und ihm nur 5 Sous davon geblieben sind.</p>
                <p>Die Oekonomen sagen euch hierüber: Gut, wir räumen ein, daß die Konkurenz der
                    Arbeiter, welche unter der Herrschaft des Freihandels sicher nicht abnimmt, den
                    Arbeitslohn sehr bald in Uebereinstimmung bringen wird mit dem niedrigen Preise
                    der Waaren. Auf der anderen Seite wird aber der niedrige Preis der Waaren die
                    Konsumtion vermehren. Die größere Konsumtion fordert eine größere Produktion,
                    welcher wiederum eine größere Nachfrage nach Händen folgt, und diese größere
                    Nachfrage muß den Arbeitslohn wieder in die Höhe treiben.</p>
                <p>Diese ganze Beweisführung läuft darauf hinaus: der Freihandel vermehrt die
                    produktiven Kräfte; wenn die Industrie steigt, wenn der Reichthum, wenn die
                    produktive Macht, wenn mit einem Worte das produktive Kapital die Nachfrage nach
                    Arbeit vermehrt, so steigt der Preis der Arbeit, und folglich auch der
                    Arbeitslohn. Die beste Bedingung für den Arbeiter, das muß man zugeben, ist die
                    Zunahme des Kapitals. </p>
                <p>Bleibt das Kapital stationär, so bleibt die Industrie nicht allein stationär,
                    sondern geht zurück, und in diesem Falle ist der Arbeiter das erste Opfer, er
                    geht unter vor dem Kapitalisten. Und in dem Falle, <pb n="11"/>wo das Kapital
                    zunimmt, in diesem, wie gesagt für den Arbeiter günstigstem Falle, was ist da
                    sein Schicksal? – Er geht ebenfalls unter.</p>
                <p>Die Zunahme des produktiven Kapitals zieht die Anhäufung und Konzentration der
                    einzelnen Kapitale nach sich, die Zentralisation der Kapitale hat wieder eine
                    weit größere Theilung der Arbeit, und eine ausgedehntere Anwendung der Maschinen
                    zur Folge; die größere Theilung der Arbeit zerstört die Spezialität des
                    Arbeiters, und setzt an die Stelle dieser Spezialität eine Arbeit, welche
                    Jedermann verrichten kann, sie vermehrt die Konkurrenz der Arbeiter. Diese
                    Konkurrenz wird um so stärker, als die Theilung der Arbeit den Arbeiter in den
                    Stand setzt, allein die Arbeit von dreien zu verrichten. Die Maschinen bringen
                    in noch weit größerem Maaße dasselbe Resultat hervor.</p>
                <p>Die Zunahme des produktiven Kapitals zwingt die industriellen Kapitalisten, mit
                    stets wachsenden Mitteln zu arbeiten, vernichtet also die kleinen Industriellen,
                    und wirft sie in das Proletariat.</p>
                <p>Endlich wird durch die Anhäufung der Kapitale der Zinsfuß herabgedrückt, die
                    kleinen Rentner, welche nicht mehr von ihren Renten leben können, werden
                    gezwungen, sich in die Industrie zu stürzen, um dann ebenfalls die Zahl der
                    Proletarier zu vermehren.</p>
                <p>Je mehr zuletzt das produktive Kapital zunimmt, desto mehr ist es gezwungen, für
                    einen Markt zu arbeiten, dessen Bedürfnisse es nicht kennt; um so mehr will die
                    Produktion der Konsumtion voraus; um so mehr sucht das Angebot die Nachfrage zu
                    erzwingen. Die Krisen steigen in Folge dess’ an Intensität und rascher Folge;
                    aber jede Krise beschleunigt ihrerseits wieder die Zentralisation des Kapitals
                    und vermehrt das Proletariat.</p>
                <p>So steigt mit der Vermehrung des produktiven Kapitals in noch weit höherem Maaße
                    die Konkurrenz unter den Arbeitern. Die Vertheilung der Arbeit auf Alle nimmt
                    ab, die Last der Arbeit vermehrt sich für Einige.</p>
                <p>Im Jahre 1829 waren in Manchester 1088 Spinner in 36 Fabriken beschäftigt. Im
                    Jahre 1841 gab es deren nicht mehr als 448, und diese Arbeiter waren bei 54353
                    Spindeln mehr beschäftigt, als die 1088 Arbeiter im Jahre 1829. Hätte die
                    Handarbeit in gleichem Maaße mit der produktiven Macht zugenommen, so hätte die
                    Zahl der Arbeiter auf 1848 steigen müssen; so daß also durch die Verbesserung in
                    der Mechanik 1100 Arbeiter ihre Arbeit verloren haben.</p>
                <p>Wir kennen schon im voraus die Antwort der Oekonomen: Diese Menschen, welche ihre
                    Arbeit verloren haben, werden schon eine andere <pb n="12"/>Beschäftigung
                    finden. Herr <hi rendition="#aq">Dr.</hi> Bowring hat es nicht versäumt, auf dem
                    Oekonomisten-Kongresse dieses Argument wieder vorzubringen. Doch hat er nicht
                    weniger
                    <?oxy_comment_start author="pagel" timestamp="20180824T152637+0200" comment="auch?"?>auf<?oxy_comment_end?>
                    sich selbst widerlegt.</p>
                <p>Im Jahre 1833 sprach <hi rendition="#aq">Dr.</hi> Bowring in der Kammer der
                    Gemeinen in Sachen der 50000 Weber von London, welche schon seit lange im Elend
                    umkommen, ohne diese neue Beschäftigung finden zu können, die die <choice>
                        <sic>Freetradres</sic>
                        <corr cert="high">Freetraders</corr>
                    </choice> ihnen in Aussicht stellen.</p>
                <p>Wir wollen hier einige der treffendsten Stellen aus der Rede des Herrn <hi rendition="#aq">Dr.</hi>
                    Bowring mittheilen.</p>
                <p>„Das Elend der Handweber“, sagt er, „ist das Loos einer jeden Arbeit, die sich
                    leicht erlernen läßt, und welche in Gefahr steht, in jedem Augenblick durch
                    wohlfeilere Mittel ersetzt zu werden. Da in einem solchen Falle die Konkurrenz
                    unter den Arbeitern bedeutend groß ist, so bringt das geringste Nachlassen in
                    der Nachfrage eine Krisis hervor. Die Handweber stehen gewissermaßen auf der
                    äußersten Grenze der menschlichen Existenz, ein Schritt weiter und ihre Existenz
                    wird unmöglich. Der leiseste Stoß genügt, sie geradezu ihrem Untergange
                    entgegenzutreiben. Indem die Fortschritte in der Mechanik mehr und mehr die
                    Handarbeit unterdrücken, rufen sie für die Uebergangsepoche unzweifelhaft viele
                    Leiden hervor. Das Nationalwohl kann nicht ohne einige individuelle Uebel
                    erkauft werden. Man schreitet in der Industrie nur fort auf Kosten der
                    Nachzügler, und von allen neuen Entdeckungen ist es gerade die Dampfmaschine,
                    welche mit dem schwersten Drucke auf den Handwebern lastet. Schon ist der Weber
                    in vielen Artikeln, die bis dahin durch Handarbeit erzeugt wurden, kampfunfähig
                    gemacht, in vielen Dingen, die noch jetzt durch Handarbeit erzeugt werden, wird
                    er noch geschlagen werden.</p>
                <p>Ich habe“, sagt er weiter, „eine Korrespondenz zwischen dem Generalgouverneur und
                    der ostindischen Kompagnie in der Hand. Diese Korrespondenz betrifft die Weber
                    des Distriktes von Dacca.</p>
                <p>Der Gouverneur sagt in diesem Briefe: Es sind erst einige Jahre her, daß die
                    ostindische Kompagnie 6 – 8 Millionen Stück Baumwolle, welche hier zu Lande
                    fabrizirt wurden, erhielt. Die Nachfrage fiel stufenweise, und sank bis auf
                    ungefähr eine Million. In diesem Augenblick hat sie fast ganz aufgehört.</p>
                <p>Mehr noch! Im Jahre 1800 zog Nordamerika beinah 800,000 Stück Baumwolle aus
                    Indien. Im Jahre 1830 erhielt es keine 4000 mehr.</p>
                <pb n="13"/><p>Endlich, im Jahre 1800 wurden zum Transport nach Portugal eine Million Stück Baumwolle
                    eingeschifft. Im Jahre 1830 empfing Portugal nicht mehr als 20000.</p>
                <p>Die Berichte über das Elend der indischen Weber sind fürchterlich. Und was war
                    der Ursprung dieses Elends?</p>
                <p>Das Erscheinen englischer Produkte auf dem Markte; die Produktion dieses Artikels
                    mittelst der Dampfmaschine. Eine sehr große Anzahl Weber ist vor Erschöpfung
                    umgekommen, die übrigen sind zu andern Beschäftigungen, besonders zu ländlichen
                    Arbeiten übergegangen. Seine Beschäftigung nicht ändern <hi rendition="#g">können</hi>, ist so gut, wie ein Todesurtheil. Und in diesem Augenblicke
                    strotzt der Bezirk von Dacca von englischen Gespinsten und Geweben. Der
                    Mousseline von Dacca, in der ganzen Welt berühmt durch seine Schönheit und die
                    Festigkeit seines Gewebes, ist ebenfalls verdrängt durch die Konkurrenz der
                    englischen Maschinen. Kaum wird man ähnliche Leiden, wie sie hierdurch ganze
                    Klassen in Ostindien haben erdulden müssen, in der ganzen Geschichte des Handels
                    wiederfinden.“</p>
                <p>Die Rede des <hi rendition="#aq">Dr.</hi> Bowring ist um so bemerkenswerther, als die darin angeführten
                    Thatsachen richtig sind, und die Phrasen, mit welchen er dieselben zu verhüllen
                    sucht, denselben betrügerischen Charakter tragen, wie alle Reden der
                    Freihandelsmänner. Er betrachtet die Arbeiter als Produktionsmittel, welche man
                    durch andere minder kostbare Mittel ersetzen müsse. Er stellt sich, als sähe er
                    in der Arbeit von der er spricht, eine ganz besondere Arbeit, und in der
                    Maschine, welche die Weber vernichtet hat, ebenso eine ganz besondere Maschine.
                    Er vergißt, daß es keine Handarbeit gibt, welche sich nicht dazu eignet, eines
                    Tags dasselbe Schicksal zu erfahren, wie die Weberei.</p>
                <p>„Der beständige Zweck und die Tendenz jeder mechanischen Vervollkomnung sind in
                    der That die, die menschliche Arbeit vollständig überflüssig zu machen, oder
                    ihren Preis herabzudrücken, indem man die Arbeit des erwachsenen Arbeiters durch
                    die der Frauen und Kinder ersetzt, oder den geschickten Künstler durch den
                    groben Arbeiter verdrängt. In den meisten Maschinen-Spinnereien (<hi rendition="#aq">par métiers</hi>
                    <hi rendition="#aq">continus-throstle-mills</hi>) wird die ganze Arbeit durch Mädchen von 16 Jahren und
                    darunter ausgeführt. Die Ersetzung der gewöhnlichen <hi rendition="#aq">mull-jenny</hi> durch die
                    automatische hatte zur Folge, daß der größte Theil der Spinner verabschiedet und
                    statt ihrer Kinder und ältere Knaben genommen wurden.“</p>
                <p>Diese Worte des leidenschaftlichsten Freihandelsmannes, des Herrn <hi rendition="#aq">Dr.</hi> Ure dienen
                    zur Vervollständigung der Bekenntnisse des Herrn Bow<pb n="14"/>ring. Herr
                    Bowring spricht von einigen individuellen Uebeln, und sagt zugleich, daß diese
                    individuellen Uebel ganze Klassen vernichtet haben. Er spricht von
                    vorübergehenden Leiden der Uebergangsepoche, und verheimlicht, während er davon
                    spricht, nicht, daß diese vorübergehenden Leiden für die Meisten den Uebergang
                    vom Leben zum Tode bildeten, für die Uebrigen die Uebergangsbewegung damit
                    endete, daß sie sich in eine schlechtere Lage gesetzt sahen, als worin sie sich
                    vorher befanden. Wenn er weiter sagt, daß das Unglück dieser Arbeiter
                    unzertrennlich sei von dem Fortschritte der Industrie und nothwendig für das
                    Nationalwohl, so spricht er damit einfach aus, daß die Wohlfahrt der
                    Bourgeois-Klasse das Unglück der arbeitenden Klasse zu ihrer nothwendigen
                    Bedingung habe.</p>
                <p>Der ganze Trost, den Herr Bowring den untergehenden Arbeitern darreicht, so wie
                    im Allgemeinen die ganze Lehre der <choice>
                        <sic>Freetradres</sic>
                        <corr cert="high">Freetraders</corr>
                    </choice> von der Ausgleichung läuft auf Folgendes hinaus:</p>
                <p>Ihr Tausende von Arbeitern, die ihr dem Untergange geweiht seid, seid nicht
                    untröstlich, ihr könnt ruhig sterben, eure Klasse wird nicht untergehen, sie
                    wird stets zahlreich genug sein, um sich, ohne ihre Vernichtung zu fürchten, vom
                    Kapital dezimiren zu lassen.</p>
                <p>Wie soll das Kapital eine nützliche Anwendung finden, wenn es nicht Sorge trägt,
                    sich stets das exploitirbare Material, die Arbeiter, zu erhalten, um sie von
                    neuem zu exploitiren.</p>
                <p>Aber wozu noch den Einfluß, den die Verwirklichung des Freihandels auf die Lage
                    der arbeitenden Klasse haben könnte, als ein zu lösendes Problem hinstellen?
                    Alle die Gesetze, welche die Oekonomen von Quesnay bis <choice>
                        <sic>Ricardi</sic>
                        <corr cert="high">Ricardo</corr>
                    </choice> aufgestellt haben, sind auf die Voraussetzung gegründet, daß die
                    Fesseln, welche einstweilen die Handelsfreiheit noch beschränken, nicht mehr
                    existiren. Diese Gesetze treten in’s Leben in dem Maaße, als sich der Freihandel
                    verwirklicht.</p>
                <p>Das erste dieser Gesetze ist, daß die Konkurrenz den Preis einer jeden Waare auf
                    das Minimum ihrer Produktionskosten herabdrückt. So ist das Minimum des
                    Arbeitslohnes der natürliche Preis der Arbeit. Und was ist dieses Minimum des
                    Arbeitslohnes? Ganz genau dasjenige, was zur Erzeugung der für die Erhaltung des
                    Arbeiters unentbehrlichen Gegenstände nothwendig ist, um ihn in den Stand zu
                    setzen, sich so gut es eben gehen will zu nähren, und seine Race in möglichst
                    geringem Maaße fortzupflanzen.</p>
                <pb n="15"/><p>Glauben wir indeß nicht, daß der Arbeiter immer nur dieses Minimum des Lohnes erhält; glauben wir
                    aber noch viel weniger, daß er dieses Minimum immer erhält.</p>
                <p>Nein, nach diesem Gesetze wird die arbeitende Klasse bisweilen glücklicher sein;
                    sie wird bisweilen mehr, als dieses Minimum haben, aber dieser Ueberschuß wird
                    nur eine Ergänzung dessen sein, was sie weniger als das Minimum gehabt hat in
                    der Zeit des Stillstandes der Industrie. Es ist das so zu verstehen: Wenn man in
                    einem bestimmten <choice>
                        <sic>Zeittraume</sic>
                        <corr cert="high">Zeitraume</corr>
                    </choice>, der stets periodisch ist, während dessen die Industrie ihren
                    Kreislauf vollendet, indem sie zwischen Blüthe, Ueberproduktion, Stagnation und
                    Krise wechselt, wenn man in diesem Zeitraume Alles zusammengerechnet, was die
                    arbeitende Klasse mehr oder weniger, als das Nothwendige empfangen hat, so wird
                    man sehen, daß sie im Ganzen nicht mehr und nicht weniger gehabt hat, als das
                    Minimum: das heißt, die arbeitende Klasse hat sich als Klasse erhalten trotz so
                    vielen Unglücks und Elends, nachdem sie viele Leichen auf dem industriellen
                    Schlachtfelde zurückgelassen hat.</p>
                <p>Was thut’s, die Klasse besteht, und mehr als das: sie vermehrt sich noch.</p>
                <p>Das ist nicht Alles. Der Fortschritt der Industrie schafft minder kostbare
                    Existenzmittel; so hat der Branntwein das Bier ersetzt, die Baumwolle Wolle und
                    Leinewand, die Kartoffeln das Brod.</p>
                <p>So wie man beständig Mittel findet, die Arbeit mit minder theuern und
                    schlechteren Dingen zu nähren, so wird das Minimum des Lohnes auch noch
                    beständig sinken. Wenn dieser Lohn damit begonnen hat, den Menschen zur Arbeit
                    zu zwingen, um leben zu können, so endet er damit, den Menschen das Leben einer
                    Maschine führen zu lassen. Seine Existenz hat keinen andern Werth, als den einer
                    einfachen produktiven Kraft. Und der Kapitalist behandelt ihn danach.</p>
                <p>Dieses Gesetz der Lohnarbeit, des Minimums des Salairs wird sich verwirklichen in
                    dem Maaße, als die Voraussetzung der Oekonomen, der Freihandel, eine Wahrheit,
                    eine Wirklichkeit geworden. Daher von zwei Dingen ein’s: entweder muß man die
                    ganze politische Oekonomie, welche den Freihandel zur Grundlage hat, verneinen;
                    oder man muß zugeben, daß unter dem Freihandel die Arbeiter von der ganzen Härte
                    der ökonomischen Gesetze getroffen werden.</p>
                <p>Resümiren wir noch einmal: Was ist der Freihandel in unserer jetzigen
                    Gesellschaft? Er ist die Freiheit des Kapitals. Wenn ihr die nationalen Fesseln,
                    welche einstweilen noch das Kapital in seinem Laufe <pb n="16"/>hindern,
                    vernichtet habt, so habt ihr nichts gethan, als seine Bewegung ganz frei
                    gemacht; laßt ihr das Verhältniß zwischen Kapital und Lohnarbeit bestehen, so
                    wird der Austausch der Waaren unter einander allerdings unter den günstigsten
                    Bedingungen vor sich gehen, es wird aber dann immer noch eine Klasse geben,
                    welche exploitirt, und eine, welche sich exploitiren läßt. Man hat in der That
                    Mühe, die Aufstellungen der Freihandelsmänner zu begreifen, welche sich
                    einbilden, eine vortheilhaftere Anwendung des Kapitals könne den Antagonismus
                    zwischen industriellen Kapitalisten und besoldeten Arbeitern beseitigen. Das
                    ganze Resultat wird im Gegentheil darauf hinauslaufen, daß die Opposition dieser
                    beiden Klassen nur noch reiner hervortritt.</p>
                <p>Nehmen sie einen Augenblick an, daß keine Korngesetze, keine Duanen, keine Octroi
                    mehr beständen, um alle die Nebenumstände verschwinden zu lassen, welchen der
                    Arbeiter jetzt noch die Schuld seiner elenden Lage zuschieben kann; und sie
                    haben eben so viele Schleier zerrissen, welche seinem Auge den wirklichen Feind
                    noch verbergen.</p>
                <p>Er sieht, daß das freigewordene Kapital ihn nicht weniger zum Sklaven macht, als
                    das durch Duanen noch beschränkte.</p>
                <p>Meine Herren, lassen <choice>
                        <sic>Se</sic>
                        <corr cert="high">Sie</corr>
                    </choice> sich nicht durch das bloße Wort Freiheit imponiren! Freiheit, wessen?
                    Nicht die Freiheit eines einfachen Individuums neben einem anderen ist es; es
                    ist die Freiheit des Kapitals zur Vernichtung der Arbeiter.</p>
                <p>Wie wollen sie noch die freie Konkurrenz durch die Idee der Freiheit
                    sanktioniren, wenn diese Freiheit nichts, als das Produkt eines Standes der
                    Dinge ist, der die freie Konkurrenz zur Grundlage hat?</p>
                <p>Wir haben gesehen, welcher Art die Brüderlichkeit ist, die der Freihandel unter
                    den verschiedenen Klassen einer und derselben Nation hervorruft; die
                    Brüderlichkeit, welche er zwischen den verschiedenen Nationen der Erde
                    hervorruft, wird nicht brüderlicher sein. Mit dem Namen allgemeiner Verbrüderung
                    die kosmopolitisch gewordene Exploitation bezeichnen, dies ist eine Idee, die
                    nur dem Herzen der Bourgeoisie entspringen konnte.</p>
                <p>Alle die zerstörenden Erscheinungen, welche die freie Konkurrenz im Innern <choice>
                        <sic>eine</sic>
                        <corr cert="high">eines</corr>
                    </choice> Landes hervorrief, erzeugen sich in gigantischeren Verhältnissen auf
                    dem Weltmarkte wieder. Es ist überflüssig, uns länger bei den Sophismen
                    aufzuhalten, welche die Freihandelsmänner über diesen Gegenstand vorbringen; sie
                    sind ebenso trefflich, wie die Argumente der drei Laureaten, Hope, Morse und
                    Gregg.</p>
                <pb n="17"/><p>Man sagt uns z. B.: der freie Handel erzeuge eine internationale
                    Theilung der Arbeit, wodurch jedem Lande eine seinen natürlichen Vorzügen
                    entsprechende Produktion angewiesen werde.</p>
                <p>So denken sie vielleicht, meine Herren, die Produktion des Kaffees und Zuckers
                    sei die natürliche Bestimmung Westindiens.</p>
                <p>Zwei Jahrhunderte früher hatte die Natur, welche sich um den Handel nicht
                    kümmert, weder die Kaffeestaude noch das Zuckerrohr dorthin gesandt. Und es wird
                    vielleicht kein halbes Jahrhundert darüber vergehen, daß sie dort weder Kaffee
                    noch Zucker mehr finden; denn durch wohlfeilere Produktion hat bereits Ostindien
                    diese angeblich natürliche Produktion Westindiens bekämpft. Und schon ist
                    Westindien mit seinen natürlichen Gaben den Engländern eben so sehr zur Last,
                    wie die Weber von Dacca, welche auch seit Menschengedenken zur Handweberei
                    bestimmt waren.</p>
                <p>Einen Punkt darf man endlich nicht aus den Augen verlieren, den nemlich, daß wie
                    heute Alles Monopol geworden ist, es so auch einige Industriezweige gibt, welche
                    alle anderen beherrschen, und den Völkern, von denen sie am meisten ausgebeutet
                    werden, die Herrschaft des Weltmarktes sichern. So hat im internationalen
                    Verkehr die Baumwolle allein für den Handel einen viel größeren Werth, als alle
                    anderen Rohstoffe, welche zur Fabrikation von Kleidungen verwandt werden,
                    zusammengenommen; und es ist wahrlich lächerlich anzusehen, wie die
                    Freihandelsmänner einige Spezialitäten eines jeden Industriezweiges hervorheben,
                    um sie den allgemein gebrauchten Produkten entgegenzustellen, welche in den
                    Ländern am wohlfeilsten produzirt werden, in denen die Industrie am weitesten
                    entwickelt ist.</p>
                <p>Wenn die Freihandelsmänner es nicht begreifen können, wie sich ein Land auf
                    Kosten des anderen bereichern kann, so darf uns das nicht wundern, da dieselben
                    Herren ebenso wenig begreifen wollen, wie sich im Innern eines Landes eine
                    Klasse auf Kosten einer andern bereichern kann.</p>
                <p>Glauben sie nicht, meine Herren, daß ich, weil ich den Freihandel kritisire, das
                    Schutzsystem zu vertheidigen beabsichtige.</p>
                <p>Man kann ein Feind der konstitutionellen Regierung sein, ohne deshalb ein Freund
                    des alten Regimentes zu sein.</p>
                <p>Dann ist auch das Schutzzollsystem nur ein Mittel, die große Industrie bei einem
                    Volke einzuführen, d. h. es vom Weltmarkte abhängig zu machen; und von dem
                    Augenblicke an, wo man vom Weltmarkte abhängig ist, hängt man mehr oder weniger
                    auch schon vom Freihan<pb n="18"/>del ab. Außerdem hilft das Schutzsystem zur
                    Entwickelung der freien Konkurrenz innerhalb des Landes; deshalb sehen wir in
                    einem Lande, wo die Bourgeoisie sich als Klasse geltend zu machen beginnt,
                    Deutschland <choice>
                        <sic>z. B</sic>
                        <corr cert="high">z. B.</corr>
                    </choice>, dieselbe die größten Anstrengungen machen, um Schutzzölle zu
                    erringen. Das sind für sie die Waffen gegen den Feudalismus, gegen die absolute
                    Regierung, ein Mittel, ihre Kräfte zu konzentriren und den Freihandel im Innern
                    des Landes zur Ausführung zu bringen.</p>
                <p>Im Allgemeinen aber ist das Schutzsystem heut zu Tage konservativ, während das
                    System des freien Handels destruktiv ist. Es lös’t die alten Nationalitäten auf,
                    und treibt den Antagonismus zwischen Bourgeoisie und Proletariat auf die Spitze.
                    Mit einem Worte, das System des Freihandels beschleunigt die soziale Revolution,
                    und allein in diesem revolutionären Sinne, meine Herren, gebe ich meine Stimme
                    zu Gunstes des freien Handels ab.</p>
            </div>
            <milestone unit="section" rendition="#hr"/><lb/>
            <div n="3" type="chapter">
                <head><hi rendition="#b">Die Schutzzöllner, die Freihandelsmänner und die arbeitende Klasse.</hi></head>
                <p>Die Schutzzöllner haben niemals die kleine Industrie, die eigentliche Handarbeit
                    protegirt. Haben etwa in Deutschland der <hi rendition="#aq">Dr.</hi> List und seine Schule für die
                    kleine Leinenindustrie, für die Handweberei, für das Handwerk Schutzzölle
                    verlangt? Nein, wenn sie um Schutzzölle baten, thaten sie es nur, um die
                    Handarbeit durch die Maschinen, die patriarchalische Industrie durch die moderne
                    Industrie zu verdrängen. Mit einem Worte, sie wollen die Herrschaft der
                    Bourgeoisie, besonders der großen industriellen Kapitalisten verbreiten. Sie
                    gingen so weit, den Verfall und Untergang der kleinen Industrie, der kleinen
                    Bourgeoisie, des kleinen Ackerbaus, der kleinen Bauern laut als ein trauriges,
                    aber unvermeidliches und für die industrielle Entwickelung Deutschlands
                    nothwendiges Ereigniß auszurufen.</p>
                <p>Neben der Schule des <hi rendition="#aq">Dr.</hi> List gibt es in Deutschland,
                    dem Lande der Schulen, noch eine andere Schule, welche nicht allein ein
                    Schutzzollsystem, sondern ein eigentliches Prohibitivsystem verlangt. Der Füh<pb n="19"/>rer dieser Schule, Herr von Gülich, hat eine sehr wissenschaftliche
                    Geschichte der Industrie und des Handels geschrieben, die auch in’s Französische
                    übersetzt <choice>
                        <sic>ist</sic>
                        <corr cert="high">ist.</corr>
                    </choice> Herr von Gülich ist ein aufrichtiger Philantrop; es ist ihm Ernst mit
                    dem Schutz der Handarbeit, der Nationalarbeit. Nun gut! Was that er? Er begann
                    mit der Widerlegung des <hi rendition="#aq">Dr.</hi> List, bewies, daß in dem
                    List’schen System das Wohl der arbeitenden Klasse nur falscher Schein, eine
                    hohle und klingende Phrase sei, und machte dann seinerseits folgende
                    Vorschläge:</p>
                <list>
                    <item>1. Die Einfuhr der fremden Manufaktur-Produkte zu verbieten;</item>
                    <item>2. Die Rohstoffe, welche aus dem Auslande kommen, wie Baumwolle, Seide sc.
                        mit sehr hohen Eingangszöllen zu belasten, um die Wolle und die nationale
                        Leinewand zu schützen;</item>
                    <item>3. Ebenso die Kolonialwaaren, um durch inländische Produkte den Zucker,
                        Kaffee, Indigo, Cochenille, die kostbaren Hölzer sc. zu verdrängen;</item>
                    <item>4. Die inländischen Maschinen hoch zu besteuern, um die Handarbeit gegen die
                        Maschinen zu schützen.</item>
                </list>
                <p>Man sieht, Herr von Gülich ist ein Mann, der das System mit allen seinen
                    Konsequenzen annimmt. Und wohin ist er dadurch geführt? Nicht allein den Eingang
                    ausländischer Industrieprodukte, sondern selbst den Fortschritt der nationalen
                    Industrie zu verhindern.</p>
                <p>Herr List und Herr von Gülich bilden die Grenzen, zwischen denen sich das System
                    bewegt. Will es den Fortschritt der Industrie schützen, so opfert es geradezu
                    die Handarbeit, die Arbeit; will es die Arbeit schützen, ist der industrielle
                    Fortschritt das Opfer.</p>
                <p>Kehren wir zurück zu den eigentlichen Schutzzöllnern, welche die Illusionen des
                    Herrn von Gülich nicht theilen.</p>
                <p>Sprechen sie wissentlich und frei zu der arbeitenden Klasse, so fassen sie ihre
                    Philantropie in folgenden Worten zusammen: Es ist besser, von seinen
                    Landsleuten, als von Fremden ausgebeutet zu werden.</p>
                <p>Ich denke, die arbeitende Klasse wird sich nicht für immer mit dieser Lösung
                    begnügen, welche, man muß es gestehen, zwar sehr patriotisch, aber doch ein
                    wenig zu aszetisch und spiritualistisch ist für Leute, deren einzige
                    Beschäftigung in<?oxy_comment_start comment="{{Kor.}}"?><?oxy_comment_end?>
                    Produktion der Reichthümer, des materiellen Wohles besteht.</p>
                <p>Aber die Schutzzöllner werden sagen: „So erhalten wir nach alledem doch
                    wenigstens den jetzigen Zustand der Gesellschaft. Gut oder schlecht sichern wir
                    dem Arbeiter Beschäftigung seiner Hände, und verhindern, daß er durch die fremde
                    Konkurrenz auf’s Pflaster geworfen <pb n="20"/> wird.“ Ich will diese Behauptung
                    nicht bekämpfen, ich nehme sie an. Die Erhaltung, die Konservirung des jetzigen
                    Zustandes ist also das beste Resultat, wozu die Schutzzöllner im günstigen Falle
                    gelangen werden. Gut, aber für die arbeitende Klasse handelt es sich nicht
                    darum, den jetzigen Zustand zu erhalten, sondern denselben gerade in sein
                    Gegentheil zu verwandeln.</p>
                <p>Noch eine letzte Zuflucht bleibt den Schutzzöllnern: sie sagen, ihr System mache
                    gar keinen Anspruch darauf, ein Mittel zu sozialen Reformen zu sein, aber es sei
                    doch nothwendig, mit den sozialen Reformen im Innern des Landes zu beginnen, ehe
                    man bei ökonomischen Reformen in internationaler Beziehung anlangen könne.
                    Nachdem das Schutzsystem anfangs reaktionair, dann konservativ gewesen, wird es
                    zuletzt konservativ-progressistisch. Es wird genügen, den Widerspruch
                    hervorzuheben, der sich unter dieser Theorie birgt, die auf den ersten Blick
                    etwas Verführerisches, Praktisches, Rationelles zu haben scheint. Ein
                    befremdender Widerspruch! Das Schutzzollsystem gibt dem Kapitale des einen
                    Landes die Waffen in die Hand, um den Kapitalen der andern Länder trotzen zu
                    können; es verstärkt die Kraft jenes Kapitals gegenüber dem fremden, und bildet
                    sich zugleich ein, durch dieselben Mittel dasselbe Kapital klein und schwach zu
                    machen gegenüber der arbeitenden Klasse. Das hieße doch zuletzt an die
                    Philantropie des Kapitals appelliren, als ob das Kapital als solches Philantrop
                    sein könnte. Im Allgemeinen können die sozialen Reformen aber auch niemals durch
                    die Schwäche der Starken bewirkt werden; sie müssen und werden in’s Leben
                    gerufen werden durch die Stärke der Schwachen.</p>
                <p>Uebrigens brauchen wir uns hierbei nicht aufzuhalten. Von dem Augenblicke, wo die
                    Schutzzöllner zugeben, daß die sozialen Reformen nicht in den Bereich ihres
                    Systems gehören, kein Ausfluß desselben sind, daß sie eine besondere Frage
                    bilden: haben sie sich schon von der sozialen Frage entfernt. Ich werde daher
                    die Schutzzöllner bei Seite lassen, und von dem Freihandel reden in seiner
                    Beziehung zu der Lage der arbeitenden Klasse.</p>
                <p>(Wir lassen diesen Theil der Rede hier nicht folgen, da er in der ersten Rede
                    enthalten ist, welche selbst nur eine weitere Ausführung dieses Themas ist.)</p>
            </div>
            <milestone unit="section" rendition="#hr"/><lb/>
        </body>
    </text>
</TEI>