<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title/>
                <author/>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition><date>2018-03-14</date></edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <p>unknown</p>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <p>Converted from a Word document</p>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <appInfo>
                <application xml:id="docxtotei" ident="TEI_fromDOCX" version="2.15.0">
                    <label>DOCX to TEI</label>
                </application>
            </appInfo>
        </encodingDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change><date>2018-09-03T07:53:54Z</date><name>Praktikum</name></change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <p>Kommunistische Zeitschrift.<lb/>Nr. 1<lb/>London, im
                September 1847.</p>
            <div type="article">
                <head><pb n="8"/><hi rendition="#b">Der preußische Landtag und das
                    Proleteriat in Preußen, wie überhaupt in Deutschland.</hi></head>
            <p>Seit 1815 kämpfte die Bourgeoisie, das Bürgerthum, in Deutschland mit den
                mittelalterlichen Grundbesitzern und dem unbeschrankten Regierungssystem, dem System
                „von Gottes Gnaden“, um die Herrschaft. Durch die immer größere Umgestaltung aller
                Industrie- und Verkehrs-Verhältnisse in andern Ländern, denen Deutschland in
                bescheidener, langsamer Weise nachhinkte, war jener Kampf nothwendig geworden. Die
                neuen Zustände verlangten neue Formen; die wachsende Macht des Bürgerstandes, die
                auf dem Kapital und freier Konkurrenz beruht, wollte und konnte nicht länger eine
                stumme, untergeordnete Rolle spielen. Einem schnellen Siege trat aber nicht blos die
                der deutschen Bourgeoisie eigenthümliche Feigheit, sondern noch weit mehr ihre
                Zersplitterung und Zusammenhanglosigkeit als Hinderniß in den Weg. In 38 Theile oder
                Staaten gesondert, die sich fremd, oft eifersüchtig gegenüber standen, mühte sich
                die Bourgeoisie bald in diesem, bald in jenem unserer deutschen Vaterländer in
                vereinzelten Anstrengungen ab, das Ziel ihrer Wünsche zu erreichen. Es gelang ihr an
                mehreren Orten Verträge–Konstitutionen oder Verfassungen genannt–zu Stande zu
                bringen und einen mehr oder minder großen Antheil an der Regierung und Verwaltung
                der Landesangelegenheiten bewilligt zu erhalten. Das Bewilligte blieb indeß der
                Hauptsache nach–auf dem Papier; in der Wirklichkeit war es noch immer das System
                „von Gottes Gnaden“, und die mit ihm verbündete Grundaristokratie und Beamtenschaar,
                welche das große und entscheidende Wort führten.</p>
            <p>Letzteres geschah, weil die deutschen Fürsten dem uneinigen, zerspaltenen Bürgerthum,
                den vereinzelten Bemühungen und isolirten Angriffen, eine enggeschlossene
                Schlachtreihe entgegensetzten, die der Leitung des Erzschufts <hi rendition="#i">Metternich</hi> willig gehorchte und mittelst dieser Einigkeit über alle
                Widerstandsversuche und Anfechtungen im Allgemeinen zu triumphiren wußte. Der
                deutsche Bundestag, aus den Kreaturen und Söldlingen der deutschen Fürsten
                zusammengesetzt, war die Zwickmühle, die einzig dazu benutzt wurde, dasjenige wieder
                zu zermalmen, was die Uebermacht der Bourgeoisie in dem einen oder andern deutschen
                Lande oder Ländchen zeitweilig durchgesetzt hatte. Der betreffende „Landesvater“
                erlangte dadurch den Vortheil, daß er jedesmal heuchlerisch versichern konnte, er
                selbst sei ungemein liberal und er würde gern Alles bewilligen und alles
                Versprochene halten; allein zu seiner Betrübniß gestatte ihm dies der Bundestag
                nicht. Sein Land sei zu klein und schwach, um dem mächtigen Preußen, dem mächtigen
                Oestreich, die Stirne zu bieten. Man müsse sich daher fügen, was er für seine Person
                ernstlich bedaure. Dabei lacht sich natürlich der „Landesvater“ Eins in’s Fäustchen.</p>
            <p>Eben darum ist die jetzt in Preußen vor sich gehende politische Bewegung von
                außerordentlicher Wichtigkeit. Preußen mit seinen 16 Millionen Einwohnern legt ein
                Gewicht in die deutsche Wagschale, das den Ausschlag geben muß und das eine ganz
                andere Bedeutung hat, als wenn blos von einem deutschen Vaterlande mit vier oder
                drei Millionen, oder gar mit nur 6000 Seelen (wie das Fürstenthum
                Lichtenstein-Vaduz) die Rede ist. Die 16 Millionen Einwohner Preußens sagen mehr,
                als die noch übrigen 28 Millionen, die in 33 Staaten zerspalten sind. Jeder Sieg des
                Bürgerthums in Preußen ist zugleich ein Sieg für das Bürgerthum der übrigen 28
                Millionen Deutschlands. Versteht es die Bourgeoisie in Preußen ihrem
                „christlich-germanischen“ Könige zu Potsdam die Mucken auszutreiben und ihn durch
                derbe Züchtigung ihrem Willen gehorsam zu machen, so erhält auch die Bourgeoisie im
                übrigen Deutschland sofort freie Hand. Dann ist der Absolutismus des deutschen
                Bundestags gebrochen. Die ganze Bourgeoisie in Deutschland reicht sich allmählig die
                Hände zum vereinigten Wirken, und die Herren „von Gottes Gnaden“ und die Herren des
                mittelalterlichen Grundbesitzes werden von ihr zum Teufel geschickt und können
                fernerhin nur noch als Vertreter und Mitglieder des Bürgerthums Sitz und Stimme
                haben.</p>
            <p>Werfen wir auf die Arbeiten des preußischen Landtags einen kurzen Blick. Aus den
                Vorgängen im weißen Saale zu Berlin wird der jetzige Stand der Parteien in Preußen
                klar werden und die Wichtigkeit der politischen Bewegung in Preußen für das ganze
                übrige Deutschland hervortreten. Wir können indeß das Verfahren des <pb n="9"/>Landtags nur
                dann verstehen, wenn wir uns zuvor über den Grund seiner Einberufung Rechenschaft
                geben. Wie kam es, daß der Potsdamer König sich endlich zu einer Maßregel verstand,
                gegen die er sich seit seiner Thronbesteigung bis in die allerletzte Zeit so wüthend
                und bestimmt erklärt hatte? Wurde nicht jede in preußischen Zeitungen versuchte
                Darlegung der Nothwendigkeit von Reichsständen, jede Berufung auf die vor mehr als
                20 Jahren gemachten königlichen Versprechungen von der Censur unbarmherzig
                durchstrichen und verhindert? Verklagte und bestrafte man nicht Jeden als
                Hochverräther, der in öffentlicher Rede die Forderung von Reichsständen
                vertheidigte? Und nun auf einmal wird der Potsdamer Herrscher an sich selbst zum
                Hochverräther, straft seine Vergangenheit Lügen und thut, was er niemals thun zu
                wollen so häufig und so steif versichert hatte! Was trieb ihn denn nun zu diesem
                Widerspruch mit sich selbst?</p>
            <p>Nichts anderes als ein ganz leerer Staatsschatz und die Unmöglichkeit, ihn ohne
                Mithülfe der Reichsstände wieder zu füllen. Trotz eines 30jährigen Friedens, trotz
                der jährlich steigenden Einnahmen, trotz der erdrückenden Steuern aller Art, die das
                arbeitende Volk aufbringen muß, waren doch endlich durch die ungeheuren
                Verschwendungen des Königs und des Hofes, durch die ruinirende Höhe der Ausgaben für
                das Militär, die schamlosen Pensionen für ohnehin reiche Offiziere und Civilbeamte
                und durch die Unfähigkeit und Verschleuderungen der ganzen Staatsverwaltung
                sämmtliche Gelder bis auf den letzten Pfennig aufgezehrt. Alle vom Könige und seinen
                Ministern versuchten Mittel blieben fruchtlos; selbst der letzte Plan mit der
                königlichen Bank gelang nur zum Theil und schaffte nur einen kleinen vorübergehenden
                Trost. Denn die preußische Regierung fand zu ihrem Schrecken, daß sie nach wie vor
                ohne allen Kredit dastand. Ach! ein paar Zeilen in einem leidigen Gesetze von 1820
                lauteten der Art, daß derjenige Kapitalist des In- und Auslandes mehr als vernagelt
                hätte sein müssen, der sich dazu verstanden, der preußischen Regierung auch nur
                Einen Thaler vorzuschießen, so lange jenes Gesetz von 1820 ein todter Buchstabe
                blieb.</p>
            <p>Darum tüftelte endlich die „christlich-germanische“ Majestät die Patente vom 3.
                Februar heraus. Alles war darin so schlau und künstlich eingefadelt, daß es schien,
                als werde das absolute Königthum das erreichen, was es grade höchst nothwendig
                brauchte, ohne im Uebrigen an seiner bisherigen Macht die geringste Einbuße zu
                erleiden. Auf diesen Zweck war sowohl die „allerhöchste“ Geschäftsordnung berechnet,
                die dem Landtage, gleich einer Schaar von Schuljungen,, im Voraus vorgeschrieben
                wurde, wie auch die ganze Erfindung mit der Herrenkurie. Diese aus einigen mehr oder
                weniger dummen, reichen und stolzen königlichen Prinzen und aus einer Anzahl der
                größten und hochadeligsten, folglich reaktionärsten, gemeinsten und
                schurkenhaftesten Grundbesitzern–im offenbarsten Widerspruch zu früheren
                Gesetzen–gebildet, war zum Hemmschuh bestimmt für die zweite Kurie. In der zweiten
                Kurie selbst war der mittelalterliche Grundbesitz außerdem schon über die Maaßen
                vertreten, da es der königlichen Weisheit beliebt hatte, die Zusammenwürfelung aller
                acht Provinzialstände als zweite Kurie zu bezeichnen. In Betreff der übrigen
                Mitglieder dieser Kurie hatte ein jämmerliches Wahlgesetz dafür gesorgt, daß eher
                alles Andere, als Ueberfluß an intelligenten, thatkräftigen Männern des Bürgerthums
                vorhanden war. Nebstdem hoffte Herr Friedrich Wilhelm, durch recht barsches, freches
                Auftreten mittelst seiner Thronrede Diejenigen einschüchtern zu können, welche dem
                bösen Gewissen der „väterlichen“ Regierung einige Bangigkeit einflößten. Nachdem
                alle Anstalten getroffen, schmunzelte Herr Friedrich Wilhelm in ergötzlicher
                Selbstgefälligkeit. Ihm kam es darauf an, Geld zu erhalten und den gänzlich
                vernichteten Kredit seiner Regierung wiederhergestellt zu sehen. Der Erfüllung
                seiner Wünsche glaubte er sicher zu sein. „Habe ich erst einige Anleihen von 50 bis
                100 Millionen im Sack und wieder Kredit bei den Kapitalisten, so schicke ich diese
                guten Jungen von Deputirten ruhig nach Hause und werde sie schwerlich so bald wieder
                einberufen. Ich behelfe mich mit den Ausschüssen; die sollen mir vortreffliche
                Dienste leisten. Sechshundert Deputirte zu bestechen ist verdammt kostspielig; viel
                wohlfeiler geht die Geschichte, wenn ich es mit einer kleinen Zahl von
                Ausschußmitgliedern zu thun habe. Orden, Geld, Schmeicheleien und sonstige Mittel
                einer christlichen Regierung werden ihres Eindruckes nicht verfehlen. Mit Geld und
                Kredit ausgerüstet, werde ich als „ungeschwächter“ König fortfahren, mein Belieben
                und meine Laune im Namen des Himmels auch fernerhin walten zu lassen und meiner
                getreuen Unterthanenheerde die Wolle ausrupfen, wie bisher, – nach Herzenslust.“ So
                sprach der Potsdamer Herrscher im Kreise seiner Vertrauten. Was antwortete der
                Landtag.</p>
            <p>Der Landtag antwortete damit, daß er alle Geldanträge zurückwies, daß er die
                Gesetzvorschläge wegen der Landrentenbanken und wegen der Anleihe zum Bau der
                <pb n="10"/>Berlin-Königsberger Eisenbahn ablehnte und dabei erklärte, man werde der
                Regierung nur dann Gelder bewilligen, wenn sie die in den Patenten vom 3. Februar
                geschmälerten Rechte des Landes wiederherstelle, die Reichsstände regelmäßig
                einberufe, ihnen vollständige Rechnung ablege über die Verwendung der
                Staatseinnahmen und wenn sie, mit einem Wort, ihre lächerlichen Ansprüche „von
                Gottes Gnaden“ für immer fahren lasse und dafür in die konstitutionelle,
                verfassungsmäßige, Bahn übertrete. Ein ähnliches Schicksal–das der Verwerfung–erlitt
                der Gesetzentwurf wegen Aufhebung der Mahl- und Schlachtsteuer und Einführung einer
                Einkommensteuer. Die hierbei entscheidenden Gründe waren theils die obigen, theils
                der Widerwille reicher Deputirten mehr, als bisher, zu den Staatslasten beizutragen.
                Als solche zeichneten sich besonders eine große Zahl Mitglieder der Herrenkurie aus,
                unter ihnen die reichsten Prinzen des königlichen Hauses (z.B. der Prinz Albrecht u.
                A.) und die meisten hochadeligen Grundbesitzer des Landes. Außerdem stimmten viele
                Deputirte mit „Nein,“ weil sie zu gut die Brutalität, den Hochmuth und die schamlose
                Tyrannei des preußischen Beamtenthums kannten, als daß sie diesem, so lange es vom
                Bürgerthum unabhängig blos die Livree „von Gottes Gnaden“ trägt, eine neue
                Inquisitionsgewalt in Betreff des Einkommens der Bürger hätten einräumen sollen.</p>
            <p>Nach allen diesen Vorgängen hätte man erwarten können, der Landtag werde auch bis
                auf’s Aeußerste bei dem beharren, was er so oft und bestimmt als das Recht der
                Stände in Anspruch genommen. Er hat es nicht gethan. Kurz vor dem am 26. Juli
                erfolgten Schluß seiner Sitzungen wurde ihm die Antwort des Königs kund gemacht. Der
                Potsdammer gibt darin einigen Forderungen der „getreuen“ Stände nach, andere von
                größerer Wichtigkeit vertagt er bis nach „reiflicher Ueberlegung,“ noch andere läßt
                er ganz unberührt und endlich in Betreff der <hi rendition="#i">„Ausschüsse“</hi> –
                dieses wichtigsten Punktes–befiehlt er die Wahl derselben nach Vorschrift des
                Patentes vom 3. Februar unverzüglich vorzunehmen.</p>
            <p>Was thun die Stände? Sie gehorchen. Eine Anzahl Deputirter aus der Rheinprovinz,
                Schlesien rc. bleiben ihren Ansichten treu und lehnen jede Betheiligung an dieser
                Wahl ab; ein anderer Theil wählt, aber nur unter Protest und Verwahrung der
                ständischen Rechte; die Uebrigen wählen als folgsame Lakaien ihres germanischen
                Herrschers.</p>
            <p>Zu dieser für den Landtag allerdings höchst beschämenden Schlußwendung trug die schon
                oben bemerkte, der deutschen Bourgeoisie eigenthümliche Feigheit redlich das Ihrige
                bei. Der Muth vieler Mitglieder der liberalen Opposition sah sich auf eine gar zu
                harte Probe gestellt, ihrem Muthe wurde unwohl zu Muthe: darum machten sie zu guter
                Letzt, Rechts um, Kehrt! Eben so schlimm wirkte die Hinterlist und Perfidie einiger
                Deputirten, die als Haupthähne der Liberalen galten. Einer von diesen, Herr von
                Auerswald, hatte sich schon vorher bei mehreren Gelegenheiten, namentlich bei der
                Petition um Preßfreiheit–die nun einstweilen ins Wasser gefallen ist–als
                vollständigen politischen Falschspieler und Gauner hinlänglich bewährt. Zieht man
                ferner die ganze Zusammensetzung der Stände, das Uebergewicht des mittelalterlichen
                Grundbesitzes, die ungeheuere Zahl von königlichen Beamten, die in der zweiten Kurie
                sitzen, in Betracht und rechnet den Einfluß der Bewirthung an königlicher Tafel, der
                Schmeichelworte, des Lächelns und anderer noch wirksamerer Hofkünste hinzu: so wird
                man sich über das Endergebniß wenig verwundern.</p>
            <p>Mag nun aber das augenblicklich Errungene noch so dürftig aussehen, die Freude der
                Regierungspartei noch so groß sein: so wird Jenes sehr bald ganz andere
                Zugeständnisse nach sich ziehen, diese sich schnell in Trauer verwandeln. Denn die
                Deputation für das Staatsschuldenwesen und die „Ausschüsse“ befinden sich in einer
                Lage, daß sie der Regierung keinen von den Diensten leisten können, um welche es der
                letzteren zu thun war. Sie dürfen es nicht wagen, der öffentlichen Meinung zum
                Trotz, das den Reichsständen zukommende Recht mit Füßen zu treten. Allein selbst in
                dem unwahrscheinlichen Falle, daß sich die Mehrheit in der Deputation wie in den
                Ausschüssen für die Regierung erklärte, daß die liberalen Mitglieder überstimmt
                wurden: selbst dann ist das absolute Königthum noch um keinen Schritt weiter. So
                einfältig wird kein Kapitalist sein, daß er nach den auf dem Landtage vorgekommenen
                Verhandlungen, nach den wiederholten Verwahrungen der Opposition und gegenüber dem
                Wortlaut früherer, bis jetzt unerfüllter, Gesetze sein Geld in die Hände der
                Regierung lieferte. Thäte er es dennoch, so dürfte er sich nicht beklagen, wenn ihm
                alle seine Forderungen binnen kurzer Zeit rundweg durchstrichen würden–und zwar von
                Rechtswegen.</p>
            <p>Es handelt sich hier vor allen Dingen um Geld. Da das Königthum dessen nicht mehr
                genug hat und es doch unumgänglich braucht, so wird und muß die Bourgeoisie ihre
                Forderungen durchsetzen. Der angeblich „ungeschwächte“ Thron <pb n="11"/>ist fernerhin außer
                Stande, den unterminirenden Wogen des modernen „Zeitgeistes“ zu widerstehen. Die
                ungemeine Wichtigkeit des preußischen Landtages ist nicht nach den Erklärungen zu
                bemessen, die ihm Herr Friedrich Wilhelm zum Schlusse zugehen ließ. Die Wichtigkeit
                seiner Verhandlugen beruht darauf, daß die öffentliche Meinung in Preußen während
                der 11 Wochen einen Fortschritt gemacht hat, zu welchem ohne den Landtag viele Jahre
                erforderlich gewesen wären. Zum ersten Mal kämpfte hier das preußische Bürgerthum
                mit der Bureaukratie und der unbeschränkten Monarchie gleichsam vor den Augen des
                Publikums und versetzte seinen beiden Feinden so harte Schläge, brachte ihnen eine
                solche unzweifelhafte Niederlage bei, daß sich die Besiegten in kurzer Zeit an ihre
                Sieger auf Gnade und Ungnade werden ergeben müssen. Ein Minister galt bisher in
                Preußen für ein in jeder Beziehung so hochstehendes Wesen, daß ein gewöhnlicher
                Bürger kaum zu ihm hinauf zu blicken wagte. Diese eingebildete Größe ist vor dem
                Landtag in den Staub gesunken. Kein Einziger unter den Ministern hat an den Debatten
                Theil genommen, ohne seine Unfähigkeit ins hellste Licht zu setzen. Nach einander
                sind die Minister während der 11 Wochen Spießruthen gelaufen; für ihren Hochmuth,
                für ihre Hohlheit, mittelalterliche Anmaßung und schlechte Verwaltung der
                Landesangelegenheiten sind sie bald mit bitterem Spott, bald mit Verachtung, bald
                mit Ausdrücken gerechter Entrüstung bestraft worden. Armseligere Rollen sind noch
                nie gespielt worden, als von diesen „Räthen der Krone.“ Der lämmelbrudernde <hi rendition="#i">Eichhorn</hi> ist vor dem Landtage mit seinem „christlichen
                Staate“ kläglich durchgefallen; Der unhistorische <hi rendition="#i">Savigny</hi>
                mußte seinen historischen Unsinn beschämt in die Tasche zurückstecken; seine
                altfränkische Waare fand keinen Abnehmer, desto mehr Verhöhnung. In gleicher Weise
                erging es dem Thile, Duesberg, Boyen usw. Selbst Bodelschwingh’s Unverschämtheit war
                nicht im Stande, auch nur einen Rest von dem Heiligenscheine, der sonst das
                Ministerium umschwebt hatte, in Sicherheit zu bringen. Und alle Schläge, die auf die
                Rücken der Minister fielen, trafen auch den Potzdammer Herrscher. Nie ist eine
                Thronrede so verhöhnt worden, als die seinige in fast jeder Sitzung des Landtages.
                Man nannte sie nicht, aber die Debatten selbst waren nur ein fortlaufender Protest
                gegen das, was der „christliche“ König am 11. April ausgesprochen–ein Protest, dem
                es weder an satyrischer noch ernster Begründung fehlte. Da nun die Verhandlungen
                eine vollständige Oeffentlichkeit erhielten, durch Hunderte von Blättern
                mitgetheilt, erörtert und beleuchtet wurden, so geschah es, daß eine Theilnahme an
                den Staatsangelegenheiten unter dem Publikum erweckt wurde, von der früher nur an
                einzelnen Orten, namentlich in den größeren Städten eine Spur zu finden war. Sie hat
                sich jetzt über das ganze Land verbreitet, sie hat Personen erfaßt, die sonst kaum
                über ihre vier Wände oder die Grenzmarken ihrer Kommune hinausdachten. Ja in ganz
                Deutschland ist man den Vorgängen in Berlin mit derselben Spannung gefolgt, wie in
                Preußen selbst. Man hat gefühlt, daß jeder Sieg des Bürgerthums in Preußen ein Sieg
                des deutschen Bürgerthums überhaupt ist, daß Alles, was in Preußen durchgesetzt
                wird, auch sehr bald in allen übrigen Staaten des deutschen Bundes zur Geltung
                kommen muß.</p>
            <p>Aber, höre ich Viele unter uns ausrufen, welches Interesse haben wir Proletarier an
                den Kämpfen der Bourgeoisie? Sind nicht gerade die Bourgeois unsere schlimmsten
                Feinde? Haben sie nicht eben wieder auf dem preußischen Landtage ihre Verachtung
                gegen uns hinreichend an den Tag gelegt und bei den Petitionen, welche sich mit der
                Lage der arbeitenden Klassen beschäftigten, ihren entschiedenen bösen Willen kund
                gegeben? Was geht es uns an, ob das Bürgerthum, die Bourgeoisie, zur Herrschaft
                kommt oder nicht? Ja, ist es nicht vielmehr nothwendig und nützlich für uns, ihren
                Sieg zu verhindern und eher <hi rendition="#i">für</hi> als <hi rendition="#i">gegen</hi> die Regierung zu streiten?</p>
            <p>Solche Fragen und Ansichten können nur von Denjenigen unter uns ausgehen, die von dem
                übrigens ganz gerechtfertigten Haß gegen die Bourgeoisie blind gemacht, weder die
                gegenwärtige Lage des Proletariats, noch die Mittel zu seiner gründlichen Befreiung
                in’s Auge gefaßt haben.</p>
            <p>Unbestreitbar ist die Bourgeoisie unser Feind; <hi rendition="#i">sie</hi> stützt ihre
                ganze Macht auf das Privateigenthum, auf das Kapital und was sonst damit
                zusammenhängt. <hi rendition="#i">Wir</hi> Proletarier können uns nur befreien, wenn
                wir das Privateigenthum aufheben, mithin die Klasse der Bourgeoisie vernichten und
                damit überhaupt allen Klassen-Unterschieden für immer ein Ende machen. Zwischen ihr
                und Uns gilt es daher einen Kampf auf Leben und Tod, nicht blos mit dem Wort,
                sondern mit der Faust und der Muskete.</p>
            <p>Allein, sind wir Proletarier in Deutschland so weit, daß wir die gesellschaftliche
                Unordnung vollständig in unserem Interesse umgestalten, d. h. die Bourgeoisie so
                fort über den Haufen werfen und die Grundsätze des Kommunismus verwirklichen können?
                Haben <pb n="12"/>wir nicht neben und noch vor der Bourgeoisie einen andern Feind uns
                gegenüber, der erst überwältigt werden muß, wenn wir mit ihr fertig werden wollen?
                Jener andere Feind,–es ist das absolute, unbeschränkte Königthum, das sich „von
                Gottes Gnaden“ nennt, uns im Namen des Himmels ausbeutet, in den Klauen
                mittelalterlicher Grundbesitzer festhält, das uns in den „christlich-germanischen“
                Staat einschnürt und dem Kapital jedesmal seine Polizei, Gensdarmen, Pfaffen und
                Kanonen zur Hilfe schickt, wenn wir von den Sklavenketten wund gedrückt, sie
                abzuschütteln versuchen. Oder hätte es wirklich Anspruch auf unsere Dankbarkeit, auf
                unsern Beistand gegen die Bourgeoisie? Was hat es gethan, um es sich jene und diesen
                bei uns zu verdienen? Es hat–um blos die neueste Zeit zu berücksichtigen–in 30
                Friedensjahren 850 Millionen Thaler auf’s Militär verwandt, mit den von uns
                bezahlten Steuern Ballettänzerinnen und königliche Huren <note place="foot" n="*">Doch nicht Friedrich Wilhelm IV.,
                        was könnte denn der mit Frauenzimmern anfangen? Anm. d. Red.</note>
                unterhalten, auf unsere Kosten ein immer größeres und immer gröberes Beamtenheer
                gefüttert, an ohnehin reiche Leute schamlos-hohe Pensionen gezahlt, aus den
                sogenannten Gnadenfonds liederliche Rittergutsbesitzer unterstützt, den Adel mehr
                und mehr bevorzugt, unser Leben tief unter das des herrschaftlichen Wildes
                erniedrigt, unsere Personen der polizeilichen Willkür überantwortet, Prügelmaschinen
                und Zuchthäuser für uns erbaut, unsere Arbeit dem Kapital und der freien Konkurrenz
                überlassen, den Rest unseres Verdienstes mittelst einer kunstreichen Abgabepumpe aus
                unseren Taschen herausgeholt und unseren Magen auf den Sonnenschein als die
                wohlfeilste Nahrung angewiesen. Konnte das absolute Königthum etwa mehr für uns
                Proletarier thun? Allerdings! Denn Hr. Friedrich Wilhelm zu Potsdam, auch der Vierte
                genannt, hat den Beweis geliefert, daß die „väterliche“ Regierungskunst auch dem
                Proletariat gegenüber Fortschritte zu machen weiß. Durch die Polizei-Gewerbeordnung
                von 1845 sind die arbeitenden Klassen noch mehr als früher in die Hände der
                Kapitalisten und Arbeitsherren gegeben. Jeder Versuch sich zu vereinigen und dadurch
                Kraft zu erlangen, entweder der Herabsetzung des Lohnes zu widerstehen oder ein
                besseres Lohn zu erhalten, das wenigstens für die dringendsten Bedürfnisse
                ausreiche; jeder solcher Versuch wird nach diesem neuen Gesetz mit hohen Strafen
                geahndet. Den Kapitalisten aber, so lange sie es nur mit der Regierung halten, ist
                gegen den Arbeiter jede Freiheit gestattet. In der neuen Gesindeordnung erlaubt die
                „väterliche“ Regierung den Brodherrschaften, das Gesinde nicht blos mit allen
                möglichen Schimpfnamen zu belegen, sondern auch zu prügeln, wofern der Geprügelte
                nicht zum Krüppel wird. So lange Letzteres nicht der Fall, wird der zum Dienen
                Gezwungene mit jeder Beschwerde oder Klage abgewiesen. In einer geheimen
                Kabinetsordre vom 14. Juni 1844 befahl der „christliche“ König zu Potsdam den
                Censoren, in den Zeitschriften jede Besprechung des Verhältnisses der besitzlosen zu
                den besitzenden Klassen, die Lage der Arbeiter gegenüber den mittelalterlichen
                Grundherren und der Bourgeoisie zu unterdrücken. Als 1844 Tausende von Webern des
                schlesischen Gebirges, durch Elend und Verzweiflung getrieben, sich gegen die
                Fabrikherren erhoben, da ließ sie der „gnädige“ König theils wie Hunde
                niederschießen und mit dem Bajonett erstechen, theils sie einfangen und mit
                Zuchthaus bestrafen, den Meisten aber auch zugleich mit 20 bis 40 Hieben den Rücken
                zerfleischen. Solche Wohlthaten verdanken wir Proletarier dem
                „christlich-germanischen Königthum.</p>
            <p>Das Nothjahr 1847 hat uns davon weitere Proben geliefert. Während Tausende von
                Proletariern in der Rheinprovinz, Westphalen, Schlesien, Posen und Ostpreußen dem
                Hunger und den Hungerfiebern erlagen, schwelgte das „christlich-germanische“
                Königthum und seine Kreaturen nach wie vor in allen Genüssen, auf die Ueppigkeit und
                Müssigkeit nur immer verfallen kann. Endlich fiel es aber ihm ein, daß es sich doch
                einmal so stellen müsse, als wolle es den Nothleidenden zu Hülfe kommen. Daher das
                Gesetz wegen Verbots der Verwendung von Kartoffeln in Brennereien und ein paar
                ähnliche Verordnungen, mit denen man der arbeitenden Klasse Sand in die Augen zu
                streuen suchte. Die Furcht vor den Proletariern wuchs, besonders als in Berlin und
                anderwärts Brodunruhen ausgebrochen waren. In der Angst machte die „väterliche“
                Regierung eine neue Anstrengung „zum Wohl der arbeitenden Klassen“. Worin bestand
                diese? Darin, daß ein Regierungsrath von Berlin nach Bremen geschickt wurde mit dem
                Auftrage so schnell als möglich und unter jeder Bedingung 6000 Last Getreide zu
                kaufen und ohne Verzug nach Berlin rc. zu spediren. Der Regierungsrath wandte sich
                an das Haus Delins in Bremen, dem er seine Vollmacht zeigte. Da man auf jeden Preis
                hin die 6000 Last haben wollte, so stürmten die Getreidemäckler nach allen
                Richtungen hin; binnen 2 Stunden hatte die Last schon um 40 Thaler Gold
                aufgeschlagen. Die Preise gingen noch höher. In Bremen waren nur 1500 Last
                aufzutreiben. Für den Rest gaben die dortigen Ge<pb n="13"/>treidehändler Anweisungen auf
                ihr in Stettin, Danzig rc. gekauftes und noch dort befindliches Getreide, das sie
                nun zu den enormen, durch den preußischen Regierungsrath hervorgerufenen Preisen
                losschlugen. Dieses Hinaufgehen der Preise in Bremen hatte die Folge, daß binnen
                einigen Tagen die Getreidepreise in ganz Norddeutschland auf dieselbe Höhe stiegen,
                daß die arbeitenden Klassen nun ihr Brod um ein Drittheil theurer bezahlen und den
                Verlust, welcher aus dem von der Regierung so ungeschickt betriebenen
                Getreidegeschäft erwuchs, als Steuerzahlende noch obendrein ertragen mußten. Das
                heißt man auf Deutsch: „väterlich regieren“, und als ungeschwächter König „von
                Gottes Gnaden“ herrschen, beruht darauf, daß die verhungernden Arbeiter, wenn sie,
                wie in Berlin, Stettin u. s. w. sich zusammenrotten, niedergehauen und geschossen
                werden, während der „gnädige“ König aus dem Gelde der arbeitenden Klassen Schilde
                über eine halbe Million im Werth anfertigen läßt, und seinem Pathen, einem Knaben,
                der sich kaum erst die Nase wischen kann, zu einem königlichen Spielzeug nach London
                sendet.</p>
            <p>Das ganze Sündenregister des „unbeschränkten“ Königthums anzuführen, wäre zu lang;
                mögen daher diese wenigen Beispiele genügen. Es geht aus ihnen schon so viel klar
                hervor, daß jenes Königthum mindestens eben so sehr unser Feind ist, als die
                Bourgeoisie für sich allein genommen. Bedenken wir aber, daß die Bourgeoisie zur
                Begründung ihrer Herrschaft politische Freiheiten braucht, die das „absolute“
                Königthum beharrlich verweigert, und daß wir Proletarier alsdann jene größeren
                politischen Freiheiten als Hebel zum schnellern Umsturz des Bestehenden benutzen
                können, so ergibt sich, daß wir allerdings ein Interesse an der jetzigen politischen
                Bewegung haben, daß es unser Vortheil erheischt, die Beseitigung jenes Königthums
                beschleunigen zu helfen. Bis dahin und nicht weiter gehen unsere Wege zusammen! Ist
                der Feind „von Gottes Gnaden“, der „christliche“ Polizeistaat, die „väterliche“
                Regierung vernichtet, dann haben wir es nur noch mit dem letzten Gegner, mit der
                Bourgeoisie, zu thun; dann ist der Kampfplatz leichter zu überschauen und der
                Schlachtplan mit Sicherheit zu entwerfen.</p>
            <p>So lange wir freilich uns nicht näher treten, so lange wir Proletarier uns nicht
                verbinden, nicht organisiren, nicht mit vereinter Kraft auf völlige Umgestaltung
                unserer Lage hinarbeiten: so lange vermögen wir auch weder gegen das „väterliche“
                Regierungssystem, noch gegen die Bourgeoisie etwas Erkleckliches durchzusetzen. Bis
                jetzt haben wir in Deutschland weder Preßfreiheit, um <hi rendition="#i">unsere</hi>
                Interessen zu verfechten, noch besitzen wir das Recht, uns öffentlich zu versammeln,
                um uns gegenseitig über die gesellschaftlichen Verhältnisse, über die Lage der
                Besitzlosen und Besitzenden, kurz über alle das Proletariat angehende Fragen
                auszusprechen und aufzuklären. Ohne Zweifel machen die genannten politischen
                Freiheiten das Befreiungswerk leichter, mittelst ihrer Hilfe kann sich das
                Proletariat schneller organisiren und darum ist die jetzige politische Bewegung, die
                auch auf Preßfreiheit und freies Assoziationsrecht hinsteuert für uns von großer
                Bedeutung. Allein seien wir nicht so thöricht, unterdeß die Hände ruhig in den
                Schooß zu legen und abzuwarten, bis jene Rechte erlangt sind. Was uns jetzt
                gesetzlich verboten ist, thuen wir’s <hi rendition="#i">gegen</hi> das Gesetz. Das
                Gesetz ist von unseren Feinden gemacht, von der „väterlichen“ Regierung im Interesse
                der Reichen und Besitzenden; uns Besitzlosen kann es nur so weit binden, als wir zu
                schwach sind, es sofort umzustoßen. Was man uns öffentlich untersagt, das laßt uns
                im Geheimen thun; hier muß das Ungesetzliche unser Gesetz sein. Je größere
                Schwierigkeiten uns in den Weg gelegt werden, desto mehr Energie und Thätigkeit
                müssen wir entwickeln, um ihnen zum Trotz uns zu organisiren und uns zum
                gemeinschaftlichen Handeln verabreden. „Selbst ist der Mann,“ sagt ein altes
                Sprüchwort; und wahrlich uns Proletarier wird und kann Niemand befreien, wenn wir
                nicht <hi rendition="#i">selbst</hi> es thun.</p>
            <p>Welche Furcht jagen wir nicht jetzt schon sowohl dem Königthum „von Gottes Gnaden“,
                wie der Bourgeoisie ein, jetzt, wo wir fast noch ohne Zusammenhang dastehen, als
                Einzelne, die sich oft sogar unter einander bekämpfen und zerfleischen, als Leute,
                die nicht wissen, welche Kraft in der Einigkeit liegt! Haben nicht einige Hundert
                Proletarier in Berlin, die ohne Plan, ohne Uebereinstimmung, ohne gemeinsamen Zweck
                an dem Brodtumulte Theil nahmen, die ganze Hauptstadt erzittern gemacht, sämmtliche
                höchste und allerhöchste Behörden einen halben Tag lang um alle Besinnung gebracht?
                Haben nicht zwei hohe Ministerial-Beamte selbst eingestanden, daß Berlin trotz aller
                Truppen in die Gewalt der Proletarier gefallen wäre, wenn diese nur einigermaßen
                ihre Kraft zu benutzen und gemeinsam zu handeln verstanden hätten? Ja Berlin war
                sogar 5 Stunden lang in den Händen des Volks, nur daß es dies selber nicht wußte.
                Aehnlich ist es an vielen anderen Orten Preußens, wie im übrigen Deutschland
                hergegangen. Vermögen schon einzelne, unbedeutende Proletarier-Haufen, die ohne Plan
                und Verabredung handeln, das Bestehende in solche Gefahr <pb n="14"/>zu bringen, so liegt es
                auf der Hand, daß, wenn wir erst organisirt, vereinigt, Alle als Ein Mann auftreten,
                uns keine Macht den Sieg entreißen kann. <hi rendition="#i">Vereinzelt</hi> sind und
                bleiben wir schwache Sklaven, der Noth und dem Elend, dem Hochmuth und der Gnade der
                Vornehmen und Reichen preisgegeben; <hi rendition="#i">organisirt</hi> und <hi rendition="#i">vereinigt</hi> zerbrechen wir wie dürre Weidenruthen die Fesseln,
                die das Privateigenthum oder eine „christlich-germanische“ Regierung uns
                angeschmiedet haben. [::]</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>