<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:telota="http://www.telota.de" telota:doctype="letter mega" xml:id="B00295" xml:lang="de">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title><idno>286</idno>Friedrich Adolf Sorge an Karl Marx in London. Hoboken, Mittwoch, 10.
          Juli 1867</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>Dieser Brief wird hier erstmals veröffentlicht.</edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <p>unknown</p>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <institution>IISG</institution>
            <collection>Marx-Engels-Nachlass</collection>
            <idno><idno type="shelfmark">D 4095/D VII 83 Fotosign. 7983&lt;a–b&gt;.</idno></idno>
          </msIdentifier>
          <physDesc>
            <p>Der Brief besteht aus einem Bogen mittelstarkem, weißem Papier im Format
              322 × 203 mm. Sorge hat die ersten zwei Seiten vollständig, die dritte Seite zu zwei
              Dritteln beschrieben, die vierte Seite ist leer. Schreibmaterial: schwarze Tinte.</p>
            <p>Der Brief enthält eine Beilage; siehe „Es ist vielleicht von Interesse für Sie, ein
              Statut unsres Kommunistischen Klubs zu besitzen, u. lege ich zu diesem Zwecke ein
              Exemplar bei“ und Erl. sowie „Anmerkungen zum Brief“.</p>
          </physDesc>
          <additional>
            <listBibl>
              <bibl>RGASPI f. 21 op. 1 d. 228/1</bibl>
            </listBibl>
          </additional>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent">
          <persName key="pdrPo.001.004.000004523">Sorge, Friedrich Adolph (Adolf)
            (1828-1906)</persName>
          <placeName key="ed_kqg_xch_4db">Hoboken</placeName>
          <date when="1867-07-10"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received">
          <persName key="ed_ats_ysj_wx">Karl Marx</persName>
          <placeName key="ed_wz2_shs_qx">London</placeName>
        </correspAction>
        <note>Wiedergabe der <ref target="mega_qht_trp_4gb">Beilage</ref> (Statuten des
          Kommunisten-Klubs in New-York. Originalhandschrift: IISG, Marx-Engels-Nachlass, Sign. S 6
          (urspr. Q 3.) Fotosign. 7983&lt;a–b&gt;. Erstveröffentlichung: gekürzt: <bibl sameAs="zotero-604880-HT5MUWDJ" type="secondary">BdK</bibl> 3. S. 489/490).</note>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <listChange>
        <change><date>2018-03-14T09:45:52Z</date> | <name>Sascha Grabsch</name> |
            <orgName>Telota</orgName> | OxGarage DOCX to TEI | 2.15.0</change>
        <change><date>2018-03-14T15:34:57+01:00</date> | <name>Sascha Grabsch</name> |
            <orgName>Telota</orgName> | convert_tei_file.py | 0.85</change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="writingSession">
        <opener>
          <dateline><pb/> Hoboken, 10 Juli 1867.</dateline>
          <salute>Werther Herr!</salute>
        </opener>
        <p><seg type="comment"><orig>Es wird Ihnen durch den „<bibl sameAs="ed_s1m_ygf_lbb">Vorbote</bibl>“ bekannt geworden sein, daß wir hier in New York, von dem Hoboken
              ein Vorstädchen ist, eine Section der International W. A. zu bilden im Begriff
              sind,</orig><note xml:id="eba73449-b694-4cb6-8522-f40e3874c37b">„<bibl sameAs="ed_s1m_ygf_lbb">Der Vorbote</bibl>“ brachte in der Augustnummer 1867
              folgende Information über die Gründung der Sektion der IAA in New York: „Die deutsche
              Sektion in New-York (Adresse: F. A. Sorge, 101, Box, Hoboken J. D. New-York) ist nicht
              nur eifrig bemüht deutsche, sondern auch englisch-amerikanische Sektionen zu gründen.
              Auch erfahren wir soeben von Baltimor, daß der dortige Arbeiterkongreß beschlossen
              habe, Delegierte auf unsern Kongreß nach Lausanne zu senden, um die Allianz zwischen
              der amerikanischen und europäischen Arbeiterklasse zur Thatsache zu machen. Bravo!“
              In: Der Vorbote. Genf. Jg. 2. Nr. 8. August 1867. S. 125. Siehe zum Folgenden auch
                <ref target="B00293"><?oxy_comment_start author="reichhoff" timestamp="20180516T094638+0200" comment="(Br. 284.9–31)"?>S.
                Meyer an Marx, 5.7.1867 <?oxy_comment_end?></ref> und
              <?oxy_comment_start author="lindenberg" timestamp="20190523T145538+0200" comment="(Br. 284.9–31) und Erl. 284d, 284h"?>Erl.<?oxy_comment_end?> </note></seg>
          u. hat der New Yorker Kommunistenklub die Vorarbeiten begonnen, so daß die Begründung
          einer amerikanischen Zweigassociation, wenn auch in nuce, als gesichert zu betrachten ist.
            Da<hi rendition="#u"> dieses</hi> Unternehmen vorläufig nur auf <hi rendition="#u">Deutsche</hi> Amerikaner berechnet ist, haben wir uns mit <persName key="pdrPo.001.004.000000317">J. Ph. Becker</persName>, unsrem alten Kämpen in Genf, in
          Verbindung gesetzt, u. werden uns vorerst <seg type="comment"><orig>der dortigen
              Sektionsgruppe deutscher Sprache</orig><note xml:id="ea65a9a8-2e27-4729-817a-e6b9df3bbba1"> Zur Sektionsgruppe der deutschen
              Sprache siehe <ref target="B00007">Marx an J. Ph. Becker, zw. 9. u. 15.1.1866.</ref>
              („Die deutschen Sectionen ...“) und
              <?oxy_comment_start author="lindenberg" timestamp="20190523T150202+0200" comment="rl. 6ee.{Jg. 1866, Marx an Becker, zw. 9. u. 15.1.1866."?>Erl.<?oxy_comment_end?></note></seg>
          anschließen. Doch hoffe ich, daß die I. A. hier so stark werde, daß in nicht zu ferner
          Zeit wir eine eigne deutsch-amerikanische Sektionsgruppe bilden u. dann direkt mit dem
          Generalrath in Beziehungen treten. Etwa bei Ihnen anfragende amerikanische Interessenten
          mögen Sie direkt an mich weisen, u. bitten wir um Ihre freundliche Förderung der Sache
          auch in der Neuen Welt, um den Kampf gegen die von der Alten Welt ererbten Erwerbs-u.
          Besitzverhältnisse aufzunehmen. –</p>
        <p>Doch zu dem Hauptpunkte meines Schreibens: Es ist, wenn die Internationale hier gedeihen
          u. erfreulich wirken soll, nothwendig, daß das gewichtigere Element der
          anglo-amerikanischen, englischredenden Arbeiter u. Gesinnungsgenossen hereingezogen u.
          dafür interessirt werde. Dieserhalb habe ich schon mit Einigen meiner Freunde englischer
          Zunge Rücksprache genommen u. will sie veranlassen, eine Sektion zu bilden. Dazu aber sind
          mir <seg type="comment"><orig>die Schriftstücke der I. W. A. unentbehrlich, als da sind:
              Manifeste, Statuten,</orig><note xml:id="e68e7e23-2888-4c54-9323-1b5405914d25">Address
              of the International Working Men’s Association (Inaugural Address). (MEGA<hi rendition="#sup">2</hi> I/20. S. 3–12.) – [Karl Marx:] Provisional Rules of the
              International Working Men’s Association. (Ebenda. S. 13–15.) Siehe auch Johann Georg
              Eccarius an Marx, 14. Oktober 1867 (Br. 384f und Erl. 384f.</note></seg>
          Beitrittsbedingungen u. vor Allem <seg type="comment"><orig>das <hi rendition="#u">Organ</hi>
              <pb/> derselben in englischer Sprache</orig><note xml:id="ef60ebc6-ce23-470f-b8da-d1bcd5ff2c3f">Wahrscheinlich die Londoner
              Wochenzeitung „<bibl sameAs="ed_f1z_lhf_lbb">The Bee-Hive Newspaper</bibl>“, die von
              November 1864 bis April 1870 Organ der IAA in englischer Sprache war.</note></seg>. Es
          ist mir augenblicklich keine andre Adresse von Beamten der Ass. in London bekannt, u.
          darum richte ich an Sie, werther Herr, hiermit die Bitte, die Uebersendung der gewünschten
          u. benöthigten Schriftstücke, womöglich mit begleitender Instruction (gleichviel ob in
          englischer oder deutscher Sprache), schleunig zu vermitteln. Da Sie selbst Beamter der
          Ass. u., soviel ich weiß, innigen Antheil am Gelingen nehmen, hoffe ich nicht vergeblich
          mich an Sie zu wenden. Mit der Anzahl der zu übersendenden Blätter u. Papiere bitte nicht
          zu knausern. It would be bad policy.</p>
        <p>Wenn möglich, senden Sie die Sachen <hi rendition="#u">un</hi>frankirt. Wenn das nicht
          geht, so belasten Sie mich damit, u. ich werde es dann übersenden, sobald es der Mühe
          lohnt. Doch werde ich, sobald die Sache in Gang, Andre für mich in die Arbeitsstelle
          eintreten lassen, da mir die deutschamerikanische Sektion genug Arbeit machen wird.
          Veranlassen Sie ja die möglichst detaillirte Uebersendung von Instructionen. –</p>
        <p>Es rührt sich auch in Amerika. Die Arbeiter fangen an, sich ein Wenig zu fühlen u. ihre
          Bestrebungen ziehen jetzt die Augen aller Politiker auf sich, u. das ist eben in den
          Vereinigten Staaten schlimm, da es keine nichtswürdigere Sorte von Menschen giebt, als die
          amerikanischen Fachpolitiker. <seg type="comment"><orig>„Es geschehen Zeichen u.
              Wunder“</orig><note xml:id="b24970bb-263c-493c-b031-f477db0b2e1d"> Siehe Die Bibel.
              Das Alte Testament. 2. Buch Mose 7, 3 u. ö. </note></seg>, möchte man sagen, denn <seg type="comment"><orig>kürzlich hat Einer der einflußreichsten Politiker, <persName key="ed_lvs_nsk_kgb">Senator Wade</persName> von Ohio, eine Rede gehalten, die fast
              kommunistisch klang. Das Geschrei der (bourgeois) Presse wurde darob auch so heftig,
              daß man sich beeilte, explanations u. interpretations folgen zu lassen.</orig><note xml:id="f843011f-8760-4815-9dcb-fbd4123828c1">Marx brachte diese Mitteilung auf der
              Generalratssitzung am 23. Juli 1867 (siehe Minutes 1866/1867. In: MEGA<hi rendition="#sup">2</hi> I/20. S. 576.21–22).</note></seg>
          <seg type="comment"><orig><?oxy_comment_start author="lindenberg" timestamp="20190125T154734+0100" comment="    &quot;Und sie bewegt sich doch!&quot; bzw. &quot;Und sie dreht sich doch!&quot;

        (Original lat.: &quot;Tamensi movetur!&quot;, Original ital.: &quot;Eppur si muove!&quot;)

    Der Legende nach soll Galilei diesen Satz beim Verlassen des Inquisitionsgerichts gemurmelt haben, nachdem er dem kopernikanischen Weltbild öffentlich abschwören musste. Vgl. en:Galileo Galilei#Disputed und en:w:And yet it moves. Eventuell könnte Giordano Bruno diesen Satz auf dem Scheiterhaufen gesprochen haben.
    https://de.wikiquote.org/wiki/Galileo_Galilei"?>E
              pur si muove<?oxy_comment_end?></orig><note xml:id="nrqq_shq_vhb">Angeblicher
              Ausspruch von <persName key="pdrPo.001.004.000010612">Galileo Galilei</persName>.
            </note></seg>!!</p>
        <closer>Mit aufrichtiger Hochachtung<lb/>Ihr</closer>
        <closer>F.A. Sorge<lb/>box 101, Hoboken, N.J.<lb/>via New York, U.S.A.</closer>
      </div>
      <div type="writingSession">
        <p/>
        <p>Herrn Karl Marx<lb/>London. </p>
        <p><pb/> P. S. Meine Wohnung ist für ein Jahr bis zum nächsten Mai N. 54 Fifth Str. Hoboken.
            <persName key="pdrPo.001.004.000004960">A. Vogt</persName> aus Berlin ist seit 2 Wochen
          hier bei mir u. bedauert sehr, Sie nicht in Hannover aufgesucht zu haben. <seg type="comment"><orig>Dem wackern <persName key="pdrPo.001.004.000002822">Liebknecht</persName> geht es sehr schlecht in Leipzig, wie Sie
                <expan>d<ex>ur</ex>ch</expan>
              <persName key="pdrPo.001.004.000003187">Meyer</persName> werden erfahren
              haben.</orig><note xml:id="d3e744f4-7c4e-4a47-9d8e-645ab4b2cf47">Siehe <ref target="B00293"><?oxy_comment_start author="reichhoff" timestamp="20180516T095433+0200" comment="(Br. 284.32–40)."?>S.
                Meyer an Marx, 5.7.1867<?oxy_comment_end?></ref> ( „Von Liebknecht
            ...“).</note></seg> Ich habe ihm empfohlen, auch zu uns nach Amerika zu kommen, schon
          seiner Kinder wegen. Auf <seg type="comment"><orig>Ihr Werk</orig><note xml:id="b254ce99-2630-4cdd-9b8c-ff53af04d277"><bibl sameAs="zotero-604880-PT9GISVC">Karl Marx: Das Kapital. Bd. 1. Buch 1. Hamburg 1867.</bibl></note></seg> (bei
            <persName key="pdrPo.001.004.000003135">O. Meissner</persName>) freuen wir uns sehr u.
          haben bereits nicht unansehnliche Bestellungen <expan>d<ex>ur</ex>ch</expan> Buchhändler
            <persName key="pdrPo.001.004.000004287">L. W. Schmidt</persName> von hier gemacht. –
          Unser alter braver <persName key="pdrPo.001.004.000002432">Fr. Kamm</persName> ist letzten
          Mai gestorben. Ueberhaupt hat uns der Tod seit wenigen Jahren Viele der bravsten,
          bewährtesten Kämpfer hinweggerafft. Es ist Zeit, daß ein neues, junges Geschlecht erstehe.
          Es ist vielleicht von Interesse für Sie, <seg type="comment"><orig>ein <ref target="mega_qht_trp_4gb">Statut</ref> unsres
                <expan>Komm<ex>unistischen</ex></expan>
              <expan>Kl<ex>ubs</ex></expan> zu besitzen, u. lege ich zu diesem Zwecke ein Exemplar
              bei</orig><note xml:id="c9d2d46b-4d31-427f-b042-fdb62c9abd68">Siehe die <ref target="mega_qht_trp_4gb">Beilage</ref>. – Es ist möglich, daß <persName key="pdrPo.001.004.000004523">Sorge</persName> eine von <persName key="ed_lfj_nzp_vhb">Katharina Sorge</persName> angefertigte handschriftliche Kopie
              der „Statuten des Communisten Clubs in New York“ an Marx schickte (RGASPI, Sign.
              f. 458, op. 1, d. 497, Bl. 1a/2). Die Statuten sind in dieser Kopie von <persName key="pdrPo.001.004.000002337"><?oxy_comment_start author="lindenberg" timestamp="20190523T155700+0200" comment="vorher: Fritz Jacoby"?>Friedrich
                Jacobi<?oxy_comment_end?></persName> als Sekretär unterzeichnet.
              Erstveröffentlichung der Statuten nach dieser Kopie in russischer Übersetzung
              vollständig: Устав Коммунистического клуба в Нью-Йорке … S. 348/349. – die Statuten
              des Kommunisten-Klubs in New-York” wurden auf dessen erster Sitzung am 25. Oktober
              1857 angenommen.</note></seg>.</p>
        <p>Mit herzlichen Wünschen für ihr u. Ihrer Familie Wohlergehen.</p>
        <closer><?oxy_comment_start author="lindenberg" timestamp="20190125T141855+0100" comment="{?? Der Obige klar?}"?>D.
          O.<?oxy_comment_end?><lb/>F. A. Sorge <pb/></closer>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>