<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:telota="http://www.telota.de" telota:doctype="letter mega" xml:id="B00332" xml:lang="de"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title><idno>323</idno>Sigismund Ludwig Borkheim an Karl Marx in London. Bern, Dienstag, 27. August 1867</title></titleStmt><editionStmt><edition>Dieser Brief wird hier erstmals veröffentlicht.</edition></editionStmt><publicationStmt><p>unknown</p></publicationStmt><sourceDesc><msDesc><msIdentifier><institution>IISG</institution><collection>Marx-Engels-Nachlass</collection><idno><idno type="shelfmark">D 453/D I 122 Fotosign. 9677a–e.</idno></idno></msIdentifier><physDesc><p>Der Brief besteht aus zwei Bogen dünnem, graublauem Papier im Format 492 × 272 mm. Borkheim hat die ersten sechs Seiten vollständig, die siebente zu drei Vierteln beschrieben, die achte Seite ist leer. Schreibmaterial: schwarze Tinte.</p><p>Der Brief hat eine Beilage (siehe „Anmerkungen zum Brief“).</p><p/></physDesc><additional><listBibl><bibl>RGASPI f. 1 op. 5 d. 1731</bibl></listBibl></additional></msDesc></sourceDesc></fileDesc><profileDesc><correspDesc><correspAction type="sent"><persName key="pdrPo.001.004.000000542">Sigismund Ludwig Borkheim</persName>
          <placeName key="ed_ig1_51g_4db">Bern</placeName><date when="1867-08-27"/></correspAction><correspAction type="received"><persName key="ed_ats_ysj_wx">Karl Marx</persName>
          <placeName key="ed_wz2_shs_qx">London</placeName></correspAction>
        <note><?oxy_comment_start author="lindenberg" timestamp="20181126T100735+0100" comment="Sigismund Ludwig Borkheim an Johann Philipp Becker, 27. August 1867.
IISG, Nachlass Johann Philipp Becker, Sign. D I 189.
{times_beil}Bern den 27sten Aug. 1867.
Bernerhof.
Lieber Alter!
Der Brief vom 7ten Aug. ist mir von London, aber erst sehr spät, nachgeschickt worden, und von Zürich gab ich Dir vor wenigen Tagen – am 20sten Abends – ein elektrisches Lebenszeichen.
Bis jetzt war ich nicht sehr glücklich auf meiner Reise. Beide, meine Frau und ich, wir haben bis vor wenigen Tagen an Neigung zu Diarrhöe gelitten. Die Höhle des Weißensteins sollte uns die Gedärme wieder feststellen. Dort eben aber regnete es und nebelte, das ganze Haus stank nach Abtritt und das Essen auch. So trollten wir uns vorgestern den Berg hinab und dampften hierher. Hier endlich wird auf noch 3 Wochen wohler. Krafft der Wirth hat uns ein schönes großes, luftiges Zimmer gegeben mit Aussicht auf die Berge, und daß ich anfange mich wohl zu fühlen, beweist die Wiederaufnahme lustigen Briefwechsels mit Freunden, wozu mir seit Wochen die Lust fehlte, weil es an Kraft gebrach. – Alter, große Freude hättest Du, wenn Du das Mittelklassgesindel so wie ich, sehen könntest, wie es in den großen Reisekaravansaraien herumgeeht. Ein trauriger Salat von Hirnschädeln; die Weibsleute haben den chignon auswendig, das Mannsgeziefer inwendig. Aus Stolz, aus Dummheit, aus Neid, aus Frechheit spricht ein Lump mit dem andern nicht; sie fürchten sich einer vor dem andern wie fremdartige Schare, die zum ersten Male in einen Käfig zusammengeschart werden. Das wird, wie ich während 10 Jahren zu beobachten Gelegenheit gehabt, von sehr zu sehr schlimmer und wird am Ende zu Reiseklubs führen, die sich ihre eigenen Hotels an den Hauptplätzen bauen. Wie soll man sonst der Mehrzahl von Kretins entgehen aus allen Ländern der Welt?! – Halt – was wird man nun schrein?! Zetermordio wird man nun schrein über meine „aristokratischen“ Geluste. Man soll sich aber nicht wundern, denn als Jude bin ich von alten Ramen. – Über Archiv, Verbote, Hauskreuz, will ich weiter nichts sagen, da wir uns bald von Angesicht zu Angesicht sehen werden. Aber zum „Friedenskongreß“. Wird die Sache praktisch angegriffen, so werden die Kopierungen gegen die Mitglieder in ganz Europa einschreiten. Läßt man sie gewähren, so ist das ein Beweis verdienter Verachtung. Eine solche Bewegung kann im Ernste nicht eilig und nicht ohne Märtyrer durchgeführt werden denn es muß der klare Beweis geliefert werden, wer die Leute sind, die den Frieden um keinen Preis wollen. – Ich habe in Zürich meinen Namen unterschrieben, nachdem ich in London eine Karte als Mitglied der internationalen Arbeiterassociation von Marx erhalten, wodurch mir der Zutritt zum Friedenskongreß erleichtert werden sollte. Es wäre mir sehr erwünscht, wenn ich den Vorberathungen im engern Kreise beiwohnen könnte. Meine Absicht ist vorzuschlagen,:
in Erwägung zu ziehen, ob es nicht rathsam, behufs Annäherung an dauernde Friedenszustände:
1, daß alle Staaten (Völker) West- und Mittel-Europas sich vereinigt jedem weitern Vordringen Rußlands, zuvörderst in Europa, und wenn nöthig, mit den Waffen, widersetzen
2, daß in allen Staaten West- und Mittel-Europas das Erlernen der russischen Sprache, wenn nicht obligatorisch, so doch wenigstens fakultativ gemacht werde.
Auf Französisch:
1, Que tous les Etats (peuples) de l’Europe occidentale et centrale s’opposerent dorénavant unis, et au besoin par les armes, à toute conquête de la part des Russes dans cette partie du globe.
2, Que dans tous les Etats de l’Europe occidentale et centrale l’acquisition de la connaissance de la langue russe devienne, si non obligatoire, du moins facultative.
auf englisch:
1, That all the peuples of Western and central Europe henceforth oppose in unison and if necessary by force of arms any further conquests of the Russians in this part of the globe.
2, That all the States of Western and Southern Europe the acquisition of the knowledge of the Russian language, shall become, if not obligatory, at least facultative.
auf russisch:
{rus}Что всѣ народы западной и средной Европы соединены и ежели нужно, силой оружiя сопротивляются всякому завоеванiю Россiею въ Европѣ.
2, Что во всѣхъ государствахъ западной и средной Европы прiобретенiе знанiя русскаго языка сдѣлается, по крайней мѣрѣ легче чѣмъ до тѣхъ поръ, достижимымъ, ежели не обязательнымъ.{/rus}
Zur leichteren Mittheilung an anders Redende habe ich die Übersetzung hinzugefügt, jedoch wünsche ich, daß Du meine Absicht, außer in ganz besonderen Vorkommnissen, für Dich behältst, bis ich im Stande gewesen, den Genfer Leader an Ort und Stelle zu untersuchen. Wie ich in den Zeitungen gesehen, soll kein Sprecher länger als eine Viertelstunde pauken. Eingehende Beleuchtung ist demnach unmöglich; man kann nur Schlagphrasen loslassen. Kaum an öffentliches Sprechen gewöhnt, und dazu noch, um allgemein verständlich zu sein, gezwungen, französisch zu reden, werde ich mir die Pauke schon jetzt in dieser Sprache zusammenlegen. Sollte es zur Bildung eines ständigen Ausschusses kommen, so gebe ich Dir anheim zu überlegen, ob es nicht vortheilhaft würde, meine Wahl dafür zu betreiben. Ich darf mit Sicherheit annehmen, daß Marx bei der internationalen Arb. Assoc. dafür arbeiten wird, daß ihre Mitglieder für mich stimmen, ein Gleiches würde am Ende die Mehrzahl der anwesenden Deutschen thun und wohl alle Polen, jedenfalls auch ein Theil wenigstens der Franzosen, in so weit sie den Bearbeitungen Herzens, Ogareffs, Dolgorukoffs und anderen Russen nicht verfallen sind. Mein Hauptaugenmerk soll nur auf die russischen Antriebe gerichtet sein. – Erwirke mir nun vor allen Dingen Zutritt zu den vorberathenden Versammlungen. Sage mir genau, wann Sie beginnen. Schreibe hierher, wo ich eben bis Montag mein Standquartier zu halten gedenke. Alsdann werde ich über Freiburg an die Genfer See gehen, Dich stets wissen lassen, wo ich bin, brieflich, oder wenn nöthig telegraphisch. – Nun lebe wohl und sei lustig! Es naht Dein unveränderlicher und treu zugethaner
Rummelti Puff,
genannt Borkheim.
Lasse mir von diesem Briefe eine Abschrift machen, und sende sie mir umgehends mit Weglassung der fremden Sprachen. Ich werde beim Eintreffen den Abschreiber dafür bezahlen.{/times_beil}
RGASPI f. 1 op. 5 d. 1731"?>Wiedergabe
          der Beilage:<?oxy_comment_end?>
          <ref target="mega_dth_zsl_pgb">Sigismund Ludwig Borkheim an Johann Philipp Becker, 27.
            August 1867.</ref> (IISG, Nachlass Johann Philipp Becker, Sign. D I 189).</note></correspDesc></profileDesc><revisionDesc><listChange><change><date>2018-03-14T09:46:31Z</date> | <name>Sascha Grabsch</name> | <orgName>Telota</orgName> | OxGarage DOCX to TEI | 2.15.0</change><change><date>2018-03-14T15:34:58+01:00</date> | <name>Sascha Grabsch</name> | <orgName>Telota</orgName> | convert_tei_file.py | 0.85</change></listChange></revisionDesc></teiHeader><text><body><div type="writingSession">
        <opener>
          <dateline><pb/> Bern den 27sten Aug. 1867<lb/>Bernerhof.</dateline>
          <salute>Lieber Marx,</salute>
        </opener>
        <p><seg type="comment"><orig>Von Paris habe ich Ihnen am 5<hi rendition="#sup">ten</hi> d.M.
              geschrieben.</orig><note xml:id="ab11b1fd-f472-46ad-8b0e-ef499f6f9152">Siehe <ref target="B00313"><?oxy_comment_start author="reichhoff" timestamp="20180523T172220+0200" comment="(Br. 304)."?>S.
                L. Borkheim an Marx, 5.8.1867<?oxy_comment_end?></ref> .</note></seg> Hiermit
          schicke ich Ihnen <seg type="comment"><orig>Kopie meines heutigen Briefes an <persName key="pdrPo.001.004.000000317">Becker</persName></orig><note xml:id="bf9b973c-e98a-4393-b5ec-ca739f19d529"> Siehe die <ref target="mega_dth_zsl_pgb">Beilage</ref> (ZB).</note></seg>, die Sie mir gefälligst
          so schnell wie möglich <hi rendition="#u">hierher</hi>, nach oben bezeichnetem Gasthof
          einsenden wollen; oder <hi rendition="#u">halt</hi>! besser ist es, Sie senden sie und
          schreiben mir unter Kouvert an</p>
        <p>Herrn <persName key="pdrPo.001.004.000004219">Schabelitz</persName></p>
        <p>nahe dem Polytechnikum</p>
        <p>Zürich.</p>
        <p>Nun werde ich Ihnen einige Gedanken zuflüstern, wie sie mir als Grundlage für <seg type="comment"><orig>meine Pauke</orig><note xml:id="c8a73427-32d5-4fca-b3c9-5374ebfce607"><bibl sameAs="zotero-604880-BJZTG8Y6" type="primary">[Sigismund Ludwig Borkheim:] Ma Perle Devant le Congrès de Genève.
                Par un Diplomate Prolétaire. Bruxelles 1867.</bibl> Siehe <ref target="B00313"><?oxy_comment_start author="reichhoff" timestamp="20180523T172322+0200" comment="(Br. 304.50–51"?>Borkheim
                an Marx, 5.8.1867<?oxy_comment_end?></ref> „Was ich für Genf vorhabe ...“ und
              Erl.</note></seg> dienen sollen.</p>
        <p><hi rendition="#u">Einleitung</hi>:</p>
        <p>Zur Aushauchung idyllischer Friedensseufzer, nehme ich an, ist man
            <hi rendition="#u">nicht</hi> zusammengekommen.</p>
        <p>Bei <hi rendition="#u">reeller</hi> Thätigkeit darf man es
          verschmähen, die Agitation für <hi rendition="#u">„Frieden“</hi> als Handhabe gegen irgend
          eine <hi rendition="#u">einzelne</hi> Regierung des westlichen und Mitteleuropas zu
          verwerthen.</p>
        <p><hi rendition="#u">Ernste</hi> Handlungsweise wird <hi rendition="#u">alle</hi> Regierungen für den status quo gegen möglichen „Frieden“ ins
          Feld führen.</p>
        <p>Auf Verfolgungen der vereinigten Regierungen muß man gefaßt
          sein. </p>
        <p><pb/>
          <hi rendition="#u">Haupsatz</hi></p>
        <p>Bei der gleichen Kulturhöhe in West- und Mittel-Europa ist nicht
          zu begreifen, wie man sich für sogenannte „Grenzberichtigungen“ schlagen kann.</p>
        <p>Hauptaugenmerk ist auf die ökonomischen Einrichtungen zu lenken.
          Wird jeder Mensch von Jugend auf in den Waffen geübt, so sind die stehenden Heere
          überflüssig. Der dadurch erzielte Arbeitsgewinn ist auf die Vermeidung von Übervölkerung,
          auf Vertheilung des Überflusses an Bevölkerung in unbevölkerte Gegenden der bekannten Erde
          zu verwenden.</p>
        <p>Eine einfache Diskussion ökonomischer Nothwendigkeiten wird die
          assets bestimmen.</p>
        <p>Es sind nur die „Besitzenden“ die <hi rendition="#u">solche</hi>
          Friedensgedanken zu verhöhnen, die Dummheit, besser Frechheit haben.</p>
        <p>Allerdings ist nicht zu leugnen, daß durch eine Besprechung der
          allgemeinen Angelegenheiten in einem Rathe von Vertretern West- und Mitteleuropas, der
          Besitz, wie er jetzt besteht, in Gefahr geräth.</p>
        <p>Wie einst die Anhänger des status quo in England auf das franz.
          Königthum, <pb/> die des status quo in Frankreich nach England, Preußen, Österreich,
          Rußland guckten, die schweizerischen Sonderbündler auf die <seg type="comment"><orig>heilige Alliance</orig><note xml:id="nryh_2yv_c3b"> Die Heilige Allianz - im
              Jahre 1815 auf Initative Kaiser Aleksandrs I und Metternichs zustande gekommene
              politische Vereinbarung, deren Erstunterzeichner Russland, Österreich und Preußen
              waren (siehe auch MEGA<hi rendition="#sup">2</hi> I/16, S. 589/590).</note></seg>, die
          reaktionären Italiener auf Spanien, die ditto Deutschen auf Rußland, so erwarten nun die
          sämmtlichen Dunkelmänner Europas ihr Heil von Rußland.</p>
        <p>Rußland ist barbarisches Land. Man erhält sie leichter dadurch
          unter der Fuchtel, daß man ihnen stets die Hoffnung läßt auf die Ausplünderung des Westens
          und Südens.</p>
        <p>Die <seg type="comment"><orig>Sklavenemanzipation</orig><note xml:id="nptf_nfp_c3b">Gemeint ist die Abschaffung der Leibeigenschaft
            1861.</note></seg> stellt nicht mit einem Male Rußland in dieselbe Kategorie der Kultur
          mit West- und Mittel-Europa.</p>
        <p>Die Eroberungen in Asien vergrößern nur die Anzahl der Soldaten
            <hi rendition="#u">gegen</hi> Europa.</p>
        <p>Es kann Niemandem ernstlich einfallen, Rußland, wo es noch auf
          Generationen hinaus unbebautes Land für Hunderte Millionen giebt, von vornherein in den
          Bund der Vereinigten Europäischen Staaten aufzunehmen.</p>
        <p>Es ist ein Werk der Menschlichkeit, die Russen zu zwingen, sich
          mit sich selbst zu beschäftigen. Es werden ihnen <pb/> die Reibungen auf philosophischem
          Gebiete wohler thun, als <seg type="comment"><orig>der übrigen Welt die Einführung der <hi rendition="#u">einen</hi> orthodoxen Religion, die von vielen Advokaten Rußlands als
              einziges Heilmittel für die übrige verfaulte Welt angepriesen wird. Diejenigen Russen,
              welche es nicht wagen oder auch vielleicht nicht der Ansicht sind, daß man
              nothwendigerweise erst dann glücklich, wenn die russischen Lämpchen überall glühen,
              behaupten, daß das Heil nur von dem noch jungen Russenvolke – wo es paßt wird auch
              Slave im Allgemeinen gesagt – kommen kann</orig><note xml:id="nm51_wyw_c3b">Anspielung
              auf die von Marx und Engels seit den Revolutionsjahren 1848/49 publizistisch bekämpfte
              Ideologie des Panslawismus, nach der die Slawen und in ihrer prorussischen Spielart
              das zarische Russland zur Erneuerung Europas berufen seien. Siehe auch Friedrich
              Engels: Deutschland und das Slawentum. In: MEGA<hi rendition="#sup">2</hi> I/14. S.
              280-285 und ders.: Panslawismus. Ebenda. S. 789-795 sowie <bibl sameAs="zotero-604880-2VYDYNYD">Hanno Strauß: Von Engels'
                „Panslawismus“ zu Marx' „Geheimdiplomatie“. Eine Herleitung politischer
                Ambitionen.</bibl> In: Beiträge zur Marx-Engels-Forschung. N.F. 2012. Hamburg 2014.
              S. 83-94.</note></seg>. Mit der einfachen Urbarmachung ihres eigenen Landes – <seg type="comment"><orig>vide <persName key="pdrPo.001.004.000002088">Haxthausen</persName></orig><note xml:id="ab36cb33-8794-4c8d-b6c2-e582cb3ee125">August von Haxthausen: Studien über die innern Zustände, das Volksleben und
              insbesondere die ländlichen Einrichtungen Rußlands. Theil 3. Berlin 1852. Siehe <ref target="B00273"><?oxy_comment_start author="reichhoff" timestamp="20180523T172732+0200" comment="(Br. 264.24"?>Borkheim
                an Engels, 30.5.1867<?oxy_comment_end?></ref> „Haxthausen haben Sie sehr richtig
              bezeichnet ...“ und
              <?oxy_comment_start author="lindenberg" timestamp="20190612T150827+0200" comment="264l"?>Erl.<?oxy_comment_end?>).</note></seg>
          – sollten sie sich jedenfalls erst selbst glücklich machen. Was das übrige Europa
          Bemerkenswerthes geleistet, ist hauptsächlich geleistet worden seit der
          Religionszersetzung u.s.w. u.s.w. <seg type="comment"><orig>ad infinitum</orig><note xml:id="da438558-9b2f-480b-834a-b96960751d57">ad infinitum (lat.) bis aufs
              Unendliche</note></seg>, wenns beliebt.</p>
        <p>Es ergiebt sich hiernach von selbst, daß die Hauptfrage in
          Europa nur die <hi rendition="#u">russische</hi> ist, und es ist unmöglich, an eine
          Anbahnung stetig friedlicher Zustände zu denken ohne eine Gesammterklärung an Rußland daß
          das übrige Europa sich jeder weiteren Vorwärtsbewegung in Europa mit den Waffen
          widersetzen wird. </p>
        <p><pb/> Die russische Thätigkeit ist nur eine modernisirte
          Hunnen-Mongolen-Türkenwanderung. Sage man dem russischen Volke, daß, wenn sie ihre
          Regierung nicht veranlassen können Ruhe zu halten, das übrige Europa gezwungen sein wird,
          die Kreuzzüge ins Moderne zu übersetzen, sie zuvörderst durch eine Militairgrenze vom
          Baltischen Meere bis zum Schwarzen abzusperren.</p>
        <p>Ist eine Regeneration der Türkei nöthig, so hat sie vom übrigen
          Europa aus zu geschehen – <hi rendition="#u">ohne</hi> Rußland.</p>
        <p>Die Behauptung, daß ein noch vergrößertes Rußland uns zu
          gefallen, zerfallen müsse, ist reinweg dämlich.</p>
        <p>Ja sogar dem weiteren Vordringen in Asien müßte sich Europa und
          Amerika zusammen widersetzen, denn es ist jedenfalls vorzuziehen, daß Asien
          europäo-amerikanisirt als daß es orthodox russifizirt wird.</p>
        <p>Es drängt sich nun von selbst auf, daß man aufhören muß, die
          russische Sprache zu vernachlässigen. Es ist Kretinismus, einen Nachbar von Hundert
          Millionen zu haben, dessen Sprache man nicht lernen will. Mit der Popularisirung der
          russischen Sprache in Europa, erhält die sogenannte diplomatische <pb/> Weisheit einen
          einzigen derben Vernichtungs-Faustschlag.</p>
        <p>Wenn ich nicht von Polen spreche, so geschieht es, weil ich
          durchaus den rein europäischen Standpunkt festhalten will.</p>
        <p>Ich bin für die Losreißung Polens von Rußland, die aber ohne
          Übereinstimmung des übrigen Europas nicht möglich ist.</p>
        <p>Ist es wohl anzunehmen, daß Amerika sich auf Seite Rußlands
          stellen wird. <hi rendition="#u">Das</hi> nehme ich nicht von den Yankees an und dann ist
          das stets anschwellende deutsche Element nicht zu vergessen.</p>
        <p><hi rendition="#u">Schluß</hi></p>
        <p>Meine Anträge.</p>
        <p><hi rendition="#sup">_______________</hi></p>
        <p>Hieraus, mit Anmerkungen von Ihnen und Engels wird es mir leicht
          sein, eine lange oder eine kurze Pauke zu halten. – <hi rendition="#u">Nur bitte ich um
            schnelle Einsendung!</hi> – Herzliche Grüße von mir und meiner Frau an Sie und die
            <persName key="pdrPo.001.004.000003075">liebe Frau</persName> und <seg type="comment"><orig>Kinder</orig><note xml:id="nvhs_qmt_bhb"><persName key="pdrPo.001.004.000003074">Jenny</persName>, <persName key="pdrPo.001.004.000003076">Laura</persName> und <persName key="pdrPo.001.004.000003068">Eleanor</persName> Marx.</note></seg>.</p>
        <closer>Der Ihrige<lb/>B. </closer>
        <postscript>
          <p><pb/> Vorstehendes habe ich sehr eilig niedergeschrieben. Nach Durchlesung scheint es
            mir der Überlegung werth, ob eine in solchem Sinne gehaltene Pauke mir nicht
            Unannehmlichkeiten mit den französischen Behörden schaffen kann. Dadurch würde ich nicht
            nur mir persönlich schaden, sondern auch der Sache selbst, indem ich mir materielle
            Schwierigkeiten bereite, ihr zu nutzen. Im Nothfall kann ein Andrer die Rede ablesen und
            in der Diskussion kann ich ihm helfen.</p>
        </postscript>
        <closer>B. <pb/></closer>
      </div></body></text></TEI>