<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:telota="http://www.telota.de" telota:doctype="letter mega" xml:id="B00342" xml:lang="de"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title><idno>333</idno>Friedrich Leßner an Karl Marx in London. Lausanne, Donnerstag, 5. bis Samstag, 7. September 1867</title></titleStmt><publicationStmt><p>unknown</p></publicationStmt><sourceDesc><msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <institution>IISG</institution>
                        <collection>Marx-Engels-Nachlass</collection>
                        <idno><idno type="shelfmark">D 3024/D V 184. Fotosign. 9496(a–b)</idno></idno>
                    </msIdentifier>
                    <physDesc>
                        <p>Der Brief besteht aus einem Bogen mittelstarkem, weißem kariertem Papier
                            im Format 273 × 207 mm. Leßner hat die ersten zwei Seiten vollständig,
                            die dritte zu drei Vierteln beschrieben, die vierte Seite ist leer.
                            Schreibmaterial: schwarze Tinte.</p>
                        <p>Von unbekannter Hand: auf der ersten Seite oben mit Bleistift die
                            Nummerierung des Briefes: „11“.</p>
                        <p/>
                        <p>Die Schreibweise wurde im wesentlichen nicht berichtigt. Nur an einigen
                            Stellen wurde zum besseren Textverständnis die Schreibung korrigiert.
                            Die Eingriffe sind ausgewiesen.</p>
                        <p>Datierung in der Erstveröffentlichung: 7. September 1867.</p>
                    </physDesc>
                </msDesc><listWit><witness><bibl sameAs="zotero-604880-WCHRHTXJ">Erstveröffentlichung: in russischer
                            Übersetzung:<?oxy_custom_start type="oxy_content_highlight" color="255,255,0"?>
                            Письма Фридриха Лесснера Карлу Марксу (1935).<?oxy_custom_end?>
                            S. 153/154.</bibl></witness><witness><bibl>in der Sprache des Originals wird der Brief hier erstmals veröffentlicht.</bibl></witness></listWit></sourceDesc></fileDesc><profileDesc><correspDesc><correspAction type="sent">
                    <persName key="ed_l54_cks_xy">Leßner, Friedrich (1825-1910)</persName>
                    <placeName key="ed_cgw_bfh_4db">Lausanne</placeName><date when="1867-09-07"/></correspAction><correspAction type="received"><persName key="ed_ats_ysj_wx">Karl Marx</persName>
                    <placeName key="ed_wz2_shs_qx">London</placeName></correspAction>
                <note>Zur Datierung: Der Brief steht im Zusammenhang mit Leßners Brief vom 4. und 5.
                    September 1867 (siehe <ref target="B00341"><?oxy_comment_start author="lindenberg" timestamp="20190219T145859+0100" comment="Br. 332"?>F.
                        Leßner an Marx, 4. u. 5.9.1867</ref><?oxy_comment_end?> und ZB) und enthält
                    auch die Information über den Lausanner Kongreß der IAA, der am 2.–8. September
                    1867 stattfand. Leßner begann den vorliegenden Brief am
                    <?oxy_comment_start author="lindenberg" timestamp="20190405T172718+0200" comment="„5 August“"?>5.
                    September<?oxy_comment_end?>, setzte ihn am 6. September, („Freitag Heute“) fort
                    und beendete den Brief mit dem Datum „7/9 67“. Deshalb ist der vorliegende Brief
                    mit dem 5. bis 7. September 1867 datiert worden.</note></correspDesc></profileDesc><revisionDesc><listChange><change><date>2018-03-14T09:46:40Z</date> | <name>Sascha Grabsch</name> | <orgName>Telota</orgName> | OxGarage DOCX to TEI | 2.15.0</change><change><date>2018-03-14T15:34:58+01:00</date> | <name>Sascha Grabsch</name> | <orgName>Telota</orgName> | convert_tei_file.py | 0.85</change></listChange></revisionDesc></teiHeader><text><body><div type="writingSession">
                <opener>
                    <dateline><pb/> 5 <choice>
                            <sic>August</sic>
                            <corr cert="high">September</corr>
                        </choice></dateline>
                    <salute>Lieber Marx!</salute>
                </opener>
                <p><seg type="comment"><orig>Gestern hat man den ganzen
                            Tag verloren über die dritte Frage,</orig><note xml:id="b03443dc-7568-43f2-a196-a7ccf425a889">In der Nachmittagssitzung
                            am 5. September 1867 stellte der Leiter der belgischen Delegation
                                <persName key="pdrPo.001.004.000001133">César De Paepe</persName>
                            den Bericht der Kommission zum dritten Punkt der Tagesordnung vor, in
                            dem es u. a. hieß: „Les efforts tentés aujourd’hui par les associations
                            pour l’émancipation du <hi rendition="#u">quatrième état</hi> (classe
                            ouvrière) ne peuvent-ils pas avoir pour résultat la création d’un <hi rendition="#u">cinquième état</hi> dont la situation serait beaucoup
                            plus misérable encore? La neutralité [vielm. mutualite] ou réciprocite
                            considerée comme base des rapports sociaux. Equivalence des fonctions. –
                            Solidarité. – Sociétés ouvrières.“
                            <?oxy_comment_start author="lindenberg" timestamp="20190621T140923+0200" comment="ist neu von mir und soll die entfernte Erl. ersetzen"?>Ebenfalls
                            wurde die Frage des gesellschaftlichen Eigentums an Grund und Boden diskutiert.<?oxy_comment_end?>
                            <?oxy_comment_start author="lindenberg" timestamp="20190207T155727+0100" comment="entfernt: Der Bericht schließt mit dem Entwurf einer Resolution, in der es hieß, das Proletariat müsse sich die Erkenntnis aneignen, daß die Gesellschaft durch Maßnahmen umgestaltet werden könne, deren eine die Überführung des Bodens in das kollektive Eigentum der Gesellschaft sei. Die Pariser Proudhonisten protestierten sogleich dagegen. Félix-Eugène Chemalé erklärte, er halte „entrée du sol dans la propriété collective lui paraît une chose injuste et inapplicable“. Henri-Louis Tolainführte in seiner Rede aus, es gäbe ein Eigentum, das „par leur nature, doivent rester individuelles“. Während der Diskussion hielt De Paepe eine ausführliche Rede, in der er leidenschaftlich das Prinzip des gesellschaftlichen Eigentums am Boden verfocht, zugleich aber erklärte, er verharre auf den Position des Mutualismus. Diese zwei Prinzipien, meinte er, seien durchaus vereinbar. Die Diskussion endete mit einem Sieg der Proudhonisten, die auf Antrag Tolains mit einer Stimmenmehrheit von 27 gegen 11 den Satz über den Übergang des Bodens in Kollektiveigentum aus dem Bericht der Kommission entfernten. "?>(<?oxy_comment_end?>Siehe
                            Procès-Verbaux du Congrès de l’Association Internationale des
                            Travailleurs réuni à Lausanne ... S. 27–32; La Première Internationale.
                            Recueil de documents ... T. 1. S. 126–130. Siehe auch (Reymond:) Rapport
                            du Congrès Internationale de Lausanne. o.O. 1867. S. 2; [Johann Philipp
                            Becker:] Kongreß der Internationalen Arbeiterassociation in Lausanne.
                            In: Der Vorbote. Genf. Nr. 12. Dezember 1867. S. 185–189; Die Erste
                            Internationale. 1864–1870. Tl. 1. Moskau 1981. S. 156/157) sowie Bach:
                            Marks i agrarnyj vopros v I Internacionale. Nr. 5. S. 66–68; Koroteeva:
                            Sezar De Pap i Karl Marks (1865–1875). S. 288; Die Erste Internationale.
                            Tl. 1864–1870. Moskau 1981.
                            S. 156–159.<?oxy_comment_start author="lindenberg" timestamp="20181128T122904+0100" comment="Lemma eigentlich: Gestern hat man den ganzen Tag verloren über die dritte Frage {bis} sie selbst geschaffen.°]"?></note><?oxy_comment_end?></seg>
                    wobei sich wieder massenhafter unsin breit gemacht hat, dadurch das die
                    Franzosen durchgesetzt haben, daß alle Fragen für eine Komision kommen, ihren
                    unsin zuerst zur Diskussion gebracht.</p>
                <p>Die Deutschen haben auf daß meiste waß dieselben
                        geschwätz<ex>t</ex> haben ganz verzichtet, es übersetzt zu haben, oder die
                    Zeit wäre noch mehr todt geschlagen worden.</p>
                <p>ich habe denselben gesagt das daß Geschwätz von 4 u.
                        5 <unclear reason="illegible" cert="low">Stand</unclear> u.s.w. ein reiner
                    unsin sei, den sie selbst geschaffen.</p>
                <p><seg type="comment"><orig>Als am fünften Tage das
                            schwatzen wieder anfing habe ich einen Antrag gestellt, daß nur
                            Resolutionen vorgeschlagen, und die Gründe dafür angegeben werden. Dies
                            hielf auch nicht viel, bis wir gezwungen wurden Einen erneurten Antrag
                            von der deutschen seide einbrachten, daß die erste Frage vor allen
                            Andern diskutirt werde, sowie die Bestimmung des Ortes für den General
                            Counsel u.s.w. Diesen Antrag haben wir durchgesetzt.</orig><note xml:id="a46247c3-22a6-4f5e-991c-08757f41194f">Auf der Morgensitzung am
                            6. September 1867 formulierte der Vizepräsident des Kongresses <persName key="pdrPo.001.004.000000317">Johann Philipp Becker</persName> den
                            ersten Punkt der Tagesordnung (siehe auch <ref target="B00280">Erl. zu
                                <?oxy_comment_start author="reichhoff" timestamp="20180912T123548+0200" comment="Erl. 271a"?>R.
                                Shaw an Marx, 19.6.1867<?oxy_comment_end?></ref>): „quels sont les
                            moyens pratiques de rendre l’Association internationale un centre commun
                            d’action pour la classe ouvrière dans la lutte qu’elle soutient contre
                            le
                            capital“<?oxy_comment_start author="lindenberg" timestamp="20190207T160437+0100" comment="Was sind die praktischen Möglichkeiten, um die Internationale Vereinigung zu einem gemeinsamen Aktionszentrum für die Arbeiterklasse im Kampf gegen das Kapital zu machen?"?>,<?oxy_comment_end?>
                            und schlug der Versammlung die Wahl des Generalrats und des nächsten
                            Kongreßortes vor. Dieser Antrag fand einstimmige Annahme. (Siehe
                            Procès-verbaux du Congrès de l’Association Internationale des
                            Travailleurs réuni à Lausanne ... S. 11 und 36/37; La Première
                            Internationale. Recueil de documents ... T. 1. S. 116 und 132; [Johann
                            Philipp Becker:] Kongreß der Internationalen Arbeiterassociation in
                            Lausanne. In: Der Vorbote. Genf. Nr. 1. Januar 1868.
                    S. 9.)</note></seg></p>
                <p>Dadurch werden wir wohl <seg type="comment"><orig>daß
                            ziehl</orig><note xml:id="nrrr_fmj_yfb">Soll heißen: das
                        Ziel.</note></seg> erreicht haben. Daß keine zeit mehr übrig bleibt, für den
                    französischen unsinn.</p>
                <p><seg type="comment"><orig>Ueber den Beitrag hat es
                            heftigen Kampf gegeben. Dieselben hätten gerne wieder die Frage im
                            Dunkeln gelassen, aber wir haben es durchgesetzt. Daß wenn sie nicht
                            bezahlen, ausgeschlossen werden. bei dieser Frage haben wir sie Beschämt
                            gemacht.</orig><note xml:id="efdaca5b-9a75-4c60-ab0a-b3035c9e1bea">Die
                            lange Erörterung des von <persName key="pdrPo.001.004.000001296">Johann
                                Georg Eccarius</persName> vorgelegten Kommissionsberichts über den
                            ersten Punkt der Tagesordnung (siehe
                            Erl. <?oxy_comment_start author="lindenberg" timestamp="20190620T152537+0200" comment="333b"?>oben<?oxy_comment_end?>)
                            endete mit der Annahme von Resolutionen, die die Sektionen
                            verpflichteten, u. a. Initiativen zur Bildung von
                            Produktionsgenossenschaften anzuregen und zu unterstützen. Der
                            Generalrat, hieß es weiter in der Resolution, müsse den Zentralkomittees
                            der jeweiligen Länder alle drei Monate anstelle eines
                            Informationsbulletins, dessen Druck erschwert sei, briefliche Berichte
                            zusenden. Die Höhe des Jahresmitgliedsbeitrags wurde auf 10 Centimes für
                            alle Mitglieder der Internationale bzw. der ihr angeschlossenen
                            Gesellschaften festgesetzt. Delegierte der Abteilungen und Sektionen,
                            die ihre Jahresbeiträge nicht im voraus entrichtet haben, dürften an den
                            Kongressen nicht teilnehmen. (Siehe Procès-verbaux du Congrès de
                            l’Association Internationale des Travailleurs réuni à Lausanne ...
                            S. 36/37; La Première Internationale. Recueil de documents ... T. 1.
                            S. 132; [Johann Philipp Becker:] Kongreß der Internationalen
                            Arbeiterassociation in Lausanne. In: Der Vorbote. Genf. Nr. 1. Januar
                            1868. S. 9/10; Die Erste Internationale. 1864–1870. Tl. 1. Moskau 1981.
                            S. 154.)</note></seg>
                    <seg type="comment"><orig>Der nächste Kongreß wird in Brüssel abgehalten. Der
                            General Counsel in London.</orig><note xml:id="ba21b05e-5ca9-4c3a-ac08-a3def4a971bf">In der Nachmittagssitzung
                            am 6. September 1867 wurde als Ort für den nächsten Kongreß Brüssel
                            bestimmt. Er sollte am ersten Montag im September 1868 beginnen. London
                            blieb weiterhin Sitz des Generalrats. (Siehe Procès-verbaux du Congrès
                            de l’Association Internationale des Travallieurs réuni à Lausanne ...
                            S. 37–40; La Première Internationale. Recueil de documents ... T. 1.
                            S. 133/134; [Johann Philipp Becker:] Kongreß der Internationalen
                            Arbeiterassociation in Lausanne. In: Der Vorbote. Genf. Nr. 11. November
                            1867. S. 171; Nr. 2. Februar 1868. S. 17/18.) – Der dritte Kongreß der
                            IAA fand in Brüssel vom 6. bis 13. September 1868 statt.</note></seg>
                </p>
                <p><pb/> Nun die Herrschaften haben sich doch etwas ruhiger
                    verhalten, aber wahrscheinlich nur um ihren unsinn, noch breit zu machen. Es
                    fehlt uns ein guter Deutscher der der französischen sprache mächtig ist, <choice>
                        <sic>und</sic>
                        <corr cert="high">um</corr>
                    </choice> diesen Leuten sogleich richtig zu antworten.</p>
                <p><seg type="comment"><orig>Freitag Heute</orig><note xml:id="b159728f-b0a5-4f91-97d6-536397a02e73">6. September
                        1867.</note></seg> ist <persName key="pdrPo.001.004.000004646">Stumpf</persName> aus Mainz angekommen. Wir wollen sehen ob derselbe uns
                    helfen wird. Auch ein politischer Oekonom namens <persName key="pdrPo.001.004.000002686">Lange</persName> aus <seg type="comment"><orig>wintertur;</orig><note xml:id="nafy_4mj_yfb">Winterthur.</note></seg> auch <seg type="comment"><orig><persName key="pdrPo.001.004.000002644">Ladentorf</persName></orig><note xml:id="na3g_rmj_yfb"><persName key="pdrPo.001.004.000002644">August
                                Ladendorf</persName>.</note></seg> ist angekommen. es sind jetzt
                    66 Delegierte, natürlich einige davon sind schon wieder fort, und leiter von
                    unser seide, wir haben viele nachtheile dieses Jahr.</p>
                <p>Endlich ist die sache zu Ende, und ich und viele sind
                    froh daß es so weit ist.</p>
                <p>Der ganze Freitag nachmittag und <seg type="comment"><orig>Sonabent</orig><note xml:id="b659cc2b-2394-4f0f-b388-b4ae0ba85479">Sonnabend, 7. September
                            1867.</note></seg> ist folgend todt geschlagen, und sogar noch Sonabent
                    Abent eine Sitzung gehalten, damit dieselben ja genuch bekommen. dieselben
                    wolden <seg type="comment"><orig>das Program für den nächsten
                            Kongreß</orig><note xml:id="ebb34f88-1342-4c3b-afd1-488f2583fbd8">Einige
                            Fragen, die man dem Generalrat für die Tagesordnung des nächsten
                            Kongresses empfehlen wollte, wurden in der Nachmittagssitzung am
                            7. September 1867 besprochen. <persName key="ed_k5z_mm3_kcb">Félix
                                Eugène Chemalé</persName> empfahl die Aufnahme folgender sechs
                            Fragen: „1. Organisation du crédit. – Comptoirs d’échange. –
                            Papier-monnaie. (A traiter au point de vue pratique, en formulant des
                            statuts.) 2. Les machines et leurs effets. 3. Enseignement professionnel
                            intégral. – Programme d’éducation rationnelle. 4. Statistique ouvrière.
                            5. L’égalité civile, politique et sociale. 6. Livrets ouvriers.“
                                <persName key="pdrPo.001.004.000001133">César De Paepe</persName>
                            schlug vor, noch zwei Fragen beizufügen, die dem Generalrat zu
                            zweckmässiger Verwendung empfohlen wurden: „1. Le sol, les canaux, les
                            routes, chemins de fer, etc. …, doivent-ils être propriété sociale ou
                            propriété individuelle? – Et comment devraient-ils être exploités pour
                            le plus grand avantage de l’individu et de la collectivité? 2. Des
                            grèves, de la fédération des sociétés de résistance (ou <hi rendition="#u">Trade’s Unions</hi>) dans le sein de l’Association
                            internationale, et de la constitution d’un Conseil d’arbitrage pour les
                            grèves.“ Zwei weitere Vorschläge kamen von Chemalé: „1. Toute section
                            qui voudra présenter à la discussion du prochain Congrès une question en
                            dehors de celles qui viennent d’être proposées pour le programme, devra
                            le faire savoir au Congrès général avant le 31 mars prochain. 2. Tous
                            les mémoires ou documents relatifs aux questions mises à l’ordre du jour
                            devront être adressés à la section spécialement chargée d’organiser le
                            Congrès, jusqu’au 25 août au plus tard.“ Auch diese Vorschläge wurden
                            angenommen. (Siehe Procès-verbaux du Congrès de l’Association
                            Internationale des Travallieurs réuni à Lausanne ... S. 73/74; La
                            Première Internationale. Recueil de documents ... T. 1. S. 155; [Johann
                            Philipp Becker:] Kongreß der Internationalen Arbeiterassociation in
                            Lausanne. In: Der Vorbote. Genf. Nr. 5. Mai 1868.
                        S. 73/74.)</note></seg> festsetzen, aber es ist ihnen doch nicht
                    gelungen.</p>
                <p><seg type="comment"><orig>über Erziehung der Kinder, und
                            die Stellung der Frauen, wurden noch eine Masse Pfrassen gemacht, sowie
                            über die Landfrage, Maschienen und ihr Einfluß.</orig><note xml:id="feac6d5a-8e6b-41eb-bef6-be9a8fbdde36">Leßner bezieht sich auf
                            die Besprechung des vierten, fünften und sechsten Punktes der
                            Tagesordnung vom 6. und 7. September 1867, die lauteten: „<hi rendition="#u">Quatrème question.</hi> Travail et capital. –
                            Chômage. – Les machines et leurs effets. – Réduction des heures de
                            travail. – Division du travail. – Transformation et exinction du
                            salariat. – Répartition des produits“; „<hi rendition="#u">Cinquième
                                question.</hi> Fonctions sociales. – Rôle de l’homme et de la femme
                            dans la société. – Education des enfants. – Enseignement intégral. –
                            Liberté d’enseignement“; „S<hi rendition="#u">ixième question.</hi>
                            Définition et rôle de l’Etat. – Services publics, transport et
                            circulation. – Intérêts collectifs et individuels. – L’Etat considéré
                            comme justicier et gardien des contrats. – Droit de punir“. Siehe
                            Procès-verbaux du Congrès de l’Association Internationale des
                            Travallieurs réuni à Lausanne ... S. 12/13, 34/35, 53–59 und 61–73; La
                            Première Internationale. Recueil de documents ... T. 1. S. 116/117,
                            130/131, 143–146 und 147–155; [Johann Philipp Becker:] Kongreß der
                            Internationalen Arbeiterassociation in Lausanne. In: Der Vorbote. Genf.
                            12. Dezember 1867. S. 184; Nr. 1. Januar 1868. S. 7–9; Nr. 3. März 1868.
                            S. 38–43; Nr. 4. April 1868. S. 54–61. – Über die Erörterung der
                            Bodenfrage auf dem Lausanner Kongreß siehe
                            <?oxy_comment_start author="lindenberg" timestamp="20190621T135413+0200" comment="333a"?>Erl. oben<?oxy_comment_end?>
                            und <ref target="B00361"><?oxy_comment_start author="lindenberg" timestamp="20190621T135741+0200" comment="352n"?>V.
                                Schily an Marx, 25.9.1867<?oxy_comment_end?></ref>.</note></seg>
                    <hi rendition="#u"><persName key="pdrPo.001.004.000004646">Stumpf</persName></hi> hat uns gut geholfen. man kann gleich heraus finden,
                    wer ein Schüler von unserm Moor ist.</p>
                <p>Es thut mir so leit, das ich nicht das Vergnügen haben
                    konde, <seg type="comment"><orig><bibl sameAs="zotero-604880-PT9GISVC">Dein Buch</bibl></orig><note xml:id="d17d18e7-8074-49f3-85f8-49e2ab489a95"><bibl sameAs="zotero-604880-PT9GISVC">Karl Marx: Das
                                Kapital. Bd. 1. Buch 1. Hamburg 1867</bibl>.</note></seg>
                    vorzulegen, es ist jedoch davon gesprochen wurden, als eine <pb/> Masse
                    politische Oekonomische Fragen vorgeschlagen wurden für den nächsten
                    Kongress.</p>
                <p><seg type="comment"><orig>Morgen</orig><note xml:id="d7b33478-2758-45ec-85ed-27f63a76367c">8. September
                        1867.</note></seg> werden wir in Genf eintreffen und <seg type="comment"><orig>am Montag die Friedens Heulerei mit anhören</orig><note xml:id="b5ec527c-446a-4580-8866-17f00b116ac0">Am 9. September 1867
                            sollte der Kongreß der Friedens- und Freiheitsliga in Genf (siehe <ref target="B00313"><?oxy_comment_start author="lindenberg" timestamp="20190620T154746+0200" comment="Erl. 304h"?>Erl.<?oxy_comment_end?>
                                zu S. L. Borkheim an Marx, 5.8.1867</ref>) eröffnen.</note></seg>,
                    und Dienstag nach Paris abreisen, dort einen Tag bleiben, und auf diese weise
                    werden wir wohl bis <seg type="comment"><orig>Freitag</orig><note xml:id="b6343e2b-7ce5-4596-b4d0-5320765e8ee0">13. September
                        1867.</note></seg> in London sein.</p>
                <p>Ich werde sofort zu Dir kommen.</p>
                <p>Wir werden morgen früh auf den Genfer See eine
                    Vergnügungspartie machen. Daß soll den Schluß des Kongreßes vorstellen. Also
                    nochmals, eine Masse <seg type="comment"><orig>Frahßen</orig><note xml:id="nlgs_hck_yfb">Soll heissen: Phrasen.</note></seg> mit anhören zu
                    müssen denen man nicht ausweichen kann.</p>
                <p>Also bis auf wiedersehen</p>
                <closer>Dein Freund Fried. Lessner</closer>
</div>
    <div type="writingSession">
        <p><?oxy_custom_start type="oxy_content_highlight" color="255,255,0"?><?oxy_comment_start author="lindenberg" timestamp="20190227T173631+0100" comment="so in der Hs." mid="9"?>L<ex>a</ex>usanne<?oxy_custom_end?><?oxy_comment_end mid="9"?>
                    7/9 67.</p>
                <postscript>
                    <p>P.S. <persName key="pdrPo.001.004.000001296">Eccarius</persName> ist ganz
                        heiser, und unwohl. <pb/></p>
                </postscript>
            </div></body></text></TEI>