<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:telota="http://www.telota.de" telota:doctype="letter mega" xml:id="B00363" xml:lang="de"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title><idno>354</idno>Louis und Gertrud Kugelmann an Karl Marx in London. Hannover, Sonntag, 29. September 1867</title></titleStmt><publicationStmt><p>unknown</p></publicationStmt><sourceDesc><msDesc><msIdentifier><institution>RGASPI</institution><idno><idno type="shelfmark">f. 1 op. 1 d. 2086 Fotosign. 31&lt;a–d&gt;.</idno></idno></msIdentifier><physDesc><p>Der Brief besteht aus einem Bogen mittelstarkem, weißem Papier im Format 286 × 215 mm. Prägung: „Dr. L. Kglm.“ Louis Kugelmann hat die ersten zwei Seiten vollständig, die dritte Seite zu zwei Dritteln beschrieben. Gertrud Kugelmann hat den Rest der dritten und die Hälfte der vierten Seite beschrieben. Schreibmaterial: schwarze Tinte.</p><p>Von Kugelmanns Hand:
                            <?oxy_comment_start author="lindenberg" timestamp="20190408T160604+0200" comment=" (Z. 17, 63, 66–67)  nicht genau auszugmachen, welche Textstellen gemeint sind"?>Randanstreichungen<?oxy_comment_end?>.</p><p/></physDesc></msDesc><listWit><witness><bibl sameAs="zotero-604880-T7P7CRLH">Erstveröffentlichung:
                            <?oxy_custom_start type="oxy_content_highlight" color="255,255,0"?>Die
                            I. Internationale in Deutschland (1964).<?oxy_custom_end?>
                            S. 175–178.</bibl></witness></listWit></sourceDesc></fileDesc><profileDesc><correspDesc><correspAction type="sent">
                    <persName key="pdrPo.001.004.000002616">Kugelmann, Louis (auch Ludwig)
                        (1828-1902)</persName>
                    <placeName key="ed_evx_hkv_cbb">Hannover</placeName><date when="1867-09-29"/></correspAction><correspAction type="received"><persName key="ed_ats_ysj_wx">Karl Marx</persName>
                    <placeName key="ed_wz2_shs_qx">London</placeName></correspAction>
                <correspContext>
                    <ref type="next" target="B00388"/>
                </correspContext>
                <note>Marx antwortete Kugelmanns am 11. Oktober 1867 (siehe <ref target="B00388"><?oxy_comment_start author="lindenberg" timestamp="20190219T151824+0100" comment="Br. 378"?>Marx
                        an L. Kugelmann, 11.10.1867<?oxy_comment_end?></ref>).</note></correspDesc></profileDesc><revisionDesc><listChange><change><date>2018-03-14T09:46:54Z</date> | <name>Sascha Grabsch</name> | <orgName>Telota</orgName> | OxGarage DOCX to TEI | 2.15.0</change><change><date>2018-03-14T15:34:58+01:00</date> | <name>Sascha Grabsch</name> | <orgName>Telota</orgName> | convert_tei_file.py | 0.85</change></listChange></revisionDesc></teiHeader><text><body><div type="writingSession">
                <opener>
                    <dateline><pb/> Hannover, 29. Septbr. 1867</dateline>
                    <salute>Mein hochverehrter, lieber Freund!</salute>
                </opener>
                <p>Welche Freude hatte ich, als ich heute vor 14 Tagen <seg type="comment"><orig>aus
                            der Schweiz zurückkehrte</orig><note xml:id="f302dd3e-d3c0-4b33-91b6-6b34abb835e4"> Zu Kugelmanns Reise siehe
                                <ref target="B00316"><?oxy_comment_start author="reichhoff" timestamp="20180529T161330+0200" comment="(Br. 307.13–18)"?>L.
                                Kugelmann an Marx, 12.8.1867<?oxy_comment_end?></ref>. Kugelmann
                            hatte im September 1867 am Kongreß der IAA in Lausanne (siehe <ref target="B00337">Erl. zu
                                <?oxy_comment_start author="reichhoff" timestamp="20180913T120007+0200" comment=" 328d"?>Marx
                                an Engels, 31.8.1867<?oxy_comment_end?></ref> und anschließend am
                            Gründungskongreß der Friedens- und Freiheitsliga in Genf (siehe <ref target="B00313">Erl. zu
                                <?oxy_comment_start author="reichhoff" timestamp="20180913T120124+0200" comment=" 304g und 304h"?>S.
                                L. Borkheim an Marx, 5.8.1867<?oxy_comment_end?></ref>)
                            teilgenommen.</note></seg> und <seg type="comment"><orig>Ihr
                            Kapitalwerk</orig><note xml:id="c5d6526b-a057-46a4-a525-a05c8e1caeac"><bibl sameAs="zotero-604880-PT9GISVC">Karl Marx: Das Kapital.
                                Bd. 1. Buch 1. Hamburg 1867</bibl>.</note></seg> vorfand! Sie wissen
                    wie wenig Zeit mir bleibt für Studien, die vollkommene Sammlung erfordern, ich
                    bin daher erst bis Seite 60 gelangt. Es ist wahr das Studium Ihrer Waaren- u.
                    Werthanalyse erfordert große Aufmerksamkeit und, da mir die Materie selbst nicht
                    geläufig, Nachdenken; indeß finde ich die Darstellung so wunderbar klar-logisch,
                    daß ich am Schlusse der Entwicklung erstaunt über die Schwierigkeiten war, die
                    überwunden werden mußten, um zu solch einfachen u. einleuchtenden Resultaten zu
                    gelangen. Soweit glaube ich Sie verstanden zu haben (<seg type="comment"><orig>die „Kritik der polit. Oeconomie“</orig><note xml:id="c21d61cc-db90-4e45-bec1-472ad62f4e6c">Karl Marx: Zur Kritik der
                            Politischen Oekonomie. Erstes Heft. Berlin 1859. (MEGA² II/2.
                            S. 95–245.) Siehe auch <ref target="B00278"><?oxy_comment_start author="reichhoff" timestamp="20180913T120304+0200" comment="269d"?>Engels
                                an Marx, 16.6.1867<?oxy_comment_end?></ref> „Im Vergleich mit der
                            früheren Darstellung ...“.</note></seg> war eine gute Vorschule) und
                    hoffe Ihnen auch weiter folgen zu können. Sollten sich mir Schwierigkeiten
                    bieten, dann werde ich so frei sein von Ihrer Erlaubniß Gebrauch zu machen u.
                    Sie um Aufklärung bitten. – Ich bin furchtbar begierig auf den Erfolg Ihres
                    Werkes. – Von meinem Buchhändler höre ich, daß eine lebhafte Nachfrage danach
                    ist. Was hören Sie von <persName key="pdrPo.001.004.000003135">Meissner</persName>? – Auf der Reise sprach ich viele, die, angeblich <seg type="comment"><orig>durch „<bibl sameAs="ed_lpm_jxn_q2b" type="periodika">Die Zukunft</bibl>“ aufmerksam darauf gemacht, das endliche
                            Erscheinen mit Spannung erwarteten.</orig><note xml:id="f54780db-3f13-4657-b4f4-acbb0786fe47">Von dem seit längerer Zeit
                            erwarteten großen national-ökonomischen Werke von Karl Marx …
                            <?oxy_comment_start author="lindenberg" timestamp="20181114T180219+0100" comment="[Karl Marx: Vorwort. London, 25. Juli 1867.]"?><?oxy_comment_end?>In:
                            Die Zukunft. Berlin. Nr. 206, 4. September 1867. S. 2, Sp. 2/3. Siehe
                            auch <ref target="B00348">Erl. zu
                                <?oxy_comment_start author="reichhoff" timestamp="20180913T120417+0200" comment=" 339c"?>Marx
                                an Engels, 11.9.1867<?oxy_comment_end?></ref>.</note></seg> In
                    Frankf. a/M. habe ich nach einigen Richtungen anregend auf die Verbreitung
                    gewirkt. – <persName key="pdrPo.001.004.000003226">Miquèl</persName> u.
                        <persName key="pdrPo.001.004.000000359">v. Bennigsen</persName>, die jetzt
                    zum Provinziallandtag hier sind, ließ ich durch meinen Buchhändler je ein
                    Exemplar schicken. – Sie haben es behalten. – Sie sehen ich bin nicht bösartig,
                    sonst würde ich diesen „starken Knechten“ des Grafen v. <persName key="pdrPo.001.004.000000441">Bismark</persName> solche Erbauung nach den
                    Fadaisien ihrer Nationalliberalitäts-Wirksamkeit nicht gönnen. – Nun aber,
                    bitte, lieber Freund, nicht geruht u. nicht gerastet ehe Sie <pb/> die
                    wissenschaftliche Basis für eine neue Gesellschaftsordnung geschaffen. – Erst
                    dies Werk vollendet, dann „Das Verhältniß der verschiedenen Geschichts- resp.
                    Culturepochen zu den <expan>verschieden</expan>
                    <?oxy_comment_start author="lindenberg" timestamp="20181130T112926+0100" comment="(nötig ? so lassen oder im KV bringen?)"?><?oxy_comment_end?>öconomischen
                    Substraten“. Das ist Ihre Mission, die <hi rendition="#u">Sie</hi> erfüllen <hi rendition="#u">müssen</hi>. – Wie nothwendig es ist, leuchtete mir
                    unwidersprechlich <seg type="comment"><orig>in Lausanne u. Genf</orig><note xml:id="c4f05631-1d96-4dea-8029-26fe2ba10242">Kugelmann besuchte den
                            Lausanner Kongreß der IAA (siehe <ref target="B00337">Erl. zu
                                <?oxy_comment_start author="reichhoff" timestamp="20180913T120007+0200" comment=" 328d"?>Marx
                                an Engels, 31.8.1867<?oxy_comment_end?></ref>) und den
                            Friedenskongreß in Genf (siehe <ref target="B00313">Erl. zu
                                <?oxy_comment_start author="reichhoff" timestamp="20180913T120124+0200" comment=" 304g und 304h"?>S.
                                L. Borkheim an Marx,
                        5.8.1867<?oxy_comment_end?></ref>).</note></seg> ein. Welch’ allgemeine
                    Confusion, welche Unklarheit, welch widerwärtiger Dogmatismus mit mutualité etc
                    etc! – Der Himmel behüte uns bis 5 Jahre nach Vollendung Ihrer Werke vor
                    Revolutionen auf dem Continent! Der dabei zu Tage tretende Blödsinn u. die
                    daraus resultirenden Discreditirungen u. Entmuthigungen des Proletariats wären
                    entsetzlich. –</p>
                <p><hi rendition="#u">Eine</hi> Genugthuung habe ich von meinem Genfer Aufenthalte
                    u. das ist, daß ich Sie dort, in der Höhle des Löwen, an <seg type="comment"><orig>„Herren Vogt“</orig><note xml:id="f53e0e32-bf4d-4922-8ac8-ba1b54d766d7"><persName key="pdrPo.001.004.000004961">Karl Vogt</persName>. Auch Anspielung
                            auf Karl Marx: Herr Vogt. London 1860. (MEGA<hi rendition="#sup">2</hi>
                            I/18. S. 55–339.)</note></seg> gerächt habe. – Bei der Wahl der 5
                    deutschen Vicepräsidenten zum Friedenscongreß wurde auch <persName key="pdrPo.001.004.000004961">Vogt</persName> vorgeschlagen. – Ich
                    entgegnete, daß ich erwartete der Name werde hier nicht wieder genannt, bevor
                    sich dessen Träger nicht <seg type="comment"><orig>von Ihrer Anklage, bezahltes
                            Werkzeug <persName key="pdrPo.001.004.000003392">Napoleon</persName>’s
                            zu sein</orig><note xml:id="c20ca73e-c264-48ac-add6-7ff2487b1546">Karl
                            Marx: Herr Vogt. (MEGA<hi rendition="#sup">2</hi> I/18. S. 141–156).)
                            Später gefundene Belege für eine finanzielle Unterstützung <persName key="pdrPo.001.004.000004961">Karl Vogts</persName> durch die
                            französische Regierung – zwei Billetts <persName key="pdrPo.001.004.000003392">Napoleons III.</persName> an <persName key="pdrPo.001.004.000000523">Prinz Napoléon</persName> vom 3. März
                            und 20. Juli 1859 – sind abgedruckt in: Napoléon III et le prince
                            Napoléon. Correspondance inédite publiée par Ernest d’Hauterive. Paris
                            1925. S. 135–137. Dazu siehe <bibl sameAs="zotero-604880-RXNASBJ5" type="secondary">Jansen: Politischer Streit …</bibl> . Ausführlicher
                            darüber siehe auch Rolf Dlubek: Einführung, in: MEGA<hi rendition="#sup">2</hi> III/10. S. 619–628, sowie Jürgen Rojahn: Einführung, in:
                                MEGA<hi rendition="#sup">2</hi> III/9. S. 647–652.</note></seg>,
                    gerechtfertigt habe.– Trotz eifriger Vertheidigung von verschiedenen Seiten, u.
                    A. <persName key="pdrPo.001.004.000004456">Ludw. Simon</persName>, glänzender
                    Sieg. 4 reine Marxianer u. <persName key="pdrPo.001.004.000000656">Ludw. Büchner</persName>, Ihr einstweilen nur noch instinctiver Anhänger. –
                    Am folgenden Morgen Erscheinen von Buben, die des <persName key="pdrPo.001.004.000004961">Vogt</persName>’s waren, Versuch die gestrigen
                    Beschlüsse umzustoßen, vergebliches Beginnen, wiederum Sieg der unsern. – Ferner
                    vollständig verändertes, stark socialistisch gefärbtes Programm der Democraten,
                    die Tags zuvor nur bürgerlich verwässert aufgetreten waren. – Leider hatte ich
                    das Unglück „das Gemüth“ von <persName key="pdrPo.001.004.000004901">Jacobus
                        Venedey</persName> zu verletzen, der erklärte, es schmerze ihn immer tief,
                    wenn er die Behauptung des Gegensatzes zwischen Bürgerthum u. Proletariat höre.
                    – Ich bot ihm die biedere Rechte zur Versöhnung, mit, vor edler Entrüstung
                    glühenden Nase, schnöde abgewiesen. – Mit <persName key="pdrPo.001.004.000000664">Heinrich Bürgers</persName> kann ich sagen:
                    „Das alles habe ich für <hi rendition="#u">Sie</hi> gelitten.“ – <pb/> Unter den
                    Congreßleuten, waren es nur Ihre Schüler, die in dem Wirrwarr der
                    Tagesereignisse, die wirkliche Entwicklung zu verfolgen im Stande waren. – So
                    hielt <persName key="pdrPo.001.004.000001296">Eccarius</persName> eine glänzende
                    Pauke gegen <persName key="pdrPo.001.004.000000656">Büchner</persName>. – Lassen
                    Sie sich dieses u. Anderes von ihm selbst erzählen. – Grüßen Sie ihn bitte
                    herzlich von mir u. sagen Sie ihm meinen Dank für <seg type="comment"><orig>gesandte <bibl sameAs="ed_cct_4hf_lbb" type="periodika">Times</bibl></orig><note xml:id="aa6779ac-6d54-4663-9cdd-f57390ae39ca">Offensichtlich handelt es
                            sich um die Nummern der „<bibl sameAs="ed_cct_4hf_lbb" type="periodika">Times</bibl>“, in denen die Eccarius’ Artikelserie über den
                            Lausanner Kongreß veröffentlicht wurde. Siehe <ref target="B00344">Erl. zu Marx an Engels, 7.9.1867</ref>.</note></seg>. – <seg type="comment"><orig>Ich war erstaunt in diesem Blatte, in einem Leader, die
                            Kritik einer Rede von <persName key="pdrPo.001.004.000002387">Ernest
                                Jones</persName> zu lesen, wonach dieser sich gegen die
                            Concentration des Grundbesitzes in Irland ausgesprochen.</orig><note xml:id="ce7282f1-5350-463f-a639-1b9317712057">Kugelmann bezieht sich auf
                            die Passage „Mr. Ernest Jones lecturing before an Irish audience …“ im
                            [Leitartikel:] London, Friday, September 6, 1867. In: The Times. London.
                            Nr. 25 909, 6. September 1867. S. 6, Sp. 2/3.</note></seg> Wie verhält
                    es sich damit? – Grüßen Sie auch <persName key="pdrPo.001.004.000000542">Borkheim</persName> u. <seg type="comment"><orig><persName key="pdrPo.001.004.000000541">Frau</persName></orig><note xml:id="e3f4c1ee-9575-4520-aeaf-00778a2900a7"><persName key="pdrPo.001.004.000000541">Hannah
                        Borkheim</persName>.</note></seg>, wenn Sie sie sehen, von ersterem erwarte
                    ich einige <seg type="comment"><orig>Exemplare seiner Genfer Rede</orig><note xml:id="d89a2ab4-c047-48be-a3f0-3755494f3a2a"><bibl sameAs="zotero-604880-BJZTG8Y6" type="primary">[Sigismund Ludwig
                                Borkheim:] Ma Perle Devant le Congrès de Genève. Par un Diplomate
                                Prolétaire. Bruxelles 1867.</bibl> Siehe <ref target="B00340">Erl.
                                zu
                                <?oxy_comment_start author="reichhoff" timestamp="20180913T120953+0200" comment=" 331b"?>Marx
                                an Engels, 4.9.1867<?oxy_comment_end?></ref>.</note></seg>. –</p>
                <p>Wie weit sind Sie mit dem <seg type="comment"><orig>2. Thle Ihres
                            Buches</orig><note xml:id="e4225a73-e62b-477f-9aa8-c2f7c5a82966">Karl
                            Marx. Das Kapital. Buch 2. Siehe
                                <?oxy_comment_start author="lindenberg" timestamp="20181018T173909+0200" comment="Erl. 6b."?><ref target="B00007">Erl. zu Marx an J. Ph. Becker, zw. 9. u.
                                15.1.1866.</ref><?oxy_comment_end?> – Die Manuskripte für eine
                            Fortsetzung des „Kapital“ in einem zweiten und dritten Band, an denen
                            Marx bis zum Ende seines Lebens weiterarbeitete, wurden erst nach seinem
                            Tod von Engels veröffentlicht.
                            <?oxy_comment_start author="lindenberg" timestamp="20190509T175923+0200" comment="{Erl. über „Das Kapital“ in: Marx an J. Ph. Becker, zw. 9. u. 15.1.1866, Jahrgang 1866, 6.5–6. = Passagen zum 2. u. 3. Band:}
Die Bücher bzw. Bände 2 und 3 des „Kapitals“, an denen Marx noch bis zum Ende seines Lebens weiter arbeitete, wurden erst nach seinem Tod von Engels veröffentlicht. Siehe auch Vorarbeiten dazu: Karl Marx: Zweites Buch. Der Zirkulationsprozeß des Kapitals. Anfang des ersten Kapitels; derselbe: Thematisch ausgewählte Quellenauszüge für Buch 2 des „Kapitals“; derselbe: Der Zirkulationsprozeß des Kapitals (Manuskript IV) (MEGA2 II/4.3. S. 32–43, 44–56, 285–363), und Karl Marx: Manuskripte zum zweiten Buch des „Kapitals“ 1868 bis 1881 (MEGA2 II/11. S. 1–828); derselbe: Das Kapital. Kritik der politischen Ökonomie. Zweites Buch. Redaktionsmanuskript von Friedrich Engels 1884/1885 (MEGA² II/12. S. 1–483); Druckfassung: Karl Marx: Das Kapital. Kritik der politischen Ökonomie. Bd. 2. Hamburg 1885 (MEGA2 II/13. S. 1–486). – Manuskripte zum dritten Buch: Karl Marx: Drittes Buch. Erstes Kapitel. Verwandlung des Mehrwerts in Profit. Die Profitrate (Erster Entwurf); derselbe: Drittes Buch. Erstes Kapitel. Verwandlung des Mehrwerts in Profit und der Rate des Mehrwerts in Profitrate (Zweiter Entwurf); derselbe: Drittes Buch. Erstes Kapitel. Verwandlung des Mehrwerts in Profit und der Rate des Mehrwerts in Profitrate (Dritter Entwurf); derselbe: Gesetze der Profitrate; derselbe: Differentialrente. Auszüge aus Exzerptheften; derselbe: Profitrate, Kostpreis und Umschlag des Kapitals; derselbe: Drittes Buch. Erstes Kapitel. Verwandlung des Mehrwerts in Profit und der Rate des Mehrwerts in Profitrate (Vierter Entwurf) (MEGA2 II/4.3. S. 7–9, 10–13, 14–31, 57–77, 235–243, 244–280, 383–396) sowie Manuskripte zum zweiten und dritten Buch: Karl Marx: Über Mehrwert- und Profitrate, Gesetze der Profitrate, Kostpreis und Umschlag des Kapitals; derselbe: Kommentierte Auszüge aus Adam Smith: An Inquiry into the nature and causes of wealth of nations … Book 1 (ebenda. S. 78–234, 364–382), und Karl Marx: Manuskripte zum dritten Buch des „Kapitals“ 1871 bis 1882 (MEGA2 II/14. S. 3–162); Druckfassung: Karl Marx: Das Kapital. Kritik der politischen Ökonomie. Bd. 3. Hamburg 1894 (MEGA2 II/15. S. 1–859). Ausführlicher zur Entstehungsgeschichte des zweiten und dritten Buches bzw. Bandes siehe MEGA2 II/4.3. S. 421–469; II/11. S. 846–851; II/12. S. 497–523; II/13. S. 497–545; II/14. S. 381–431 und II/15. S. 917–926. Siehe auch Wolf: Otto Meißner – der erste Verleger des „Kapitals“ von Karl Marx. S. 836–843. – Nach der Herausgabe des zweiten und dritten Bandes beabsichtigte Engels auch, das vierte Buch des „Kapitals“, „Zur Geschichte der Theorie“ bzw. „Geschichte der Politischen Oekonomie seit Mitte des 17. Jahrhunders“ (siehe Marx an Kugelmann, 13. Oktober 1866, Br. 180.39–41, und Marx an Sigfrid Meyer, 30. April 1867, Br. 247.34–35) herauszugeben, das nach den ursprünglichen Marx’ Plänen den dritten Band des „Kapital“ bilden sollte. Als viertes Buch des „Kapital“ betrachtete Marx den theoriegeschichtlichen Teil des ökonomischen Manuskripts 1861–1863, der unter dem Titel „Theorien über den Mehrwert“ erst von Karl Kautsky in drei Bänden 1905–1910 veröffentlicht wurde. Siehe Karl Marx: Zur Kritik der politischen Ökonomie &lt;Manuskript 1861–1863&gt;. (MEGA2 II/3.1–6). Zur Engels’ redaktionellen Arbeit daran siehe Friedrich Engels. Inhaltsverzeichnis zu Marx’ Manuskript 1861–1863 (MEGA2 II/14. S. 345/346 und 1022–1024); derselbe: Zum Inhalt von Buch 4 des „Kapitals“ (ebenda. S. 348 und 1033–1036)"?>Ausführlich<?oxy_comment_end?>
                            zur Entstehungsgeschichte dieser Bände siehe MEGA<hi rendition="#sup">2</hi> II/4.3. S. 421–469; II/11. S. 846–851; II/12. S. 497–523;
                            II/13. S. 497–545; II/14. S. 381–431 und II/15. S. 917–926. Siehe auch
                                <ref target="B00185"><?oxy_comment_start author="reichhoff" timestamp="20180531T091816+0200" comment="(Br. 180.33–42"?>Marx
                                an L. Kugelmann, 13.10.1866<?oxy_comment_end?></ref> und <ref target="B00369"><?oxy_comment_start author="lindenberg" timestamp="20190725T135522+0200" comment="360dd"?>Marx
                                an Engels, 4.10.1867<?oxy_comment_end?></ref> „Ich kann weder Bd. II
                            fertig machen …“ und Erl.</note></seg>? Ist Aussicht, daß es zum
                    nächsten Frühjahr druckfertig ist? und – daß wir die Freude haben Sie wieder auf
                    einige Wochen bei uns zu sehen? –</p>
                <p>Bitte lassen Sie bald von sich hören u. nun für heute herzlich Lebewohl von</p>
                <closer>Ihrem<lb/>treu ergebenen<lb/>LKugelmann<lb/>Dr</closer>
            </div>
            <div type="writingSession">
                <p/>
            </div><div type="writingSession">
                <p>Herzlichsten Dank, lieber Herr Doctor, für Ihre große Freundlichkeit mir Ihr Werk
                    zu senden, auch meine Freundin, Frau <persName key="ed_fsr_4mg_sfb">Tenge</persName>, hat mich gebeten Ihnen ihren Dank auszusprechen; sie
                    meint der beste Dank würde wohl sein, wenn sie im Stande wäre solches Werk ganz
                    zu fassen und ich meine das auch. <seg type="comment"><orig>Doch will ich dies
                            erst versuchen, nachdem Sie so gütig gewesen sind mir das darin für mich
                            Passende <pb/> zu bezeichnen, da Sie ja selbst das Ganze für mich nicht
                            geeignet finden.</orig><note xml:id="b38d4837-88b0-4d8d-9c06-da06ed283040">Marx beantwortete diese
                            Bitte in seinem Brief an die Kugelmanns vom 30. November 1867 (<ref target="B00463">Marx u. E. Marx
                                <?oxy_comment_start author="reichhoff" timestamp="20180529T162007+0200" comment="(Br. 453.26–30)"?>
                                an L. u. Fr. Kugelmann, 30.11.1867<?oxy_comment_end?></ref> „Wollen
                            Sie Ihrer Frau Gemahlin ...“ und Erl.</note></seg></p>
                <p>Wenn ich meinen <persName key="pdrPo.001.004.000002616">Mann</persName> über Ihr Buch sprechen höre, so befürchte ich zuweilen ob
                    es auch wohl möglich sein wird, daß Sie den zweiten Band eines solchen Werkes
                    schon in diesem Frühjahre hierher bringen werden, wo wir Sie doch so sehr gern
                    wieder bei uns sähen. Hoffentlich aber sehen wir unsern Wunsch erfüllt und Sie
                    alsdann sogar in Begleitung einer der Ihrigen. Mit herzlichstem Gruß und
                    nochmals bestem Dank, geehrter Herr Marx,</p>
                <closer>Ihre<lb/>Gertrud Kugelmann <pb/></closer>
            </div></body></text></TEI>