<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:telota="http://www.telota.de" telota:doctype="letter mega" xml:id="B00394" xml:lang="de"><teiHeader><fileDesc><titleStmt>
        <title><idno>384</idno>Johann Georg Eccarius an Karl Marx in London. London, Montag, 14.
          Oktober 1867</title>
      </titleStmt><editionStmt><edition>Dieser Brief wird hier erstmals veröffentlicht.</edition></editionStmt><publicationStmt><p>unknown</p></publicationStmt><sourceDesc><msDesc><msIdentifier><institution>RGASPI</institution><idno><idno type="shelfmark">f. 1 op. 5 d. 6375</idno></idno></msIdentifier><physDesc><p>Der Brief besteht aus einem Bogen mittelstarkem, weißem, liniertem Papier im Format 226 × 180 mm. Prägung: ein Löwe auf der Krone. Eccarius hat die ersten drei Seiten vollständig, die vierte Seite zu drei Vierteln beschrieben. Schreibmaterial: schwarze Tinte.</p><p>Archivsignatur des Moskauer Marx-Engels-Instituts (IMĖ): „Rj 9&lt;a–d&gt;“.</p><p/></physDesc></msDesc></sourceDesc></fileDesc><profileDesc><correspDesc><correspAction type="sent"><persName key="pdrPo.001.004.000001296">Johann Georg Eccarius</persName>
          <placeName key="ed_wz2_shs_qx">London</placeName><date when="1867-10-14"/></correspAction><correspAction type="received"><persName key="ed_ats_ysj_wx">Karl Marx</persName>
          <placeName key="ed_wz2_shs_qx">London</placeName></correspAction>
        <note>Marx legte diesen Brief seinem Brief an Engels vom 19. Oktober 1867 (<ref target="B00405"><?oxy_comment_start author="lindenberg" timestamp="20190222T160251+0100" comment="(siehe Br. 395.83–84"?>Marx
            an Engels, 19.10.1867<?oxy_comment_end?></ref>) bei.</note></correspDesc></profileDesc><revisionDesc><listChange><change><date>2018-03-14T09:47:16Z</date> | <name>Sascha Grabsch</name> | <orgName>Telota</orgName> | OxGarage DOCX to TEI | 2.15.0</change><change><date>2018-03-14T15:34:59+01:00</date> | <name>Sascha Grabsch</name> | <orgName>Telota</orgName> | convert_tei_file.py | 0.85</change></listChange></revisionDesc></teiHeader><text><body><div type="writingSession">
        <opener>
          <dateline><pb/> 24 Tothill Street S.W.<lb/>October 14, 7. p.m
            1867</dateline>
          <salute>Lieber Marx,</salute>
        </opener>
        <p>ich habe so eben das Reisegeld in Empfang genommen um morgen früh nach Newbury, in
          Berkshire, auf Arbeit zu gehen. <seg type="comment"><orig>Vorigen Freitag vor acht
              Tagen</orig><note xml:id="e5e9f063-163c-4c4f-b152-2fe49df3800a">4. Oktober
              1867.</note></seg> ging ich mit zwei andern in eine Werkstelle in Maddox Street. Wir
          machten einen Rock und wurden wieder fortgeschickt. Da ich Nichts auftreiben konnte ging
          ich vor einigen Tagen zu dem Werkführer des Hauses, in welchem ich die letzten fünf Jahre
          gearbeitet habe. Er sagte mir frei heraus daß mein Name auf der Proskriptions-Liste stände
          als einer der Wortführer, und daß er strengen Befehl habe mich nicht wieder zu
          beschäftigen. Da die Arbeit überhaupt schlecht geht, und ich unter diesen Umständen noch
          schlechtere Aussicht auf
          <?oxy_comment_start author="lindenberg" timestamp="20190806T135603+0200" comment="so im Ms."?>Beschäftige<?oxy_comment_end?>
          habe so halte ich es für das Beste London vorläufig den Rücken zu zukehren. Der Meister
          von Newbury war heute selbst <pb/> hier und wenn er so viel bezahlt als er sagt, und die
          Arbeit nicht zu schwer gemacht wird so kann ich wenigstens ebensoviel verdienen als in
          Häusern zweiter Klasse in London &amp; habe jedenfalls nicht so viele schlechte Zeit. Eine
          Woche oder 14 Tage werden hinreichen zu entscheiden ob ich mit Sack &amp; Pack gehe.</p>
        <p>Es ist mir im höchsten Grade unangenehm daß ich morgen Abend mit
          den übrigen Sachen der <seg type="comment"><orig>Gesellschaft</orig><note xml:id="e2c0a1e0-545b-4a2b-a375-e1d5a14b7210">IAA.</note></seg> nicht auch das Pfund
          Sterling balance abliefern kann. Ich habe einiges ausgelegt um Zuthaten zu einem Rock zu
          kaufen &amp; jetzt wo der Rock fertig ist der Mann dem er gehört mit seiner Frau auf dem
          Lande. Sie ist unterwegs krank geworden &amp; Niemand weiß wenn sie zurück kommen
          werden.</p>
        <p>Ich hatte nicht die geringste Ahnung daß ich vor Mitte October
          keine Arbeit bekommen würde sonst hätte ich mein Geld nicht für Mobilien ausgelegt. <seg type="comment"><orig>Vorigen Sonnabend</orig><note xml:id="d72554f3-2f60-4b42-a3af-a2b12859d7bc">12. Oktober 1867.</note></seg> hatte
          <pb/> ich nur meine Strike Dividende die sich auf fünf Schillinge belief. Da ich die Sache
          nicht ändern kann so muß ich mir gefallen lassen was meine fellow Councillors von mir
          denken. Ich werde bezahlen so bald ich irgend kann.</p>
        <p>Ich habe den <seg type="comment"><orig>Kölner Schneidern geschrieben daß sie mir
              Zeitungen die Berichte über den Schneider Kongreß</orig><note xml:id="ae05e367-f64d-431e-878d-727a25cab40e">Auf der Sitzung des Generalrats vom
              1. Oktober 1867 wurde das an Eccarius adressierte Schreiben der im Januar 1866
              gebildeten Kölner Sektion der IAA Schneider verlesen, in dem die Kölner Schneider um
              Rat hinsichtlich der Veranstaltung des für den 13./14. Oktober 1867 einberufenen
              Schneider-Kongresses in Leipzig baten. Als Sekretär des Generalrats wurde Eccarius
              beauftragt, diesen Brief zu beantworten. (Siehe <bibl sameAs="zotero-604880-NKCLCE8L" type="primary">Minutes of the General Council 1867-1869.</bibl>
              S. 516.7–10.<?oxy_comment_start author="lindenberg" timestamp="20190222T163824+0100" comment="I/21"?>)<?oxy_comment_end?>.
              Eine englische Übersetzung des Briefes der Kölner Schneider erschien in der Mitteilung
              des Generalrats über diese Sitzung unter dem Titel „International Working Men’s
              Association“ in: The Bee-Hive Newspaper. London. Nr. 312, 5. Oktober 1867. S. 1,
              Sp. 5. (MEGA<hi rendition="#sup">2</hi> I/21. S. 1816/1817.) – Am 13./14. Oktober 1867
              gründeten Delegierte aus verschiedenen deutschen Städten in Leipzig den Allgemeinen
              Deutschen Schneider-Verein, dessen Präsident der Kölner Schneider <persName key="ed_ocv_yns_zcb">Heinrich Schob</persName> wurde. Siehe Offermann: Die erste
              deutsche Arbeiterpartei.
              <?oxy_comment_start author="lindenberg" timestamp="20181115T111206+0100" comment="CD-ROM."?><?oxy_comment_end?>S. 29;
              Engelhardt: „Nur vereinigt sind wir stark.“ Bd. 1. S. 351 ff.; Eisenberg: Deutsche und
              englische Gewerkschaften. S. 170–176.</note></seg> enthalten schicken sollen, wenn
          etwas im Laufe der Woche ankömmt so wird es <seg type="comment"><orig><persName key="ed_v1z_13p_q3b">mein Junge</persName></orig><note xml:id="dfc9990f-63ec-4a2d-a4dd-fc5483e04e3b">Vermutlich <persName key="ed_v1z_13p_q3b">Harry Eccarius</persName>. Siehe J. G. Eccarius an Hermann
              Jung, 10. November 1875. (IISG, Nachlass Hermann Jung, Sign. 611 e).</note></seg> zu
          unserm Freund <persName key="ed_l54_cks_xy">Leßner</persName> tragen. <seg type="comment"><orig>Ich habe die Statuten &amp; das Reglement der I.A.A. zum Druck
              vorbereitet</orig><note xml:id="d79fcf18-d2f0-42ef-b85b-c833474cf266">Association
              Internationale des Travailleurs. Statuts et Règlements. (MEGA<hi rendition="#sup">2</hi> I/20. S. 1249–1262 und 1742–1744.) – Der ursprüngliche Text der Statuten der
              IAA „Provisional Rules of the International Working Men’s Association“ (MEGA<hi rendition="#sup">2</hi> I/20, S. 13–15) war von Marx im Oktober 1864 in englischer
              Sprache verfaßt und am 1. November vom Zentralrat als Provisorische Statuten
              einstimmig angenommen worden (<bibl sameAs="zotero-604880-7U8R32JW" type="primary"><?oxy_comment_start author="lindenberg" timestamp="20190807T110900+0200" comment="vorher: Minutes 1864–1866. {I/20}"?>The
                Minute Book 1864-1866.<?oxy_comment_end?></bibl> S. 276.13–27). Der Genfer Kongreß
              der IAA (siehe
                <?oxy_comment_start author="lindenberg" timestamp="20190807T111335+0200" comment="11b Jg. 1866 ??)"?><ref target="B00012">Erl. zu Marx an L. Kugelmann, 15.1.1866<?oxy_comment_end?></ref>
              bestätigte die Provisorischen Statuten mit einigen Zusätzen und Änderungen und
              ergänzte sie durch ein Reglement. (<bibl sameAs="zotero-604880-GC36SRQ7" type="primary">Association Internationale des Travailleurs. Compte rendu du Congrès
                de Genève (1866).</bibl> S. 658.9–659.41.) Da die Materialien des Genfer Kongresses
              von der französischen Polizei konfisziert wurden, beschloß der Generalrat am
              16. Oktober 1866, die vom Genfer Kongreß gebilligten Statuten und das
              Organisationsreglement in London in französischer Sprache als Mitgliedsbuch
              herauszugeben. (<bibl sameAs="zotero-604880-LKLES7SU" type="primary"><?oxy_comment_start author="lindenberg" timestamp="20190807T111817+0200" comment="vorher: Siehe Minutes 1864–1866"?>Minutes
                of the General Council 1866/1867<?oxy_comment_end?>.</bibl>
              <?oxy_comment_start author="lindenberg" timestamp="20181115T111458+0100" comment="{I/20}"?><?oxy_comment_end?>S. 495.22–23)
              Diese Ausgabe, die Marx mit Unterstützung von <persName key="pdrPo.001.004.000002648">Paul Lafargue</persName> unter dem Titel „Statuts de l’Association Internationale
              des Travailleurs votés au Congrès de Genève (1866)“ (MEGA<hi rendition="#sup">2</hi>
              I/20, S. 236–240) hergestellt hat und die alle auf dem Genfer Kongreß beschlossenen
              Änderungen enthielt, erschien zusammen mit den von <persName key="pdrPo.001.004.000002648">Paul Lafargue</persName> mit Unterstützung von
                <persName key="pdrPo.001.004.000003076">Laura Marx</persName> redigierten
              „Règlements spéciaux votés au Congrès de Genève (1866)“ (ebenda, S. 646/647) Ende
              November 1866 in London unter dem oben genannten Titel „Association Internationale des
              Travailleurs. Statuts et Règlements“.
              <?oxy_comment_start author="lindenberg" timestamp="20181115T111637+0100" comment="(Siehe auch ebenda. S. 1249–1262 und 1742–1744)."?><?oxy_comment_end?>Diese
              Ausgabe erlangte jedoch nur geringe Verbreitung, da die französische Polizei von den
              1000 gedruckten Exemplaren die 800 nach Frankreich verschickten Exemplare Ende
              November 1866 an der Grenze beschlagnahmt hatte (siehe <bibl sameAs="zotero-604880-LKLES7SU" type="primary">Minutes of the General Council
                1866/1867.</bibl> S. 517.9–11, 520.7–8, 525.32–527.20, 764.27–29 und 775.6–10). –
              Johann Georg Eccarius fertigte, durch Marx unterstützt, unter Berücksichtigung der auf
              dem Lausanner Kongreß beschlossenen Präzisierungen die offizielle englische Fassung
              der Statuten und des Reglements der IAA an, die „Rules of the International Working
              Men’s Association. Founded September 28<hi rendition="#sup">th</hi> 1864“. Diese
              wurden auf Beschuß des Generalrats vom 5. November 1867 (siehe Minutes of the General
              Council 1867-1869. S. 523.4 und 1822/1823) in London Ende 1867 mit einer Auflage von
              1000 Exemplaren als Broschüre veröffentlicht. <persName key="pdrPo.001.004.000004412">Robert Shaw</persName> und Eccarius unterzeichneten sie in dessen Namen. Der Text
              stimmte inhaltlich weitgehend mit der deutschen Fassung der von <persName key="pdrPo.001.004.000000317">Johann Philipp Becker</persName> im „<bibl sameAs="ed_s1m_ygf_lbb" type="periodika">Vorboten</bibl>“ im September 1866
              veröffentlichten „Generalstatuten“ und „Reglamentarischen Bestimmungen“ (siehe MEGA<hi rendition="#sup">2</hi> I/20. S. 1264–1266 und 1734/1735) überrein. Siehe
              Erl. <?oxy_comment_start author="lindenberg" timestamp="20190222T164436+0100" comment="384h"?>unten<?oxy_comment_end?>
              („vom deutschen Original“).</note></seg>. Die <seg type="comment"><orig>englische
              Uebersetzung des Reglements im <bibl sameAs="ed_xhr_j1w_c2b" type="periodika">Courrier</bibl></orig><note xml:id="df6e27c0-e9f0-43b3-890b-1ca6896afe9d"> Appendix
              C. Bye-laws of the Association. In: The International Courier. London. Nr. 17, 1. Mai
              1867. S. 2, Sp. 1. – Diese englische Übersetzung des auf dem Genfer Kongreß der IAA am
              7. September 1866 beschlossenen Reglements der IAA erschien ohne Marx’ Zustimmung und
              in dessen Abwesenheit als Bestandteil der englischen Fassung des offiziellen Berichts
              des Generalrats „Congress of Geneva“, veröffentlicht in „The International Courier“,
              London, Nr. 6/7, 20. Februar bis Nr. 17, 1. Mai 1867 (MEGA<hi rendition="#sup">2</hi>
              I/20. S. 681–712 und 1810–1817). Sie war eine Übersetzung der von <persName key="ed_k11_4w1_mz">Joseph Card</persName> veröffentlichten vorläufigen Fassung des
              Reglements (siehe Règlement. In: [Joseph Card:] Congrès ouvrier de l’Association
              Internationale des Travailleurs tenu à Genève du 3 au 8 septembre 1866. Genève 1866.
              S. 26/27). – Zur Bezeichnung „by-law“ siehe auch Marx an Engels, 10. Dezember 1864.
                (MEGA<hi rendition="#sup">2</hi> III/13. Br. 63.93–94.)</note></seg> ist herzlich
          schlecht, ich habe es <seg type="comment"><orig>vom deutschen Original</orig><note xml:id="ba68cd4d-33aa-4fc1-8d39-8dc78b871935">Generalstatuten. In: Der Vorbote. Genf.
              Nr. 9, September 1866. S. 137–139. – Reglementarische Bestimmungen. Ebenda.
              S. 139/140. (MEGA<hi rendition="#sup">2</hi> I/20. S. 1264–1266 und 1734/1735. Siehe
              auch ebenda. S. 994, 1267 und 1736.) <persName key="pdrPo.001.004.000000317">Johann
                Philipp Becker</persName> ließ die „Generalstatuten“ und „Reglementarische
              Bestimmungen“ im Rahmen der von ihm verfaßten Artikelfolge „Der Kongreß der
              Internationalen Arbeiterassociation in Genf“ abdrucken. (Der Vorbote. Genf. Nr. 9,
              September 1866, S. 125–140.) Beide Dokumente wurden im Mai 1867 als Teil des
              Separatdruckes „<bibl sameAs="zotero-604880-74YTTXLQ" type="primary">General-Statuten,
                zugefügte Reglemente und Zentral-Statuten der Sektionsgruppe deutscher Sprache der
                Internationalen Arbeitergenossenschaft</bibl>“ in Genf bei Ducommun und Oettinger
              (Seite 5–8: General-Statuten; S. 7/8: Reglementarische Bestimmungen; S. 9-12:
              Zentral-Statuten der Sektionsgruppe deutscher Sprache), sowie als Flugblatt nochmals
              veröffentlicht. – Als Grundlage für die Redaktion der deutschen Fassung der auf dem
              Genfer Kongreß der IAA (siehe <ref target="B00012"><?oxy_comment_start author="lindenberg" timestamp="20190807T143113+0200" comment="11b Jg. 1866 ??)"?>Erl.
                zu Marx an L. Kugelmann, 15.1.1866<?oxy_comment_end?></ref>  am 5. und 8. September
              1866 angenommenen definitiven Statuten der IAA (siehe MEGA<hi rendition="#sup">2</hi>
              I/20, S. 236–240) dienten die „Provisorische[n] Bestimmungen der Internationalen
              Arbeiterassoziation“ (siehe ebenda. S. 54–56). Siehe MEGA<hi rendition="#sup">2</hi>
              I/20. S. 992–995; Die Erste Internationale. S. 138; Dlubek: Marx, Engels und die
              Konstituierung und Festigung der Internationalen Arbeiterassoziation … S. 7–46;
              Osobova: Nemeckij perevod Ustava Pervogo Internacionala i ego izdanija v 1864–1867
              godach … S. 60–92.</note></seg> übersetzt. <seg type="comment"><orig><persName key="pdrPo.001.004.000000317">Becker</persName>, <persName key="pdrPo.001.004.000000665">Bürklÿ</persName>, <persName key="pdrPo.001.004.000001010">Coullery</persName>, &amp; ich waren die Redakteure
              desselben.</orig><note xml:id="bcb1173f-bccf-41f7-a2cc-b0587ff0e03e">Die Redigierung
              der „Generalstatuten“ (siehe Erl.
              <?oxy_comment_start author="lindenberg" timestamp="20190807T143254+0200" comment="384h"?>oben<?oxy_comment_end?>)
              erfolgte durch Johann Georg Eccarius, Pierre Coullery und Karl Bürkli, die neben
              anderen Delegierten der am 4. September 1866 vom Genfer Kongreß der IAA mit der
              Ausarbeitung der Statuten beauftragten Kommission angehörten. Die Bildung einer
              Kommission für die Ausarbeitung eines Reglements wurde am 6. September 1866 des Genfer
              Kongresses von den Generalratsmitgliedern James Carter, Eugène Dupont und Hermann Jung
              beantragt. In die Kommission wurden fünf Delegierte gewählt, die bereits der
              Statutenkommission angehört hatten: Bürkli, Coullery, Eccarius, Ernest-Édouard
              Fribourg und Adrien Schettel. Siehe Association Internationale des Travailleurs.
              Compte rendu du Congrès de Genève (1866). S. 657.6–15, 660.6–9 und 690.30–33 sowie
                MEGA<hi rendition="#sup">2</hi> I/20. S. 1251, 1258, 1729/1730. Der vorliegende
              Brief von Eccarius ist das einzige Zeugnis, daß bei der Redigierung der deutschen
              Fassung des Reglements auch Johann Philipp Becker mitwirkte. </note></seg> Auch <seg type="comment"><orig>hatte ich einige Vorschläge aufgesetzt ehe ich wußte daß ich
              fortginge die morgen in der Sitzung vorschlagen wollte, und die ich den Statuten
              beilegen <pb/> werde.</orig><note xml:id="ffc0b332-1c64-4aaf-b416-8d90a88b51d1">Die
              nächste Sitzung des Generalrates der IAA fand am 22. Oktober 1867 statt. Das
              Protokollbuch enthält keine Information über die Eccarius’ Vorschläge. (Siehe Minutes
              1867–1869. S. 520.)</note></seg> Aus <seg type="comment"><orig>meinen Brief an den
              Generalrath</orig><note xml:id="nktb_vwj_1gb">Eccarius’ Brief an den Generalrat der
              IAA ist nicht überliefert. Vermutlich bezog er sich auf den Schlußsatz des Artikels 8
              des Reglements, der auf Grundlage der früheren Artikel 9 und 12 in neuer Redaktion
              1867 erschien: „… Only the delegates of branches and sections who have paid their
              contributions to the General Council can take part in the transactions of the
              Congress.“ (Rules of the International Wokring Men’s Association. London [1867].
              S. 7.)</note></seg> wirst Du vernehmen warum ich die letzten Beschlüsse vorschlagen
          wollte. Sie betreffen die Pflichten der Kongreß Delegirten &amp; die Frage sollte Ein für
          Allemal entschieden werden, um künftigen Zänkereien vorzubeugen.</p>
        <p>Ich werde nicht verfehlen Dich so bald wie möglich von meiner
          Newbury Adresse in Kenntniß zu setzen. Gefallen wird mir das Kleinstädtische jedenfalls
          nicht aber die Londoner Aussichten sind ohne meine Proskription zu schlecht um nicht einen
          Versuch zur Besserung zu machen.</p>
        <closer>Gruß Deines J.G. Eccarius <pb/></closer>
      </div></body></text></TEI>