<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:telota="http://www.telota.de" telota:doctype="letter mega" xml:id="B00424" xml:lang="de"><teiHeader><fileDesc><titleStmt>
                <title><idno>414</idno><?oxy_comment_start author="lindenberg" timestamp="20181214T110051+0100" comment="{? so in: Die Deutschland und die I. Internationale}"?>Carl
                    Wilhelm<?oxy_comment_end?> Klein an Karl Marx in London. Solingen, Freitag, 8.
                    November 1867</title>
            </titleStmt><editionStmt><edition>Dieser Brief wird hier erstmals veröffentlicht.</edition></editionStmt><publicationStmt><p>unknown</p></publicationStmt><sourceDesc><msDesc><msIdentifier><institution>IISG</institution><collection>Marx-Engels-Nachlass</collection><idno><idno type="shelfmark">D 2666/D V 75 Fotosign. 9369&lt;a–b&gt;.</idno></idno></msIdentifier><physDesc><p>Der Brief besteht aus einem Bogen mittelstarkem, weißem Papier im Format 445 × 282 mm. Klein hat die ersten zwei Seiten vollständig, die dritte Seite zu einem Viertel beschrieben, die vierte Seite ist leer. Schreibmaterial: schwarze Tinte.</p><p>Die Schreibweise wurde nicht berichtigt.</p><p>Von Engels’ Hand: auf der ersten Seite oben rechts mit Blaustift der Vermerk: „1867“.</p><p>Von unbekannter Hand: auf der ersten Seite oben mit Bleistift die Vermerke: links „XIX, 6.“ und rechts „8.11.1867“.</p></physDesc><additional><listBibl><bibl>RGASPI f. 1 op. 1 d. 4379</bibl></listBibl></additional></msDesc></sourceDesc></fileDesc><profileDesc><correspDesc><correspAction type="sent">
                    <persName key="pdrPo.001.004.000002522">Klein, Carl Wilhelm (etwa 1823
                        -)</persName><placeName>Solingen</placeName><date when="1867-11-08"/></correspAction><correspAction type="received"><persName key="ed_ats_ysj_wx">Karl Marx</persName><placeName>London</placeName></correspAction></correspDesc></profileDesc><revisionDesc><listChange><change><date>2018-03-14T09:47:35Z</date> | <name>Sascha Grabsch</name> | <orgName>Telota</orgName> | OxGarage DOCX to TEI | 2.15.0</change><change><date>2018-03-14T15:35:01+01:00</date> | <name>Sascha Grabsch</name> | <orgName>Telota</orgName> | convert_tei_file.py | 0.85</change></listChange></revisionDesc></teiHeader><text><body><div type="writingSession">
                <opener>
                    <salute><pb/> Lieber Herr Marx!</salute>
                </opener>
                <p>Wir erlauben uns, weil wir es für gut halten, mit unsrem Stand der <seg type="comment"><orig><orgName key="ed_cwy_j5y_rjb">Producktiv
                                Genossenschaft</orgName></orig><note xml:id="b2579923-adc9-40f3-b803-e2dae0a82e2c">Die <orgName key="ed_cwy_j5y_rjb">Solinger Eisen- und
                                Stahlwarengenossenschaft</orgName> wurde durch Mitglieder der
                            Sektion der IAA in Solingen im Frühjahr 1867, während der
                            Wirtschaftskrise gegründet. (Siehe Carl Klein an Johann Philipp Becker,
                            10. April 1867; RGASPI, Sign. f. 21, op. 1, d. 184/6; Kopie.) Die
                            Genossenschaftsgründung war von <persName key="pdrPo.001.004.000000317">Johann Philipp Becker</persName> angeregt worden und basierte auf
                            den im „<bibl sameAs="ed_s1m_ygf_lbb" type="periodika">Vorboten</bibl>“
                            von Dezember 1866, Januar und Februar 1867 (siehe unten)
                            veröffentlichten Statuten. Carl Klein berichtete über die Gründung
                            dieser Produktivgenossenschaft im Bericht der Sektionen Köln und
                            Solingen auf dem Lausanner Kongreß der IAA am 4. September 1867. (Siehe
                            Procès-verbaux du Congrès de l’Association Internationale des
                            Travailleurs réuni à Lausanne ... S. 15/16; La Première Internationale.
                            Recueil de documents ... T. 1. 119; Rapports lus au Cogrès-Ouvrier réuni
                            du 2 au 8 septembre 1867 à Lausanne. Chaux-de-Fonds 1867. S. 49/50.) Die
                            Eisen- und Stahlwarengenossenschaft in Solingen bestand bis mindestens
                            Anfang 1872.</note></seg> welche wir auf <seg type="comment"><orig>die
                            im Vorboten enthaltnen Statuten</orig><note xml:id="cdfc7425-e2b1-4f20-8217-626749bbd87a">Gesellschaftsvertrag oder
                            Statuten einer Produktiv-Genossenschaft. In: Der Vorbote. Genf. Jg. 1.
                            Nr. 12, Dezember 1866. S. 190–192; Jg. 2. Nr. 1, Januar 1867. S. 13–15;
                            Nr. 2, Februar 1867. S. 26–28.</note></seg> wie Sie wissen werden
                    gegründet haben, um von Ihnen Rath und That zu weiterm Fortkommen zu erhalten
                    respecktiv behülflich zu sein, wir haben die vorarbeiten gemacht und ein
                    Mustersortiment schon vor dem <seg type="comment"><orig>Arbeiter-Congress</orig><note xml:id="dac5c4ee-383b-4071-82df-698d4a637644">Lausanner Kongreß der IAA.
                            Siehe <ref target="B00337"><?oxy_comment_start author="lindenberg" timestamp="20191111T165943+0100" comment="328d"?>Erl. zu
                                Marx an Engels, 31.8.1867</ref><?oxy_comment_end?>.</note></seg>
                    nach unsrem Freund <seg type="comment"><orig><persName key="pdrPo.001.004.000000317">Becker</persName></orig><note xml:id="b589c170-78d1-4f26-851f-0d20864760b0"><persName key="pdrPo.001.004.000000317">Johann Philipp
                            Becker</persName>.</note></seg> geschickt und eine kleine Sendung an
                        <seg type="comment"><orig>einen Freund <persName key="ed_pdw_klc_mcb">
                                Freÿs</persName></orig><note xml:id="de7c4cfb-bb14-434d-ac07-4e52c77709b9"><persName key="ed_pdw_klc_mcb">Josef Heinrich Frey</persName>.</note></seg> in
                    Bassel zum <seg type="comment"><orig>tetail</orig><note xml:id="nfkq_llv_cgb">détail.</note></seg> verkaufe, wir sind noch stets an neuen
                    Mustersortimenter zu machen um nach andren Orten zu schicken wir werden in
                    nächster Zeit Ihnen ein sortiment schicken welches Sie vieleicht einem
                    geeigneten Bundesbruder übertragen konnen um Commissionen für uns zu werben,
                        <seg type="comment"><orig>wie uns <persName key="pdrPo.001.004.000000317">Becker</persName> schreibt</orig><note xml:id="da78aa67-b00f-4c35-b7e4-6f4316bdcdc8">Johann Philipp Beckers
                            Brief an Carl Klein bzw. die Eisen- und Stahlwarengenossenschaft in
                            Solingen, geschrieben vor dem 8. November 1867, konnte nicht ermittelt
                            werden. Vermutlich beantwortete Becker den Brief Kleins vom 9. Oktober
                            1867, in dem dieser über die Genehmigung und den Druck der Statuten der
                            Solinger Eisen- und Stahlwarengenossenschaft geschrieben hatte. (Siehe
                            Carl Klein an Johann Philipp Becker, 9. Oktober 1867; RGASPI, Sign.
                            f. 21, op. 1, d. 184/8; Kopie.)</note></seg> das wir jeden Tag
                    Bestellungen erhalten können, und die wenige Mittel welche die Mitglieder
                    besitzen und aufzubringen vermögen indem schon für die vorarbeiten die Arbeiter
                    vieles zu leisten hatten und größeres Kapital zum Fabrizieren auf andrem Wege
                    aufgebracht werden muß, wir haben einige Mitglieder welche wohl für einige
                    Tausend Thlr vermögen besitzen aber dasselbe nicht flüßig machen können, da wir
                    nun den Statutenmäßigen Weg einschlagen müssen weßhalb wir Sie ersuchen uns
                    hierüber zu berichten wieviel oder für welche Summe Geldes wir Obligationen nach
                    London respecktiv an Sie schicken können das heißt wie viel Absatz Sie nach
                    Ihrem Ansichten für uns verschaffen können. <seg type="comment"><orig>Die
                            Statuten unser Association</orig><note xml:id="b5868f20-7f18-401c-bc1d-c80aca2614a2">Die Statuten der Eisen-
                            und Stahlwarengenossenschaft in Solingen. Ende April 1868 berichtete
                            Carl Klein Johann Philipp Becker über das bevorstehende Erscheinen der
                            Statuten dieser Produktionsgenossenschaft. (Siehe Carl Klein an Johann
                            Philipp Becker, 24. April 1868; RGASPI, Sign. f. 185, op. 1, d. 71/3;
                            Kopie.)</note></seg> sind am Handelsgericht mit vorheriger Notarieller
                    Beglaubigung eingereicht seid dem September, müssen aber 3 Monate liegen bleiben
                    ehe wir dieselben genehmigt zurück erhalten, wir werden sobald wir in Besitz
                    derselben sind einige Tausend drucken lassen und dem Central-Comitee und Ihnen
                    einige zuschicken, hiermit schließen wir für diesmahl <pb/> in der Hoffnung bald
                    Antwort von Ihnen zu erhalten.</p>
                <closer>
                    <signed>Solingen d. 8 November 1867</signed>
                </closer>
                        </div><div type="writingSession">
                <p>Gruß u. Handschlag</p>
                <p>Im Auftrage der Genossenschaft worunter der Vorstand einige treugebliebenen 48er
                    <?oxy_comment_start author="lindenberg" timestamp="20181214T111738+0100" comment="{so im Ms.}"?>Commonisten<?oxy_comment_end?>
                    sind </p>
                <p>Namens derselben</p>
                <closer>Carl Klein Geschäftsführer der Genossenschaft<lb/>Schriftführer der Section.
                    Gastwirth zu den 3 Eidgenossen<lb/>Solingen</closer>
            </div>
            <div type="writingSession">
                <p/>
            </div><div type="writingAct"/><div type="writingSession"><p>Lieber Marx ich möchte oder könnte Ihnen in Betreff der <orgName key="ed_cwy_j5y_rjb">Producktiv
                        Genossenschaft</orgName> verschiedenes mitheilen was hierüber meine und
                    überhaupt der entschiedensten und Intelligentesten Arbeiter (Mitglieder) ihre
                    Ansichten sind, nähmlich: Das es das beste und die größte Agitation ist welche
                    wir im Rheinland Hauptsächlich Solingen, Remscheid u Umgegend angreifen können
                    und auf internationalem Wege durchführen läßt wenn wir nur einiges Kapital
                    aufbringen können und gegenseitige Ehrlichkeit und vertrauen halten so ist es
                    unsre feste Ueberzeugung das wir in einem halben längstens ein Jahr hier in
                    Solingen und Remscheid eine sehr sehr bedeutende Section haben und die kleine
                    Fabrickanten zu Grunde gerichtet und zu uns gezogen so sind wir auch beschäftigt
                    den <seg type="comment"><orig><orgName key="ed_rkd_rz4_23b">Allg. Deutsch.
                                Arbeiterverein</orgName></orig><note xml:id="de97d204-0dfb-4e10-b50b-b853af78edb7"><orgName key="ed_rkd_rz4_23b">Allgemeiner Deutscher Arbeiterverein</orgName>.
                            Siehe <ref target="B00017"><?oxy_comment_start author="lindenberg" timestamp="20191111T171812+0100" comment="16j.{Jg. 1866}"?>Erl. zu
                                P. Stumpf an Marx, 18.1.1866<?oxy_comment_end?></ref>. </note></seg>
                    wie er jetzt besteht zu vernichten und zu uns zu ziehen wo die Producktiv
                    Genossenschaft unser beste Hebel zu ist, ich könnte Ihnen noch verschiedenes in
                    Betreff des Allg. Deutsch<ex>en</ex> Arbeitvereins und der Gräfinn <persName key="pdrPo.001.004.000002070">Hatzfeldt</persName> Ihnen gegenüber welches
                    ich schriftlich von Ihr habe das heißt gegen Sie Agetiert ich halte es nicht für
                    <pb/> Wichtig genug nähres hierüber zu schreiben, sollte es Ihnen angehnehm sein
                    verschiedene Briefe zu lesen ich bin bereit Ihnen dieselben zukommen zu
                    laßen.</p>
                        </div><div type="writingSession"><p>In Eile</p>
                <closer>Gruß u. Handschlag<lb/>d. Ob. <pb/></closer>
            </div></body></text></TEI>