<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:telota="http://www.telota.de" telota:doctype="document mega" xml:id="mega_ysm_ds3_4gb">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Abschrift des Briefes von Hermann Engels an Gottfried Ermen vom 3. Juli
                    1867</title>
                <?oxy_comment_start author="lindenberg" timestamp="20190124T150106+0100" comment="In der WORD-Datei sind noch die personen für das Register ausgezeichnet"?>
            </titleStmt><?oxy_comment_end?>
            <publicationStmt>
                <publisher>Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften (BBAW)</publisher>
            </publicationStmt>
            <notesStmt>
                <note type="editorial">
                    <p>Der Standort der Originalhandschrift ist zur Zeit nicht bekannt. Die
                        Veröffentlichung erfolgt nach einer Fotokopie: RGASPI, Sign. f. 9, op. 1, d.
                        11/22. Fotosign. 652&lt;a–b&gt;</p>
                </note>
            </notesStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc rend="manuscript">
                    <msIdentifier>
                        <collection>RGASPI</collection>
                        <idno>
                            <idno type="shelfmark">Sign. f. 9, op. 1, d. 11/22. Fotosign.
                                652&lt;a–b&gt;</idno>
                        </idno>
                    </msIdentifier>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <creation>
                
            </creation>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text type="document">
        <body>
            <div><opener>
                <dateline><pb/> Barmen 3. Juli
                    1867</dateline>
                <salute>Werther Herr Ermen</salute>
            </opener>
                <p>Ihrem werthen Brief vom 10. p<ex>assa</ex>t<hi rendition="#sup">i</hi> [mensis]
                    entnahm ich, daß Sie uns die erbetene Erlaubniß, die Bezeichnung „Manchester“
                    noch länger auf einigen unserer Garnsorten führen zu dürfen, versagen. Wir
                    werden demnach hiervon nicht länger Gebrauch machen, und bitten nur uns
                    mitzutheilen, ob Sie gestatten wollen, daß wir die wenigen Ries Papiere, welche
                    augenblicklich noch damit bedruckt sind, verwenden.</p>
                <p>Wir bezweifeln dies zwar nicht, halten es jedoch für geboten, Ihre Erlauniß dazu
                    einzuholen, bis zu deren Eintreffen wir fortfahren werden den <hi rendition="#u">Vorrath</hi> in bisheriger Weise zu benutzen.</p>
                <p><hi rendition="#u">Dem Drucker haben wir indeß bereits Auftrag ertheilt, die mit
                        Manchester bezeichneten Steine zu vernichten.</hi></p>
                <p>Der einst unter den Firmen <orgName key="ed_mtd_tkh_1z">Ermen &amp; Engels in
                        Manchester</orgName> und <orgName key="ed_byw_vjh_1z">Ermen &amp; Engels in
                        Barmen</orgName> bestandene Usus bezüglich des Absatzgebietes war zu dem
                    Zwecke eingeführt, die beiden Geschäfte, in denen die <seg type="comment"><orig>Gründer</orig><note xml:id="nttr_fjp_2jb"><persName key="pdrPo.001.004.000001372">Friedrich Engels (Senior)</persName>
                            und <persName key="pdrPo.001.004.000001406">Anton Ermen</persName>.
                        </note></seg> derselben gleichzeitig betheiligt waren, zu verhindern, sich
                    unter einander, eine den Betheiligten schädliche Concurrenz zu machen. – Mit der
                    im Jahre 1860 erfolgten gänzlichen Trennung der Interessen war jener Usus
                    zwecklos geworden. Ich bin daher der Ansicht, daß keins der Geschäfte sich in
                    dieser Hinsicht Beschränkungen aufzuerlegen habe, und war mithin nicht
                    überrascht, von unserm Agenten die Mittheilung zu erhalten, daß er bei
                    Geschäftsabschlüssen <hi rendition="#u">im</hi> Zollenverein die Concurrenz
                    Ihres Agenten zu bestehen gehabt habe. –</p>
                <p>Unter freundschaftlicher Begrüssung, welcher sich meine Brüder anschließen,
                    verbleibe ich</p>
                <p>Ihr ergebner</p>
                <p>Herm. Engels</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>