<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:telota="http://www.telota.de" telota:doctype="document mega" xml:id="mega_i22_4x2_pgb">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Inserat über den ersten Band des „Kapitals“ mit dem Auszug aus der am 30.
                    Oktober 1867 veröffentlichten Rezension von Friedrich Engels: Karl Marx. Das
                    Kapital. Erster Band. Hamburg, Meissner, 1867, 784 Seiten. In: Die Zukunft.
                    Berlin. Nr. 254 vom 30. Oktober 1867. Beilage. S. 5. Sp. 1/2.</title>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften (BBAW)</publisher>
            </publicationStmt>
            <notesStmt>
                <note type="editorial">
                    <p>Originalhandschrift: IISG, Marx-Engels-Nachlass, Sign. L 4909/L VII 28.
                        Fotosign. 8880&lt;d&gt;. Archivsignatur des SPD-Archivs: II 10
                        N°48&lt;b&gt;.</p>
                    <p>Das Inserat ist eine Beilage zu: <ref target="B00437">Otto Meißner an Karl
                            Marx in London. Hamburg, Dienstag, 19. November 1867</ref>.</p>
                    <p>Erstveröffentlichung: <bibl sameAs="zotero-604880-59JL5TBZ" type="secondary">Eike Kopf: Wie sahen die deutschen Ausgaben des Marxschen „Kapitals“
                            tatsächlich aus (1867–1894). S. 965/966</bibl>.</p>
                </note>
            </notesStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc rend="manuscript">
                    <msIdentifier>
                        <institution>IISG</institution>
                        <collection>Marx-Engels-Nachlass</collection>
                        <collection/>
                        <idno>
                            <idno type="shelfmark">Sign. L 4909/L VIII 28. Fotosign. 8880(d)</idno>
                        </idno>
                    </msIdentifier>
                </msDesc>
                <listWit>
                    <witness>
                        <bibl type="print" sameAs="zotero-604880-59JL5TBZ">Eike Kopf: Wie sahen die
                            deutschen Ausgaben des Marxschen „Kapitals“ tatsächlich aus (1867–1894).
                            S. 965/966.</bibl>
                    </witness>
                </listWit>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <creation>
                
            </creation>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text type="document">
        <body>
            <div>
                <p/>
                <p><hi rendition="#c"><hi rendition="#b"><hi rendition="#mPrint">Das Kapital. Kritik
                                der politischen Oekonomie.</hi></hi></hi></p>
                <p><hi rendition="#c"><hi rendition="#mPrint">Von <hi rendition="#b">Karl
                            Marx.</hi></hi></hi></p>
                <p><hi rendition="#c"><hi rendition="#mPrint"><hi rendition="#g">Erster Band.</hi>
                            Productionsprozess des Kapitals. 50 Bogen. gr. 8. Preis 3½
                        Thlr.</hi></hi></p>
                <p><hi rendition="#mPrint"><?oxy_comment_start author="lindenberg" timestamp="20191009T142754+0200" comment="Blocksatz?"?>Die
                        Untersuchungen, die in diesem Buche geführt werden, sind von der höchsten
                        wissenschaftlichen Feinheit. Wir berufen uns vor Allem auf die
                        künstlerische, dialectische Anlage des Ganzen, auf die Weise, wie in dem
                        Begriff der Waare bereits das Geld als an sich existirend dargestellt, wie
                        aus dem Geld das Kapital entwickelt wird. Wir bekennen, dass wir die neu
                        eingeführte Kategorie des <hi rendition="#g">Mehrwerths</hi> für einen
                        Fortschritt halten, dass wir nicht einsehen, was sich dagegen sagen lässt,
                        wenn behauptet wird, nicht die <hi rendition="#g">Arbeit,</hi> sondern die
                            <hi rendition="#g">Arbeitskraft</hi> erscheine als Waare auf dem Markte;
                        dass wir die Berichtigung zum Ricardoschen Gesetz über die Rate des Profits
                        (dass statt Profit gesetzt werden müsse: Mehrwerth) für ganz in der Ordnung
                        ansehen. – Wir müssen gestehen, dass der historische Sinn, der durch das
                        ganze Buch geht, und der es dem Verfasser verbietet, die ökonomischen
                        Gesetze für ewige Wahrheiten, für etwas anderes anzusehen, als die
                        Formulirung der Existenzbedingungen gewisser vorübergehender
                        Gesellschaftszustände, uns sehr angesprochen hat; dass die Gelehrsamkeit und
                        der Scharfsinn, mit dem hierbei die verschiedenen geschichtlichen
                        Gesellschaftszustände und ihre Existenzbedingungen dargestellt sind, auf
                        Seiten unserer offiziellen Oekonomen leider vergebens gesucht werden
                        dürften. Es ist leider nicht zu leugnen, dass der besonders herbe Ton, den
                        der Verfasser gegen die <hi rendition="#g">offiziellen deutschen</hi>
                        Oekonomen anschlägt, nicht ungerechtfertigt ist. Sie alle gehören mehr oder
                        weniger zur „Vulgärökonomie,“ sie haben der Popularität des Tages zu Liebe
                        ihre Wissenschaft prostituirt und deren klassische Koryphäen verleugnet. Sie
                        sprechen von „Harmonien“, und treiben sich in den banalsten Widersprüchen
                        herum. Möge die harte Lektion, die ihnen dies Buch ertheilt, dazu dienen,
                        sie aus ihrer Lethargie zu wecken, ihnen in Erinnerung zu bringen, dass die
                        Oekonomie nicht bloss eine nährende Kuh ist, die uns mit Butter versorgt,
                        sondern eine Wissenschaft, die einen ernsten und eifrigen Cultus verlangt.
                        –</hi><?oxy_comment_end?></p>
                <p><hi rendition="#c"><hi rendition="#mPrint">(Auszug aus einer grösseren Kritik in
                            der „Zukunft“.)</hi></hi></p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>