<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:telota="http://www.telota.de" telota:doctype="document mega" xml:id="mega_sfv_5zx_4gb">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Louis Kugelmann an Adolf Friedrich Seubert, 27. November 1867. In der
                    Handschrift von Gertrud Kugelmann</title>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften (BBAW)</publisher>
            </publicationStmt>
            <notesStmt>
                <note type="editorial">
                    <p>Originalhandschrift: IISG, (Kleine Korrespondenz. Kugelmann.) Fotosign.
                        3330&lt;a–b&gt;.</p>
                    <p>Erstveröffentlichung: Dlubek, Skambraks: „Das Kapital“ von Karl Marx in der
                        deutschen Arbeiterbewegung (1967). S. 126/127.</p>
                    <p>Der Brief ist eine Beilage zu: <ref target="B00460">Louis Kugelmann an
                            Friedrich Engels in Manchester. Hannover, Samstag, 30. November
                            1867</ref>.</p>
                </note>
            </notesStmt>
                        <sourceDesc>
                <msDesc rend="manuscript">
                    <msIdentifier>
                        <institution>IISG</institution>
                        <collection/>
                        <idno><idno type="shelfmark">Kleine Korrespondenz. Kugelmann. Fotosign.
                                3330&lt;a–b&gt;</idno>
                        </idno>
                    </msIdentifier>
                </msDesc>
                            <listWit>
                                <witness>
                        <bibl type="print" sameAs="zotero-604880-JGYK6A2M">Erstveröffentlichung:
                            <?oxy_custom_start type="oxy_content_highlight" color="255,255,0"?>Dlubek,
                            Skambraks: „Das Kapital“ von Karl Marx in der deutschen Arbeiterbewegung
                            (1967).<?oxy_custom_end?> S. 126/127.</bibl>
                    </witness>
                            </listWit>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <creation>
                
            </creation>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text type="document">
        <body><p><hi rendition="#u">Copie</hi></p>
            <div><opener>
                <dateline><pb/> Hannover 27. Novbr. 1867.</dateline>
                <salute>Sr. Hochwohlgeboren</salute>
                <salute>Herrn Oberstlieut. <persName key="ed_rmn_fct_zcb">Seubert</persName> in
                        Ludwigsburg.</salute>
                <salute>Hochgeehrter Herr Oberstlieutenant!</salute>
                
            </opener>
                <p/>   
                         
                
                <p>Vor etwa 2 Monaten hat ein Werk von <persName key="ed_ats_ysj_wx">Karl
                        Marx</persName> in London „<bibl sameAs="zotero-604880-PT9GISVC" type="primary">Das Kapital</bibl>“ die Presse verlassen, welches geeignet
                    ist eine epochemachende Bedeutung auf dem Gebiete der politischen Oeconomie zu
                    gewinnen. (Eine in der Berliner „<bibl sameAs="ed_lpm_jxn_q2b" type="periodika">Zukunft</bibl>“ erschienene Kritik erlaube ich mir beizulegen.) Der
                    Verfasser ist mein Freund und das Studium seines Buches, das Resultat 30jähriger
                    gediegenster Forschungen, flößt mir den Wunsch ein, alles in meinen Kräften, zu
                    dessen Erfolge beizutragen. – Die Flachköpfe der „Vulgäroekonomie“ werden, wie
                    bei frühern Arbeiten von Marx, das Bestreben haben auch diese todtzuschweigen. –
                    Um dies zu verhindern muß das Buch in möglichst vielen Journalen, Zeitungen,
                    belletristischen und halbbelletristischen Blättern besprochen werden. – Hierzu
                    beizutragen, halte ich mich im Interesse der Wissenschaft und im Interesse von
                    Marx, der einer der bedeutendsten Männer dieses Jahrhunderts ist, verpflichtet.
                    – Leider habe ich wenige Beziehungen zur Tagespresse. – Sie, Herr
                    Oberstlieutenant, glaube ich für einen Mann halten zu dürfen, der die Größe und
                    Schwierigkeit eines Unternehmens zu begreifen versteht, wie das von Marx und das
                    in der Revolutionirung der politischen Oeconomie besteht.</p>
                <p>Verzeihen Sie daher die Anfrage ob es Ihnen <pb n=""/>möglich ist und ob Sie
                    geneigt sind, wissenschaftlichen Besprechungen des fraglichen Werkes in die
                    Tagespreße Eingang zu verschaffen? Die politische Farbe des Blattes kommt nicht
                    in Betracht, nur, daß die Kritiken, welche Ihnen, oder den betreffenden Blättern
                    einzusenden ich mir erlauben würde, <hi rendition="#u">so bald wie möglich</hi>
                    gedruckt werden. –</p>
                <p>Im günstigen Falle würde es mir lieb sein, wenn Sie die Güte hätten, das Blatt,
                    oder noch lieber <hi rendition="#u">die</hi> Blätter und deren Tendenz mir zu
                    nennen, damit bei der Abfassung der Artikel darauf Rücksicht genommen werden
                    könnte. – Der Zweck dieser Zeilen läßt mich hoffen auf die Nachricht Ihrerseits
                    rechnen zu dürfen, deren ich, wegen dieser Belästigung so sehr bedarf. Seien Sie
                    aber meiner steten Dankbarkeit versichert. –</p>
                <p>In der Erwartung geneigter Antwort und mit der Bitte um freundlichen Grüße an
                        <persName key="ed_j4w_plb_jjb">Frau Gemahlin</persName> und Fräulein
                        <persName key="ed_xvz_tdd_fhb">Anna</persName>.</p>
                <p>Ihr</p>
                <p>hochachtungsvoll ergebener</p>
                <p><persName key="pdrPo.001.004.000002616">L. Kugelmann</persName></p>
                <p>Dr.</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>