<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:telota="http://www.telota.de" telota:doctype="document mega" xml:id="mega_zcd_ltk_pgb">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Victor Schily an Jenny Marx, 18. September 1867.</title>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften (BBAW)</publisher>
            </publicationStmt>
            <notesStmt>
                <note type="editorial">
                    <p>Originalhandschrift: RGASPI, Sign. f. 6, op. 1, d. 148. Archivsignatur des
                        Moskauer Marx-Engels-Instituts (IMĖ) auf allen beschriebenen Seiten: „Rj
                        1595&lt;a–d&gt;“. Auf der Adreßseite befinden sich eine aufgeklebte Briefmarke
                        mit dem Stempel „26“ und vier Poststempel: „Paris 4<hi rendition="#sup">e</hi>/26 Sept 67 Gare du Nord“, „P. D.“, „London J Paid A 26 Sp 67“
                        und „London NW BO Sp 26 67“. Erstveröffentlichung: Hecker, Limmroth (Hrsg.):
                        Jenny Marx. Die Briefe (2014). S. 405/406.</p>
                </note>
            </notesStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc rend="manuscript">
                    <msIdentifier>
                        <institution>RGASPI</institution>
                        <collection/>
                        <idno>
                            <idno type="shelfmark">Sign. f. 6, op. 1, d. 148.</idno>
                        </idno>
                    </msIdentifier>
                </msDesc>
                <listWit>
                    <witness>
                        <bibl type="print">Hecker, Limmroth (Hrsg.): Jenny Marx. Die Briefe (2014).
                            S. 405/406.</bibl>
                    </witness>
                </listWit>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <creation>
                
            </creation>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text type="document">
        <body>
            <div><opener>
                <dateline><pb/> Paris, 18. Sept. 1867<lb/></dateline>
                <salute>Sehr geehrte und liebe Frau Marx</salute>
            </opener>
                 <p>Es sind nun allerseits zwei Jahre verstrichen, da hatt ich ein nettes Brieflein
                    an Sie komponirt, so wie ein ehrbarer und gesitteter Jüngling Eins der Hausfrau,
                    in deren Hause er Gast- und sonstige Freundschaft genoßen hat, widmen soll. Und
                    als das Brieflein fertig war, sah ich, daß es nicht gut war (zum Unterschiede
                    von unserm Schöpfer, der immer sah, daß es gut war, biblisch gesprochen); vor
                    lauter Manierlichkeit war es manièrirt ausgefallen, altmodisch, nicht werth
                    I[hn]en gewidmet zu werden: und so widmete ich es [de]m Camin; und ich wartete
                    auf eine beßere Inspiration, auf eine andre Gelegenheit mich Ihnen zu nahen.</p>
                <p>Und Gott sey’s gedankt – Gott Amor nämlich, der mir die Gelegenheit verschafft,
                    die ich hiermit mit beiden Händen ergreife, Ihnen und Ihrem schönen Ebenbilde
                    und lieben Kinde und Allen die es angeht meine herzlichsten Glückwünsche zu der
                    von seinem Götterknaben in Ihrem Familienkreise angezettelten Liebes- respective
                    von seinem <pb n=""/>Spießgesellen Hÿmen betriebnen Heiratsgeschichte
                    darzubringen. Und da mir bei solch freudigen Ereignißen hohe Herrschaften Gnaden
                    zu spenden pflegen, so erflehe ich mir als solche von Ihnen Amnestie für die
                    Unmanierlichkeit, meine Digestinus-Visite respt -Epistel Ihnen nicht wie sich’s
                    gebührte dargebracht zu haben. Als besondres Zeichen Ihrer Gnade erbitte ich mir
                    ferner Ihre Vermittelung, den zukünftigen
                        <?oxy_comment_start author="lindenberg" timestamp="20190417T162717+0200" comment="((nLafargue, Paul)) "?><persName key="pdrPo.001.004.000002648">Schwiegersohn<?oxy_comment_end?></persName>
                    bei einer Reise nach oder durch Paris kennen zu lernen.</p>
                <p>Am Liebsten wär es mir freilich, wenn Sie dabei wären, und ich hoffe in der That,
                    daß bei den Reisen zwischen London und Bordeaux, unser Paris und Ihr Bittsteller
                    nicht so ganz links liegen bleiben, wie es Letzterm passirte, als Ihre <persName key="pdrPo.001.004.000003074"><?oxy_comment_start author="lindenberg" timestamp="20190417T162946+0200" comment="((nMarx, Jenny (Tochter)))"?>Jenny<?oxy_comment_end?></persName>,
                    wie ich von <persName key="ed_bhq_wrr_fhb"><?oxy_comment_start author="lindenberg" timestamp="20190327T152407+0100" comment="Jaek ((nJaek ?))[?Junk ? bei Hecker falsch entziffert als Jung]"?>Junk<?oxy_comment_end?></persName>
                    höre, neulich hier war. Wenn ein solcher Besuch wieder vorkommt, so bitte ich
                    mir’s zu melden, damit ich der Besucherin meine Aufwartung machen kann.</p>
                <p><persName key="pdrPo.001.004.000004250"><pb n=""/><?oxy_comment_start author="lindenberg" timestamp="20190417T162852+0200" comment="((nSchily, Leonhard))"?>Meines
                        Bruders<?oxy_comment_end?></persName> (in Trier) <persName key="ed_fnp_mmg_zgb"><?oxy_comment_start author="lindenberg" timestamp="20190417T162914+0200" comment=" ((nWiese, Caroline))"?>Tochter<?oxy_comment_end?></persName>
                    heiratete vor einem Jahr einen wohlhabenden Tuchfabrikanten in Werden (Wiese,
                    Neffe <persName key="ed_rtg_pk4_lhb">Mittweg</persName>’s). Das war ein
                    Herzeleid, die Mutter wollte nicht von der Tochter, die Tochter nicht von der
                    Mutter. Nun hat die Tochter einen Jungen, und all’s well that ends well. Trösten
                    Sie sich an diesem Beispiel.</p>
                <p>Im dortigen Casino wurde neulich ein Paar interessanter Ohrfeigen ausgewechselt,
                    zwischen einem Ar[tillerie]offizier und dem Obergeheim[rath] von
                    <?oxy_comment_start author="lindenberg" timestamp="20190417T162744+0200" comment="((nHolleben, Ernst von))"?>Holleben<?oxy_comment_end?>.
                    Der Offizier, vom Obermemmeler, wie er den Stoff nannte, stark angesäuselt,
                    näherte sich einem Tisch, an dem Holleben mit andern Honorationen saß, ergriff
                    in einem Anfall von Verrücktheit den sog. Rosen-Müller beim Halse, und gab
                    Holleben, der intervenirte, eine Ohrfeige, die dieser sofort wiedergab. Jedem
                    das Seinige.</p>
                <p>Genehmigen Sie, werthe Frau, meine hochachtungsvolle und freundschaftliche
                    Grüße</p>
                <p>Schily</p>
                <p>Verspätet bis heute 25. Sept. aus den Gründen zu entnehmen aus der Anlage.</p>
                <p><pb n=""/>Madame</p>
                <p>Madame Marx</p>
                <p>1 Modena Villas Maitland Park</p>
                <p>Haverstock Hill</p>
                <p>Londres</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>