<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:telota="http://www.telota.de" telota:doctype="document mega" xml:id="mega_b2g_jzx_4gb">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Adolf Friedrich Seubert an Louis Kugelmann, 28. November 1867. In der
                    Handschrift von Gertrud Kugelmann</title>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften (BBAW)</publisher>
            </publicationStmt>
            <notesStmt>
                <note type="editorial">
                    <p>Originalhandschrift: IISG,
                        (<?oxy_comment_start author="lindenberg" timestamp="20191011T131523+0200" comment="192."?>Kleine
                        Korrespondenz. Kugelmann<?oxy_comment_end?>.)</p>
                    <p>Erstveröffentlichung: Dlubek, Skambraks: „Das Kapital“ von Karl Marx in der
                        deutschen Arbeiterbewegung (1967). S. 127–129.</p>
                    <p>Der Brief ist eine Beilage zu: <ref target="B00460">Louis Kugelmann an
                            Friedrich Engels in Manchester. Hannover, Samstag, 30. November
                            1867</ref>.</p>
                </note>
            </notesStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc rend="manuscript">
                    <msIdentifier>
                        <institution>IISG</institution>
                        <collection/>
                        <idno>
                            <idno type="shelfmark">Kleine Korrespondenz. Kugelmann.</idno>
                        </idno>
                    </msIdentifier>
                </msDesc>
                <listWit>
                    <witness>
                        <bibl type="print" sameAs="zotero-604880-JGYK6A2M">Erstveröffentlichung:
                            <?oxy_custom_start type="oxy_content_highlight" color="255,255,0"?>Dlubek,
                            Skambraks: „Das Kapital“ von Karl Marx in der deutschen Arbeiterbewegung
                            (1967).<?oxy_custom_end?> S. 127–129.</bibl>
                    </witness>
                </listWit>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <creation>
                
            </creation>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text type="document">
        <body>
            <p><hi rendition="#u">Copie</hi></p>
            <div><opener>
                               
                <salute><pb n=""/>Geehrter <persName key="pdrPo.001.004.000002616">Herr</persName>!</salute>
            </opener>
                <p/>
                                <p>Ihr Vertrauen auf <persName key="ed_rmn_fct_zcb">mein</persName>
                    Geschick als Mittelsperson in der Angelegenheit ihres Freundes setzt mich in
                    Verlegenheit. Ich habe mich seit Jahren mit nichts Anderm als
                    Militärwissenschaften abgegeben und bin deshalb auf dem fraglichen Gebiete nicht
                    so orientirt, wie ich sein müßte, um Ihnen wirklich von Nutzen sein zu
                    können.</p>
                <p>Was ich in Betreff der Journale zu sagen weiß ist Folgendes: Das eigentlich für
                    den fraglichen Gegenstand bei uns passende Blatt wäre „<bibl sameAs="ed_dpw_f5k_tgb" type="periodika">Das Gewerbeblatt aus
                        Würtemberg</bibl>“. Sein Redacteur ist der dem hiesigen Musterlager so wie
                    der ganz offiziellen Industrie vorstehende Director <persName key="ed_atm_2vz_zcb">Dr. v. Steinbeis</persName>. Das Blatt gibt aber nur
                    kurze Kritiken; gleichwohl würde ich es damit versuchen, da ich einen Freund
                    habe, der dort einigen Einfluß besitzt.</p>
                <p>Dieses Blatt hat gar keine politische Färbung, sondern lediglich praktische
                    Tendenz; es wird von der Kön. Centralstelle für Gewerbe u. Handel herausgegeben.
                    Sein Leserkreis ist ziemlich umfangreich. Dieses Blatt ist mit unserm
                    politischen Hauptblatt – weil Regierungsblatt – dem <bibl sameAs="ed_alc_hvk_tgb" type="periodika">Staatsanzeiger für
                        Würtemberg</bibl> verbunden. Der Staatsanzeiger ist ein conservatives Blatt
                    u. bringt auch Bücherbesprechungen; er ist nicht so exclusiv, daß er nicht auch
                    Besprechungen über Werke entgegengesetzter Richtung aufnähme. Ob er aber ihm
                    zugeschickte Kritiken ohne Weiteres nimmt, vermag ich nicht zu bestimmen. Ich
                    kenne einen seiner Redacteure oberflächlich, nicht so, daß ich einen
                    bestimmenden Einfluß auf ihn hätte. Doch könnte man es probiren.</p>
                <p>Das gelesenste Blatt in Würtemberg ist der <bibl sameAs="ed_x4y_mtk_tgb" type="periodika">schwäbische Merkur</bibl>, er hat mindestens 10,000
                    Abonnenten. Seine Tendenz ist der Liberalismus des Spießbürgers mit stark
                    preußischer Färbung. Ich habe früher in das Blatt geschrieben, bin aber
                    gleichwohl mit <pb n=""/>der Redaction nicht intim. Kritiken über Werke, wie das
                    fragliche, bringt der Merkur unbedingt; ob er aber ihm zugeschickte ohne
                    Weiteres aufnimmt, ist die Frage. Jedenfalls müßte man es probiren. Das
                    geistreichste Blatt in Württemberg ist der demokratische <bibl sameAs="ed_ujl_xr3_hfb" type="periodika">Beobachter</bibl>. Auch er bringt
                    Kritiken. Ich habe einen Freund, der Einfluß auf die Redaction hat und der mir
                    wohl an die Hand gehen würde. Weitere Blätter, über die ich aber nichts Näheres
                    angeben kann, wären etwa:</p>
                <p>Die <bibl sameAs="ed_t51_r3b_jjb" type="periodika">Zeitschrift für
                        Staatswissenschaft</bibl>; kommt in Tübingen heraus. Das Heilbronner
                    Tageblatt, beeinflußt die dortige Handelswelt. Der Schwarzwälder Bote, eine
                    politisch belletristische Zeitschrift für den Schwarzwald mit großem
                    Leserkreis.</p>
                <p><bibl sameAs="ed_ppd_ckb_jjb" type="periodika">Das deutsche Volksblatt</bibl>,
                    Organ der Ultramontanen, aber in Oberschwaben viel gelesen.</p>
                <p>Die <bibl sameAs="ed_y2b_blb_jjb" type="periodika">Ulmer Schnellpost</bibl>.</p>
                <p>Außer Württemberg hatte ich in frühern Jahren wohl ziemlich Verbindungen, aber
                    sie haben sich alle gelöst u. ich könnte Ihnen dort wohl schwerlich nützen.</p>
                <p>Seien Sie indessen von meinem guten Willen überzeugt. Ich glaube, Sie sollten mir
                    zunächst für den schwäbischen Merkur und den Beobachter Etwas senden.</p>
                <p>Meine <persName key="ed_j4w_plb_jjb">Frau</persName> und <persName key="ed_xvz_tdd_fhb">Tochter</persName> lassen sich Ihnen bestens
                    empfehlen.</p>
                <p>Mit vollk. Hochachtung</p>
                <p>ergebenst</p>
                <p>Seubert, Obstlt.</p>
                <p>Ludwigsburg d. 28. Nov. 67.</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>