<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:telota="http://www.telota.de" telota:doctype="document mega" xml:id="mega_dth_zsl_pgb">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Sigismund Ludwig Borkheim an Johann Philipp Becker, 27. August 1867</title>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften (BBAW)</publisher>
            </publicationStmt>
            <notesStmt>
                <note type="editorial">
                    <p>Originalhandschrift: IISG, Nachlass Johann Philipp Becker, Sign. D I 189.</p>
                </note>
            </notesStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc rend="manuscript">
                    <msIdentifier>
                        <institution>IISG</institution>
                        <collection>Nachlass Johann Philipp Becker</collection>
                        <idno>
                            <idno type="shelfmark">Sign. D I 189</idno>.</idno>
                    </msIdentifier>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <creation>
                
            </creation>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text type="document">
        <body>
            <div>
                <opener>
                    <dateline><pb/> Bern den 27sten Aug. 1867.<lb/>Bernerhof.</dateline>
                    <salute>Lieber Alter,</salute>
                </opener><p/>
                
                <p>Der Brief vom 7ten Aug. ist mir von London, aber erst sehr spät, nachgeschickt
                    worden, und von Zürich gab ich Dir vor einigen Tagen – am 20sten Abends – ein
                    elektrisches Lebenszeichen.</p>
                <p>Bis jetzt war ich nicht sehr glücklich auf meiner Reise. Beide, meine Frau und
                    ich, wir haben bis vor wenigen Tagen an Neigung zu Diarrhöe gelitten. Die Höhle
                    des Weißensteins sollte uns die Gedärme wieder feststellen. Dort eben aber
                    regnete es und nebelte, das ganze Haus stank nach Abtritt und das Essen auch. So
                    trollten wir uns vorgestern den Berg hinab und dampften hierher. Hier endlich
                    wird uns nach 3 Wochen wohler. Krafft, der Wirth, hat uns ein schönes großes,
                    luftiges Zimmer gegeben mit Aussicht auf die Berge, und daß ich anfange mich
                    wohl zu fühlen, beweist die Wiederaufnahme lustigen Briefwechsels mit Freunden,
                    wozu mir seit Wochen die Lust fehlte, weil es an Kraft gebrach. – Alter, große
                    Freude hättest Du, wenn Du das Mittelklassgesindel so wie ich, sehen könntest,
                    wie es in den großen Reisekaravansareien herumzieht. Ein trauriger Salat von
                    Hirnschädeln; die Weibsleute haben den
                    <?oxy_comment_start author="lindenberg" timestamp="20190927T083155+0200" comment="Dutt, Haarknoten"?>chignon<?oxy_comment_end?>
                    auswendig, das Mannsgeziefer inwendig. Aus Stolz, aus Dummheit, aus Neid, aus
                    Frechheit spricht ein <pb n=""/>Lump mit dem andern nicht; sie fürchten sich
                    einer vor dem andern wie fremdartige Thiere, die zum ersten Male in <hi rendition="#u">einen</hi> Käfig zusammengsperrt werden. Das wird, wie ich
                    während 10 Jahre zu beobachten Gelegenheit gehabt, von Jahr zu Jahr schlimmer
                    und wird am Ende zu Reiseklubs führen, die sich ihre eigenen Hotels an den
                    Hauptplätzen bauen. Wie soll man sonst der Mehrzahl von Kretins entgehen aus
                    allen Ländern der Welt?! – Halt – was wird man nun schrein?! Zetermordio wird
                    man nun schrein über meine „aristokratischen“ Gelüste. Man soll sich aber nicht
                    wundern, denn als Jude bin ich vom alten Stamme. – Über
                    <?oxy_custom_start type="oxy_content_highlight" color="153,255,255"?>Archiv,
                    Vorbote, Hauskreuz<?oxy_custom_end?>, will ich weiter nichts sagen, da wir uns
                    bald von Angesicht zu Angesicht sehen werden. Aber zum „Friedenskongreß“. Wird
                    die Sache <hi rendition="#u">praktisch</hi> angegriffen, so werden die
                    Regierungen gegen die Mitglieder in ganz Europa einschreiten. Läßt man sie
                    gewähren, so ist das ein Beweis verdienter Verachtung. Eine <hi rendition="#u">solche</hi> Bewegung kann <hi rendition="#u">im</hi>
                    <hi rendition="#u">Ernste</hi> nicht eilig und nicht <hi rendition="#u">ohne</hi>
                    <hi rendition="#u">Märtyrer</hi> durchgeführt werden denn es <hi rendition="#u">muß</hi> der klare Beweis geliefert werden, <hi rendition="#u">wer</hi> die
                    Leute sind, die den Frieden um keinen Preis wollen. – Ich habe in Zürich meinen
                    Namen unterschrieben, nachdem ich in London eine Karte als Mitglied der
                    internationalen Arbeiterassociation <pb n=""/>von Marx erhalten, wodurch mir der
                    Zutritt zum Friedenskongreß erleichtert werden sollte. Es wäre mir sehr
                    erwünscht, wenn ich den Vorberathungen im engern Kreise beiwohnen könnte. Meine
                    Absicht ist vorzuschlagen,: </p>
                <p>in Erwägung zu ziehen, ob es nicht rathsam, behufs Annäherung an dauernde
                    Friedenszustände:</p>
                <p rendition="#et">1, daß alle Staaten (Völker) West- und Mittel-Europas sich <hi rendition="#u">vereinigt</hi> jedem weitern Vordringen Rußlands, <hi rendition="#u">zuvörderst</hi> in Europa, und wenn nöthig, mit den Waffen,
                    widersetzen</p>
                <p rendition="#et">2, daß in allen Staaten West- und Mittel-Europas das Erlernen der
                    russischen Sprache, wenn nicht obligatorisch, so doch wenigstens fakultativ
                    gemacht werde.</p>
                <p><hi rendition="#u">Auf Französisch</hi>:</p>
                <p rendition="#et">1, Que tous les Etats (peuples) de l’Europe occidentale et
                    centrale s’opposeront dorénavant <hi rendition="#u">unis</hi>, et au besoin par
                    les armes, à toute conquête de la part des Russes dans cette partie du
                    globe.</p>
                <p rendition="#et">2, Que dans tous les Etats de l’Europe occidentale et centrale
                    l’acquisition de la connaissance de la langue russe devienne, si non
                    obligatoire, du moins facultative.</p>
                <p>auf englisch:</p>
                <p rendition="#et">1, That all the peuples of Western and central Europe henceforth
                    oppose in unison and if necessary by force of arms any further conquests of the
                    Russians in this part of the globe.</p>
                <p rendition="#et">2, That all the States of Western and Southern Europe the
                    acquisition of the knowledge of the Russian language, shall become, if not <hi rendition="#u">obligatory</hi>, at least <hi rendition="#u">facultative</hi>.</p>
                <p><hi rendition="#u">auf russisch</hi>:</p>
                <p rendition="#et">1, Что всѣ народы западной и средной Европы соединены и ежели
                    нужно, силой оружiя сопротивляются всякому завоеванiю Россiею въ Европѣ.</p>
                <p rendition="#et">2, Что во
                    всѣ<?oxy_custom_start type="oxy_content_highlight" color="255,255,0"?>хъ<?oxy_custom_end?>
                    государства<?oxy_custom_start type="oxy_content_highlight" color="255,255,0"?>хъ<?oxy_custom_end?>
                    западной и средной Европы прiобретенiе знанiя русскаго языка сдѣлается, по
                    крайней мѣрѣ легче чѣмъ до тѣхъ поръ, достижимымъ, ежели не обязательнымъ.</p>
                <p>Zur leichteren Mittheilung an anders Redende habe ich die Übersetzung
                    hinzugefügt, jedoch wünsche ich, daß Du meine Absicht, außer in ganz besonderen
                    Vorkommnissen, für Dich <pb n=""/>behältst, bis ich im Stande gewesen, den
                    Genfer Boden an Ort und Stelle zu untersuchen. Wie ich in den Zeitungen gesehen,
                    soll kein Sprecher länger als eine Viertelstunde pauken. Eingehende Beleuchtung
                    ist demnach unmöglich; man kann nur Schlagphrasen loslassen. Kaum an
                    öffentliches Sprechen gewöhnt, und dazu noch, um allgemein verständlich zu sein,
                    gezwungen, französisch zu reden, werde ich mir die Pauke schon jetzt in dieser
                    Sprache zusammenlegen. Sollte es zur Bildung eines ständigen Ausschusses kommen,
                    so gebe ich Dir anheim zu überlegen, ob es nicht vortheilhaft würde, meine Wahl
                    dafür zu betreiben. Ich darf mit Sicherheit annehmen, daß <persName key="ed_ats_ysj_wx">Marx</persName> bei der internationalen Arb. Assoc.
                    dafür arbeiten wird, daß ihre Mitglieder für mich stimmen, ein Gleiches würde am
                    Ende die Mehrzahl der anwesenden Deutschen thun und wohl <hi rendition="#u">alle</hi> Polen, jedenfalls auch ein Theil wenigstens der Franzosen, in so
                    weit sie den Bearbeitungen <persName key="pdrPo.001.004.000001761">Herzens</persName>, <persName key="pdrPo.001.004.000003511">Ogareffs</persName>, <persName key="ed_xsz_rwn_zgb">Dolgorukoffs</persName>
                    und anderer Russen nicht verfallen sind. Mein Hauptaugenmerk soll <hi rendition="#u">nur</hi> auf die russischen Umtriebe ge<pb n=""/>richtet
                    sein. – Erwirke mir nun vor allen Dingen Zutritt zu den vorberathenden
                    Versammlungen. Sage mir genau, <hi rendition="#u">wann</hi> sie beginnen.
                    Schreibe <hi rendition="#u">hierher</hi>, wo ich ewa bis Montag mein
                    Standquartier zu halten gedenke. Alsdann werde ich über Freiburg an die Genfer
                    See gehen, Dich stets wissen lassen, wo ich bin, brieflich, oder wenn nöthig
                    telegraphisch. – Nun lebe wohl und sei lustig! Es naht Dein
                        unveränderlich<ex>e</ex>r und treu zugethaner</p>
                <p>Rummelti Puff,</p>
                <p>genannt Borkheim.</p>
                <p>Lasse mir von diesem Briefe eine Abschrift machen, und sende sie mir umgehends
                    mit Weglassung der fremden Sprachen. Ich werde beim Eintreffen den Abschreiber
                    dafür bezahlen.</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>