<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:telota="http://www.telota.de" telota:doctype="document mega" xml:id="mega_pt4_5lq_1gb">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Für Ferdinand Freiligrath [Zeitungsausschnitt]</title>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften (BBAW)</publisher>
            </publicationStmt>
            <notesStmt>
                <note type="editorial">
                    <p>Der Zeitungsausschnitt enthält die von Marx’ Hand unter der Liste der
                        Mitglieder des Ausschusses mit schwarzer Tinte geschriebene
                        <?oxy_comment_start author="lindenberg" timestamp="20190930T140300+0200" comment="vorher: Sprichwort aus der Rheingegend;
Wander: Deutsches Sprichwörterlexikon
3. Wenn das nicht gut für die Wanzen ist, sagte der Bauer, als sein Haus brannte.

4. Wenn das nicht gut vor die Wanzen ist, so weiss ich nicht, was besser ist.

In Ostpreussen: Wenn dat nich got för de Wansker öss, denn wêt öck nich wat beter öss. (Frischbier2, 3972.) Diese Redensart wird auf einen Edelmann im Kreise Beherd zurückgeführt, der sich in seiner polnischen Wirthschaft vor dem Ungeziefer nicht anders zu helfen wusste, als dass er Haus und Hof niederbrannte. Bei Peik (196-197): »Wenn dat nich gôd für de Wandlüse is, dann wêt ik nich, wat beter is, hâr de Kêrl seggt, und harr dat Hûs anstäken.«

Holl.: Als dat niet goed voor de wandluis is, dan weet ik niet, wat beter is, speelde en zong de muzikant, en zijn huis stond in den brand. (Harrebomée, II, 435a.)

5. Wenn das nit gut für die Wanzen ist, so wêss ich nit, was gut wär&apos;, sagte der Berliner, als er hörte, dass die Spanier die Klöster sammt Mönchen und Nonnen verbrennen. – Klosterspiegel, 42, 7.
"?>Redensart<?oxy_comment_end?>:
                        „Wenn dat nit gut für die Wanzläus is, dann weiß ich nit, wat besser
                        is!“</p>
                    <p>Es handelt sich um eine Beilage zu: <ref target="B00405">Karl Marx an
                            Friedrich Engels in Manchester. London, Samstag, 19. Oktober
                        1867</ref></p>
                </note>
            </notesStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc rend="manuscript">
                    <msIdentifier>
                        <institution>IISG</institution>
                        <collection>Marx-Engels-Nachlass</collection>
                        <idno>
                            <idno type="shelfmark"> Sign. L 4498/L VI 630. Fotosign. 7906</idno>
                        </idno>
                    </msIdentifier>
                </msDesc>
                <listWit>
                    <witness>
                        <bibl type="print">Hermann“. Nr. 459, 19. Oktober 1867. S. 1. Sp. 1.</bibl>
                    </witness>
                </listWit>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <creation>
                
            </creation>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text type="document">
        <body>
            <div>
                <p/>
                <p><hi rendition="#c">Für <persName key="pdrPo.001.004.000001631">Ferdinand
                            Freiligrath</persName>.</hi></p>
                <p><hi rendition="#c">Schluß-Aufruf.</hi></p>
                <p>Die Liste der Zeichnungen für die <hi rendition="#g">Nationalgabe an Ferdinand Freiligrath</hi> wird
                    binnen Kurzem geschlossen werden. Der londoner Ausschuß ergreift diese
                    Gelegenheit, um alle Diejenigen zu rascher Bethätigung aufzufordern, die noch
                    theilnehmen wollen an der Entrichtung des „Volksdankes“, der dem Dichter und
                    Freiheitsmanne in so hohem Maße gebührt.</p>
                <p>Die Deutschen werden sich selbst ehren, indem sie einen ihrer Besten in
                    geziemender Weise ehren. Bis jetzt ist unsere Nation darin weit zurückgestanden
                    hinter anderen Völkern; wir, die wir die „Geisteskraft“ gewöhnlich am Höchsten
                    stellen – wir haben den Trägern der geistigen Bewegung, den Denkern und
                    Dichtern, noch wenig Anerkennung durch Thaten der Freigebigkeit zu Theil werden
                    lassen. Eine Gelegenheit bietet sich hier, wie sie nicht besser gedacht werden
                    kann, um die Achtung vor dem Genius werkthätig zu beweisen. <hi rendition="#g">Freiligrath’s</hi>
                    Schöpfungen haben durch ihren bildnerischen Zauber, durch die strenge Kraft der
                    Gesinnung den Geist von Millionen gefesselt, gerührt, zu mannhaftem Beschlusse
                    beseelt. Die Treue, mit welcher das einmal erfaßte Ideal von dem erprobten
                    Vaterlandsfreunde auch in den trübsten Zeiten festgehalten wurde, hat selbst den
                    Andersdenkenden den Zoll der Achtung abringen müssen, hat den Gleichgesinnten
                    das Recht gegeben, mit Stolz auf Freiligrath hinzuweisen. So treffen denn der
                    Richtungen mancherlei zusammen, um die Gabe, welche dem geistigen Vorkämpfer des
                    Hehren, Guten und Schönen geboten werden soll, zu einer wahrhaft allgemeinen
                    Kundgebung machen zu können.</p>
                <p>In verhältnißmäßig kurzer Frist, mitten unter den Störungen, welche eine
                    politisch tiefbewegte Zeit mit sich brachte, sind in Deutschland, wie auch im
                    Auslande, bereits eine Anzahl Zeichnungen erfolgt, die wir als einen
                    erfreulichen Beweis der Sympathie begrüßen. An die Deutschen in England, in
                    deren Mitte Freiligrath bis jetzt noch weilt, ist die Aufforderung, sich in
                    umfassender, der Sache würdigen Weise zu betheiligen, besonders herangetreten.
                    Es gibt wohl noch manchen unserer Landsleute, der in der Ungewißheit über den
                    Zeitpunkt des Abschlusses bis jetzt unterlassen hat, seinen Beitrag einzusenden.
                    Der Schluß der Listen steht nun nahe bevor; wir ersuchen daher Jeden, der dieser
                    Kundgebung noch beitreten will, nicht länger zu zögern. Die Beiträge können an
                    unseren Schatzmeister, Herrn <hi rendition="#g"><persName key="pdrPo.001.004.000001772">Gerstenberg</persName></hi>, 11, Warnford
                    Court, E. C., wie auch an jedes einzelne unterzeichnete Mitglied des Ausschusses
                    gerichtet werden.</p>
                <p>Möge gezeigt werden, daß die Deutschen Englands ihren Platz vollkommen ausfüllen,
                    da wo es gilt, eine der ersten Zierden der zeitgenössischen Literatur, einen der
                    besten Vaterlands- und Volksfreunde nach Verdienst zu ehren und dadurch eine
                    schöne öffentliche Tugend werkthätig zu beweisen.</p>
                <p><hi rendition="#g">London</hi>, 16. Oktober.</p>
                <p>Der
                    Ausschuß:<?oxy_comment_start author="lindenberg" timestamp="20190306T113339+0100" comment="Noch in eine Tabelle bringen!"?></p>
                <p>
                    <table rows="14" cols="3">
                        <row>
                            <cell>Vorsitzender:  <persName key="ed_fqc_j5v_zgb"><lb/><hi rendition="#b">Dr. A.
                                Heß</hi></persName>.</cell>
                            <cell/>
                            <cell>Ehrenpräsident:  <persName key="pdrPo.001.004.000000674"><lb/><hi rendition="#b">Lord
                                E. Bulwer Lytton</hi></persName>.</cell>
                        </row>
                        <row>
                            <cell/>
                            <cell>Schriftführer:</cell>
                            <cell/>
                        </row>
                        <row>
                            <cell>
                                <persName key="ed_e1y_r2w_lhb"><hi rendition="#b">C. Trübner</hi></persName>.</cell>
                            <cell/>
                            <cell><persName key="ed_cpq_vc4_lhb"><hi rendition="#b">C. Mengel</hi></persName>.</cell>
                        </row>
                        <row>
                            <cell/>
                            <cell>Schatzmeister:</cell>
                            <cell/>
                        </row>
                        <row>
                            <cell>
                                <persName key="pdrPo.001.004.000004818"><hi rendition="#b">N.
                                    Trübner</hi> .</persName></cell>
                            <cell/>
                            <cell><persName key="pdrPo.001.004.000001772"><hi rendition="#b">I.
                                Gerstenberg</hi> </persName>.</cell>
                        </row>
                        <row>
                            <cell/>
                            <cell>Truflecs:</cell>
                            <cell/>
                        </row>
                        <row>
                            <cell><persName key="ed_mcm_1bw_lhb"><hi rendition="#b">J. C. Im Thur[n]</hi> </persName>.</cell>
                            <cell><persName key="ed_amt_j1p_lhb"><hi rendition="#b">S. Reuter</hi> </persName>.</cell>
                            <cell><persName key="ed_hs4_n44_lhb"><hi rendition="#b">J. C. Nohrweger</hi> </persName>.</cell>
                        </row>
                        <row>
                            <cell/>
                            <cell/>
                            <cell/>
                        </row>
                        <row>
                            <cell><persName key="ed_glh_jp4_qgb">Dr. F. Althaus</persName>.</cell>
                            <cell><persName key="ed_lcc_ytt_zgb">Dr. E. Grasemann</persName>.</cell>
                            <cell><persName key="ed_rrn_14l_ldb">Simon Oppenheim</persName>.</cell>
                        </row>
                        <row>
                            <cell><persName key="ed_nrl_2xq_rgb">Dr. Ch. Bäumler</persName>.</cell>
                            <cell><persName key="ed_pnp_pc5_zgb">Dr. Harrer</persName>.</cell>
                            <cell><persName key="ed_hm5_gr4_lhb">A. Oppler</persName>, L.C.P.</cell>
                        </row>
                        <row>
                            <cell><persName key="ed_qgd_t3r_rgb">Dr. H. Beigel</persName>.</cell>
                            <cell><persName key="ed_yy4_zd5_zgb">Prof. A. Heimann</persName>.</cell>
                            <cell><persName key="ed_ysv_wx4_lhb">Dr. A. Rasch</persName>.</cell>
                        </row>
                        <row>
                            <cell><persName key="ed_pdt_gkr_rgb">Julius Benedict</persName>.</cell>
                            <cell><persName key="ed_r5h_m25_zgb">Dr. R. Heinemann</persName>.</cell>
                            <cell><persName key="pdrPo.001.004.000003894">G. E.
                                    Ravenstein</persName>. F.G.S.</cell>
                        </row>
                        <row>
                            <cell><persName key="pdrPo.001.004.000000382">P. H.
                                Berndes</persName>.</cell>
                            <cell><persName key="pdrPo.001.004.000002413">Ernst
                                Juch</persName>.</cell>
                            <cell><persName key="pdrPo.001.004.000004115">Dr. Arnold
                                Ruge</persName>.</cell>
                        </row>
                        <row>
                            <cell><persName key="pdrPo.001.004.000000470">Karl
                                Blind</persName>.</cell>
                            <cell>
                                <persName key="ed_c4j_p3g_bhb">J. Kaufmann</persName>.</cell>
                            <cell><persName key="ed_tk2_mmw_lhb">Dr. H. Schirges</persName>.</cell>
                        </row>
                        <row>
                            <cell><persName key="ed_n4r_vgv_xgb">Richard Coenen</persName>.</cell>
                            <cell><persName key="ed_t42_k4z_fhb">Dr. G.
                                Lichtenberg</persName>.</cell>
                            <cell><persName key="pdrPo.001.004.000004258">Ma[x]
                                    Schlesinger</persName>.</cell>
                        </row>
                        <row>
                            <cell><persName key="ed_xc5_hrt_zgb">Prof. Th.
                                Goldstücker</persName>.</cell>
                            <cell><persName key="ed_lkm_m41_hhb">Carl Luntz</persName>.</cell>
                            <cell>
                                <persName key="ed_m2q_lf5_lhb">Dr. Leonhard
                                Schmitz</persName>.</cell>
                        </row>
                        <row>
                            <cell><persName key="ed_n4w_rst_zgb">Ph. Gowa</persName>.</cell>
                            <cell><persName key="ed_utr_ynw_lhb">Dr. F. Mark</persName>.</cell>
                            <cell><seg type="comment"><orig><persName key="ed_et5_2wv_lhb">Dr.
                                            Sutro</persName></orig><note xml:id="nuwq_jwv_lhb">Vermutlich <persName key="ed_et5_2wv_lhb">Semajo
                                            Sutro</persName>.</note></seg>.</cell>
                        </row>
                    </table>
                </p>
                <p> </p>
                <p> </p>
                <p> </p>
                <p> </p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>