<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:telota="http://www.telota.de" telota:doctype="document mega" xml:id="mega_nm4_445_2jb">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Statuten des Kommunisten-Klubs in New York</title>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften (BBAW)</publisher>
            </publicationStmt>
            <notesStmt>
                <note type="editorial">
                    <p>Es handelt sich um eine gedruckte Beilage zu: <ref target="B00295">Friedrich
                            Adolf Sorge an Karl Marx in London. Hoboken, Mittwoch, 10. Juli
                            1867</ref>. </p>
                    <p>Der Druck besteht aus vier Seiten auf einem vorder- und rückseitig bedrucktem
                        Blatt. </p>
                </note>
            </notesStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc rend="manuscript">
                    <msIdentifier>
                        <institution>IISG</institution>
                        <collection>Marx-Engels-Nachlass</collection>
                        <idno>
                            <idno type="shelfmark">Sign. S 6 (urspr. Q 3) Fotosign.
                                7983&lt;a–b&gt;.(=Druck)</idno>
                        </idno>
                    </msIdentifier>
                </msDesc>
                <listWit>
                    <witness>
                        <bibl type="print">Statuten des Kommunisten-Klubs in New-York. (New-York [o.
                            J.] Druck von J. Schober, Frankfort Street.). 1 Bl. [4 ungez. S.]</bibl>
                    </witness>
                    <witness>
                        <bibl type="print" sameAs="zotero-604880-HT5MUWDJ">gekürzt: BdK 3. S.
                            489/490.</bibl>
                    </witness>
                </listWit>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <creation>
                
            </creation>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text type="document">
        <body>
            <div>
                <p/>
                <p><hi rendition="#c"><hi rendition="#mPrint">Statuten</hi>
                        <lb/>
                        <hi rendition="#mPrint">des</hi>
                        <lb/>
                        <hi rendition="#mPrint">Kommunisten-Klubs</hi>
                        <lb/>
                        <hi rendition="#mPrint">in</hi>
                        <lb/>
                        <hi rendition="#mPrint">New-York.</hi></hi></p>
                <p><hi rendition="#mPrint">§ 1.</hi></p>
                <p><hi rendition="#mPrint">Die Mitglieder des Kommunisten-Klubs verwerfen jeden
                        religiösen Glauben, in welcher Art und Weise er sich auch gestalten möge,
                        sowie jede nicht auf unmittelbarer Sinnenwahrnehmung beruhende Anschauung.
                        Sie anerkennen vollkommene Gleichberechtigung aller Menschen – gleichviel
                        welcher Farbe oder welchen Geschlechtes – und streben deshalb zuvörderst
                        danach, das s. g. bürgerliche Eigenthum, sei es ein ererbtes oder
                        erworbenes, aufzuheben, um an dessen Stelle eine vernunftgemäße, jedem
                        zugängliche, seinen Bedürfnissen möglichst entsprechende Betheiligung an den
                        materiellen und geistigen Genüssen der Erde zu setzen. Sie verpflichten sich
                        durch ihre Namensunterschrift auch in dem gegenwärtigen Zustande der
                        Gesellschaft diese Ansichten möglichst auszuführen und sich gegenseitig
                        moralisch und materiell zu unterstützen.</hi></p>
                <p><hi rendition="#mPrint">§ 2.</hi></p>
                <p><hi rendition="#mPrint">Der Verein sucht auf jede ihm passend dünkende Weise,
                        durch private Besprechungen, öffentliche Versammlungen, Korrespondenzen mit
                        amerikanischen und europäischen Kommunisten, Cirkuliren angemessener
                        Zeitschriften und Bücher, u.s.w. für seine Zwecke Propaganda zu machen. Zur
                        Bestreitung der Kosten wird von jedem Mitglied ein monatlicher Beitrag von
                        25 Cents erhoben. Krankheit oder Arbeitslosigkeit entbinden von der
                        Zahlung.</hi></p>
                <p><hi rendition="#mPrint">§ 3.</hi></p>
                <p><hi rendition="#mPrint">Fremde haben keinen Zutritt zu den Vereinssitzungen.
                        Jedem Mitgliede steht es aber frei, Kandidaten zur Aufnahme vorzuschlagen.
                        Wenn nicht noch eine vorherige Kenntnißnahme der socialen Ansichten des
                        Vorgeschlagenen durch einzelne Mitglieder zweckdienlich erscheint, müssen
                        wenigstens zwei drittel der Anwesenden ihre Zustimmung zu der Aufnahme
                        ertheilen. Nur eine Anzahl von wenigstens 5 Mitgliedern kann die
                    <hi rendition="#g">Ausschließung</hi> eines Vereinsgenossen beantragen. Zum Beschluß erhoben wird
                        der Antrag erst dann, wenn zwei drittel der Anwesenden in 2 auf einander
                        folgenden Sitzungen sich durch Stimmzettel für denselben
                    aussprechen.</hi></p>
                <p><hi rendition="#mPrint">§ 4.</hi></p>
                <p><hi rendition="#mPrint">Es wird alle drei Monate – vom Oktober 1857 an gerechnet
                        – ein Präsident, ein Vice-Präsident, – zugleich als Kassirer, – ein Sekretär
                        – zugleich als Bibliothekar, nach einfacher Stimmenmehrheit durch
                        Stimmzettel gewählt. Der Vorstand ist dem Verein für alle Vereinshandlungen
                        verantwortlich und jederzeit absetzbar.</hi></p>
                <p><hi rendition="#mPrint">§ 5.</hi></p>
                <p><hi rendition="#mPrint">Sobald 30 Mitglieder dem Hauptvereine beigetreten sind,
                        ist letzterer ermächtigt, zur Gründung eines Zweigvereins zu schreiten und
                        kann diesem nach bestem Ermessen auch ältere Mitglieder einreihen. Jeder,
                        aus wenigstens 10 Mitgliedern bestehende, von dem Hauptvereine nicht
                        ausgegangene, andere Verein kann, nach vollständiger Annahme dieser
                        Statuten, seine Anerkennung als gleichberechtigter Zweigverein bei dem
                        Hauptverein beantragen. Jedes Mitglied des einen Vereins ist ebenfalls
                        Mitglied jedes Mitvereins.</hi></p>
                <p><hi rendition="#mPrint">§ 6.</hi></p>
                <p><hi rendition="#mPrint">Sobald mindestens drei Vereine in New-York oder überhaupt
                    in Amerika <hi rendition="#g">gemäß diesen Statuten</hi> bestehen, wird von sämmtlichen New-Yorker
                        Mitgliedern ein aus 3 Personen bestehender Central-Vorstand in New-York zur
                        Leitung der allgemeinen Angelegenheiten aller Vereine gewählt, dessen
                        Befugnisse und Pflichten seiner Zeit festzustellen sind.</hi></p>
                <p><hi rendition="#mPrint">§ 7.</hi></p>
                <p><hi rendition="#mPrint">Der § 1 dieser Statuten kann niemals, die übrigen §§
                        aber, nach in vorhergegangener Sitzung gemachten Anzeige des Antrags, nur
                        durch Zustimmung von zwei-drittel der Anwesenden geändert werden.</hi></p>
                <p><hi rendition="#mPrint">§ 8.</hi></p>
                <p><hi rendition="#mPrint">Der Kommunisten Club kann, so lang auch nur ein einziges
                        Mitglied sich für den Fortbestand ausspricht, nie aufgelöset
                    werden.</hi></p>
                <p><hi rendition="#mPrint"><hi rendition="#g">New York,</hi> Oktober 1857.</hi></p>
                <p><hi rendition="#mPrint"><hi rendition="#g">Der Vorstand:</hi></hi></p>
                <p rendition="#et"><hi rendition="#mPrint"><hi rendition="#b">Fr. Kamm,</hi>
                            Präsident.</hi></p>
                <p rendition="#et"><hi rendition="#mPrint"><hi rendition="#b">A. Komp,</hi>
                            Vice-Präsident.</hi></p>
                <p rendition="#et"><hi rendition="#mPrint"><hi rendition="#b">Fr. Jacobi,</hi>
                            Secretär.</hi></p>
                <p/>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>