<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:telota="http://www.telota.de" telota:doctype="document mega" xml:id="mega_h2m_4zy_wfb">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Louis Kugelmann an Johann Philipp Becker, 8. August 1867</title>
                <title> [Brief]</title>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften (BBAW)</publisher>
            </publicationStmt>
            <notesStmt>
                <note type="editorial">
                    <p>Louis Kugelmann beantwortet einen nicht überlieferten Brief von Johann
                        Philipp Becker.</p>
                    <p>Der Brief gehört zu einer Erläuterung in: <ref target="B00316">Louis und
                            Gertrud Kugelmann an Karl Marx in London. Hannover, Montag, 12. August
                            1867</ref>.</p>
                </note>
            </notesStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc rend="manuscript">
                    <msIdentifier>
                        <institution>IISG</institution>
                        <collection>Nachlass Johann Philipp Becker</collection>
                        <idno>
                            <idno type="shelfmark">Sign. DII/71</idno>
                        </idno>
                    </msIdentifier>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <creation>
                <date when="1867-08-08" cert="high"/>
            </creation>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text type="document">
        <body>
            <div><opener>
                <dateline><pb/> Hannover, 8. August 1867.</dateline>
                <salute>Mein lieber Freund!</salute>
            </opener>
                
                   <p>Für Ihre freundlichen Zeilen besten Dank. Ich hoffe sowohl dem Congresse in
                    Lausanne wie in Genf beizuwohnen u. freue mich ebenfalls to shake hands with
                    you. – Ihre Auffassung des Friedenscongresses theile ich vollkommen, die
                    bürgerlichen Schwätzer möchten das Proletariat gern mal wieder <seg type="comment"><orig>als Folie gebrauchen</orig><note xml:id="nddh_qrl_kjb">figürlich: es dient ihm zur folie, hebt ihn hervor (<bibl sameAs="zotero-604880-QTGUHIZW" type="secondary">DWB</bibl>:
                            Folie).</note></seg>. – Die Beitrittsliste habe ich empfangen, werde
                    mich aber um Unterschriften nicht bemühen, weil ich keine directe Parteigenossen
                    hier habe. –</p>
                <p>Meine Reiseroute ist Frankfurt a/M. Friedrichshafen,
                    <?oxy_comment_start author="lindenberg" timestamp="20191016T160058+0200" comment="Gemeinde im schweizer Kanton St. Gallen am Bodensee"?>Rorschach<?oxy_comment_end?>,
                    Chur (Via mala) Andermatt, Furka, Susten, Bad Lenk,
                    <?oxy_comment_start author="lindenberg" timestamp="20191016T160812+0200" comment="dt. Sitten, frz. Sion - Gemeinde in der Schweiz"?>Sion<?oxy_comment_end?>,
                    Martigny, (Chamounix) Lausanne. – Am 17. d. Mts Morgens reise ich von hier ab. –
                    Etwaige Mittheilungen treffen mich bis zum 16. incl. <hi rendition="#u">hier</hi>, oder am 19. d. Mts in Chur (Hôtel Luxmanier). –</p>
                <p>Das verspätete Erscheinen von <persName key="ed_ats_ysj_wx">Marx’</persName>
                    <bibl sameAs="zotero-604880-PT9GISVC" type="primary">Buch</bibl> rührt von
                    dessen unerwarteten Ausdehnung. M. glaubte es würden 20–25 Bogen füllen, u.
                    jetzt werden es c<hi rendition="#sup">a</hi> 50 Bogen (allein der <pb n=""/>erste Band), so sehr hat sich unser Freund verrechnet; für die Verspätung
                    werden wir demnach reichlich entschädigt werden. –</p>
                <p>Wollen Sie mir für Lausanne und Genf ein gutes u. nicht zu theures Hôtel
                    empfehlen, so wäre mir das lieb. Für Genf ist mir Hôtel garni de la Poste
                    empfohlen. Auch bitte ich mir zu sagen ob ich mir in diesen beiden Städten,
                    wegen der wahrscheinlichen Fremdenüberfüllung Logis bestellen muss u. wie lange
                    zuvor. –</p>
                <p>Von der Reise aus werde ich Ihnen wohl nochmals schreiben,
                    auch erlauben Sie mir wohl meine Briefe an Sie adressiren zu lassen. –</p>
                <p>Vielleicht haben Sie die Güte mir vor meiner Abreise noch
                    mit zwei Worten zu antworten. –</p>
                <p>Bis mündlich</p>
                <p>freundschaftlich <lb/>der Ihrige <lb/>LKugelmann <lb/>Dr <lb/>Ich sehe eben auf
                    der Karte daß das Hôtel garni de la Poste ziemlich weit von <seg type="comment"><orig>Pré l’Evêque</orig><note xml:id="nl3q_3zl_kjb">Genf, Place du Pré
                            l'Evêque.</note></seg> ist. –</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>