<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:telota="http://www.telota.de" telota:doctype="document mega" xml:id="mega_s4v_xjp_cgb">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Louis Kugelmann an Heinrich Bürgers, 5. November 1867</title>
                <title> [Brief]</title>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften (BBAW)</publisher>
            </publicationStmt>
            <notesStmt>
                <note type="editorial">
                    <p>Der Brief gehört zu einer Erläuterung in: <ref target="B00419">Louis
                            Kugelmann an Karl Marx in London. Hannover, Mittwoch, 6. November
                            1867</ref>.</p>
                </note>
            </notesStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc rend="manuscript">
                    <msIdentifier>
                        <institution>IISG</institution>
                        <collection>Kleine Korrespondenz (from SPD Archives)</collection>
                        <idno>
                            <idno type="shelfmark">192 (Kugelmann)</idno>
                        </idno>
                    </msIdentifier>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <creation>
                <date when="1867-11-05" cert="high"/>
            </creation>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text type="document">
        <body>
            <div><opener>
                <dateline><pb/> Hannover 5. Novbr 1867.</dateline>
                <salute>Lieber <persName key="pdrPo.001.004.000000664">Bürgers</persName>!</salute>
            </opener>
                <p/>
               
                <p>Damit Sie sich keine falschen Vorstellungen machen, Folgendes: Vor einigen Wochen
                    besuchte mich der mir bekannte hiesige Obergerichtsanwalt <persName key="ed_ajj_jzj_bdb">Warnebold</persName>, nationalliberaler Correspondent
                    der <bibl sameAs="ed_hct_p5j_tgb" type="periodika">Weser</bibl> und <bibl sameAs="ed_kdh_fh2_bhb" type="periodika">Magdeburger Ztg.</bibl> Er hatte
                        <persName key="ed_ats_ysj_wx">Marx</persName> im letzten Frühjahr bei mir
                    kennen gelernt. Er machte mir die Perspektive Besprechungen des Marxschen <bibl sameAs="zotero-604880-PT9GISVC" type="primary">Buches</bibl> in ihm
                    zugängige Blätter zu bringen, bekannte aber zugleich, was ich auch ohnedies
                    wußte, daß ihm die Sache selbst fremd. Ich ergriff indeß den Vorschlag und bat
                        <hi rendition="#u"><persName key="ed_eyg_crj_sx">Engels</persName></hi> um
                    Aushülfe. – Letzterer schickte mir den Artikel, welchen Sie <hi rendition="#u">von <persName key="pdrPo.001.004.000002615">meiner Frau</persName>
                        copirt,</hi> in Händen haben. – Zunächst gab ich ihn an Warnebold, ihn
                    ersuchend denselben in natura zum Druck zu bringen, oder <hi rendition="#u">danach</hi> einen andern zu schreiben, er kümmerte sich um gar nichts u.
                    nach längerem Warten nahm ich ihm das Manuscript wieder ab u. schickte es Ihnen.
                    Was von Heißspornigkeit, Ungeduld etc. hierbei geleistet, kommt <hi rendition="#u">ausschließlich</hi> auf<hi rendition="#u"> meine</hi>
                    Rechnung. Ich bewundere u. verehre Marx als meinen Lehrer u. halte es für
                    Pflicht meine geringen Kräfte mit für den Erfolg eines Werkes einzusetzen, von
                    dem vielleicht einst eine neue Culturepoche datiren wird u. das todtzuschweigen
                    alle Stimmführer des Augenblicks ein Interesse haben. – Meine Ungeduld Ihnen
                    gegenüber müssen Sie daraus erklären, daß ich bei <hi rendition="#u">Ihnen</hi>
                    das Verständniß für die Bedeutung von Marx voraussetzen durfte u. ohne Antwort
                    blieb. – Haben Sie sich nun etwas Anderes zurechtgedacht, so rectificiren Sie es
                    gefälligst vor Allem. Seien Sie versichert, daß Marx der Sache fremd ist u.
                    daher auch von mir <pb n=""/>nicht befragt werden kann, ob u. wie er sein Buch
                    besprochen haben will. –</p>
                <p>Was Sie über die Unwissenheit der Arbeiter sagen überrascht mich sehr aus <hi rendition="#u">Ihrem</hi> Munde zu hören. Woher sollen die Arbeiter die
                    physisch u. geistig durch die Industrie reducirt sind, eine Einsicht gewinnen,
                    die in vielleicht noch höherem Grade den bevorzugten Classen fehlt? Gestehen Sie
                    doch selbst, daß „die Gelehrten“ erst das schwere Gold der Marxschen
                    Untersuchungen in Münze umsetzen müssen, um dieselben der Bourgeoisie erst
                    soweit zugänglich zu machen, daß diese Repräsentanten der Cultur Bildung, Sitte,
                    Ordnung etc. erst begreifen was überhaupt unter capitalistischer Production, d.
                    h. des was sie täglich treiben, zu verstehen ist. Betrachten Sie doch jene
                    „gediegenen Staatsmänner“, jene National Liberalen, die alle Erfolge vernichten
                    geholfen haben, die sie auf dem Wege zu ihrer bürgerlichen Classenherrschaft
                    bereits errungen hatten, die es sich vor einigen Tagen erst von der officiösen
                        Provinz-Corresp<ex>ondenz</ex> sagen lassen mussten, daß <hi rendition="#u">sie</hi> die eigentlichen Besiegten von Königgrätz seien. Wenn das
                    Bürgerthum, dem alle Mittel der Bildung zur Verfügung stehen, so unwissend ist,
                    daß es die einfachsten und ersten Existenzbedingungen seiner eigenen Klasse
                    nicht kennt, wie wollen sie dem „Arbeiter“ Vorwürfe machen, der im Kampfe um das
                    elendeste Dasein, fortwährend an die Maschine gefesselt, in der beschränktesten
                    Wirkungssphäre selbst beschränkt geworden, ohne Zeit und Mittel sich Einsicht in
                    das schwierige Problem seiner Lage zu verschaffen, dem ersten <pb n=""/>besten
                    Marktschreier zujauchst, der seinen unerträglichen Zuständen Abhülfe verspricht.
                    –</p>
                <p><hi rendition="#uu">Mit Fug und Recht</hi> verdient die Democratie den Vorwurf,
                    nichts für das Proletariat gethan zu haben; ich meine hier für seine Aufklärung.
                    Wenn Charlatanerien wie die von <persName key="pdrPo.001.004.000004342">Schultze-Delitsch</persName> als die Mittel zur Befreiung der Lohnarbeit
                    von der Herrschaft des Kapitals gepriesen werden, so begreift jeder einfache
                    Verstand, daß das non-sense – die einzige, aber auch durchschlagende
                    Entschuldigung für die vornehm scheinende Reserve der Bourgeoisie ist, <hi rendition="#u">ihre eigene</hi> kolossale Unwissenheit, sonst hätten sie den
                    Arbeitern begreiflich machen können, daß erst die Klassenherrschaft des
                    Bürgerthums etablirt werden muß, hauptsächlich durch die Mitwirkung des
                    Proletariats u. daß erst dann die feindlichen Brüder an die Theilung des
                    gemeinsamen Erbes gehen können. Unter solchen Umständen scheint es mir von
                    epochemachender Wichtigkeit, daß ein Buch, wie das Marxsche, in die Finsterniß
                    leuchtet. Dies Buch aller Welt zu zeigen, seine hohe Bedeutung <hi rendition="#u">aber</hi> u. <hi rendition="#u">abermals</hi> zu verkünden,
                    das muß die Aufgabe derer sein, die es begreifen, auch die Ihrige, lieber
                    Bürgers. – Gelingt es, direkt oder indirekt, das Verständniß der Marxschen
                    Untersuchungen zu <hi rendition="#u">verallgemeinern,</hi> dann wird Klarheit
                    auch in die polit<ex>ischen</ex> Kämpfe kommen, erbärmliche Pygmäen wie
                        <persName key="ed_xrt_mlp_pz">Braun</persName>, <persName key="pdrPo.001.004.000001474">Faucher</persName> u. Cons<ex>orten</ex>
                    werden verschwinden wenn man ihnen im klaren Bewußtsein des Classenkampfes hic
                    Rhodus, hic. Salta entgegenruft, u. sie <pb n=""/>ihre Unwissenheit oder
                    Bestechlichkeit bekennen müssen. Daß die Form des Engelsschen Artikels
                    vielleicht für den Augenblick nicht geeignet ist, mag sein. Es liegt mir gar
                    nichts daran, daß dieselbe so abgedruckt werde. Benutzen Sie denselben, bis Sie
                    das Buch selbst studirt haben zur Verfassung eines andern, vielleicht auch ein
                    Separ. Abdr. aus der „<bibl sameAs="ed_lpm_jxn_q2b" type="periodika">Z<ex>u</ex>k<ex>un</ex>ft.</bibl>“ u. schicken Sie mir <hi rendition="#u">50 Separ<ex>at</ex> Abdr<ex>ucke</ex></hi> bitte von Ihrem
                    Artikel. Machen Sie’s wie Sie wollen, nur <hi rendition="#uu">bald</hi>
                    besprechen, um das Buch zu verbreiten und die „Gelehrten“ zu zwingen Notiz davon
                    zu nehmen. Mit der Bitte mir nochmals wenn auch nur kurz zu sagen <hi rendition="#u">ob Sie und wann</hi> meinen Wunsch erfüllen wollen</p>
                <p>Herzlich grüßend <lb/>Der Ihrige <lb/><persName key="pdrPo.001.004.000002616">LKugelmann</persName>.</p>
                <p>Heute Morgen, lieber Bürgers, habe ich in der Eile noch einige Punkte Ihres
                    Briefes zu beantworten vergessen.</p>
                <p>1, <hi rendition="#u">Die Schwerverständlichkeit von Marx Buch.</hi> Als ich
                        M<ex>arx</ex> selbst auf dieses Hinderniß für die breitere Wirkung seiner
                    Schriften, nach Erscheinen von „Zur Kritik der polit. Oeconomie“ bei <persName key="pdrPo.001.004.000001261">Dunker</persName> aufmerksam machte (es war
                    dies die Veranlassung und der Beginn unserer Correspondenz) antwortete er mir,
                    daß Schriften zur Revolutionirung einer Wissenschaft zu Anfang nie eigentlich
                    populär sein können. Und er hat Recht. Vor Allem kömmt es darauf an die Sache
                    selbst klar zu legen. Das thut der <pb n=""/>Verfasser in der Weise wie er
                    selbst den Forschungs- u. Denkprozeß durchgemacht hat, wir andern müssen ihm
                    dankbar sein, daß er für uns eine neue Welt der Erkenntniß erobert hat u. nicht
                    nörgeln, wenn uns die Wege etwas unbequem sind. Ist <persName key="pdrPo.001.004.000003970">Ricardo</persName> etwa populär geschrieben?
                    Und welchen Einfluß hat er gewonnen. Ist <persName key="pdrPo.001.004.000002103">Hegel</persName>, <persName key="pdrPo.001.004.000002436">Kant</persName>
                    u.s.w. populär? Nur eine auserwählte Schaar hat diese Meister des Denkens
                    studirt, trotzalledem ist ihre Methode, sind ihre Resultate Gemeingut der
                    Menschheit geworden. – Kennt der Telegraphist etwa wissenschaftlich exakt die
                    Gesetze der Electricität? Aber er weiß sie zu benutzen.–</p>
                <p>So wird es immer nur eine kleinere Zahl sein, die das Ganze wissenschaftlich
                    erfaßt hat, die Masse muß aber hinreichend aufgeklärt werden um ihre
                    Berechtigung zu begreifen u. die Mittel u. Wege kennen zu lernen, auch, was eben
                    so wichtig, einzusehen, was einstweilen noch nicht erreicht werden kann, was
                    noch geduldet werden muß.–</p>
                <p>Die Schwierigkeit des ersten Kapitels liegt hauptsächlich im <hi rendition="#u">Gegenstande</hi> selbst. Bei der Geld- und Werththeorie stießen bislang
                    alle, selbst die classischen Oeconomen auf Widersprüche, deren Lösung wir hier
                    zum ersten Male finden. Hat man mal wirklich ein solches Werk <hi rendition="#u">verdaut,</hi> dann hat man auch etwas für’s Leben gewonnen.– <hi rendition="#u">Gründliche</hi> Kenntnisse sind in jeder Wissenschaft schwer
                    zu erlangen.</p>
                <p>Daß 2, <hi rendition="#u">Marx sich mit Widerlegung von <persName key="pdrPo.001.004.000002711">Lasalle</persName></hi> jetzt befassen
                    solle, ist nicht wohl zu verlangen, wäre auch durchaus nicht wünschenswerth. <pb n=""/>Er hat zunächst dies Werk, wovon erst der erste Band erschienen und
                    dem noch 2 folgen sollen, zu vollenden. – Dann wünsche ich, daß er „das
                    Verhältniß der verschiedenen Geschichtsepochen zu den verschiedenen öconomischen
                    Substraten der Gesellschaft“ bearbeite. Das sind Sachen, die den Kopf eines Marx
                    erfordern. Mit dem Gespenst Ferdinand Lasalle’s können kleinere Geister
                    fertigwerden.–</p>
                <p>3, fürchten Sie den Mißbrauch den <persName key="pdrPo.001.004.000004357">Schweitzer</persName> &amp; C<hi rendition="#sup">o</hi>. und die Feudalen
                    mit diesem Buche treiben werden.</p>
                <p>Es giebt kein besseres Mittel dagegen, als daß deren Gegner den Marx <hi rendition="#u">recht gründlich</hi> studiren, damit eben das, was sie damit
                    treiben, als Mißbrauch characterisirt werden kann. Marx schont in seinem Buche
                    die Grundbesitzer ebensowenig, wie die Industriellen. Aller Fortschritt für die
                    Arbeiter ist durch deren Gegensatz zum Gesetz geworden. So die Fabrikgesetze (in
                    England) durch die Tories u. die Korngesetze durch die Whigs. – Allerdings
                    einstweilen ohne Vortheil für’s Proletariat, aber der Umwälzungsproceß der
                    Gesellschaft ist dadurch gefördert u. die jetzige Reformacte wird die erste
                    Stufe zum directen Einfluß des Proletariats auf die engl<ex>ische</ex> Regierung
                    sein. Damit für heute genug, lieber Freund! Sie kämpfen einstweilen für die
                    bürgerliche Democratie, aber ich hoffe, daß Ihr Kopf sich über deren Dunstkreis
                    erhebt u. Sie sich den allgemeinen Blick klar erhalten.–</p>
                <p>Schreiben Sie nun zunächst einen Artikel über Marx Buch u. lassen Sie mir
                        50 Separat-<pb n=""/>abdrücke abziehen. Aber bitte bald. Unser alter Freund
                    verdient es wohl, daß er sich von der Theilnahme seiner Anhänger überzeugt. Sein
                    materieller Lohn ist ja kläglich genug. Zeigen wir ihm, daß seine Saat nicht auf
                    unfruchtbaren Boden fällt.–</p>
                <p>Durch eine Antwort würden Sie mich sehr erfreuen.</p>
                <p>Nochmals fr<ex>eun</ex>dl<ex>ichen</ex> Gruß! <lb/>D. Ihrige <lb/>K.</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>