<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:telota="http://www.telota.de" telota:doctype="document mega" xml:id="mega_u4h_2tb_1gb">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Johann Philipp Becker an Friedrich Leßner. 11. Oktober 1867 [Brief]</title>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften (BBAW)</publisher>
            </publicationStmt>
            <notesStmt>
                <note type="editorial">
                    <p>Der Standort der Originalhandschrift ist zur Zeit nicht bekannt. Die
                        Veröffentlichung erfolgt nach einer Fotokopie, RGASPI Sign. f. 185, op. 1,
                        d. 25/5. Die Schreibweise wurde nicht berichtigt.</p>
                    <p>Der Brief gehört zu einer Erläuterung in: <ref target="B00381">Friedrich
                            Leßner an Karl Marx in London. London, Dienstag, 8. Oktober
                        1867</ref>.</p>
                </note>
            </notesStmt>
            
            <sourceDesc>
                <msDesc rend="manuscript">
                    <msIdentifier>
                        <institution>RGASPI</institution>
                        <collection/>
                        <idno>
                            <idno type="shelfmark">Standort Orig. nicht bekannt; Kopie: Sign. f. 185, op. 1, d. 25/5</idno>
                        </idno>
                    </msIdentifier>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
             </fileDesc>
        <profileDesc>
            <creation>
                
            </creation>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text type="document">
        <body>
            <div><opener>
                <dateline><pb/> Genf den 11 October 1867.</dateline>
                <salute>Lieber <persName key="ed_l54_cks_xy">Lessner</persName>!</salute>
            </opener>
                
                <p> Du &amp; unser <persName key="pdrPo.001.004.000001296">Eccarius</persName>
                    werdet wohl wohl glücklich nach Hause gekommen sein &amp; wieder dort <unclear reason="illegible" cert="low"><?oxy_custom_start type="oxy_content_highlight" color="153,255,255"?>wühlen<?oxy_custom_end?></unclear>
                    &amp; wirken?
                    <?oxy_custom_start type="oxy_content_highlight" color="153,255,255"?>Nun<?oxy_custom_end?>,
                    das Letztere hab’ ich inzwischen hier &amp; weitwärts gethan. Es ist schade, daß
                    Ihr nicht bis zum Ende des Friedenskongresses hier bleiben konntet, um den
                        <unclear reason="illegible" cert="low"><?oxy_custom_start type="oxy_content_highlight" color="153,255,255"?>Burum<?oxy_custom_end?></unclear>
                    ganz zu erleben. Doch hatte dies europäische Bourgeoisparlament das Gute gehabt
                    unsern Arbeiterkongreß, der doch auch seine Flecken hatte, in vollem Glanze zu
                    zeigen.</p>
                <p> Vor einigen Tagen habe ich das <bibl sameAs="zotero-604880-PT9GISVC" type="primary">Buch</bibl> von <persName key="ed_ats_ysj_wx">Marx</persName>
                    erhalten &amp; gestern ein Wenig hineingeschaut; das ist ein Schwert &amp;
                    Harnisch für uns, eine Angriffs- &amp; Vertheidigungswaffe. Jetzt fordern wir
                    die ganze alte Welt auf die Mensur! Ich habe schon in die Fäuste gespeit
                    [eigentl. gespien] um gehörige Kreuzhiebe auszutheilen.</p>
                <p> Eben schreibe ich an der Nummer 10 des <bibl sameAs="ed_s1m_ygf_lbb" type="periodika">Vorboten</bibl>, muß aber erst unsern Kongreßbericht machen
                    &amp; den Friedenskongreß abfertigen ehe ich mit Marx komme. Es ist zu bedauern,
                    daß wir in Deutschland noch so viele Leute in unserer Association haben, die <pb n=""/>auf den Ulk des Friedensbundes etwas halten &amp; daher schade, daß
                    ich nicht so auf den Blödsinn, um „praktisch zu sein“ nach Herzenslust
                    losdonnern kann. Nun ich will sie homöopathisch behandeln &amp; tropfenweise
                    kuriren.</p>
                <p> Nun muß ich aber Dir und Eccarius etwas Neues &amp; zwar mit betrübtem Herzen
                    sagen, daß ich nämlich nach jahrlangem inneren Kampfe den Entschluß gefasst habe
                    von der Leitung der Sektionsgruppe deutscher Sprache &amp; der Redaktion des
                    „Vorboten“ zurückzu[tre]ten. Erstens ist es unmöglich, daß ein Mensch die immer
                    wachsende Arbeit &amp; wenn er Tag &amp; Nacht daran ist allein leisten kann,
                    denn ich stehe hier allein, da die sonst schon sehr
                    <?oxy_comment_start author="lindenberg" timestamp="20191002T145057+0200" comment="{so imMs!}"?>mittelmäsigen<?oxy_comment_end?>
                    Kräfte hier kaum ausreichen die verschiedenen Verwaltungen der Sektionsanstalten
                    zu versehen. Zweitens kann ich aus ökonomischen Gründen die Stellungen nicht
                    beibehalten, da ich seit 3 Jahren ausschlißlich für die Association
                    unentgeltlich gearbeitet &amp; dadurch meine häuslichen Verhältnisse zur
                    Betrübniß &amp; Entbehrung meiner ganzen Familie auf Null herabgesunken sind.
                    Drittens ich bei dieser unendlichen Arbeit, ohne Erholungsstunde, ohne daß ich
                    auch seit Jahr &amp; Tag meiner Familie einen Sonntag zu einem Spaziergang
                    widmen konnte, körperlich <pb n=""/>ganz herunterkomme, geistig abgespannt &amp;
                    schwermüthig werde. Ich will gerne noch mithelfen &amp; soviel thun wie die,
                    welche am Meisten thun, aber allein länger Alles machen ist menschenunmöglich.
                    In Deutschland habe ich die Sache in guten Gang gebracht jemehr ich aber leiste,
                    jemehr Sektionen ich errichte &amp; Gesellschaften zum Beitritt bringe, desto
                    mehr Arbeit erarbeite ich mir und desto unmöglicher wird es sie allein fertig zu
                    bringen. Einen bezahlten Sekretär mir beizuordnen erlaubt der Zustand der
                    Zentralkasse nicht &amp; mich selbst, wenn die Mittel da wären bezahlen zu
                    lassen von den Arbeitern geht nicht, weil ich bei dem Standpunkt, auf dem die
                    große Mehrheit derselben in Deutschland steht, meine Unabhängigkeit &amp; selbst
                    den zu einer fruchtbaren Wirksamkeit nöthigen Einfluß verlieren würde. Die Lage
                    ist schwierig &amp; ich habe schon Hundert vergebliche Pläne gemacht wie aus der
                    Sache herauskommen, ohne auf längere Zeit die Ergebnisse meiner mehrjährigen
                    Wirksamkeit zu Grunde gehen zu sehen. Ich versuche eben mit Liebknecht ob er und
                    seine Freunde in Leipzig die Geschäfte des Zentralkomitees &amp; der Redaktion
                    des „Vorboten“, die doch wohl am Sitze des Zentralkomitees sein muß, übernehmen
                    konnten. Freilich sind dort wieder die lumpigen Preßgesetze &amp; ist <pb n=""/>die ganze Polizeistaaterei im Wege. Gebt mir doch einen Rat, wie ohne
                    Beschädigung unserer Organisation da zu einem Abschluß zu kommen? In Zürich ist
                    auch nicht genug &amp; festes Holz; was machen?</p>
                <p> Das Buch von Marx muß nothwendig bald ins Französische übersetzt werden, denn
                    bei den Welschen, denen fast aller kritischer Geist abhanden gekommen, thut es
                    am meisten Noth. Selbst die Blätter unserer Association, so die „<bibl sameAs="ed_ar5_fhf_lbb" type="periodika">Voix de l’Avenir</bibl>“ in Chaux
                    de fonds von unserm sonst braven Coullerie, sind jämmerlich. Es wäre besser die
                    Arbeiter hatten gar keine Organe, als solche.</p>
                <p> Nun denkt einmal über Alles nach &amp; grüsse mir Marx, Eccarius, <persName key="pdrPo.001.004.000002417">Jung</persName>, <persName key="pdrPo.001.004.000001279">Dupont</persName>, <persName key="pdrPo.001.004.000000814">Carter</persName> u.s.w.</p>
                <p>herzlich</p>
                <p>Dein</p>
                <p><persName key="pdrPo.001.004.000000317">Joh Ph Becker</persName></p>
                <p> Ich habe noch fs. 21 von den Schneidern von Neuenburg für Euch. Vielleicht kommt
                    noch etwas hinzu &amp; werde ich es Euch gelegenheitlich senden.</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>