<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:telota="http://www.telota.de" telota:doctype="document mega" xml:id="mega_cfm_bwt_g3b">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Gustav Adolf Köttgen: Morgengruß [Gedicht]</title>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften (BBAW)</publisher>
            </publicationStmt>
            <notesStmt>
                <note type="editorial">
                    <p>Das Gedicht gehört zu einer Erläuterung in: <ref target="B00310">Gustav
                            Adolph Köttgen an Karl Marx in London. Düsseldorf, Juli 1867</ref>.</p>
                </note>
            </notesStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc rend="manuscript">
                    <msIdentifier>
                        <institution>Nicht vorhanden</institution>
                        <collection/>
                        <idno><idno type="shelfmark">Druck siehe Zeugenbeschreibung und Textgeschichte</idno></idno>
                    </msIdentifier>
                </msDesc>
                <listWit>
                    <witness>
                        <bibl type="print">Social-Demokrat. Organ der social-demokratischen Partei.
                            19. Dezember 1866, Nr 166</bibl>
                    </witness>
                </listWit>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <creation>
                
            </creation>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text type="document">
        <body>
            <div>
                <p/>
                <p>Morgengruß.</p>
                <lg type="poem">
                    <lg n="">
                        <l>Der Zorn entflammt mich oft bei dem Gedanken, <lb/>Daß noch die
                            Glückberaubten friedlich träumen, <lb/>Die wachen schon mit Leidgenossen
                            zanken, <lb/>Den Feinden faul das Kampfgefilde räumen, <lb/>Im Vorgefühl
                            der Selbsterlösung schwanken, <lb/>Die weise Vorbereitung noch
                            versäumen; <lb/>Im Kampf um kargen Mitgenuß verschmachtet <lb/>Fast
                            überall das arme Volk verachtet.</l>
                    </lg>
                </lg>
                <p/>
                <lg type="poem">
                    <lg n="">
                        <l>Mit Bruderliebe mahne mein Verlangen <lb/>Dich, Mann der Arbeit, nun vom
                            Traum zu scheiden, <lb/>Von keiner Furcht und Eigensucht befangen,
                            <lb/>Die Brust am Tageslichte reich zu weiden, <lb/>Für Deine
                            Menschenrechte nie zu bangen, <lb/>Im Kraftgefühle keinen Kampf zu
                            meiden; <lb/>Mein Morgengruß, mein Schlachtgesang begleite <lb/>Mit
                            warmen Wünschen Dich zum großen Streite.</l>
                    </lg>
                </lg>
                <p/>
                <lg type="poem">
                    <lg n="">
                        <l>Für schlechten, ungewissen Lohn erwerben <lb/>Fast überall die Reichen
                            Deine Kräfte; <lb/>Daß Deine Jugendblüthen bald ersterben, <lb/>Dem
                            klugen Arbeitgeber blühn Geschäfte, <lb/>Bis Krankheit, Noth und Alter
                            Dich verderben, <lb/>Gesetzlich Dir entwenden Blut und Säfte. <lb/>Mit
                            Muth und Bildung sprenge nun die Ketten, <lb/>Das Glück bescheiden auch
                            für Dich zu retten.</l>
                    </lg>
                </lg>
                <p/>
                <lg type="poem">
                    <lg n="">
                        <l>Dich reizen auch des Lebens bunte Gaben, <lb/>Die Deinen Sinnen kaum
                            Genuß erlauben: <lb/>Fast niemals wirklich dein Verlangen laben,
                            <lb/>Wie flüchtig nur von fern erblickte Trauben; <lb/>In schnöde Noth
                            und Sorgen oft vergraben, <lb/>Die Zeit und Kraft für Kunstgenüsse
                            rauben; <lb/>Weil ernster Fleiß und Wille nur gewähren, <lb/>Vom kargen
                            Lohne dürftig Dich zu nähren.</l>
                    </lg>
                </lg>
                <p/>
                <lg type="poem">
                    <lg n="">
                        <l>Dir, Mann der Arbeit, sagen schlau die Pfaffen, <lb/>Daß Erdenleiden Dich
                            zum Glauben treiben, <lb/>Den reinsten Seelenfrieden Dir verschaffen,
                            <lb/>In Deinem Herzen unverwelklich bleiben; <lb/>Wenn Dein Verstand und
                            Wille ganz erschlaffen, <lb/>Das Glück im Himmel will man Dir
                            verschreiben: <lb/>Die falschen Freunde rathen Dir Ergebung, <lb/>Im
                            Gottvertrau'n erquicke Dich Belebung.</l>
                    </lg>
                </lg>
                <p/>
                <lg type="poem">
                    <lg n="">
                        <l>Noch mancher Schwätzer zeigt in falschen Lehren, <lb/>Daß nur
                            vermeintlich Leiden Dich bedrücken, <lb/>Den alle Guten gern als Bruder
                            ehren, <lb/>Mit Gunst und Geltung unermüdlich schmücken; <lb/>Wenn Fleiß
                            und Spaaren Deine Macht vermehren, <lb/>Mit allen Bürgerfreuden Dich
                            beglücken; <lb/>Bis Deine Brüder Dich als Gönner suchen, <lb/>Für argen
                            Zwang, bei kargem Lohn verfluchen.</l>
                    </lg>
                </lg>
                <p/>
                <lg type="poem">
                    <lg n="">
                        <l>Der Menschenfreund versucht mit milden Gaben <lb/>Das Elend muthig
                            überall zu lindern, <lb/>Die manchen Dulder zwar erfreulich laben,
                            <lb/>Doch Völkerleiden wichtig nie vermindern; <lb/>Daß Thoren zwar den
                            Freiheitsdrang vergraben, <lb/>Den Kampf und Sieg der Bildung nicht
                            verhindern: <lb/>Wofür die Weisen unermüdlich streiten, <lb/>Dich, Mann
                            der Arbeit! überall begleiten.</l>
                    </lg>
                </lg>
                <p/>
                <lg type="poem">
                    <lg n="">
                        <l>Der Tag beginnt! im schönen Morgenlichte <lb/>Bereite Dich zur großen
                            Kraftentfaltung; <lb/>Auf kein gerechtes Lebensglück verzichte,
                            <lb/>Durch ächte Bildung reif zur Selbstverwaltung. <lb/>Beginne nun die
                            junge Weltgeschichte, <lb/>Durch manche weise That und Neugestaltung:
                            <lb/>Daß Dein gewisser Sieg Dich würdig preise, <lb/>Den Zeitgenossen
                            Deine Macht beweise!</l>
                    </lg>
                </lg>
                <p/>
                <p>Gustav Adolf Köttgen.</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>