<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:telota="http://www.telota.de" telota:doctype="document mega" xml:id="mega_qds_wcr_wfb">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Ferdinand Freiligrath an Adolf Glaßbrenner, </title>
                <title>24. Juni 1867</title>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften (BBAW)</publisher>
            </publicationStmt>
            <notesStmt>
                <note type="editorial">
                    <p>Der Brief gehört zu einer Erläuterung in: <ref target="B00294">Sigismund
                            Ludwig Borkheim an Karl Marx in London. London, Montag, 8. Juli
                            1867</ref>.</p>
                </note>
            </notesStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc rend="manuscript">
                    <msIdentifier>
                        <institution>Nicht vorhanden</institution>
                        <collection/>
                        <idno><idno type="shelfmark">Druck siehe Zeugenbeschreibung und Textgeschichte</idno></idno>
                    </msIdentifier>
                </msDesc>
                <listWit>
                    <witness>
                        <bibl type="print">Hermann. London. Nr 444, 6. Juli 1867, S. 3556, Sp. 1.
                            Rubrik: Vermischte Nachrichten („Von Ferdinand Freiligrath ist,
                            bezüglich der Freiligrath-Feier, nachfolgender Brief an den Redacteur
                            der Berliner Montaszeitung – Adolph Glaßbrenner –  eingetroffen:
                            –)</bibl></witness>
                </listWit>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <creation>
                <date when="1867-07-24" cert="high"/>
            </creation>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text type="document">
        <body>
            <div>
                <p/>
                <p>Theurer Freund!</p>
                <p>Aus voller Seele Dank, Dir und den Dir verbundenen Männern und Freunden, für alle
                    Güte, allen Antheil, alles liebevolle, opferfreudige Handeln! Dank auch allen
                    Mitwirkenden beim Feste, – den dichtenden, den redenden, den singenden! Sage
                    Allen Alles! Mein Herz ist bewegt und froh gehoben! Dank auch für Euer
                    Telegramm, das einen heiteren und glücklichen Tag mit einem heiteren und
                    glücklichen Abend krönte! Es war eine Ueberraschung, – und sich erkenne mit
                    Rührung die Freundschaft und das Wohlwollen, die Euch bewogen, sie mir noch am
                    Festabend zu bereiten! Ich kann Dir nicht sagen, lieber Freund, wie sehr die
                    vielen Beweise neuen Gedenkens, deren das Vaterland mich eben jetzt würdigt,
                    mich ehren und erfreuen! Ich wähnte vergessen zu sein – vergessen und
                    verschollen! – und nun kommen die Edelsten und Besten, nun kommt ein ganzes,
                    großes – ein, will’s Gott, bald auch freies und einiges – Volk, und zeigt mir,
                    daß ich mich geirrt hatte! Es ist mir wie ein Auferstehen von den Todten! Bei
                    dieser seltenen Einmüthigkeit, der Theilnahme und der Zustimmung, gewinnt das
                    Persönliche allerdings eine allgemeine, eine höhere Bedeutung! Und Das grade
                    ist’s, was mich freut und hebt! In diesem Sinne wage ich es, bei aller
                    Bescheidenheit, mich stolz und glücklich zu fühlen Angesichts dieser großen
                    nationalen Kundgebung!</p>
                <p> Ich drücke Dir warm und herzlich die Hand, lieber
                    Glaßbrenner! Drücke Du sie für mich den Freunden!</p>
                <p>Für immer in Liebe und Treue Dein und Euer</p>
                <p>F. Freiligrath.</p>
                <p> London, den 24. Juni 1867.</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>