<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:telota="http://www.telota.de" telota:doctype="document mega" xml:id="mega_jpx_d2p_cgb">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Heinrich Bürgers an Louis Kugelmann, 4. November 1867 [Brief]</title>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften (BBAW)</publisher>
            </publicationStmt>
            <notesStmt>
                <note type="editorial">
                    <p>Der Brief gehört zu einer Erläuterung in: <ref target="B00419">Louis
                            Kugelmann an Karl Marx in London. Hannover, Mittwoch, 6. November
                            1867</ref>.</p>
                </note>
            </notesStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc rend="manuscript">
                    <msIdentifier>
                        <institution>IISG</institution>
                        <collection>Marx-Engels-Nachlass</collection>
                        <idno>
                            <idno type="shelfmark">Sign. L 856/L II 220</idno>
                        </idno>
                    </msIdentifier>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <creation>
                <date when="1867-11-04" cert="high"/>
            </creation>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text type="document">
        <body>
            <div><opener>
                <dateline><pb/> Düsseldorf, 4. Nov. 67.</dateline>
                <salute>Lieber Freund,</salute>
            </opener>
                
                <p>Warum so ungeduldig? Glauben Sie wirklich, daß es nöthig sei, mir die Pistole auf
                    die Brust zu setzen und la critique où la vie zu rufen, um mich zur Aufnahme
                    einer Anzeige des Marx’schen Buches zu bewegen? Daran erkenne ich den alten
                    Uebereifer meines alten Freundes Marx, sowie mir auch die Hand nicht unbekannt
                    vorkommt, welche die Kritik, die Sie mir einsandten, geschrieben hat; ich
                    glaube, dieselbe Freundin schon im Becker’schen Vorboten entdeckt zu haben. –
                    Ihr erster Brief traf mich hier während der Wahlagitation, wo ich mich der
                    Schweitzer-Bande zu erwehren hatte. Die Leute, denen ich gelegentlich den
                    Standpunkt ihres Meisters Lassalle u. namentlich dessen Schülerverhältniß zu
                    Marx klar machte, spucken mich als alten <pb n=""/>Communisten an u. versichern
                    mit hochgeschwungener Phrase, daß sie mit Marx und dessen Communismus nie etwas
                    zu thun gehabt haben. Urtheilen Sie nun, ob es zweckmäßig ist, das Treiben
                    dieser Gesellen, die sich nun einmal den Namen der Sozialdemokraten angemaßt
                    haben, zum Ausgangspunkt zu nehmen – wie Ihre Kritik es thut – um das Marx’sche
                    Buch unsrem Publikum zu empfehlen. Ich glaube, daß Marx sich von dem, was in
                    Deutschland unter dem Titel „Sozialdemokratie“ herumspukt – princip- u.
                    charakterlos wie es ist – entschieden fern halten muß, wenn er nicht mit den
                    Helden der sozialen Phrase zusammen geworfen werden u. den nationalliberalen
                    Oekonomen die Arbeit der Verketzerung, statt einer ehrlichen sachgemäßen Kritik,
                    erleichtern will. Es scheint mir vielmehr, daß Marx, wie er es mit dem
                    Proudhon’schen Sozialismus gemacht hat, so auch dem Lassalle’schen <pb n=""/>auf
                    den Leib gehen und dessen praktische Unfruchtbarkeit klarlegen muß. Sein Werk
                    ist meines Erachtens zunächst als ein rein wissenschaftliches einzuführen, das
                    von aller praktischen Agitation absieht; darum halte ich es auch nicht für gut,
                    sogleich mit der letzten Conclusion hervorzutreten, nämlich das die ganze
                    „kapitalische Produktionsweise“ <hi rendition="#u">aufgehoben</hi> werden müsse
                    und daß sich das auf dem Wege einer sozialen <hi rendition="#u">Revolution</hi>
                    zu vollziehen habe. Mein Gott, unser Publikum, das der nationalökonomischen
                    Studie so entfremdet ist, weiß noch kaum, was es unter kapitalist<ex>isch</ex>er
                    Produktionsweise zu verstehen hat. Man lasse ihm Zeit, sich über seinen eigenen
                    Zustand klar zu werden, die Furcht vor der Selbsterkenntnis zu überwinden, und
                    die Autorität der Wis<ex>sen</ex>schaft wird sich ihm mit innerer Nothwendigkeit
                    aufdrängen. Was die „Arbeiter“ betrifft, so glaube ich kaum, daß sie schon <pb n=""/>fähig sind, das Buch von Marx als „theoretische Bibel“ zu benutzen;
                    ich habe leider aus praktischer Erfahrung von dem Bildungszustande unserer
                    „Arbeiter“ eine sehr geringe Meinung. Sie sind, dank der Lassalleschen
                    Agitation, noch nicht über die oberflächlichsten Phrasen von Kapital u. Arbeit,
                    Bourgeoisie u. Proletariat hinausgekommen; ihr ganzer Katechismus reducirt sich
                    auf ein Paar mißverstandener Glaubensartikel, die sie zum Schimpfen auf die
                    Fortschrittspartei benutzen, als welche nichts für sie gethan habe. Meinen Sie,
                    daß Leute wie Foersterling das Marx’sche Buch verstehen werden, dessen erstes
                    Kapitel für das gemeine Verständnis wahrhaft abschreckend ist? Von dem
                    Mißbrauche, den Schweitzer &amp; C<hi rendition="#sup">o.</hi> damit treiben
                    werden, um den Feudalen in die Hände zu arbeiten, will ich gar nicht reden. So
                    werden es also wieder die „Gelehrten“ sein müssen, die das schwere Gold der
                    Marxschen Untersuchungen in Münze umzusetzen u. für den <pb n=""/>einfachen
                    Menschenverstand mundgerecht zu machen haben. Dieses Stadium muß durchgemacht
                    werden u. erst dann kann wieder von einer praktischen Agitation auf neuer
                    Grundlage – die alte taugt ganz und gar nichts – die Rede sein.</p>
                <p>Darum, meine ich, schadet es nichts, wenn die Kritik sich Zeit nimmt, das
                    Marxsche Werk, die Frucht 25 jähriger Arbeiten, in sich aufzunehmen u.
                    einigermaßen zu verdauen. Ich hatte mir vorgenommen, so bald meine Zeit es
                    zuließe, selber eine kritische Anzeige zu schreiben, wie sie mir für ein
                    Tagesblatt geeignet erscheint – die Wahlagitation hat mich nun abermals
                    hierhergeworfen u. ich werde vor Ende der Woche keine Ruhe finden. Ich gestehe
                    Ihnen, meine Zeit hat mir noch nicht gestattet, das Buch durchzulesen, und ich
                    glaube, viele Leute meines Handwerks sind in derselben Lage. Wahrscheinlich
                    falle ich hier durch, da die <pb n=""/>„Arbeiter“ wieder für den
                    Regierungscandidaten stimmen werden, und dann habe ich Muße, auch wieder einmal
                    eine wissenschaftliche Arbeit durchzustudieren.</p>
                <p>Ich habe Ihnen die Gründe dargelegt, die mich Anstand nehmen ließen, die Kritik,
                    die mir von Ihnen zukam, aufzunehmen. Sie mögen diese Gründe prüfen. Sind Sie
                    gleichwohl der Meinung, daß Marx, der unser Publikum nicht mehr kennt, das
                    unmittelbare Erscheinen der Kritik, sowie sie abgefaßt ist, einem längeren
                    Abwarten vorziehen würde, so bin ich bereit, mich seinem Wunsche zu fügen. Dann
                    wird mir aber gestattet sein, die Einleitung wegzulassen resp. in angemessener
                    Weise zu modificiren.</p>
                <p>Ihrer Antwort entgegensehend, die ich hieher Breitestraße
                    28 zu adressieren bitte, bin ich mit freundschaftlichem Gruß</p>
                <p>Ihr</p>
                <p><persName key="pdrPo.001.004.000000664">HBürgers</persName></p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>