<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:telota="http://www.telota.de" telota:doctype="document hirt" xml:id="hirt_wny_txb_yfb">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Anmerkungen Hirts zur Preisfrage von Meierotto - Akademie der Wissenschaften,
                    Philologische Klasse. Berlin, 15. und 30. Juli 1798</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>
                    <title>Aloys Hirt. Briefwechsel 1787–1837</title>
                </edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher><ref target="http://www.bbaw.de">Berlin-Brandenburgische Akademie der
                        Wissenschaften (BBAW)</ref></publisher>
                <pubPlace ref="http://www.geonames.org/2950159">Berlin</pubPlace>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc rend="manuscript">
                    <msIdentifier>
                        <institution>Archiv der BBAW</institution>
                        <collection/>
                        <idno><idno type="shelfmark">PAW (1700-1810), I-VI-10, Bl.
                            207r-208v</idno></idno>
                    </msIdentifier>
                    <physDesc>
                        <p>Halbseitig beschriebene Folio; handschriftlich Hirt</p>
                    </physDesc>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <creation>
                
            </creation>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div>
                <p>Unter den von verschiedenen Mitgliedern der philologischen Klasse vorgeschlagenen
                        <seg type="comment">
                        <orig><bibl sameAs="ed_fj2_sws_ngb">Preisfragen</bibl></orig>
                        <note xml:id="np2y_w5c_yfb">Die Preisfrage von Meierotto "über die Gothen
                            und den Gothicismus" wurde erst für das Jahr 1800 gestellt, "bis 1802
                            verschoben, für 1804 in neuer Fassung wiederholt und mit dem doppelten
                            Preise ausgestattet, endlich bis 1806 verschoben; allein es lief keine
                            Arbeit ein, die man zu krönen vermochte" (Adolf Harnack: Geschichte der
                            Königlich Preussischen Akademie der Wissenschaften zu Berlin. Erster
                            Band, Zweite Hälfte, Berlin 1900, S. 613; vgl. auch S. 610). </note>
                    </seg> scheinet mir die zweyte des H. p. <hi rendition="#aq"><persName key="prov_ohn_5lv_3v">Meierotto</persName></hi> sich am beßten hiefür zu
                    qualifiziren. Nur wünschte ich in Stellung der Frage eine Modification. Ich
                    würde erstlich einiges aus der Frage weglaßen, um dadurch die Aufgabe mit mehr
                        <hi rendition="#aq">Præcision</hi> bestimmen zu können. Es ist zum Beyspiel
                    ein Widerspruch, daß das <hi rendition="#aq">Gothische</hi> bey einer
                    cultivirten Nation herschend geworden sey: denn in so fern eine Nation wahre
                    Kultur hat, kann kein <hi rendition="#aq">Gothicismus</hi> statt finden.
                    Zweytens glaube ich, müßte man bey der Aufgabe einer solchen Frage schon als
                    ausgemacht voraussetzen, daß dasjenige, was man unter <hi rendition="#aq">Gothisch</hi> versteht, vorzüglich jenen abtheuerlichen<ex> [!]</ex>
                    Zustand des Mittelalters bezeichne, in welchem sich die Völker in Rücksicht
                    ihrer Verfaßungen, Gesetze, Sitten, Litteratur, und Kunst befanden. Dieser
                    Zustand war weder einer Nation eigenthümlich, noch den fremden Nationen
                    entlehnt; denn er war nichts anders, als ein durch Barbarey zerfallener, und
                    entstellter <hi rendition="#aq">Romano-græcismus</hi>. Ich erkläre mich:
                    <lb/>Die römischgriechische Kultur <pb n="2"/> zerfiel in sich: Barbaren
                    bemächtigten sich der ehedem cultivirten Provinzen: und ohne eine Art von Kultur
                    mit sich bringend, suchten sie aus den politischen, moralischen, und
                    litterarischen Trümmern, so wie aus den Resten <subst>
                        <del rendition="#s">der</del>
                        <add place="across">von</add>
                    </subst> Kunstwerken der Griechen u. Römer eine neue <hi rendition="#aq">Organisation</hi> von gesellschaftlicher <hi rendition="#aq">Existenz</hi>
                    zu formiren. -</p>
                <p>Diese unförmliche Umstaltung und Mischung ward dann in der Folge <hi rendition="#aq">Gothisch</hi> genannt, als man wieder im Stande <add place="superlinear">war</add>, das Hohe der römischgriechischen Kultur
                    anzuerkennen, und einen Vergleich zwischen der verfeinerten <hi rendition="#aq">Existenz</hi> dieser ältern Völker mit dem abtheuerlichen Zustand der
                    Menschheit seit dem Verfall des römischen Reiches durch das sogenannte
                    Mittelalter bis in's 15.<hi rendition="#sup"><hi rendition="#u">te</hi></hi>
                    Jahrhundert - zu ziehen.</p>
                <p>Aus den Ruinen der großen ältern Nationen entstand nun die neuere Bildung der
                    Völker. Durch das Hervorziehen der noch erhaltenen Handschriften aus dem Wust
                    und den Winkeln der Klöster wurde die Menschheit wieder bekannter mit den
                    Verfaßungen, Gesezen, und Lebensweise der Alten. Aus ihren Red<ex>n</ex>ern <add place="superlinear">und</add> Dichtern, so wie aus den hohen Überbleibseln
                    der bildenden Künste, und der Architektur lernte sie auf's neue
                        Geistesannehm-<pb n="3"/>lichkeit, und Geschmack. - Nun verglich man <add place="superlinear">die</add> litterarischen und Kunstwerke der Römer u.
                    Griechen mit den unseligen Produkten des Mittelalters. Alles Abentheuerliche
                    genannter Zeit ward nun - und zwar zuerst von den Italienern - <hi rendition="#aq">Gothisch</hi> genannt, im Gegensaz mit dem reinen Sinn
                    deßen, was die alte Welt in seinen Trümmern darboth. - Dieß seze ich bey jedem
                    Geschichtsforscher als bekannt, und ausgemacht voraus. ich komme nun auf den
                    Standpunkt der Frage, welche ich auf folgende Weise <hi rendition="#aq">redigirt</hi> wünschte:</p>
                <p>"Vorausgesezt, daß die Menschheit seit dem Verfall des römischen Reiches durch
                    das ganze Mittelalter nichts neues hervorbrachte, sondern alle Produkte
                    desselben - diejenigen der <hi rendition="#aq">Constantinopolitan</hi>ischen
                    Griechen, und <hi rendition="#aq">Araber</hi> nicht ausgenommen - nur durch
                    Unwißenheit, Aberglauben, und Barbarey entstellte Zusammensezungen, und
                    mißlungenen Nachahmungen der ältern griechischrömischen Kultur sind: - Wird die
                    Frage aufgeworfen: 1<hi rendition="#sup"><hi rendition="#u">mo</hi></hi> wann,
                    wo, und wer fieng zuerst an, all das Abentheuerliche, das man in den
                    Verfaßungen, Gesezen und Lebensweise, eben so wohl als in den Produkten der
                    Litteratur, und Kunst des Mittelalters wahrnimmt, <hi rendition="#aq"><hi rendition="#u">Gothisch</hi></hi> zu nennen? - 2<hi rendition="#sup"><hi rendition="#u">do</hi></hi>
                    <pb n="4"/> Wie läßt sich der Karakter deßen, was wir in obgenannten Rücksichten
                        <hi rendition="#aq"><hi rendition="#u">Gothisch</hi></hi> nennen, am
                    genauesten bestimmen, und <hi rendition="#aq">individualisiren</hi>? - 3<hi rendition="#sup"><hi rendition="#u">tio</hi></hi> welches sind die
                    Hauptreste eines solchen <hi rendition="#aq">Gothicismus</hi> in unsern heutigen
                    Verfaßungen, Gesezen, Sitten, und Gebräuchen, - und besonders in unsern
                    litterarischen- und Kunstprodukten? —</p>
                <p>Berlin den 15<hi rendition="#sup"><hi rendition="#u">ten</hi></hi> July 1798.
                    <lb/>Hirt.</p>
                <p>______________________________________________________________________________________________________________________</p>
                <p><ex>Dazu die Bemerkung <persName key="prov_ohn_5lv_3v">Meierottos</persName>:</ex></p>
                <p>Es war nicht, der hier bestimmte <hi rendition="#aq">Gothicismus</hi>, den ich
                    meine; ich glaube auch nicht, daß die academie, indem sie eine Frage aufgiebt,
                    bestimmen müsse, wohin das Urtheil fallen solle. <lb/>Ich wünschte vielmehr, daß
                    beweislich beantwortet würde a) ob die Gothen etwas Eigenthümliches gehabt
                    haben, und b) worin es bestanden. Daß sie etwas Eigenthümliches oder was
                    ungefähr gleich viel gilt, aus einer uns unbekanten Quelle Geschöpftes gehabt,
                    schliesse ich um nur auf eine Kunst, auf Baukunst zu sehen aus dem Gothische
                    Gewölbe. Aber meinen Schluß möchte ich Niemanden aufdringen <lb/>Meierotto
                    <lb/>18 Jul.</p>
                <p>________________________________________________________________________________________________________________________</p>
                <p><ex>Darauf reagiert wiederum Hirt:</ex></p>
                <p>Nach dieser Erklärung des H. <hi rendition="#aq">Meierotto</hi> sehe ich, daß
                    unsere Fragen ganz verschieden sind. Ich seze schon als ausgemacht voraus, was
                    unser <hi rendition="#aq"><persName key="prov_ohn_5lv_3v">Collega</persName></hi> erst untersucht haben will: indem er vorauszusezen
                    scheinet: Die <hi rendition="#aq">Gothen</hi> hätten wirklich etwas
                    Eigenthümliches gehabt, als z. B. das sogenannte gothische Gewölbe.</p>
                <p>Überzeugt aber, daß den <hi rendition="#aq">Gothen</hi> nichts Eigenthümliches in
                    der Baukunst zuzuschreiben ist, eben so wenig als in vielen andern Dingen,
                    welche man ihnen in gewißen Zeiten zueignete, glaube ich, daß durch die nähere
                    Bestimmung der Frage, wie sie in meiner Redaktion gestellt ist, man eher einer
                    bestimmten Antwort entgegensehen dürfte: - Und da die Aufgabe rein historisch
                    ist, so läßt sich dadurch dem Urtheil anderer keinesweges vorgreiffen.</p>
                <p>Hirt <lb/>den 30<hi rendition="#sup"><hi rendition="#u">ten</hi></hi> Julj
                    98.</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>