<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:telota="http://www.telota.de" telota:doctype="letter hirt" xml:id="hirt_fmj_ncr_tgb">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Schreiben des Direktoriums der Akademie der Wissenschaften betreffend das
                    Münz- und Medaillenkabinett. Berlin, 6. September 1802</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>
                    <title>Aloys Hirt. Briefwechsel 1787–1837</title>
                </edition>
                <respStmt>
                    <resp>editor</resp>
                    <name>Uta Motschmann</name>
                </respStmt>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften (BBAW)</publisher>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc rend="concept">
                    <msIdentifier>
                        <institution>Archiv der BBAW</institution>
                        <collection/>
                        <idno><idno type="shelfmark">PAW (1700-1811), I-XV-15, bl. 85r</idno></idno>
                    </msIdentifier>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <orgName key="ed_jh3_2fc_b1b">Akademie der Wissenschaften zu Berlin,
                        Königlich-Preußische: Direktorium</orgName>
                    <placeName key="prov_ycp_cpr_js">Berlin</placeName>
                    <date when="1802-09-06" cert="high"/>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName key="prov_ztg_3sx_sr">Hirt, Aloys (1759-1837)</persName>
                    <placeName key="prov_ycp_cpr_js">Berlin</placeName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                    <ref type="prev" target="hirt_rrx_dsq_tgb"/>
                </correspContext>
                <note>Mit Korrekturen</note>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text type="letter">
        <body>
            <div type="writingSession">
                <opener>
                    <address>
                        <addrLine>An / des Königln: Hofraths, Herrn Hirt Wohlgeb: /
                            Medaillen-Cabinet.</addrLine>
                    </address>
                    <dateline>Berlin den 6ten Sept: 1802.</dateline>
                    <salute/>
                </opener>
				<p>Ew: Wohlgebohrn wollen wir auf Dero Schreiben vom 22ten v<ex>origen</ex> M<ex>onats</ex>,
                    <lb/>die an die hiesigen <seg type="comment">
                        <orig>drei Schul-Institute</orig>
                        <note xml:id="ngqs_ddw_tgb">Neben dem <orgName key="ed_ajc_2gw_tgb">Französischen Gymnasium</orgName> (Lycée Français, Collège
                            français), das in den Texten namentlich genannt ist, kommen
                            weiterhin in Frage: das Berlinische Gymnasium zum Grauen Kloster, das
                            Joachimsthalsche Gymnasium, das Friedrich-Wilhelms-Gymnasium, das
                            Friedrichswerdersche Gymnasium.</note>
                    </seg> geschehene Vertheilung der im König<ex>liche</ex>n <rs type="artwork" key="prov_bfc_wcs_5fb">Münz- und Medaillen-Cabinet</rs> befindlichen
                    antiquen griechischen und römischen Doubletten betreffend, <lb/>in Antwort
                    erwidern; daß die Vertheilung derselben auf Befehl S<ex>eine</ex>r <persName key="prov_bxf_jt5_fv">Majestät</persName> geschehen ist, so wie
                    Allerhoechstderselbe auch die Institute bestimmt haben, an welche sie abgegeben
                    werden sollen.</p>
                <p>Die Anfertigung des Verzeichnißes der Doubletten haben wir dem Aufseher des
                    Kabinets, Hn: <persName key="prov_kds_gnv_3v">Henry</persName>, sicher überlaßen
                    können. Hiernach hat das Directorium der Academie d<ex>er</ex>
                        W<ex>issenschaften</ex> keine Veranlaßung gehabt, mit Ew: Wohlgebohrn zuvor
                    dieserhalb Rücksprache zu nehmen, so wenig, als daßelbe Euer Wohlgebohren
                    Meinung, daß die geringen Doubletten bei der <orgName key="ed_u5s_1fc_b1b">Academie der Künste</orgName> beßer als zum öffentlichen Unterricht in
                    Schulen angewandt seyen, <unclear reason="illegible" cert="">würde
                        haben</unclear> beitreten können</p>
				<closer>
                    <dateline>Berlin den 6ten Sept: 1802.</dateline>
                    <signed><persName key="ed_vpl_13s_5fb">Borgstede</persName>
                        <persName key="ed_gll_v5z_ngb">v Castillon</persName></signed>
                </closer>
            </div>
            <postscript>
                <p>[Dem Schreiben gingen folgende Voten voraus:</p>
                <p>Bl. 83r-v: "Monsieur, / J'ai cru devoir renvoyer la réponse que nous devons faire
                    à Mr Hirt jusqu'au retour de Mr le xxx. pr. <persName key="ed_vpl_13s_5fb">Borgstede</persName>, dont utiles dans cette affaire. Mais en attendant je
                    vous prierois de recherchez dans nos Actes les raisons sus lesquelles Mr Hirt
                    fonde ses prétentions. Il se peut qu'on ait eu recours à lui pour certains
                    arrangemens relatifs au <rs type="artwork" key="prov_bfc_wcs_5fb">cabinet des
                        médailles</rs>; de quoi je ne me souviens pas bien ce qu'il y a de su^r,
                    c'est que depuis lors nous n'avons jamais en affaire à ces égards qu'avec Mr
                    Henri. / Dans l'occassion présente, dont il s'agit, c'est Mr p <persName key="ed_o2v_153_yfb">Erman</persName> qui a demandé au toi, pour le <orgName key="ed_ajc_2gw_tgb">Collège françois</orgName>, les médailles qui sont en
                    double au cabinet; et tout ce que nous avons fait, depuis la triple répartition
                    me^me, s'est fait par des ordres expres de Sa <persName key="prov_bxf_jt5_fv">Majesté</persName>. // Au reste, je me fic asses aux lumières de Mr
                        <persName key="prov_kds_gnv_3v">Henri</persName> pour croire que dans sa
                    répartition il n'aura fait accun tort au cabinet, ni rien compris qu'il n'ait
                    trouvé double, et me^me triple ou quadruple, comme Mr Hirt paroit l'appréhender,
                    mais en quoi il sera, en tout eus airé de le convainere du contraire. / Enfin il
                    paroit mettre une trop haute valeur à ces médailles doubles, en voulant les
                    revendiquer à <orgName key="ed_u5s_1fc_b1b">l'Académie des Arts</orgName>. Quant
                    à moi, je les crois infiniment plus utiles aux collèges à qui on les a données.
                    / Voilà, Monsieur, mes idées préliminaires sur ce sujet, que j'ai déja en partie
                    mise à la marge du Praxx. se Mr Hirt, et que vous voudrez bien encore
                    communiquer au Directoire, si le besoin l'exige, / S'ai l'honneur d'e^tre, avec
                    le plus parfaite considération / Votre très-humble / et très-obéissant Serviteur
                    / <persName key="ed_qng_bhs_5fb">Merian</persName> / ce 3 Septembre 1802."</p>
                <p>Bl. 84r-v: "Ich trete ganz der Meinung des Herrn Directors <persName key="ed_qng_bhs_5fb">Merian</persName> bey und würde dem Herrn Hirt
                    antworten: / Die Vertheilung der Doubletten wären auf Befehl Sr. <persName key="prov_bxf_jt5_fv">Majestät</persName> geschehen, so wie
                    Allerhöchstdieselben auch die Institute bestimmt hätten, an welche sie abgegeben
                    werden sollten. / Die Anfertigung des Verzeichnisses der Dubletten habe man dem
                        <persName key="prov_kds_gnv_3v">Aufseher</persName> des Cabinets sicher
                    überlassen können. Hiernach habe das Directorium keine Veranlassung gehabt zuvor
                    mit H. Hirt dieserhalb Rücksprache zu nehmen so wenig als daßelbe seiner
                    Meinung, daß die geringen Dubletten bey der <orgName key="ed_u5s_1fc_b1b">Akademie der Künste</orgName> besser als zum öffentlichen Un-//terricht in
                    Schulen angewandt sey, beitreten könne. / den 6 7br. 1801. / <persName key="ed_vpl_13s_5fb">Borgstede</persName>"]</p>
            </postscript>
        </body>
    </text>
</TEI>