<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:telota="http://www.telota.de" telota:doctype="letter hirt" xml:id="hirt_q11_shd_wgb">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Votum Hirts zu einer Ode August Adolf Leopold Graf von Lehndorffs sowie zu
                    dessen Aufnahme in die Akademie der Wissenschaften. Berlin, 4. Februar
                    1806</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>
                    <title>Aloys Hirt. Briefwechsel 1787–1837</title>
                </edition>
                <respStmt>
                    <resp>editor</resp>
                    <name>Uta Motschmann</name>
                </respStmt>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften (BBAW)</publisher>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc rend="manuscript">
                    <msIdentifier>
                        <institution>Archiv der BBAW</institution>
                        <collection/>
                        <idno><idno type="shelfmark">PAW (1700-1811), I-III-6, Bl. 23r-v (Sitzung
                                der Historisch-philologischen Klasse vom 4.2.1806)</idno></idno>
                    </msIdentifier>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName key="prov_ztg_3sx_sr">Hirt, Aloys (1759-1837)</persName>
                    <placeName key="prov_ycp_cpr_js">Berlin</placeName>
                    <date when="1806-02-04" cert="high"/>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <orgName key="ed_znn_dfc_b1b">Akademie der Wissenschaften zu Berlin,
                        Königlich-Preußische</orgName>
                </correspAction>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text type="letter">
        <body>
            <div type="writingSession">
                <opener> </opener>
                <p><ex>Klassensitzung vom 4. Februar 1806:</ex></p>
				<p>Ob patriotische Gesinnungen für einen <persName key="ed_hsj_f5d_wgb"><seg type="comment">
                            <orig>Ehrenplaz</orig>
                            <note xml:id="nun5_vvd_wgb">August Adolf Leopold Graf von Lehndorff
                                wurde am 13.2.1806 als ao. Mitglied in die Akademie der
                                Wissenschaften aufgenommen (Bestätigung am 24.2.1806; EM
                                24.1.1812).</note>
                        </seg></persName> in der könig<ex>lichen</ex>
                    <orgName key="ed_znn_dfc_b1b">Akademie</orgName> hinreichend seyn; ob der
                    Patriotismus, der in dem vorliegenden <bibl sameAs="ed_cxv_jvd_wgb">Gedichte</bibl> wehet, aufgeklärt sey (man sehe Strophe 13. und 14.) gehört
                    nicht für das <hi rendition="#aq">Forum</hi> der Mitglieder der Classe, welche
                    ihre Stimmen, nicht über den Inhalt des Gedichtes, sondern über den
                    dichterischen Werth desselben abzugeben haben.</p>
                <p>In lezterer Rücksicht glaube ich, daß man dem Gedichte poetischen Sinn, Kraft der
                    Sprache, und Gefühl für <hi rendition="#aq">Rhythmus</hi> nicht absprechen
                    könne. Nur scheint es nicht ganz von Tautologien frey zu seyn; und in Hinsicht
                    des geschichtlichen Ganges, den der Dichter andeuten will, möchten wohl manche
                    Strophen eines Commentar's bedürfen. <pb n="2"/> Einen durchaus lichten, einfach
                    edlen Gang haben die in dem Briefe enthaltenen Strophen auf den Geburtstag des
                    Königs. -</p>
				<closer>
                    <dateline>den 4<hi rendition="#sup"><hi rendition="#u">ten</hi></hi> Feb.
                        1806.</dateline>
                    <signed>Hirt</signed>
                </closer>
            </div>
            <postscript>
                <p><ex>Weitere Voten finden sich ebenda: vor Hirts Meinungsäußerung die von Erman;
                        nach Hirts Meinungsäußerung die von J. v. Müller, Merian, Rambach, J. G.
                        Spalding und nochmals von Merian:</ex></p>
                <p>Monsieur le Comte de Lehndorf m lest connu comme hercher des talens et du
                    patriotsme de son respectable père. / Il a paru de lui en France et en Allemand
                    un <seg type="comment">
                        <orig>Essai Sur les mésalliances (uiber ungleiche Ehen)</orig>
                        <note xml:id="np44_522_wgb">August Adolf Leopold Graf von Lehndorff: Traité
                            des mésalliances. Berlin 1792. - Derselbe: Über ungleiche Ehen. Neu
                            verdeutscht durch Karl Heinrich Friedrich von Felgenhauer. Berlin
                            1792.</note>
                    </seg> qui fait xxx. nous à ses connaissances xxxxxxx. / Je ne puis mxxxgu en
                    Inge de l'Ode qui circule ou je trouve du pindarsque et du patriotisme, sans
                    m'xxxxxx qualité que me défund de priadra le peu de connaissance que j'ai de la
                    langue et de la litterature Allemande / J'ajoute que Monsieur le Comte de
                    Lehndorf aggregendya à la Societé des Sciences de <placeName key="ed_rhx_dhd_cw">Königsberg</placeName> paroit avir des xxxx a la distinction qu'il paroit
                    que le <persName key="prov_bxf_jt5_fv">Roi</persName> descourir pour lui Se
                    pense done qu il sent question de le proponir à l'Academie / <persName key="ed_o2v_153_yfb">Erman</persName> le 1. Fevr.</p>
                <p>Die Cultur der Sprache, die Vaterlandsliebe und der Wille S<ex>eine</ex><hi rendition="#sup">r</hi> Majestät sind Motive genug, dem Herrn Grafen von
                    Lehndorf die Decoration eines ausserordentl<ex>ichen</ex> Mitgliedes unserer
                    Akademie angedeihen zu lassen. / 4 Febr. 1806. <persName key="ed_ajg_j2h_bw">JvMüller</persName></p>
                <p>J'opine également pour la réception de Mr le comte de Lehndorf / <persName key="ed_qng_bhs_5fb">Merian</persName> 4 Frévrier 1806.</p>
                <p>Der junge Dichter (denn, daß er noch jung ist, muß ich aus seiner Arbeit
                    schließen) scheint eine mit Bildern überladene Sprache mit der ächt-poetischen
                    zu verwechseln. In Seinem Gedichte ist mehr Lärm als in dem von ihm betrauerten
                    Europa. Dem ungeachtet verrathen einige Strophen ein würkliches Talent. Ich
                    stimme daher für die Ernennung. / 6 Februar <persName key="prov_xyh_vvt_fv">Rambach</persName></p>
                <p>Die Rüksicht auf den Willen seiner Majestät des <persName key="prov_bxf_jt5_fv">Königs</persName>, nebst der Betrachtung, dass bei Personen hohen Standes
                    auch das Bestreben zur Beförderung der vaterländischen Literatur von jeher
                    lobend aufgenommen worden, kann die Akademie rechtfertigen, wenn sie den
                        Verf<ex>asser</ex> dieser Ode zu ihrem Ehrenmitgliede aufnimmt, wenn gleich
                    das Werk selbst schwach und nicht ganz korrekt ist. / B. 6 Febr. 6. <persName key="ed_efb_f22_wgb">GLSpalding</persName>.</p>
                <p>Nunmehr bleibt die Frage über ob die Wahl durch die Mehrheit der Stimmen
                    vorgenommen werden soll, oder ob in diesem Falle nicht der Approbation
                        S<ex>eine</ex>r <persName key="prov_bxf_jt5_fv">Maj<ex>estät</ex></persName>
                    Meldung gethan werden müste. / 7 Febr. <persName key="ed_qng_bhs_5fb">Merian</persName></p>
            </postscript>
        </body>
    </text>
</TEI>