<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:telota="http://www.telota.de" telota:doctype="letter hirt" xml:id="hirt_zfq_xdn_zgb">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Schreiben sämtlicher Mitglieder der Akademie der Wissenschaften an Napoleon.
                    Berlin, 22. November 1806</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>
                    <title>Aloys Hirt. Briefwechsel 1787–1837</title>
                </edition>
                <respStmt>
                    <resp>editor</resp>
                    <name>Uta Motschmann</name>
                </respStmt>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften (BBAW)</publisher>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc rend="concept">
                    <msIdentifier>
                        <institution>Archiv der BBAW</institution>
                        <collection>PAW (1700-1810)</collection>
                        <idno><idno type="shelfmark">I-XV-8a (Acta die von dem Kaiser Napoleon
                                geschenkten Gips-Abgüsse u. Abdrücke betreffend. 1806-1808-1811),
                                Bl. 1r-v (handschriftlicher Entwurf Hirts)</idno></idno>
                    </msIdentifier>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <orgName key="ed_znn_dfc_b1b">Akademie der Wissenschaften zu Berlin,
                        Königlich-Preußische</orgName>
                    <placeName key="prov_ycp_cpr_js">Berlin</placeName>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName key="prov_ilt_bml_tv">Napoléon Bonaparte, (1769-1821) (als Napoléon I.
                        Kaiser der Franzosen, seit 1799 erster Konsul, seit Mai 1804
                        Kaiser)</persName>
                </correspAction>
                <note>Mit Korrekturen von Hirt und von Dritter Hand.</note>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text type="letter">
        <body>
            <div type="writingSession">
                <opener>
                    <foreign xml:lang="fra">
                        <salute>Sire!</salute>
                    </foreign></opener>
                <foreign xml:lang="fra">
                    <p>La Protection que Votre Majesté I<ex>mpériale</ex> et R<ex>oyale</ex> a
                        toujours accordée aux instituts qui ont pouc objet la culture des Sciences
                        et des arts, et à tout ce qui peut les rendre florissans, nous fair imploier
                        avec confiance, Votre Magnanimite, Sire! pour la conservation des
                        collections, confiées aux soins et aux études d'un corps de gens de lettres
                        qui a eu pour premier promoteur le célébre <persName key="ed_xlp_gys_zgb">Leibnitz</persName>, et pour son restaurateur <persName key="prov_lhw_hst_fv">le grand Frédéric</persName>.</p>
                    <p>Parmi ces collections se trouvent aussi les Antiques que l'Académie, et
                        surtout la Section qui cultive les antiquités et l'histoire, regarde avec
                        raison comme des objets de la plus haute importance pour ce pays.</p>
                    <p>La perte d'une telle collection seroit egalement funeste et irréparable et
                        pour l'académie des arts, et pour celle des sciences.</p>
                    <p>Rien ne peut égaler la riche collection d'antiques en tout genre que votre
                        Majesté Imp<ex>ériale</ex> et Royale possede. Elle est composée des premiers
                        chef d'œuvres de l'univers.</p>
                    <p>Nous n'avons ice que des ouvrages médiocres, lesquels pourroient bien rendre
                        les <rs type="artwork" key="prov_dzk_xzs_zgb">collections</rs> de <placeName key="prov_tnd_dt1_5v">Paris</placeName> plus nombreuses, mais nullement
                        augmenter leur valeur intrinseque.</p>
                    <p>On peut regarder en cela votre Majesté comme un Millionaire qui ne sçaurait
                        aggrandir les richesses, en y ajoutant la faible fortune d'un petit
                        particulier.</p>
                    <p>La commencement de <rs type="artwork" key="prov_jnn_21t_zgb">notre
                            Collection</rs> fut faite par <persName key="ed_cs1_51t_zgb">le grand
                            Electeur</persName>, augmentée dans la Suite par le <persName key="prov_lhw_hst_fv">grand Frédéric</persName>. C'est à la faible lueur
                        de ces monumens que furent réveillés <pb n="2"/> le génies de <persName key="ed_npw_sbt_zgb">Spanheim</persName> et de <persName key="prov_tlq_wlw_z5">Winkelmann</persName>, lesquels, sortis de ces
                        sables arides, ont porté le flambeau de la vraie science archéologique dans
                        toute <placeName key="prov_ebw_npv_rv">l'Europe</placeName>.</p>
                    <p>Au nom des Mânes de ces deux grands Souverains, et au nom des mânes de ces
                        deux illustres Savans, nous osons implorer la Clémence de Votre Majesté
                            Imp<ex>ériale</ex> et Royale, pour la conservation de cette <rs type="artwork" key="prov_jnn_21t_zgb">collection</rs>. Deux Heros, l'an
                        du 17<hi rendition="#sup"><hi rendition="#u">ieme</hi></hi>, l'autre de de
                            18<hi rendition="#sup"><hi rendition="#u">ieme</hi></hi> siècle nous
                        l'ont donnée; que le Héros du 19<hi rendition="#sup"><hi rendition="#u">ieme</hi></hi> s'immortalire dans nos fastes litteraires et
                        artistiques, en nous la conservant!</p>
                    <p>Jusqu'ici a existé une utile rivalité pour les progrès des sciences et des
                        arts parmi les savans de <placeName key="prov_vxr_xxr_js">l'Italie</placeName>, de la <placeName key="prov_ad5_cbx_w5">France</placeName>, et de <placeName key="prov_xym_pdx_w5">l'Allemagne</placeName>; c'est au Heros, dont le génie a crée déja tout
                        de merveilles aux yeux étonnés de <placeName key="prov_ebw_npv_rv">l'Europe</placeName>, d'encourager de plus en plus cette heureuse
                        correspondance entre des pays qui dons le personne sacrée de votre Majesté
                        révérent également et le vainqueur magnanime, et le protecteur commun de
                        tout ce qui abautit des progrès susceptibles de nous rapprocher des
                        connaissances du sublime et du beau, dont les anciens nous ont laissé de si
                        grands exemples dans leurs débris.</p>
                    <p>Le seule monument de la collection qui pourroit mériter l'honneur en trophée,
                        c'est <rs type="artwork" key="prov_oft_k2t_zgb">le beau génie en
                        bronze</rs>, l'image d'un <hi rendition="#u">Adosans</hi>: il eleve les yeux
                        et les mains comme pour implorer l'ame grande et génereuse du Vainqueur. Ce
                        beau Bronze représente si bien l'état de supliant, et peint si bien notre
                        situation, que nous ne sçaurions rien ajouter pour exprimer plus vivement et
                        plus profondément et nos prières et nos espérances.</p>
                    <p>En nous prosternant aux pieds du throne de votre Majesté nous sommes avec la
                        plus profonde vénération <lb/>Sire! <lb/>de votre majesté imp<ex>ériale</ex>
                        et royale <lb/>les plus humbles et les plus <unclear reason="illegible" cert="">souvris</unclear> serviteurs - </p>
                </foreign>
                <closer><foreign xml:lang="fra">
                        <dateline>Berlin ce 22. nov. / 1806.</dateline>
                    </foreign>
                    <signed><lb/><foreign xml:lang="fra">au nom de tous les membres de l'académie
                            des sciences </foreign><seg type="comment">
                            <orig><foreign xml:lang="fra">les quatre deputés</foreign> etc.</orig>
                            <note xml:id="ne2x_ftn_zgb">Die Direktoren der vier Klassen: <persName key="ed_nkr_2gs_5fb">Achard </persName>für die Physikalische
                                Klasse, <persName key="ed_z1j_qvz_ngb">Bernoulli</persName> für die
                                Mathematische Klasse, <persName key="ed_qng_bhs_5fb">Merian</persName> für die Philologische Klasse und Friedrich
                                von <persName key="ed_gll_v5z_ngb">Castillon</persName> für die
                                Philosophische Klasse. Als außerordentlicher Direktor fungierte
                                Borgstede.</note>
                        </seg></signed>
                </closer>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>