<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:telota="http://www.telota.de" telota:doctype="letter hirt" xml:id="hirt_tlq_zjm_zgb">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Votum Hirts zur Aufnahme neuer Mitglieder. Klassensitzung vom 22. Juli
                    1806</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>
                    <title>Aloys Hirt. Briefwechsel 1787–1837</title>
                </edition>
                <respStmt>
                    <resp>editor</resp>
                    <name>Uta Motschmann</name>
                </respStmt>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften (BBAW)</publisher>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc rend="manuscript">
                    <msIdentifier>
                        <institution>Archiv der BBAW</institution>
                        <collection>PAW (1700-1811)</collection>
                        <idno><idno type="shelfmark">I-III-6, Bl. 85r-v</idno></idno>
                    </msIdentifier>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName key="prov_ztg_3sx_sr">Hirt, Aloys (1759-1837)</persName>
                    <placeName key="prov_ycp_cpr_js">Berlin</placeName>
                    <date when="1806-07-22" cert="high"/>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <orgName key="ed_znn_dfc_b1b">Akademie der Wissenschaften zu Berlin,
                        Königlich-Preußische</orgName>
                    <placeName key="prov_ycp_cpr_js">Berlin</placeName>
                </correspAction>
                <note>Mit Korrekturen. - Neben dem 2. Absatz auf dem linken Rand der Vermerk: "<hi rendition="#u">v. s. pl. die Note am Ende</hi>". - Vor Hirt votierte
                        <persName key="ed_o2v_153_yfb">Erman</persName>: "J'ai l'honneur d'adresser
                    a Monsieur le conceller Hirt la presente circulair. Comme c'est lai qui a
                    proposé les cinq membres à admission comme Academiciens étrangers il pourru xxxx
                    que personne indiquer ceux qu'il croit les plus degres d'etre proposés. /
                    Messieurs <persName key="prov_hwd_hmp_5r">Goethe</persName> et <persName key="ed_zwh_h54_pw">Heeren</persName> sont ceux qui me sont le plus connu /
                    Berlin a 22 Juliet 1806 / Erman". - Nach Hirt votierten <persName key="ed_ajg_j2h_bw">J. v. Müller</persName>, <persName key="ed_efb_f22_wgb">Spalding</persName> und <persName key="ed_ttv_m3q_bw">Buttmann</persName>:
                    "Auch ein einziges Mitglied, welches der Academie unwürdig wäre, ist <hi rendition="#u">zu viel</hi>; u. 20 Mitglieder, welche so berühmte Namen
                    tragen wie dies, würden durch ihre association das gute indicium der Academie
                    vor dem großen gelehrten Europa ehren. Im übrigen, wenn es durchaus zuerst(?)
                    seyn muß, so bin ich wie Herr Hofrath Hirt für <persName key="prov_hwd_hmp_5r">die 2</persName>
                    <persName key="prov_ijp_xvr_xr">ersten</persName>. / den 22 July 1806. /
                    JvMüller." - "Meinem Wunsche gleichfalls würde es gemäss sein, die 5 genanten
                    Männer zu auswärtigen Mitgliedern ernant zu sehen. Es sind viele der berühmten
                    Namen in Europa ausgestorben, und daher kann auch eine Zahlxxschere Rekrutirung
                    nicht Wunder nehmen. Ich habe schon bemerkt, dass Herr von Göthe adelich ist,
                    dass aber Herr Zoëga es wäre, ist mir nicht bekannt, wenigstens ist er
                    gewiss nicht Baron. Herr Hofrath Voss aus dieser Liste ausgeschlossen zu sehen,
                    scheint mir nicht angemessen. Wenigstens also möchte ich die 3 ersten Nummern
                    gewählt wissen. Aber wie ist es möglich, dass Göthe nicht längst ernant ist?
                    Solte hier etwa ein Irthum statt finden? Es wäre doch sehr wichtig, eine solche
                    doppelte Ernennung zu vermeiden. GLSpalding 23 Juli 6. / Meines Wissens ist Herr
                    Heeren Hofrath." - "Ich unterschreibe völlig Hn. Spaldings Meinung. - Herr
                    Heeren ist wirklich itzt Hofrath; er ward es durch die letzte Ernennung der Art.
                    Buttmann"</note>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text type="letter">
        <body>
            <div type="writingSession">
                <opener> </opener>
				<p>Da ich keinen <hi rendition="#u">innern</hi> Grund kenne, und ich von Seite der academischen
                        <hi rendition="#aq">constitution</hi> auch kein Gesez kenne, welches die
                    Zahl der vorzuschlagenden Gelehrten zu auswärtigen Mitgliedern beschränkt; so
                    ist es allerdings unangenehm für den Proponenten, zu sehen, daß nur <hi rendition="#u">höchstens</hi> zwey von den <seg type="comment">
                        <orig>fünf Vorgeschlagenen</orig>
                        <note xml:id="nlvn_2cn_zgb"><persName key="prov_hwd_hmp_5r">Goethe</persName>, Georg <persName key="prov_ijp_xvr_xr">Zoëga</persName>, Johann Heinrich <persName key="ed_s3n_x1n_yv">Voß</persName>, Arnold <persName key="ed_zwh_h54_pw">Heeren</persName> und Ennio <persName key="prov_zmp_jp3_gv">Visconti</persName>.</note>
                    </seg> (gegen deren <hi rendition="#aq">Qualification</hi> das
                        hochlöb<ex>liche</ex>
                    <orgName key="ed_jh3_2fc_b1b"><hi rendition="#aq">Directorium</hi></orgName>
                    übrigens nichts einzuwenden zu haben scheint) zum <hi rendition="#aq">Concurs</hi> zugelaßen werden sollen. Wenigstens würde es gut seyn, wenn
                    hierüber ein Gesez gemacht würde, damit in Zukunft nicht einem andern eine
                    Ähnliche Unannehmlichkeit wiederfahren könnte. - Mich indeßen der Vorschrift
                    Eines <pb n="2"/> Hochlöb<ex>lichen</ex>
                    <hi rendition="#aq"><orgName key="ed_jh3_2fc_b1b">Directorium</orgName></hi>'s
                    fügend, schlage ich die beyden unter N<hi rendition="#sup"><hi rendition="#u">o</hi></hi> 1. und N<hi rendition="#sup"><hi rendition="#u">o</hi></hi>
                    2. nemlich <persName key="prov_hwd_hmp_5r"><hi rendition="#aq">Goethe</hi></persName> und <persName key="prov_ijp_xvr_xr"><hi rendition="#aq">Zoega</hi></persName> vor.</p>
                <p>Noch erinnere ich, daß in dem <hi rendition="#aq">Rescript</hi> der Namen unter
                        N<hi rendition="#sup"><hi rendition="#u">o</hi></hi> 5. ganz falsch
                    geschrieben ist, und ich keinen <hi rendition="#aq">Vicomte Quirno</hi> kenne.
                    Es soll heißen: <hi rendition="#aq"><persName key="prov_zmp_jp3_gv">Ennio
                            Quirino Visconti</persName></hi>, Mitglied des <orgName key="ed_qz1_ngm_zgb"><hi rendition="#aq">Nationalinstitut</hi>s</orgName> zu
                        <placeName key="prov_tnd_dt1_5v">Paris</placeName>.</p>
				<closer>
                    <dateline>den 22<hi rendition="#sup"><hi rendition="#u">ten</hi></hi> July
                        1806.</dateline>
                    <signed>Hirt</signed>
                </closer>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>