<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:telota="http://www.telota.de" telota:doctype="letter hirt" xml:id="hirt_hym_mqr_dhb">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Schreiben des Direktoriums der Akademie der Wissenschaften an Hirt. Berlin,
                    21. August 1807</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>
                    <title>Aloys Hirt. Briefwechsel 1787–1837</title>
                </edition>
                <respStmt>
                    <resp>editor</resp>
                    <name>Uta Motschmann</name>
                </respStmt>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften (BBAW)</publisher>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc rend="manuscript">
                    <msIdentifier>
                        <institution>Archiv der BBAW</institution>
                        <collection/>
                        <idno><idno type="shelfmark">PAW (1700-1810), I-XV-9, Bl. 13r-v
                                (Aktenabschrift mit egh. Unterschriften von Castillon und
                                Gerhard)</idno></idno>
                    </msIdentifier>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <orgName key="ed_jh3_2fc_b1b">Akademie der Wissenschaften zu Berlin,
                        Königlich-Preußische: Direktorium</orgName>
                    <placeName key="prov_ycp_cpr_js">Berlin</placeName>
                    <date when="1807-08-21" cert="high"/>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName key="prov_ztg_3sx_sr">Hirt, Aloys (1759-1837)</persName>
                    <placeName key="prov_ycp_cpr_js">Berlin</placeName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                    <ref type="next" target="hirt_uql_zts_dhb"/>
                </correspContext>
                <note>Vorangehend auf Bl. 13r ein diesbzügliches Schreiben des Direktoriums an
                    Henry, Berlin den 21 August 1807: "An Herrn Henry / Med: u Kunst-Kabinet. / Wir
                    haben mit Einstimmung der aeltesten Mitglieder der Academie beschloßen, der
                    Allerhoechstverordneten Immediat-Commission die Verluste, welche die Academie
                    durch den Krieg erlitten, vorzulegen. Da keine Zeit dabei zu verloeren ist; so
                    ist das Schreiben an gedachte Commission schon bis zum Mundo u. zum Abgange
                    fertig, in demselben aber die Total Summe des Verlustes, den die Kabinette
                    erlitten haben, noch offen geblieben. HE: Henry wird also hiemit angewiesen, Hn:
                    Hofrath Hirt das Verzeichniß der von Mr: Denon aus den Kabinetten genomenen
                    Kunst- u. andern Sachen vorzulegen, mit ihm gemeinschaftlich den Werth aller
                    dieser weggeführten Sachen angeben u. uns so bald als möglich einreichen, damit
                    das entworfene Schreiben abgehen könne. Wir halten es für unsere Pflicht, alles
                    zu versuchen: ob die Academie entweder die Sachen selbst wieder bekommen, oder
                    einen Schadens-Ersatz erhalten kann. / Wir hoffen, HE: Hofrath Hirt, werde die
                    Gefälligkeit haben, gemeinschaftl: mit Herrn Henry sich der Schätzung der
                    gedachten Sachen zu unterziehen. Berlin den 21 August 1807."</note>
            </correspDesc>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term key="ed_b2c_rnm_pgb">Napoleonischer Kunstraub</term>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text type="letter">
        <body>
            <div type="writingSession">
                <opener>
                    <address>
                        <addrLine>An / des Hr: Hofraths Hirt Wohlgebohrn.</addrLine>
                    </address>
                </opener>
				<p>Wir halten es für unsere Pflicht, durch die <pb n="2"/> hoechst angeordnete <hi rendition="#aq">Immediat Commission</hi> noch den Versuch zu machen, von den
                    französischen Behörden entweder die der <hi rendition="#aq">Academie</hi>
                    genommenen Kunst- und andern Sachen <hi rendition="#aq">in Natura</hi>, oder
                    einen Schadens-Ersatz zu erhalten. Da zu leztern Zweck der Werth derselben zu
                    wissen nothwendig ist, so ersuchen wir Ew: Wohlge<ex>bor</ex>n ergebenst, mit
                    Hn: <persName key="prov_kds_gnv_3v"><hi rendition="#aq">Henry</hi></persName>
                    gemeinschaftlich alle diese von Hn: <hi rendition="#aq"><persName key="ed_z1g_hls_dhb">Denon</persName></hi> vorgeführte Sachen nach dem
                    von ihm zurükgelassenen Verzeichnisse, und was Hr: <hi rendition="#aq"><persName key="prov_kds_gnv_3v">Henry</persName></hi> selbst noch als fehlend
                    angeben wird, bald möglichst abzuschätzen, und Uns die <hi rendition="#aq">Total
                        Summe</hi> des Werths derselben gefälligst anzugeben. Wir bitten aber, so
                    viel als möglich diese Sache zu beschleunigen, da keine Zeit zu verlieren ist,
                    u. bemerken nur noch, daß HE: <hi rendition="#aq"><persName key="prov_kds_gnv_3v">Henry</persName></hi> zu gleichem Zweck <hi rendition="#aq">dato</hi> angewiesen worden ist.</p>
				<closer>
                    <dateline>Berlin den 21 August 1807.</dateline>
                    <signed><ex>[Gezeichnet]</ex>
                        <persName key="ed_gll_v5z_ngb">vCastillon</persName>
                        <persName key="ed_kjn_mcz_vv">Gerhard</persName>
                        <lb/>                                            21</signed>
                </closer>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>