<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:telota="http://www.telota.de" telota:doctype="letter hirt" xml:id="hirt_uql_zts_dhb">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Schreiben Hirts an das Direktorium der Akademie der Wissenschaften. Berlin,
                    25. August 1807</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>
                    <title>Aloys Hirt. Briefwechsel 1787–1837</title>
                </edition>
                <respStmt>
                    <resp>editor</resp>
                    <name>Uta Motschmann</name>
                </respStmt>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften (BBAW)</publisher>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc rend="manuscript">
                    <msIdentifier>
                        <institution>Archiv der BBAW</institution>
                        <collection/>
                        <idno><idno type="shelfmark">PAW (1700-1810), I-XV-9, Bl.
                            17r-18v</idno></idno>
                    </msIdentifier>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName key="prov_ztg_3sx_sr">Hirt, Aloys (1759-1837)</persName>
                    <placeName key="prov_ycp_cpr_js">Berlin</placeName>
                    <date when="1807-08-25" cert="high"/>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <orgName key="ed_jh3_2fc_b1b">Akademie der Wissenschaften zu Berlin,
                        Königlich-Preußische: Direktorium</orgName>
                    <placeName key="prov_ycp_cpr_js">Berlin</placeName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                    <ref type="prev" target="hirt_hym_mqr_dhb"/>
                </correspContext>
                <note>Der zugehörige Bericht Jean Henrys an das Direktorium auf Bl. 15r-16v, siehe
                    unten </note>
            </correspDesc>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term key="ed_b2c_rnm_pgb">Napoleonischer Kunstraub</term>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text type="letter">
        <body>
            <div type="writingSession">
                <opener> </opener>
                <p>Der Zuschrift des hochlöb<ex>lichen</ex>
                    <hi rendition="#aq">Directorii</hi> der könig<ex>lichen</ex> Akademie der
                    Wißenschaften gemäß - das vom 21<hi rendition="#sup"><hi rendition="#u">ten</hi></hi> datirt ist, und ich den 24<hi rendition="#sup"><hi rendition="#u">ten</hi></hi> Mittags erhielt - die von den Franzosen
                    weggeführten Kunstsachen betreffend - traten H. <hi rendition="#aq"><persName key="prov_kds_gnv_3v">Henry</persName></hi>, und ich sogleich zusammen,
                    um das Benöthigte zu überlegen, und zu verabreden. - Der Eile wegen kamen wir
                    überein, daß jeder für sich seinen Bericht - doch auf einer gemeinsamen Base -
                    erstatten würde.</p>
                <p>Mein Gutachten besteht im folgenden:</p>
                <p>"Da Kunstmonumente keinen bestimmten Werth haben, sondern dabey alles auf
                    Meinung, Liebhaberey, u. besondere Kenntniß ankomt; so bleibt es ganz unmöglich,
                    das verhältniß ihres Werthes zu einer bestimmten Geldsumme festzusezen. Ein
                    Stück, das in den Händen des <hi rendition="#u">Nicht-kenners</hi> heute kaum
                    einige Thaler werth ist, kann morgen in den Händen eines andern den Werth von
                    Tausenden erhalten. Aber auch dann wenn der innere Werth des Monumentes erkannt
                    ist, so bleibt doch sein äußerer immer relativ. Indeßen um doch obenhin eine art
                    Schäzung nach Geldeswerth zu geben; so erachte ich den Verlust an weggenommenen
                    Antiken aus der <hi rendition="#u"><placeName key="prov_olb_qlv_3v">Kunstkammer</placeName> allein</hi>: als an <hi rendition="#aq">Marmor</hi>, <hi rendition="#aq">Bronze</hi>, gebrannten Erden, <hi rendition="#aq">Gemmen</hi> und Münzen - auf die Summe von fünf und vierzig
                    bis fünfzig tausend Reichsthaler. (über andere Gegenstände, die nicht zu dem
                    Fache meines Studiums gehören, wird Herr <persName key="prov_kds_gnv_3v"><hi rendition="#aq">Henry</hi></persName> das Nähere angeben)</p>
                <p>So viel zur Beantwortung deßen, wozu mich ein hochlöb<ex>liches</ex>
                    <hi rendition="#aq">Directorium</hi> aufforderte.</p>
                <p>Zugleich bitte ich hochdasselbe mir zu erlauben, einige Bemerkungen beyfügen zu
                    dürfen, welche vielleicht als Fingerzeige dienen können, um irgend einen
                    möglichen Ersaz für das Verlorene zu erhalten.</p>
                <p><hi rendition="#u">1<hi rendition="#sup">mo</hi></hi> bin ich der Meinung, daß
                    alle Versuche vergeblich <pb n="2"/> seyn würden, wenn man sich schmeichelte,
                    irgend etwas von dem Weggenommenen wieder zu erhalten.</p>
                <p><hi rendition="#u">2<hi rendition="#sup">do</hi></hi> und ganz derselben Meinung
                    bin ich, wenn man auf die unglückliche Idee verfiele, für einen <hi rendition="#u">solchen</hi> Verlust eine Art von Geldersaz zu fordern. Eine
                    Anforderung dieser Art würde nicht bloß ganz unnüz und fruchtlos seyn, sondern
                    auch der Gesellschaft, wie die <orgName key="ed_znn_dfc_b1b">Akademie</orgName>
                    ist, wenig Ehre machen. Es giebt gewiße Dinge (und unter diese gehören gerade
                    die weggenommenen Kunstschäze) die durch kein Geld zu ersezen sind.</p>
                <p><hi rendition="#u">3<hi rendition="#sup">io</hi></hi> Wenn sich deßen ungeachtet
                    die Akademie darauf einlaßen will, einen Schadenersaz für den Verlust ihrer
                    Kunstschäze zu fordern; so kann diese Forderung einzig u. allein dahin gehen,
                    sich dadurch wieder ähnliche <hi rendition="#aq">Subsidia</hi> für ihre Studien
                    zu verschaffen, wie diejenigen waren, welche das französische Gouvernement für
                    gut fand, ihr wegzunehmen.</p>
                <p><hi rendition="#u">4<hi rendition="#sup">to</hi></hi> Diese können aber meines
                    Erachtens keine andern seyn, als die Abgüße, und Abdrücke in Gyps und Schwefel
                    von allen alterthümlichen Gegenständen des <hi rendition="#aq"><placeName key="prov_fvj_2t1_5v">Museum Napoleon</placeName></hi> - sowohl in <hi rendition="#aq">Marmor</hi>, als in Klein- und Groß-<hi rendition="#aq">Bronze</hi>, gebrannten Erden, <hi rendition="#aq">Gemmen</hi> und
                    Münzen.</p>
                <p><hi rendition="#u">5<hi rendition="#sup">to</hi></hi> Der Besiz von solchen
                    Abgüßen u. Abdrücken würde für die königl<ex>ichen</ex>
                    <orgName key="ed_znn_dfc_b1b">Akademien der Wißenschaften</orgName>, und
                        <orgName key="ed_u5s_1fc_b1b">der Künste</orgName>, so wie für das ganze
                    Land, von unendlichem Werth, und Nuzen seyn. Man könnte durch diesen Ersaz
                    leicht den gehabten Verlust verschmerzen, denn die <hi rendition="#aq">Subsidien</hi> zum allseitigen Studium würden sich dadurch eher vermehrt,
                    als verringert haben.</p>
                <p><hi rendition="#u">6<hi rendition="#sup">o</hi></hi> Eine solche Anforderung von
                        <hi rendition="#aq">Subsidien</hi> als Ersaz für das verlorene, würde nebst
                    seiner <pb n="3"/> höchsten Zweckmäßigkeit, däucht mich, auch allein ehrenvoll,
                    und eines <hi rendition="#aq">Insitutes</hi>, wie <orgName key="ed_znn_dfc_b1b">die Akademie</orgName> ist, würdig seyn. - Und</p>
                <p><hi rendition="#u">7<hi rendition="#sup">mo</hi></hi> wenn es irgend denkbar ist,
                    daß sich die Franzosen gefallen ließen, einen Ersaz zu geben, so dürfte der
                    Vorgeschlagene der einzige seyn, wobey man sich eines glücklichen Erfolges
                    schmeicheln dürfte. Denn erstlich kostet er sie nichts - weil selbst das Geld,
                    das der <persName key="prov_ilt_bml_tv">Kaiser</persName> für solche Abgüße und
                    Abdrücke zu bezahlen hätte, in <placeName key="prov_ad5_cbx_w5">Frankreich</placeName> bliebe, und <placeName key="prov_fvj_2t1_5v">das <hi rendition="#aq">Museum</hi></placeName> dadurch selbst im Auslande an
                        <hi rendition="#aq">Celebrität</hi> gewänne. Zweytens dürfte ein solches
                    Verlangen auch einzig u. allein die Ruhmbegierde der Nation und ihres <persName key="prov_ilt_bml_tv"><hi rendition="#aq">Chef</hi>'s</persName> kitzeln. -
                    Kurz die königl<ex>ichen</ex> Akademien würden dadurch unendlich an <hi rendition="#aq">Subsidien</hi> für ihre Studien gewinnen; und man würde den
                    Franzosen allein auf der Seite beykommen, wo man vernünftige Hoffnung haben
                    könnte, etwas zu erhalten.</p>
                <p><hi rendition="#u">8<hi rendition="#sup">vo</hi></hi> Diese <hi rendition="#aq">Petition</hi> müßte aber nicht von der <orgName key="ed_znn_dfc_b1b">Akad<ex>emie</ex> der Wißenschaften</orgName> allein, sondern
                    gemeinschaftlich mit der <orgName key="ed_u5s_1fc_b1b">Kunstakademie</orgName>
                    geschehen. Dieß gieng nun in gegenwärtiger Lage um so leichter an, da der <hi rendition="#aq">President</hi> der ImmediatCommission <hi rendition="#aq"><persName key="ed_vm2_w3b_fhb">Sack</persName></hi> zugleich auch die
                        <hi rendition="#aq">Vices</hi> von dem <orgName key="ed_gll_xtv_xfb"><hi rendition="#aq">Curatorium</hi> der Kunstakademie</orgName> verwaltet,
                    und folglich um so lieber und kräftiger in die Sache eingreiffen würde.</p>
                <p><hi rendition="#u">9<hi rendition="#sup">o</hi></hi> Könnte auf diesem Wege etwas
                    von dem französischen <hi rendition="#aq">Gouvernement</hi> erhandelt werden, so
                    würde es nöthig seyn, einen Sachverständigen als <hi rendition="#aq">Commissionär</hi> von Seiten beyder Akademien nach <hi rendition="#aq"><placeName key="prov_tnd_dt1_5v">Paris</placeName></hi> zu senden;
                    erstlich um die abzuformenden Gegenstände jeder Art zu bezeichnen, <pb n="4"/>
                    zweytens die Arbeit zu betreiben, und über die Güte der zu machenden Abgüße zu
                    wachen, u. drittens die allmählige Einpackung und Absendung zu befördern.</p>
                <p>Diese Winke einem hochlöb<ex>lichen</ex>
                    <hi rendition="#aq">Directorio</hi> zu geben, habe ich als meine Schuldigkeit
                    erachtet. Zugleich füge ich noch die Bitte bey, diesen Aufsaz auch an den Herrn
                        Geh<ex>eimen</ex> FinanRath <hi rendition="#aq"><persName key="ed_vm2_w3b_fhb">Sack</persName></hi> als <hi rendition="#aq">Vicecurator</hi> der <orgName key="ed_u5s_1fc_b1b">Kunstakademie</orgName>
                    gelangen zu laßen.</p>
                <closer>
                    <dateline><hi rendition="#aq">Berlin</hi> den 25<hi rendition="#sup"><hi rendition="#u">ten</hi></hi>
                        <hi rendition="#aq">Aug</hi>. 1807.</dateline>
                    <signed>Hirt</signed>
                </closer>
            </div>
            <postscript>
                <p><ex>Schreiben <persName key="prov_kds_gnv_3v">Henrys</persName> an das <orgName key="ed_jh3_2fc_b1b">Direktorium der Akademie der
                            Wissenschaften</orgName>, Berlin, 25. August 1807:</ex></p>
                <p>In Gemäßheit der von dem Königlichen <orgName key="ed_jh3_2fc_b1b">Directorium
                        der Wißenschaften</orgName> erhaltnen Ordre vom 21. Aug. welche mir gestern
                    den 24. zugekommen, habe ich sogleich mit Herrn HofRath Hirt, über den mir
                    gegebenen Auftrag berathschlaget. Wir sind zwar einstimmig der Meynung, daß es
                    eigentlich unmöglich ist Kunst Sachen die <hi rendition="#u">einzig</hi> in
                    Ihrer Art sind, zu taxiren, und nach Geldes Werth zu schätzen, was unschätzbar
                    ist, und wofür man jeden beliebigen Preiß fordern kann. Indessen um einigermaßen
                    dem erhaltenen Auftrage Genüge zu leisten, sind Wir, nach genauer Durchsicht des
                    Verzeichnißes der entführten Schätze, übereingekommen, den Verlust <hi rendition="#u">wenigstens</hi> auf 50000 r<ex>eichstaler</ex> zu schätzen.
                    Die Special-Schätzung kann ohngefähr folgendermaßen angegeben werden: <lb/>1<hi rendition="#sup"><hi rendition="#u">o</hi></hi> Samlung der Statuen, Busten,
                    Bas-Reliefs in Marmor und in Terra Cotta (unter welchen ganz unschätzbare
                    Sachen, als das <rs type="artwork" key="prov_dt1_dsc_fhb">Bas-Relief des
                        Jupiter</rs> in einer Schmiede, der <rs type="artwork" key="prov_i1p_fsc_fhb">Faun</rs>, die <rs type="artwork" key="prov_yyt_xrc_fhb">Juno Lanuvina</rs>, die <rs type="artwork" key="prov_jgl_hsc_fhb">Lampen</rs> etc 9 - 10,000 r<ex>eichstaler</ex>
                    <lb/>2<hi rendition="#sup"><hi rendition="#u">o</hi></hi> Die Bronzen und
                    Anticaglien, nebst den Ægyptischen höchst seltenen oder einzigen antiken als die
                        <rs type="artwork" key="prov_jmh_jsc_fhb">Isis Masque</rs> 2 - 2500
                        r<ex>eichstaler</ex>
                    <lb/>3<hi rendition="#sup"><hi rendition="#u">o</hi></hi> An 500 Camies,
                    obgleich bis auf 2 - 3, moderne, doch das Stück 1 oder 2 Dukaten an Werth, und
                    den große Antike von <lb/>sehr hohen Werth 2 - 2500 r<ex>eichstaler</ex>
                    <lb/>4<hi rendition="#sup"><hi rendition="#u">o</hi></hi> Eine vollständige
                    Suite von Römischen <rs type="artwork" key="prov_j4r_lsc_fhb">Münzen</rs> in
                    Bronze an 6700 St. als Suite wenigstens 7 - 8000 r<ex>eichstaler</ex>
                    <lb/>Andere <rs type="artwork" key="prov_j4r_lsc_fhb">Münzen</rs> 300 moderne
                    von Kupfer vergoldet nebst eine große Spanische von Gold 400
                        r<ex>eichstaler</ex>
                    <lb/>1280 kleine brandenburgische <rs type="artwork" key="prov_j4r_lsc_fhb">Münzen</rs> von Pfennig bis zum Gulden, von den ältesten Zeiten bis hieher
                    200 r<ex>eichstaler</ex>
                    <lb/>die goße <rs type="artwork" key="prov_z3v_ysc_fhb">Bracteaten Samlung</rs>
                    4 - 5000 r<ex>eichstaler</ex>
                    <lb/>5. Die <rs type="artwork" key="prov_jkk_1tc_fhb">Bernstein-Samlung</rs>, in
                    welcher wenigstens 8 St. die nicht weniger als 1000 reichstaler können gekostet
                    haben: <lb/>in allen 30 St. 10 - 11000 r<ex>eichstaler</ex>
                    <lb/>4 St. rohen Bernstein, unter welchen das größte von einem Kenner, zu
                    wenigstens 200 Duk<ex>aten</ex> ist geschätzt worden 1000 <lb/>
                    ___________________________ <lb/> 40600 r<ex>eichstaler</ex>
                    <pb n="2"/>
                    <lb/>6. 21 <rs type="artwork" key="prov_ord_ctc_fhb">KunstSachen in
                        Elfenbein</rs>, unter welchen die großen Willkommen 2000
                        r<ex>eichstaler</ex>
                    <lb/>7. <rs type="artwork" key="prov_jpy_dtc_fhb">Chinesische</rs>
                    AußerEuropäische Kleidungen, Waffen, von des <persName key="prov_bxf_jt5_fv">Königs</persName> Majestät gekauft zu 1200 r<ex>eichstaler</ex>
                    <lb/>Ein außerordentlich großer Nephrit, 12 Zoll im DurchMeßer auf welchen
                    Alt-Indische Gottheiten sculpirt 400 r<ex>eichstaler</ex>
                    <lb/>8. Das <rs type="artwork" key="prov_ojc_gtc_fhb">Relief</rs> der <placeName key="prov_org_jtr_js">Schweiz</placeName>, nebst des kleinern in größeren
                    Maßstab, von des <persName key="prov_bxf_jt5_fv">Königs</persName> Majestät
                    gekauft à 12000 r<ex>eichstaler</ex>
                    <lb/>9. Die <rs type="artwork" key="prov_klj_ttc_fhb">Busten</rs>
                    <persName key="ed_cs1_51t_zgb">Friedrich-Wilhelms des Großen</persName>,
                        <persName key="prov_lhw_hst_fv">Friedrichs des Großen</persName>, das <rs type="artwork" key="prov_u2n_xtc_fhb">Modell der Statue équestre</rs> 1500
                        r<ex>eichstaler</ex>
                    <lb/>10. Der Schaden an den ruinirten <rs type="artwork" key="prov_pcj_3tc_fhb">Toiletten</rs>, von welchen alle Edelsteine und Cameen abgebrochen -
                    wenigstens 1500 r<ex>eichstaler</ex>
                    <lb/> ________________________________ <lb/> 68,800 r<ex>eichstaler</ex></p>
                <p>Nach meiner Ueberzeugung ist hier keine Ueberschätzung, und Ein Königliches
                    Directorium könnte noch nöthigenfalls die Meynungen der Herren <persName key="prov_asx_spj_gv">Sestini</persName> und <persName key="prov_ffk_snl_cv">Uhden</persName>, die den Werth der verlohrnen Sachen kennen, einhohlen.
                    Durch eine Entschädigung in Gelde, würde zwar der eigentliche Verlust nicht
                    ersetzt werden; doch könnte man mit dieser Summe in der Folge wieder ähnliche
                    Samlungen allmählich anschaffen, und in so fern ist es gewiß der Wunsch jedes
                    Patrioten daß die preiswürdigen Bemühungen des Königlichen Directoriums glücken
                    mögen.</p>
                <p>Wenn aber auch, wie leider! zu fürchten ist, die Immediat-Commission nichts
                    ausrichten und erhalten sollte, so könnte dennoch die abschlägige Antwort Selbst
                    dem Königlichen Directorium Anlaß geben, noch einen directen Versuch zu wagen,
                    die Kunst Sachen Selbst, wenigstens zum Theil wieder zu erhalten. Der <persName key="prov_ilt_bml_tv">Kayser</persName> hat solche nur als Königliches
                    Eigenthum in Beschlag genommen. Es käme also nur darauf an, daß man bey jetziger
                    Herstellung der Freundschaftlichen Verhältniße, Mittel fände durch unsere
                    Gesandschaft dem <pb n="3"/>
                    <persName key="prov_ilt_bml_tv">Kayser </persName>vorzustellen und begreiflich
                    zu machen, daß diese Samlungen Eigenthum der <orgName key="ed_znn_dfc_b1b">Academie</orgName> seyen, daß die Anstalt eine oeffentliche, nationale ist,
                    welcher der <persName key="prov_bxf_jt5_fv">König</persName> Seine Kostbarkeiten
                    geschenkt hat, die aber von der Academie unterhalten und bereichert wird, und
                    dessen Vorsteher verpflichtet ist den Studirenden Anweisung in der Numismatik
                    und Archæologie zu geben; daß der <persName key="prov_bxf_jt5_fv">König</persName> der Anstalt schon ein größeres Locale und die Antike
                    Statuen Seiner Schlößer versprochen hatte: daß jetzt die Academie aller
                    Bildungs-Mittel beraubt sey, wenn der <persName key="prov_ilt_bml_tv">Kayser</persName> Sich nicht gegen <placeName key="prov_ycp_cpr_js">Berlin</placeName>, eben so großmüthig beweißt als gegen <placeName key="prov_hrq_zzg_y5">Wien</placeName>, wo alle <placeName key="ediarum_fn3_x41_kw">KunstSamlungen</placeName> unversehrt geblieben
                    sind; daß bey der Armuth an Kunst-Sachen in <placeName key="ediarum_yz1_1nc_fhb">Nord Deutschland</placeName> und <placeName key="prov_nmb_wnb_z5">Preußen</placeName>, der Verlust für die Künste und die Wißenschaften,
                    nicht zu berechnen wäre etc. Es wäre doch möglich daß eine solche Vorstellung,
                    wenn sie gehörig unterstützt würde, wirksam würde.</p>
                <p>Sollte sie aber keinen Eingang finden, dann erst könnte, nach meiner
                    ohnmaßgeblichen Meynung, der Vorschlag des Herrn HofRath Hirt, noch auszuführen
                    seyn, nehmlich den <persName key="prov_ilt_bml_tv">Kayser</persName> zu
                    ersuchen, als Entschädigung, der <orgName key="ed_znn_dfc_b1b">Academie</orgName> die Abdrucke aller Münzen und Steine, und die Abgüße der
                    besten Statuen des <placeName key="prov_fvj_2t1_5v">Musée Napoleon</placeName>
                    zu schenken. Diese Abdrücke und Abgüße würden zwar sehr nützlich seyn, wären
                    aber doch nur eine armselige Entschädigung gegen die Originale, und wären auch
                    gewiß, bey Erweiterung der Anstalt, von dem <persName key="prov_bxf_jt5_fv">Könige</persName> oder einer der beyden Academie angeschaft worden, da man
                    solche sämtlich für 6 - 7000 r<ex>eichstaler</ex> haben kann. <lb/><persName key="prov_kds_gnv_3v">Henry </persName><lb/>Berlin den 25 Aug. 1807.</p>
                <p><ex>Darunter folgt das Votum von Castillon:</ex>
                    <lb/>Nach reiflicher Uberlegung gestehe ich daß ich der Meynung des Hn.
                        H<ex>of</ex>r<ex>a</ex>ts Hirt bin, und daß ich es für weit anständiger
                    halte auf die Abdrücke aller <rs type="artwork" key="prov_j4r_lsc_fhb"><unclear reason="illegible" cert="">Münzen</unclear></rs> u.s.w. als
                    Entschädigung zu dringen; überdies kömmt es mir auch vor als ob wir dieses gewiß
                    erhalten würden, dahingegen ich glaube <pb n="4"/> daß wir die Geldentschädigung
                    nicht hoffen dürfen. Ich würde also das Anschreiben ändern, nur bloß im
                    Vorbeygehn den Werth von 50,000 r<ex>eichstaler</ex> für die uns weggenommenen
                    Sachen mit dem Beyfügen daß ihr Werth im Eigentlichen nicht zu bestimmen sey,
                    bemerken, und dann die erwähnte Entschädigung vorschlagen. Ob wir aber hierinn
                    gemeinschaftliche Sache mit der <orgName key="ed_u5s_1fc_b1b">Kunst
                        Academie</orgName> machen müssen weiß ich nicht, denn diese hat im
                    eigentlichen mit der ganzen Sache nichts zu thun; nicht ihr sondern der <orgName key="ed_znn_dfc_b1b">Academie der Wissenschaften</orgName> sind die
                        Sache<supplied cert="high">n</supplied> entwendet worden nicht erstere also
                    sondern nur zweytere kann um Entschädigung anhalten. Ich glaube also daß wir vor
                    der Hand nur die Entschädigung im Nahmen der Academie der Wissenschaften fordern
                    müssen. Sollte vielleicht der President der Imediat Comission <persName key="ed_vm2_w3b_fhb">Sack</persName> auch als Vicepresident der <orgName key="ed_u5s_1fc_b1b">Kunstacademie</orgName> uns vorschlagen diese <unclear reason="illegible" cert="">hinzuzuziehen</unclear>, so wäre es eine andere
                    Sache. <persName key="ed_gll_v5z_ngb">vCastillon</persName> den 26<hi rendition="#sup">ten</hi> August. <lb/><ex>Mit Vermerk darunter:</ex>
                    <unclear reason="illegible" cert="">Cell do</unclear>[dito?] / <persName key="ed_kjn_mcz_vv">Gerhard</persName> / 26</p>
                <p><ex>Schreiben von Frentzel an das Direktorium, Berlin, 27. August 1807 (Bl. 22r;
                        mit Vermerk Castillons auf dem linken Rand von Bl. 22r-v): </ex><lb/>Einem
                    Hochlöblichen Directorio übersende ich das Concept des Schreibens an Hn:
                        <persName key="ed_vm2_w3b_fhb">Sack</persName> mit der nach Hrn: Hirt
                    vorgeschlagenen Abänderung, und erlaube mir vier Bemerkung, weshalb ich zugleich
                    um Entschuldigung bitte. <lb/>Wenn Hn: Hirt's Meinung angenommen wird, so
                    begiebt sich die <orgName key="ed_znn_dfc_b1b">Academie</orgName> dadurch schon
                    an sich ihrer gerechten Anforderung an die Kunst-Sachen, oder an den Ersatz
                    deren Werths. Kann sie dies wohl? u. kann alsdann die zweite Forderung wegen der
                    Kupferplatten, oder der Erstattung deren Werths à 25,000 r<ex>eichstaler</ex> in
                    der Art bleiben? Ist nicht das eine so, wie das andere von gleicher
                    Beschaffenheit? Ich glaube daher, Hn: <persName key="prov_kds_gnv_3v">Henry's</persName> Meinung wäre vorzuziehen, u. es bliebe das an Hn:
                        <persName key="ed_vm2_w3b_fhb">Sack</persName> entworfene Schreiben so, wie
                    es jezt ist. Wird die Forderung abgeschlagen u. keine Geldentschädigung
                    bewilliget; so dünkt mich ist es immer noch Zeit, mit der zweiten Forderung
                    hervor zukommen u. dann nach Hn: Hirts Vorschlage zu verfahren, der, meines
                    Erachtens mit nicht wenigen Schwierigkeiten, wenn er wirklich realisiert werden
                    solte, verbunden ist. Und dann - ist man der Genehmigung S<ex>eine</ex>r
                        M<ex>a</ex>j<ex>estä</ex>t des <persName key="prov_bxf_jt5_fv">Königs</persName> auch fest versichert? <lb/>Es sind noch weit mehrere
                    Gründe, die mir den Vorschlag des Hn: Hirt zu widerrathen scheinen. <lb/>Berlin
                    den 27 Aug: 1807. <persName key="ed_l5r_3bj_yfb"><lb/>Frentzel</persName></p>
                <p><ex>Dazu der Vermerk Castillons:</ex>
                    <lb/>Die zweyte Forderung in Ansehung der Kupferplatten ist eine ganz andere
                    Sache; geographische Kupferplatten sind keine Kunstsachen: was aber weiter unten
                    in Ansehung der Genehmigung S<ex>eine</ex>r M<ex>a</ex>j<ex>estä</ex>t des
                        <persName key="prov_bxf_jt5_fv">Königs</persName> gesagt wird, paßt aber
                    nicht mehr hieher als bey verschiedenen anderen Gelegenheiten, wo wir wohl
                    gezwungen gewesen zu handeln, ohne zu wissen, ob es werde genehmigt werden. Ich
                    meines theils finde keine Ursache mein Votum zu änderen; sollte aber der Herr
                        G<ex>eheime</ex> F<ex>inanz</ex>R<ex>at</ex>
                    <persName key="ed_kjn_mcz_vv">Gerhard</persName> ein Bedenken bey <pb n="2"/>
                    der Sache finden, so könten wir den Comitté zusammen beufen und ihm alsdann die
                    Sache vortragen. <lb/><persName key="ed_gll_v5z_ngb">vCastillon</persName>
                    <lb/>den 27<hi rendition="#sup"><hi rendition="#u">ten</hi></hi></p>
            </postscript>
        </body>
    </text>
</TEI>