<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:telota="http://www.telota.de" telota:doctype="letter hirt" xml:id="hirt_dky_g1s_bhb">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Schreiben Hirts an das Direktorium der Akademie der Wissenschaften. Berlin,
                    25. November 1807</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>
                    <title>Aloys Hirt. Briefwechsel 1787–1837</title>
                </edition>
                <respStmt>
                    <resp>editor</resp>
                    <name>Uta Motschmann</name>
                </respStmt>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften (BBAW)</publisher>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc rend="manuscript">
                    <msIdentifier>
                        <institution>Archiv der BBAW</institution>
                        <collection/>
                        <idno><idno type="shelfmark">PAW (1700-1810), I-VII-30, Bl. 9r-10r (mit
                                Bemerkungen der Mitglieder des Direktoriums auf den folgenden
                                Seiten)</idno></idno>
                    </msIdentifier>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName key="prov_ztg_3sx_sr">Hirt, Aloys (1759-1837)</persName>
                    <placeName key="prov_ycp_cpr_js">Berlin</placeName>
                    <date when="1807-11-25" cert="high"/>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <orgName key="ed_jh3_2fc_b1b">Akademie der Wissenschaften zu Berlin,
                        Königlich-Preußische: Direktorium</orgName>
                    <placeName key="prov_ycp_cpr_js">Berlin</placeName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                    <ref type="next" target="hirt_alb_yxh_bw"/>
                </correspContext>
                <note>Bemerkungen des exped. Sekretärs am oberen Blattrand: "Acta sind ergebenst
                    beigelegt. / Berlin 21 Nov: 1807. / Frentzel." - "præs: <hi rendition="#u">hodie</hi> den <hi rendition="#u">21<hi rendition="#sup">ten</hi> Nov:</hi>
                    nicht den 25<hi rendition="#sup">ten</hi> wie das angegebene Datum des
                    Schreibens sagt. Frentzel."</note>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text type="letter">
        <body>
            <div type="writingSession">
                <opener>
                    <salute>An ein hochlöb<ex>liches</ex>
                        <hi rendition="#aq">Directorium</hi> / der könig<ex>lichen</ex> Akademie der
                        Wißenschaften.</salute>
                </opener>
				<p>Es ist iezt das drittemal, daß ich wegen Wiedererstattung gemachter Auslagen für die
                        könig<ex>liche</ex> Akademie an das hochlöb<ex>liche</ex> Directorium
                    derselben schreibe. Die Sache ist nicht angenehm. - Ich las bereits im Jahre
                    1804. zwey Abhandlungen, die eine <bibl sameAs="ed_w1n_4nx_bw">über den Tempel
                        der Diana von Ephesus</bibl>, die andere <bibl sameAs="ed_jm4_fq2_1w">über
                        den Tempel Salomon's</bibl>, wozu die Auslagen für die Zeichnungen des
                    ersten 60 R<ex>eichs</ex>th<ex>aler</ex> 1. gr<ex>oschen</ex> und 6
                        Pf<ex>ennig</ex>, und für die des zweyten 40. R<ex>eichs</ex>th<ex>aler</ex>
                    also beyde zusammen - 100. R<ex>eichs</ex>th<ex>aler</ex> 1. gr<ex>oschen</ex> 6
                        Pf<ex>ennig</ex> betrugen. Ich machte diese Auslagen vorläufig aus meiner
                    Tasche, und zwar nach vorläufiger Rücksprache mit dem Direktor meiner Classe,
                    Herrn <persName key="ed_qng_bhs_5fb">Merian</persName>: welcher mir auf meine
                    mündliche Anfrage antwortete: "Die Fonds der Akad<ex>emie</ex> seyn deßwegen da,
                    um die wesentlichsten Akademischen Zwecke zu erfüllen, und daß die Akademie die
                    Auslagen für Zeichnung, und Kupferstich, die zu den Akad<ex>emischen</ex>
                    Schriften gehören, ohne Anstand übernehme." Und er munterte mich dabey auf,
                    dieser Unkosten wegen die Behandlung solcher intereßanter Gegenstände - welche
                    im Ganzen so ehrenvoll für die Akademie wären - nicht zu unterlaßen. - Im
                    verfloßenen Jahre da der Ordnung gemäß die Reihe an die im Jahr 1804. <pb n="2"/> verlesenen Abhandlungen kommen sollte, um gedruckt zu werden; schrieb ich bey
                    Zeiten an das <orgName key="ed_jh3_2fc_b1b">Directorium</orgName>, um diese
                    Zeichnungen an die Kupferstecher übergeben zu laßen, und schickte zugleich meine
                    Rechnungen für die gehabten Auslagen der Zeichnungen ein. Das Directorium
                    antwortete mir damals, daß der Druck der <bibl sameAs="ed_l14_4mk_jw">Memoires</bibl> - wegen dem Ausfall der Paktgelder - für iezt nicht statt
                    haben könne, und folglich der Stich der Zeichnungen auch noch aufgeschoben
                    werden könnte. Indeßen möchte ich auch einen Überschlag über die Unkosten des
                    Stechens mit einem Künstler treffen, und dann zur Zeit hierwegen an das <orgName key="ed_jh3_2fc_b1b">Directorium</orgName> berichten. - Ich drang bey diesen
                    Umständen also nicht weiter auf die Rückbezahlung meiner Auslagen, da ich
                    derselben nicht bedurfte. Indeßen kam der Einfall der <persName key="prov_ilt_bml_tv">Feinde</persName>: und seit fünfzehn Monaten habe ich
                    nur zwey Monate Bezahlung in Papier erhalten, so daß ich volle dreyzehn Monate
                    im Rückstand bin. Unter diesen Umständen wird wohl ein hochlöb<ex>liches</ex>
                    Directorium begreifen, daß ein Mitglied der Akademie, welches ganz und allein
                    von seiner Besoldung lebt, wohl ein Recht hat, seine gehabten baaren Auslagen
                    von einer Casse zurück<supplied cert="high">zu</supplied>fordern, welche ihm
                    dieselbe seit so langer Zeit schuldig ist; und daß ein solches Mitglied hoffen
                    durfte, daß ein <orgName key="ed_jh3_2fc_b1b">Directorium</orgName>, dem die
                    Gelder anvertraut sind, darauf <hi rendition="#u">vorzüglich</hi> Rücksicht
                    nehmen würde. - Indeßen war mir <pb n="3"/> nicht bekannt, daß auch die
                    AkademieCasse unter den Zeitläufen viel gelitten hatte; und daher <seg type="comment">
                        <orig>schrieb ich</orig>
                        <note xml:id="nuvp_3gr_dhb">Vgl. 1807-06-18-a-Direktorium der AdW.</note>
                    </seg> erst im vergangenen Junius hierwegen wieder an das Directorium; welches
                    mir aber antwortete, daß für den Moment kein Geld in der Casse vorhanden wäre,
                    mit dem wahrhaft sonderbaren, und für mich sehr befremdenden Beysaze: "Übrigens
                    hätten wir gewünscht, daß es Ew. Wohlgeb<ex>oren</ex> wäre gefällig gewesen, ehe
                    die genannten Zeichnungen gefertigt worden, uns den Kostenbetrag vorher
                    anzuzeigen." Ich will indeßen hoffen, daß die iezigen Directoren - ohne
                    Rücksicht deßen, was bereits lange vorher über die Sache verhandelt wurde, - ein
                    solches in der Eile schrieben, und dadurch keine Absicht hatten, etwa der
                    Bezahlung auszuweichen. Aber wahrlich ermunternd ist es nicht, für seine
                    Arbeiten von einem <orgName key="ed_jh3_2fc_b1b">Directorio</orgName> so
                    angelaßen zu werden.</p>
                <p>Indeßen sind seitdem wieder fünf Monate verfloßen; und obwohl ich mit Recht
                    vertraute, daß man mir bey dem ersten Eingang der Gelder meine hundert
                    ausgelegten Thaler zurückbezahlen würde; so höre und sehe ich doch hievon noch
                    nichts. Ich ersuche daher auf's inständlichste ein hochlöb<ex>liches</ex>
                    Directorium zum drittenmal, mir mein Ansuchen zu gewähren, wenn dasselbe mich
                    nicht in die unangenehme Lage versezen will, aus Noth zu solchen Mitteln meine
                    Zuflucht zu nehmen, die mir dann allein übrig bleiben würden.</p>
				<closer>
                    <dateline>Berlin den 25<hi rendition="#sup"><hi rendition="#u">ten</hi></hi>
                        Nov. 1807.</dateline>
                    <signed>Hirt. <ex>[Darunter die Empfängerbemerkung: </ex>V<ex>oir la</ex>
                            s<ex>uivante</ex> p<ex>age</ex><ex>]</ex></signed>
                </closer>
            </div>
            <postscript>
                <p><ex>Es folgen die Bemerkungen der Direktoriums-Mitglieder Castillon, K. A.
                        Gerhard, Walter sen., Erman, Klein, Karsten, Tralles:</ex></p>
                <p>Ich gestehe daß ich mich wundere daß H. Hirt uns jezt zumuthen kann ihm 100
                        r<ex>eichstaler</ex> auszahlen zu lassen, da ihm die bedrängte Umstände der
                    Kasse wohl nicht vollig unbekannt seyn müssen. Dem sey indessen wie ihm wolle so
                    können wir jezt seinen Gesuch um so weniger gewähren, da wir dadurch offenbar
                    ungerecht gegen den Hn. <persName key="ed_p5l_tgr_dhb">Bode</persName> so wohl
                    als gegen alle andern die vor der Hand unbezahlt bleiben, seyn würden: alles was
                    wir thun könnten, wäre ihm die Hofnung nicht zu benehmen, seine ausgelegte 100
                        r<ex>eichstaler</ex> wieder zu bekommen, wenn alles was wir unstreitig
                    schuldig sind, bestritten seyn wird. <lb/>Was Hr. H. mit den Mitteln meynt, zu
                    welchen er aus Noth seinen Zuflucht nehmen wird, weiß ich nicht aber das weiß
                    ich, daß diese Drohung wenigstens unschiklich ist. <lb/><persName key="ed_gll_v5z_ngb">vCastillon</persName>
                    <lb/>den 23<hi rendition="#sup"><hi rendition="#u">ten</hi></hi> 9<hi rendition="#sup"><hi rendition="#u">ber</hi></hi>
                    <pb n="4"/></p>
                <p>Erlauben Se Hochzuehrende HEr Collega, daß ich über die <unclear reason="illegible" cert="">Inlage</unclear> Folgendes ergebenst bemerke
                    <lb/>1) Weiß ich oft anders, als daß die zu <bibl sameAs="ed_l14_4mk_jw">Memoires</bibl> gehorige Zeichnungen immer bezahlt worden sind. <lb/>2) Ist
                    auch ein Fond dazu auf dem Etat vorhanden, abhandlungen der zum Druck
                        Fr<ex>[anzösischer?]</ex>
                    <bibl sameAs="ed_l14_4mk_jw">Memoires</bibl>. <lb/>3) Müßen wir doch glauben,
                    wenn es xxxx xxigster [unser engster?] Colleque sagt, er habe mit dem <persName key="ed_qng_bhs_5fb">Direktor</persName> seiner Classe Rücksprache genommen,
                    und dieser habe es ihm auch zugesagt. <lb/>4) Wir bezahlen ja die Lasten
                    [Kosten?] der Globen hier ist das Aehnliche <lb/>5) Fxxxxx zeigten die Forderung
                    des HEr Hirt u des HE <persName key="ed_p5l_tgr_dhb">Bode</persName> keine
                    Aehnlichkeit, da HE Hirt <pb n="5"/> Xxxxxx und versprochen [Versprechen] xxx
                    sich habe, und xxxxxxx zu HE <persName key="ed_p5l_tgr_dhb">Bode</persName> stxx
                    Geld, worauf ich auch ein xxxxx habe. <lb/>6) Die Mitglieder, an welche wir
                    nichts zahlen laßen sind abwesend, und erhalten deshalb nichts. <lb/>7) Wir
                    bezahlen zu den Secretaer des HE d <persName key="ed_vpl_13s_5fb">Borgstede</persName> obgleich beyde Hefte nicht für die Academie vxxxx,
                    dxxx xxxxx <lb/>8) Da unser College HE Hirt fast keinen Gehalt, wie ich weiß
                    erhält, auch dafür Geld xxxxxxx, wir auch Gottlob noch mit Gelde versehen sind,
                    so halte ich es für billig ihm dieses zu bezahlen, und M Bxxxxxxx soll abwarten,
                    daß zwar eh vom xxxxxxx des Directorii der Academie xxx kan xxxx. nichts zu dem
                    Geld bezahlt werden kann, daß man aber Hxxxx
                    xxxxxxxxxxxxxxxxxxxxxxxxxxxxxxxxxxxxxxxxxxxxxxxxxxxxxx, Herr Hirt den <bibl sameAs="ed_w1n_4nx_bw">Tempel der Diana</bibl> für 45 reichsthaler xxxxxxx
                    vom 9ten Jan. v<ex>origen</ex> J<ex>ahres</ex> an sich nehmen von xxxx Academie
                    verlange<lb/>Berlin den 24<hi rendition="#sup">sten</hi> Nvbr 1807 <persName key="ed_kjn_mcz_vv"><lb/>Gerhard</persName><pb n="6"/></p>
                <p><ex>[Zu dem Votum von Gerhard finden sich Bemerkungen von Castillon auf dem
                        linken Blattrand:]</ex></p>
                <p>1. Kann seyn, aber nur wenn die <bibl sameAs="ed_l14_4mk_jw">Memoires</bibl>
                    wirklich gedrukt werden, welches hier noch nicht der Fall ist. <lb/>2. Mich
                    dünkt Zeichnung und Druk sind sehr verschieden. <lb/>3. Allein <persName key="ed_qng_bhs_5fb">Merian</persName> hat ja selbst unser erstes Schreiben
                    unterzeichnet. <lb/>4. Die Globen sind ein Unternehmen der Academie um zu
                    gewinnen(?); der Fall ist also ganz anders. <lb/>5. Dies eben ist unwahr.
                    <lb/>6. Allein Frau von Hünerbein ist nicht abwesend und wir sind ihr schuldig.
                    <lb/>7. Jezt zahlen wir diesen Secretaire nichts das wir wissen; H. von
                        <persName key="ed_vpl_13s_5fb">B</persName>[orgstede] erhält nur das ihm
                    angewiesene. Überhaupt hätte das <orgName key="ed_jh3_2fc_b1b">Directorium</orgName> also das Schreiben vom 20<hi rendition="#sup"><hi rendition="#u">ten</hi></hi> Junii 1807 nicht erlassen sollen; jezt bin
                    ich, nach meiner Überzeugung ausser Stande, anders als ich votirt habe, zu
                    votiren, wenn alles was wir wirklich schuldig sind, gezahlt ist; alsdann
                    höchstens kann Hr. Hirt sein Geld bekommen. <lb/><persName key="ed_gll_v5z_ngb">vCastillon</persName> eod.</p>
                <p>Meine Hochzuehrende HEn Collega sind von der Wahrheit Ihrer und ich von der
                    Rechtlichkeit meiner Meynung uberzeugt und so sind wir 2 gleiche Votanten. Was
                    allso verabschieden? Ich glaube um allen Schein von Pxxxxgleichheit zu meiden
                    eher am besten diese Sache unser [hochwohllöblichen?] oeconomischen Committee
                    xxxxx die HEn <persName key="ed_cqy_f3r_dhb">Walther</persName>, <persName key="ed_ufy_fjr_dhb">Karsten</persName>, <persName key="ed_wk1_hkr_dhb">Tralles</persName>, <persName key="ed_i3s_blr_dhb">Klein</persName>,
                        <persName key="ed_o2v_153_yfb">Erman</persName> die ersten HE Castillon(?)
                    vorzulegen. Erstes halte ich xxx beßer als letzters <lb/><persName key="ed_kjn_mcz_vv">Gerhard</persName> / 26 <pb n="7"/></p>
                <p>Im Grunde genommen ist die Pluralität gegen HEn Hirt, da HE <persName key="ed_wk1_hkr_dhb">Tralles</persName> dem xxxx des Directorii eine
                    xxxxxxxxxxxxxxxx. Meine Meynung ist xxx HEn Hirt xxxxxxx HE v <persName key="ed_gll_v5z_ngb">Castillon</persName> von gestrigen Dato zu xxxxxxxxxx,
                    und denselben zu sagen, daß die xx Meynungen an Directorio xxxx xxx man auch die
                    oeconomische Comittée über schlxxx xxxxx xxx habe, diese aber gegen HE Hirt
                    xxxxxx xxxxx<lb/>Den 12(19?)<hi rendition="#sup">ten</hi> Dcbr. 1807
                        <lb/><persName key="ed_kjn_mcz_vv">Gerhard</persName>
                    <pb n="8"/></p>
                <p>Der Herr Geheimerath <persName key="ed_kjn_mcz_vv">Gerhardt</persName> und ich,
                    wir haben uns nicht über ein Geschäft vereinigen können; Herr Geheimerath
                        <persName key="ed_kjn_mcz_vv">Gerhardt</persName> schlug also wie natürlich,
                    vor, dem vor einigen Monathen ernannten Comitté die Sache zur Entscheidung
                    vorzulegen; unsere hochgeehrte Herrn Collegen werden also ersucht die Akten
                    durchzulesen und Ihre Meynung abzugeben <lb/>Berlin den 27<hi rendition="#sup"><hi rendition="#u">ten</hi></hi> Novembris 1807 <lb/><persName key="ed_gll_v5z_ngb">vonCastillon</persName></p>
                <p>Es ist Observanz, und da es, so weit ich zurück denken kann, 30 Jahre beständig
                    so bei der Academie gehalten worden, so ist es ein Gesetz, daß Jedes Mitglied,
                    welches eine Vorlesung, wozu Zeichnungen nöthig sind, an dieser Academie
                    verlesen will, und es nachmahls in den <bibl sameAs="ed_l14_4mk_jw">Memoire</bibl> aufgenommen zu werden wünscht, das <orgName key="ed_jh3_2fc_b1b">Directorium</orgName> der Academie vorher befragen muß,
                    ob daßelbe die Zeichnungs Kosten hiezu hergeben will; unterläßt daher ein
                    solches Mitglied die Anfrage, so muß es sich gefallen, die gehabten Zeichnungs
                    Kosten selbst zu tragen, und noch oben drein es für die größeste Gefälligkeit
                    ansehen, wenn die academische Kaße die Kupferstecher Kosten übernimmt. <lb/>Die
                    Academie hat ferner zwei pensionirte Zeichner, die auf Verlangen eines <pb n="9"/> Mitgliedes und mit Bewilligung des Directorii Zeichnungen anfertigen müßen,
                    und wie es sich von selbst versteht für einen etwas billigern Preiß, wie jeder
                    andere nichtpensionirte Zeichner, dafür nehmen würde. <lb/>Da nun Herr Hofrath
                    Hirt beide Vorschriften dieses academischen Gesetzes nicht erfüllt hat, so läuft
                    Er auch Gefahr, die gehabten zeichnungs Kosten selbst tragen zu müßen. <lb/>Ich
                    bin zwei mahl in dieser Lage gewesen und habe beider Mahle die Zeichnungs Kosten
                    verlohren. Meinem Sohn ist es nicht beßer ergangen. <lb/>Es thut mir leid, daß
                    ich als das älteste Mitglied der Academie ein solches Votum von mir geben muß.
                    <lb/>Berlin den 28 November / 1807 <lb/>Walter sen</p>
                <p>D'après les Anteactae et les observarrons de Monsieur le Conseiller <persName key="ed_cqy_f3r_dhb">pere Walthern</persName> je ne puis etre d'un autre
                    avis que les sxxx. Avien le même regret qu'il exprime surtout dans une
                    avionstarie où la caisse de l'Academie est <pb n="10"/> hors d'etat de xxxxx aux
                    depenus les plus indispresables. <lb/>Si les Memoirs interessans de Xxxxx le
                    Conxxxxx &amp;xxx ne sous pas exxx imprimie il rouveroir peut etre un moyen
                    d'etre indemarrai en les facent imponer d'epxxxx avec le conserxxx est que
                    l'Academie ne lui refuserrir pas en concourent meme à favxxx cette entreprise
                        <lb/><persName key="ed_o2v_153_yfb">Erman</persName>. 28.</p>
                <p>Betrachte ich das Verhältnis der Academie zu dem Hrn Hofrath Hirt <hi rendition="#u">bloß als Rechtsgelehrter</hi> so muß ich dem H. Direktor von
                        <persName key="ed_gll_v5z_ngb">Castillon</persName> mit dem Hüxxxx des H.
                        G<ex>eheim</ex>R<ex>at</ex>
                    <persName key="ed_o2v_153_yfb">Ermann</persName> beistimmen. Die Kosten, welche
                    der Schriftsteller machen muß, damit die Abhandlung als
                        M<ex>anu</ex>s<ex>kri</ex>pt fertig werde, muß er tragen, wenn er sich die
                    Vergütung derselben nicht ausbedungen hat. So wie sich dieses von den
                    Experimenten des Physikers versteht, welche er machen muste, um die gesuchte
                    Wahrheit zu finden, so würde sich dies auch auf die Zeichnungen anwenden lassen,
                    ohne welche die Abhandlung des Herrn Hirt nicht zu Stande kommen konnte.
                    <lb/>Von solchen Zeichnungen aber sind diejenigen verschieden, welche für den
                    Kupferstecher gemacht werden. Diese durfte nun zwar Herr
                        H<ex>of</ex>R<ex>at</ex> Hirt nicht eigenmächtig besorgen; aber wenn die
                    Academie davon Gebrauch machen will, muß sie diese bezahlen. Von solchen
                    Zeichnungen scheint hier die Rede zu seyn. Was es aber auch damit für eine
                    Bewandnis habe, so würde doch die Academie die Wahl haben, ob sie die Abhandlung
                    dem Herrn Hofrath Hirt überlasse oder <pb n="11"/> ihm seine Auslagen vergüten
                    wolle; und da <unclear reason="illegible" cert="">xxxx</unclear> dem Hrn
                        H<ex>of</ex>R<ex>at</ex> Hirt selbst daran gelegen seyn könte, daß die <seg type="comment">
                        <orig>Abhandlungen</orig>
                        <note xml:id="nbyf_zmr_dhb"><bibl sameAs="ed_w1n_4nx_bw">Tempel der Diana zu
                                Ephesus</bibl>; <bibl sameAs="ed_jm4_fq2_1w">Tempel
                            Salomons</bibl>.</note>
                    </seg> auch in den <bibl sameAs="ed_l14_4mk_jw">Memoires</bibl> abgedruckt
                    würden, so wäre das, was H. G<ex>eheim</ex>R<ex>at</ex>
                    <persName key="ed_o2v_153_yfb">Ermann</persName> vorschlägt, ein gutes
                    Auskunftsmittel. <lb/>Allein <hi rendition="#u">als Akademiker</hi> muß ich eine
                    etwas andere Ansicht nehmen. Machten, wie ich voraussetzen muß, die Abhandlungen
                    des H. H<ex>of</ex>R<ex>at</ex> Hirt der Academie Ehre, so müste sie ihn dabey,
                    auf alle Weise unterstützen und auch ohne ein vorhergehendes rechtsgültiges
                    Versprechen die nöthigen Auslagen übernehmen. Wären nun die Zeichnungen so viel
                    werth, als Herr Hirt dafür bezahlt hat, so müßte sie ihm diese Auslagen
                    dankbarlich vergüten. Wäre auch die Kasse jezt noch nicht dazu im Stande, so
                    würde es doch rathsam seyn, ihm inzwischen die künftige Bezahlung zu
                    versprechen. Das Urtheil des <hi rendition="#u">Akademikers</hi> muß wohl dem
                    des <hi rendition="#u">bloßen Rechtsgelehrten</hi> vorgezogen werden, da hier
                    nicht ein Rechtsstreit zu entscheiden, sondern von dem wahren Besten der
                    Academie angemessener Entschluß zu fassen ist. Daher stimme ich, im Ganzen
                    genommen, dem Herrn G<ex>eheimen</ex> O<ex>ber</ex> F<ex>inanz</ex> R<ex>at</ex>
                    <persName key="ed_kjn_mcz_vv">Gerhard</persName> bey. <lb/><persName key="ed_i3s_blr_dhb">Klein</persName></p>
                <p>ich sehe mich verpflichtet dem voto des Hr. <hi rendition="#u"><persName key="ed_kjn_mcz_vv">Gerhard</persName></hi> und <hi rendition="#u"><persName key="ed_i3s_blr_dhb">Klein</persName></hi> (in fine des
                    letztern) beizutreten, und zwar deshalb <lb/>1) weil Hr. Hirt <unclear reason="illegible" cert="">xxxxx</unclear> den Director seiner Klasse Hr:
                        <hi rendition="#u"><persName key="ed_qng_bhs_5fb">Merian</persName></hi> um
                    dessen Einwilligung befragt, solche auch erhalten hat. Daß letzterer die <hi rendition="#u">ein Jahr später</hi> von Hrn v <persName key="ed_vpl_13s_5fb">Borgstede</persName>, der davon nicht unterrichtet war, angegebne
                    verweigernde resolution mit gezeichnet hat beweiset nichts weiter, als was wir
                    alle längst wussten, daß nemlich der verdienstvolle <hi rendition="#u"><persName key="ed_qng_bhs_5fb">Merian</persName></hi> in den letzten Jahren sehr
                    schwach ward, und heute nicht mehr wusste was er gestern gesagt - <lb/>2) weil
                    die Acad<ex>emische</ex> Kasse in <hi rendition="#u">der</hi> grossen
                    Verlegenheit nicht ist, dass sie dergleichen verfassungsmässig schuldige Summe
                    nicht abtragen könnte, dagegen <lb/>3) Hr: <hi rendition="#u">Hirt</hi> seit
                    Jahr und Tag bei der <orgName key="ed_u5s_1fc_b1b">KunstAcademie</orgName> keine
                    Besoldung erhalten hat (aus dem Fonds der <orgName key="ed_znn_dfc_b1b">Acad<ex>emie</ex> d<ex>er</ex> Wiss<ex>enschaften</ex></orgName>
                    empfängt er nichts) und daher wohl wünschen muss, dass er für <hi rendition="#u">seine baaren Auslagen</hi> befriediget werde. <lb/>S. <unclear reason="illegible" cert="">xxx</unclear>
                    <persName key="ed_ufy_fjr_dhb">Karsten</persName>
                    <lb/>2 Dec. h[oc] a[nno] <pb n="12"/></p>
                <p>In Geschäften die von einem vollständigen hochlöblichen Direktorium schon
                    entschieden worden, bin ich nicht berechtiget zu einer andern Entscheidung meine
                    Stimme zu geben, und darf mich keiner dieser entspringenden Verantwortlichkeit
                    aussetzen. <lb/>Berlin d 3 Dec 1807 <persName key="ed_wk1_hkr_dhb">Tralles</persName></p>
                <p>Von den 5 Mittgliedern des Committé stimmen also 2 für den Herrn Geheimen Finanz
                    Rath <persName key="ed_kjn_mcz_vv">Gerhardt</persName> und 2 für mich, der 5.<hi rendition="#sup">te</hi> Herr Professor <persName key="ed_wk1_hkr_dhb">Tralles</persName> enthält sich der Stimmung weil er die Sache als schon
                    von dem vollständigen <orgName key="ed_jh3_2fc_b1b">Directorio</orgName>
                    abgemacht betrachtet, und dieses ist wirklich der Fall denn was Hr. <persName key="ed_l5r_3bj_yfb">Frentzel</persName> am 11<hi rendition="#sup"><hi rendition="#u">ten</hi></hi> Januar 1806 schrieb, war im Auftrag des
                        <orgName key="ed_jh3_2fc_b1b">Directorii</orgName>. <lb/>Die Sache ist also
                    eben so unentschieden wie vordem. Allein ich kann nicht unbemerkt lassen, daß
                    die Herrn Geheimenrathe <persName key="ed_i3s_blr_dhb">Klein</persName> und
                        <persName key="ed_ufy_fjr_dhb">Karsten</persName> sich durch bloßen
                    Nebengründen <pb n="13"/> bestimmen lassen, was unter der 2<hi rendition="#sup"><hi rendition="#u">ten</hi></hi> des Hn. <persName key="ed_ufy_fjr_dhb">Karsten</persName> noch dazu nicht richtig ist, denn wenn nicht bald Geld
                    einkomt werden wir in Verlegenheit der Kalender wegen gerathen; <persName key="ed_zgm_c4r_dhb">M<hi rendition="#sup"><hi rendition="#u">e</hi></hi>.
                        Unger</persName> hat allein über 3000 r<ex>eichstaler</ex> zu fordern, wovon
                    1500 ab, immer noch 1500 bleiben die bald gezahlt werden müssen, denn die
                    Rückstände der <unclear reason="illegible" cert="">Pacht (Post?)</unclear> sind
                    eine Sache für sich. <lb/>Ich wiederhohle also meinen Antrag: <lb/>"Dem Hn. Hirt
                    nur nachdem alle unsere Schulden werden abgetragen seyn (Hr. <persName key="ed_p5l_tgr_dhb">Bode</persName> nicht zu vergessen) zu befriedigen"
                    <lb/>und dieses thue ich um so mehr, da ich wirklich nicht weiß wie wir das
                    verantworten wollen, jezt da unsere Kasse viel eingeschränkter ist als im Januar
                    1806, eine Ausgabe zu übernehmen, welche das <orgName key="ed_jh3_2fc_b1b">Directorium</orgName> damahls nicht glaubte übernehmen zu können. <persName key="ed_gll_v5z_ngb"><lb/>vCastillon</persName>
                    <lb/>den 11<hi rendition="#sup"><hi rendition="#u">ten</hi></hi> X<hi rendition="#sup"><hi rendition="#u">ber</hi></hi></p>
            </postscript>
        </body>
    </text>
</TEI>