<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:telota="http://www.telota.de" telota:doctype="letter hirt" xml:id="hirt_q5p_bqx_hhb">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Votum Hirts an den Senat der Akademie der Wissenschaften zum neuen
                    Akademiereglement (Einleitung; Abschnitt I und II). Berlin, 3. August
                    1808</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>
                    <title>Aloys Hirt. Briefwechsel 1787–1837</title>
                </edition>
                <respStmt>
                    <resp>editor</resp>
                    <name>Uta Motschmann</name>
                </respStmt>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften (BBAW)</publisher>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc rend="manuscript">
                    <msIdentifier>
                        <institution>Archiv der BBAW</institution>
                        <collection/>
                        <idno><idno type="shelfmark">PAW (1700-1811), I-I-13, Bl.
                            48r-49v</idno></idno>
                    </msIdentifier>
                    <physDesc>
                        <p>Halbseitig beschriebene Folio; mit Korrekturen von Hirt und von anderer
                            Hand</p>
                    </physDesc>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName key="prov_ztg_3sx_sr">Hirt, Aloys (1759-1837)</persName>
                    <placeName key="prov_ycp_cpr_js">Berlin</placeName>
                    <date when="1808-08-03" cert="high"/>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <orgName key="ed_znn_dfc_b1b">Akademie der Wissenschaften zu Berlin,
                        Königlich-Preußische</orgName>
                    <placeName key="prov_ycp_cpr_js">Berlin</placeName>
                </correspAction>
            </correspDesc>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term key="ed_qkz_bnm_pgb">AdW - Neuorganisation</term>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text type="letter">
        <body>
            <div type="writingSession">
                <opener> </opener>
                <p>Ich habe mich bereits in der Sizung erklärt, daß ich gegen die Redaktion unseres
                    sehr schäzbaren Collegen in Hinsicht der <hi rendition="#u">Sache</hi> nichts
                    einzuwenden habe, wohl aber gegen den Ton, den ich dem Standpunkte <hi rendition="#u">deßen</hi>, der hier sprechen soll, nicht angemeßen glaube.
                    Ich will daher versuchen, ungefähr anzudeuten, wie mir scheint, daß die Sache zu
                    faßen wäre.</p>
                <p>"In <del rendition="#s">Betrachtung</del> Erwägung, daß <subst>
                        <del rendition="#s">der Wohlstand</del>
                        <add place="superlinear">die Wohlfahrt</add>
                    </subst>, der Ruhm, und das Hochgefühl einer Nation auf's engste mit ihrer <add place="left">fortschreitenden</add> geistigen Bildung verbunden ist; und
                    diese von der freyen und allseitigen Kultur der Wißenschaften abhängt;</p>
                <p>In Betrachtung, daß die Wißenschaften <del rendition="#s">nur</del> Ein<del rendition="#s">e</del>
                    <subst>
                        <del rendition="#s">Kette, nur Einen Körper</del>
                        <add place="left">innen zusammenhängendes Ganze</add>
                    </subst> bilden, <del rendition="#s">daß</del> keine isolirt ist, und sie <subst>
                        <del rendition="#s">in einer beständigen</del>
                        <add place="left">untereinander in</add>
                    </subst> Wechselwirkung <del rendition="#s">zusammen</del> stehen: folglich die
                    höhern wißenschaftlichen Zwecke bloß durch das verein<del rendition="#s">ig</del>te Bemühen einer Gesellschaft von Männern, welche sich den
                    Wißenschaften theils ausschließlich, theils hauptsächlich widmen, erhalten
                    werden kann;</p>
                <p>In Betrachtung, daß von dem <subst>
                        <del rendition="#s">Rein</del>
                        <add place="left">eigentlich</add>
                    </subst> wißenschaftlichen, <del rendition="#s">welches sich mit den höhern
                        Prinzipien alles Wißens beschäftiget</del>, erst jene <subst>
                        <del rendition="#s">Wißenschaften und Künste</del>
                        <add place="left">Kenntniße</add>
                    </subst>, welche das Nüzliche für das menschliche Leben, und den Staat in
                    näherer Beziehung bezwecken, ihre feste Begründung und ihre wahre Anwendbarkeit
                    erhalten; - (so) haben wir beschloßen:<subst>
                        <add place="left"> </add>
                    </subst></p>
                <p>1) Es soll in dem Geiste, in welchem Unsere erlauchteten Vorfahren, Friedrich I
                    nach Leibnizens Plan <subst>
                        <del rendition="#s">eine Gesellschaft von Gelehrten</del>
                        <add place="left">eine Societät der Wissenschaften</add>
                    </subst> stiftete, <subst>
                        <del rendition="#s">und in welchem</del>
                        <add place="left">und</add>
                    </subst> Friedrich II <subst>
                        <del rendition="#s">dieselbe</del>
                        <add place="left">unter dem Namen einer Akademie</add>
                    </subst>  erneuerte und erweiterte, auch ferner ein Verein von Gelehrten in
                    unsern Staaten <subst>
                        <del rendition="#s">vorhanden seyn</del>
                        <add place="intralinear">bestehen</add>
                    </subst>. <pb n="2"/></p>
                <p>2) Dieser Verein <subst>
                        <del rendition="#s">wird</del>
                        <add place="superlinear">soll</add>
                    </subst> auch künftig den Namen einer könig<ex>lichen</ex> Akademie der
                    Wißenschaften führen, unter Unserm unmittelbaren Schuz stehen, in allen <del rendition="#s">wesentlichen</del> Angelegenheiten, <subst>
                        <del rendition="#s">ihre</del>
                        <add place="superlinear">die</add>
                    </subst> Verfaßung und innere Einrichtung betreffend, sich nur an Uns wenden,
                    und <add place="left">einzig</add> von Uns Befehle an<del rendition="#s">zu</del>nehmen.</p>
                <p>3) Die gegenwärtige Akademie wird hiemit nicht aufgehoben; sondern in Anerkennung
                    des Vielfältignüzlichen und Mühevollen, welches <del rendition="#s">daraus</del>
                    für die Wißenschaften überhaupt, und für meine Völker in's besondere daraus
                    hervorgieng, haben wir uns vielmehr bewogen gefunden, unsern längst gehegten
                    Wünschen gemäß ihr einen freyern, dem iezigen Zustande der Wißenschaften
                    überhaupt, und dem Zustande der vaterländischen Kultur in's besondere
                    angemeßnern Wirkungskreis zu geben. Daher <lb/><add place="left">weshalb Wir
                        Uns, so wie bisher, zum Protektor dieser (der) Akademie erklären.</add></p>
                <p>4) <add place="left">Indem wir uns auch zum Protektor dieser erneuerten Akademie
                        erklären</add> beschließen <del rendition="#s">wir</del> und heiligen wir
                    für <subst>
                        <del rendition="#s">unsere königliche Akademie</del>
                        <add place="across">dieselbe</add>
                    </subst> folgende streng zu bewahrende Verfaßung, <add place="intralinear">nach
                        dem wir zuvor das Nöthige über ihren Zweck vorausgeschikt haben
                        werden.</add></p>
                <p>I. Abschnitt. <lb/>Endzweck der (königl.) Akademie, und Unterschied von andern
                    gelehrten Institutionen.</p>
                <p>§ 1. Die Akademie bildet einen Verein von Männern, deren Hauptendzweck (die
                    Erhaltung, und) die Erweiterung des menschlichen Wißens ist. Die Mitglieder
                    sollen nicht los<ex>[!]</ex> nebeneinander dastehen, sondern sich wechselweise
                    aneifern, aufmuntern, und unterstüzen.</p>
                <p>&amp; 2) Die Akademie beschränkt nach den natürlichen Kreisen, oder Stufen,
                    welche die Wißenschaften bilden, ihre Studien, und <add place="left">ihren</add>
                    Wirkungskreis <add place="left">hauptsächlich</add> auf das
                    Reinwißenschaftliche, das ist: auf jene Fächer, welche <add place="superlinear">theils</add> die höhern Prinzipien des Wißens, theils das Geschichtliche
                    derselben zum Grunde haben. Denn durch die höhern Prinzipien wird das
                    menschliche Wißen allein wahrhaft erweitert, und durch die geschichtliche
                    Kenntniß allen wahrhaft erhalten.</p>
                <p>§ 3) Mit der eigentlichen Fortpflanzung der Wißenschaften durch <subst>
                        <del rendition="#s">Lehrämter</del>
                        <add place="sublinear">Unterricht</add>
                    </subst>
                    <pb n="3"/> befaßt sich die Akademie nicht. Dazu sind die Universitäten, und
                    anderntheils höhere, theils niedrige Lehranstalten. (Anmerkung 1.)</p>
                <p>§ 4.) Auch mit der <add place="superlinear">unmittelbaren</add> Anwendung der
                    Wißenschaften auf irgend ein bürgerliches Geschäft, und auf eine bestimmte
                    Nüzlichkeit <subst>
                        <del rendition="#s">haben</del>
                        <add place="superlinear">befaßen sich</add>
                    </subst>  die Akademiker, <hi rendition="#u">als solche</hi>, nicht. <del rendition="#s">Die Akademie unterscheidet sich also von allen jenen
                        Gesellschaften von Gelehrten, welche</del> (Anmerk. 2.)</p>
                <p><del rendition="#s">§ 5)</del> Doch wollen wir uns vorbehalten, in jenen
                    besondern Fällen und Fächern, worin wir die Akademie <del rendition="#s">als</del> vorzüglich fähig, <del rendition="#s">und ermächtiget</del>
                    erachten, uns ihres Rathes, und <del rendition="#s">ihres</del> Gutachtens zu
                    bedienen. auch machen wir es derselben zur Pflicht, von jeder wichtigern und dem
                    Staate nüzlichen Entdeckung, oder Erfindung, welche sie entweder selbst machet,
                    oder <add place="superlinear">die</add> ihr früher, als sonst einer
                    Staatsbehörde bekannt würde, uns sogleich Anzeige <del rendition="#s">xxxxxx</del> zu geben. (Anmerk. 3.)</p>
                <p>
                    ___________________________________________________________</p>
                <p><hi rendition="#u">Anmerkung I.</hi>
                    <lb/>Eine Akademie unterscheidet sich von der Universität hauptsächlich, daß
                    jene die Erweiterung, das höhere Begründen, das Ausfüllen der Lücken, und diese
                    die Fortpflanzung der Wißenschaften durch den Unterricht der Jugend zur Absicht
                    hat. Das Lehren schließt freylich das Weiterforschen nicht aus, aber lezteres
                    liegt nicht in der Bestimmung des Lehrers, so wie in der des Akademikers. Auch
                    trift <add place="superlinear">man</add> treffliche Lehrer, die aber das Talent
                    des Weiterforschens keinesweges besizen; so wie es anderseits wieder vorzügliche
                    Forscher giebt, denen die Gabe eines geschickten Lehrers durch eine leichte
                    Mittheilung gänzlich gebricht.</p>
                <p><hi rendition="#u">Anmerk<ex>ung</ex> II.</hi> Das bürgerliche Leben bedarf einer
                    nicht geringen Anzahl praktischer Gelehrten, welche, indem sie ihr Wißen und
                    Weiterforschen in einem bestimmten Fache zum Nuzen des Staates anwenden, der
                    Gesellschaft von umfaßenden Werth sind. Dahin zählen wir den
                    Militar-Civil-Waßer- und Schiffsbaumeister, den Schifffahrt-<pb n="4"/>kundigen,
                    und Feldmeßer, den Apotheker, Technologen und Mechaniker, den Bergmann, den
                    Forstmann, den Gärtner, und Landwirth, den Arzt und Wundarzt, den Gesezgeber,
                    Statistiker, Juristen, und Kammeralisten, den Morallehrer und Prediger u.s.w.
                    Nur haben alle diese, als <hi rendition="#u">solche</hi>, noch nicht die
                    Qualitäten eines akademischen Forschers; sondern nur diejenigen unter ihnen,
                    welche sich zu den höhern Prinzipien erheben, und die Wißenschaft tiefer
                    begründen, können als akademische Kandidaten vorgeschlagen werden. <lb/>Eben so
                    giebt es Männer, welche durch ein ausgezeichnetes Talent, durch eine besondere
                    Übung, und Virtuosität die Zierden einer Nation seyn können, wie der Redner, der
                    Dichter, der Mahler und Bildhauer, der Musiker - ohne daß sie sich deswegen -
                    bloß <hi rendition="#u">als solche</hi>, zu der Klasse der Gelehrten eignen, wie
                    sie die Akademie erfordert.</p>
                <p><hi rendition="#u">Anmerk<ex>ung</ex> III.</hi>
                    <lb/>Das Gutachten der Akademie kann dem Staate allerdings in manchen Fällen
                    sehr nützlich seyn: z. B. bey Entdeckungen im technologischen, oder
                    landwirthschaftlichen Fache, welche der Prüfung der höhern Prinzipien der
                    Physick, Chemie, u.s.w. bedarf; bey mechanischen Erfindungen, bey wichtigen
                    Vermeßungen und Nivellirungen, bey schwierigen Berechnungen, bey Regulirung von
                    Maaß und Gewicht, bey besonders schwierigen Land- und Waßerbauen; weiter: Bey
                    höhern Fragen über die Gesezgebung, bey Studien- und Erziehungsprojekten, bey
                    Besezung wichtiger Lehrfächer; bey Untersuchung wichtiger vaterländerischen
                    Dokumente, und anderer Monumente, bey der Angabe paßender Ideen zu Münzen, zu
                    Inschriften, zu öffentlichen Denkmälern, wo der Akademiker dem Baukünstler, <del rendition="#s">und</del> dem Mahler, dem Bildhauer, und den übrigen
                    Bildenden Künsten die Hand bieten kann." —</p>
                <add place="left">
                    <p>NB) Übrigens bitte ich meine Herrn Kollegen, was ich niederschrieb, nicht als
                        eine Redaktion, sondern bloß als ein <hi rendition="#aq">Schema</hi>
                        anzusehen, wie ich glaube, daß der Ton und die Sprache zu <subst>
                            <del rendition="#s">faßen</del>
                            <add place="superlinear">nehmen</add>
                        </subst> wären. Ich wollte hiedurch zugleich angeben, <subst>
                            <del rendition="#s">welche</del>
                            <add place="superlinear">wie gewiße</add>
                        </subst> Dinge nothwendig in die Paragraphen des Reglement's kommen müßen;
                        und wie andere bloß als Erläuterungen in die Beylagen, oder Anmerkungen <subst>
                            <del rendition="#s">gxxxx</del>
                            <add place="superlinear">zu</add>
                        </subst> werfen sind - theils für unser Committenten, theils für den
                            <persName key="prov_bxf_jt5_fv">König</persName>, oder den <persName key="ed_pbq_b31_jhb">Minister</persName> selbst.</p>
                </add>
            </div>
            <div type="writingSession">
                <closer><add place="left">
                        <dateline>den 3<hi rendition="#sup"><hi rendition="#u">ten</hi></hi> Aug.
                            8.</dateline>
                        <signed>Hirt</signed>
                    </add>
                </closer>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>