<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:telota="http://www.telota.de" telota:doctype="letter hirt" xml:id="hirt_fht_x31_jhb">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title><title>Votum Hirts an den Senat der Akademie der Wissenschaften zum neuen
                        Akademiereglement (Abschnitt IV). Berlin, 11. Dezember 1808</title></title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>
                    <title>Aloys Hirt. Briefwechsel 1787–1837</title>
                </edition>
                <respStmt>
                    <resp>editor</resp>
                    <name>Uta Motschmann</name>
                </respStmt>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften (BBAW)</publisher>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc rend="manuscript">
                    <msIdentifier>
                        <institution>Archiv der BBAW</institution>
                        <collection/>
                        <idno><idno type="shelfmark">PAW (1700-1811), I-I-13, Bl. 74r mit Beilage
                                Bl. 76r-80r</idno></idno>
                    </msIdentifier>
                    <physDesc>
                        <p>Halbseitig beschriebene Folio; mit Korrekturen von Hirt und von dritter
                            Hand; mit Redaktionsvermerken von dritter Hand auf den linken
                            Blatthälften. -  Bei § 8 ist die Passage "Also kann es ... Einfluß." von
                            fremder Hand gestrichen. - Bei § 9 ist die Passage "ist hauptsächlich
                            ... nützlich seyn können" gestrichen und auf dem linken Rand von fremder
                            Hand ersetzt durch: "trifft in der Regel nur ausgezeichnete Gelehrte;
                            dah[er] können auch Männer, welche sich als thätige Beförderer
                            anderweitig um die Wissenschaften verdient gemacht haben, in die
                            physikal: und historische Klasse als Korrespondenten aufgenommen
                            werden." - § 11 wurde im letzten Satz "das durch irgend einen Abgang"
                            von fremder Hand gestrichen und ersetzt durch "welches entweder noch
                            unbesetzt oder" . - § 12 "prüft" von fremder Hand geändert zu
                            "beurtheilt".</p>
                    </physDesc>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName key="prov_ztg_3sx_sr">Hirt, Aloys (1759-1837)</persName>
                    <placeName key="prov_ycp_cpr_js">Berlin</placeName>
                    <date when="1808-12-11" cert="high"/>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <orgName key="ed_jh3_2fc_b1b">Akademie der Wissenschaften zu Berlin,
                        Königlich-Preußische: Direktorium</orgName>
                    <placeName key="prov_ycp_cpr_js">Berlin</placeName>
                </correspAction>
            </correspDesc>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term key="ed_qkz_bnm_pgb">AdW - Neuorganisation</term>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text type="letter">
        <body>
            <div type="writingSession">
                <opener> </opener>
				<p>Mir ist so manches in der Redaktion aufgefallen, daß ich mir nicht anders zu helfen wußte,
                    als den Abschnitt nach meiner Weise selbst zu redigiren, wie die Beylage zeiget.
                    Ich bitte indeßen die Sache mehr nach <hi rendition="#u">der Ordnung</hi> als
                    nach der Sprache und den einzelnen Ausdrücken zu beurtheilen, weil ich nur in
                    abgebrochenen Momenten sehr geschwind schreiben mußte.</p>
				<closer>
                    <dateline>den 11<hi rendition="#sup"><hi rendition="#u">ten</hi></hi> Dec.
                        —</dateline>
                    <signed>Hirt <pb n="2"/></signed>
                </closer>
            </div>
            <postscript>
                <p><ex>Beilage:</ex></p>
                <p><hi rendition="#u">Reglement</hi>
                    <lb/><hi rendition="#u">IV. Abschnitt.</hi>
                    <lb/><hi rendition="#u">Von den Mitgliedern.</hi></p>
                <p>§. 1.) Die Akademie besteht aus ordentlichen, aus fremden, oder auswärtigen
                    Mitgliedern, und aus Korrespondenten.</p>
                <p>§. 2.) Keiner kann für die Akademie überhaupt, sondern nur für eine bestimmte
                    Klasse aufgenommen werden; und <del rendition="#s">keiner kann</del> in mehr als
                        <hi rendition="#u">einer</hi> Klasse ordentliches Mitglied seyn. Auch kann
                    keiner von einer Klasse zu einer andern übergehen, ohne sich einer förmlichen
                    Wahl unterworfen zu haben.</p>
                <p>§. 3.) Um wahlfähig zu seyn, wird unerläßlich erfordert, daß ein Mann seine
                    Kenntniße und Forschungsgabe in den Fächern, für welche ein Mitglied zu wählen
                    ist, durch Schriften rühmlichst erprobt habe. Dies gilt nicht bloß für die
                    ordentlichen Mitglieder, sondern auch für die Auswärtigen, und
                    Korrespondenten.</p>
                <p>§. 4.) Aber zur Aufnahme eines ordentlichen Mitgliedes ist die anerkannte
                    Fähigkeit eines Mannes noch nicht hinreichend. Als solches muß er seinen Wohnsiz
                    in Berlin nehmen, und in keinen verhältnißen stehen, welche ihm die Leistung der
                    akademischen Pflichten zu sehr erschweren, oder gar unmöglich machen würden.</p>
                <p>§. 5.) Für gewiße Fächer, und Geschäfte bey der Akademie ist <subst>
                        <del rendition="#s">sogar angenommen</del>
                        <add place="superlinear">festgesetzet</add>
                    </subst>, daß die Mitglieder sich denselben ausschließlich wiedmen. Nur ein
                    Lehramt in den Fächern, worin sie bey der Akademie thätig seyn sollen, oder ein
                    in solche Wißenschaften einschlagendes Nebengeschäft kann zugestanden werden.
                    Andere Mitglieder aber können auch einem mit ihren Studien in keiner Beziehung
                    stehenden Amte vorstehen, wenn es nur von der Art ist, daß ihnen die
                    erforderliche Lust und Zeit nicht entnommen wird, ihre akademischen Studien
                    gehörig zu betreiben, und sie nicht bloß als Nebensache anzusehen.</p>
                <p>§. 6.) Die Pflichten jedes ordentlichen Mitgliedes sind: <lb/>a) wenigstens zwey <subst>
                        <del rendition="#s">selbst verfaßte</del>
                        <add place="superlinear">eigne</add>
                    </subst> Aufsäze im Laufe des Jahres in den gewöhnlichen <pb n="3"/> Sitzungen
                    vorzulesen. Dabey haben die Mitglieder, welche nach §. 5. für ein Fach
                    ausschließlich angesezt sind, die Obliegenheit jährlich einen Bericht über den
                    allgemeinen Zustand und die Fortschritte der Wißenschaften in ihren besondern
                    Fächern in der Akademie vorzulesen. Ein solcher Bericht, da er nicht anders als
                    von sehr umfaßender und beurtheilender Art seyn kann, gilt als eine von den zwey
                    jedem Mitgliede auferlegten Pflichtabhandlungen. Aus solchen berichten verfaßen
                    die Sekretare für die öffentlichen Sizungen (Absch. III. §. 9.) die
                    Gesammtberichte über den Stand der Wißenschaften jeder Klasse. <lb/>b) den
                    Akademie- und Klassenversammlungen regelmäßig beyzuwohnen. <lb/>c) zur Zeit der
                    Preisaufgaben wenigstens <hi rendition="#u">eine</hi> in seiner Klasse in
                    Vorschlag zu bringen, die eingegangenen Preisschriften mit gewißenhafter
                    Genauheit zu lesen, und darüber sein motivirtes Urtheil entweder schriftlich
                    oder mündlich abzugeben. <lb/>d) sich den besondern wißenschaftlichen oder das
                    Wohl der Akademie bezweckenden Aufträgen - sey es von Seite der Akademie, oder
                    der Klasse - ohne gegründete Ursache nicht zu entziehen. <lb/>(von den besondern
                    Verpflichtungen, welche einzelne Mitglieder, z. B. die Vorsteher der Institute,
                    haben, wird in der Folge die Rede seyn.)</p>
                <p>§. 7.) Beym Eintritt in die Akademie geloben die ordentlichen Mitglieder: <lb/>a)
                    sich den akademischen Gesetzen gemäß zu betragen; <lb/>b) in den akademischen
                    Angelegenheiten, Obliegenheiten, und in Rücksicht der dabey übernommenen Ämtern
                    kein anderes Tribunal zu erkennen, als die resp. Klasse, oder die Akademie, und
                    nie einen Streit über akademische Sachen durch Appellation an äußere Gerichte zu
                    bringen; <lb/>c) nie zur Aufnahme eines Mannes in die Akademie beyzuragen,
                    welcher einen bürgerlich schlechten Ruf hat, oder deßen Schriften einen <add place="left">unmoralischen,</add> zanksüchtigen Charakter verriethen.</p>
                <p>§. 8.) Die auswärtigen Mitglieder dürfen die Zahl der ordentlichen in der Klasse,
                        <pb n="4"/> worin sie aufgenommen sind, nicht übersteigen. Also kann es nur
                    so viel auswärtige als ordentliche Mitglieder der Akademie geben. Der Ort des
                    Aufenthaltes und die Nationalität hat bey ihrer Wahl keinen Einfluß. Der Zweck
                    solcher Mitglieder ist bloß, um die Verdienste um die Wißenschaft zu ehren;
                    Vortheile von von der Akademie genießen sie nicht, und haben also gegen dieselbe
                    auch keine Verpflichtungen. Wißenschaftliche Verhältniße wird aber die Akademie
                    mit denselben gerne kultiviren.</p>
                <p>§. 9.) Die Korrespondenten stehen zur Akademie in der nämlichen Cathegorie, wie
                    die auswärtigen Mitglieder. Ihre Zahl kann aber in jeder Classe doppelt so stark
                    seyn, als die der Leztern. Die Wahl der Korrespondenten ist hauptsächlich auf
                    solche Subjecte zu leiten, welche durch die Verhältniße, in denen sie stehen,
                    und durch Mittheilung seltener Notizen der Akademie nüzlich seyn können.</p>
                <p>§. 10.) Der Akademie allein steht das Recht und die Freiheit zu, ihre
                    ordentlichen sowohl als auswärtigen Mitglieder und Korrespondenten zu wählen.
                    Die getroffene wahl wird S<hi rendition="#sup"><hi rendition="#u">r</hi></hi>
                    Mayestät zur Bestätigung vorgelegt.</p>
                <p>§. 11.) Nur die Mitglieder der Klasse, für welche ein Mitglied zu wählen ist,
                    können Kandidaten in Vorschlag bringen. Aber von diesen können nur solche auf
                    die Liste der Wahlkandidaten kommen, welche die erforderliche Qualification für
                        <hi rendition="#u">das Fach</hi> haben, das durch irgend einen Abgang
                    erledigt ist.</p>
                <p>§. 12.) Die Klasse prüft die Wahlfähigkeit der Candidaten, und wenn derer mehr
                    als drey sind; so wählt sie aus denselben die drey, welche sie für die
                    vorzüglichsten erachtet; denn mehr als drey Candidaten kann die Classe der
                    Akademie zur Wahl nie auf einmal vorschlagen. Die Klasse kann aber auch nur
                    zwey, oder gar nur einen bey der Akademie zur Wahl bringen.</p>
                <p>§. 13.) Ist die Klasse über die Wohlfähigkeit derjenigen (oder desjenigen) welche
                    (oder welchen) sie der Akademie zur Definitivwahl vorschlagen will, so wird
                    einer hiezu anberaumten Sizung ein Auszug aus dem Protocoll der Klasse
                    vorgelesen, und die Akademie dergestalt mit den Verdiensten <pb n="5"/> und der
                    Wahlfähigkeit der (oder des) Candidaten bekannt gemacht. Wenigstens zwey Drittel
                    der Mitglieder müßen anwesend seyn. Die Mehrzahl der Stimmen entscheidet für die
                    Aufnahme, oder die Verwerfung der (oder des) Vorgeschlagenen.</p>
                <p>§. 14.) Im leztern Falle muß sich die Klasse zu einem neuen Vorschlag vereinigen;
                    Doch kann sie dieselben (schon ein- oder zweymal verworfenen) Candidaten wieder
                    auf die Liste bringen; und da die Klasse in solchen Fällen einzig als der wahre
                    und kompetente Richter anzusehen ist, kann die Akademie dem zum drittenmal
                    vorgeschlagenen die Aufnahme nicht länger verweigern, sondern ein solcher ist
                    hiedurch das wirklich erwählte Mitglied.</p>
                <p>§. 15.) Derselbe Gang in Rücksicht des Vorschlages der Candidaten bey der Klasse,
                    der Beurtheilung über die Wahlfähigkeit, des Vorschlages der Klasse bey der
                    Akademie, und die Definitiv-Wahl durch diese hat auch bey der Aufnahme der
                    Auswärtigen Mitglieder und Korrespondenten statt.</p>
                <p>§. 16.) Die Klasse kann die Wiederbesezung einer Stelle auch prorogiren. <pb n="6"/></p>
                <p/>
                <p>Nähere Bestimmungen zu dem IV<hi rendition="#sup"><hi rendition="#u">ten</hi></hi> Abschnitt. <lb/><hi rendition="#u">Von den
                    Mitgliedern.</hi></p>
                <p>ad §. 1.) Die Akademie hat sich überzeugt, daß die Ernennung der <hi rendition="#u">Ehrenmitglieder</hi>, wie manche andere Akademie sie hat, und
                    wie auch die unserige sie bisher hatte, kein wahrer Vortheil für die Aufnahme
                    der Wißenschaften gewährt, sondern vielmehr manchen Mißbrauch veranlaßt. Sie
                    leistet also für die Zukunft auf die Aufnahme der <hi rendition="#u">Ehrenmitglieder</hi> Verzicht. <lb/>Auch wird aus wohlbedachten Gründen die
                    Akademie nicht ferner <hi rendition="#u">außerordentliche</hi> Mitglieder
                    ernennen, welche, wie es bisher geschah, dann allmählig in die vakanten Stellen
                    der ordentlichen einzurücken pflegten. <lb/>Imgleichen glaubt sie, daß es mit
                    dem wahren Geiste einer Akademie nicht vereinbar sey, sogenannte <hi rendition="#u">Adjunkten</hi> (wie die Petersburger und Münchner-Akademien
                    zum Beyspiel sie haben) aufzunehmen. Eine Akademie ist kein Erziehungsinstitut,
                    und sezet sich nicht mit solchen jungen Männern in Verbindung, von denen es noch
                    problematisch ist, was in wißenschaftlicher Rücksicht aus ihnen werden mag. Die
                    einzige Bedingung, unter welcher eine Akademie talentvolle junge Männer sich für
                    einige Zeit adjungiren könnte, wäre ein bestimmter jährlicher Fond, um solche
                    bald für dieses, bald für ein anderes Fach unter der Leitung der Akademie reisen
                    zu laßen. Nach dem Ablauf der Reisejahre würde aber eine solche Verbindung mit
                    der Akademie wieder ganz aufhören. Auf solche Plane leistet aber die Akademie
                    vor der Hand Verzicht.</p>
                <p><hi rendition="#u">ad §. 3.</hi>
                    <hi rendition="#u">Durch Schriften</hi>: Dies müßen in der Regel Druckschriften
                    seyn; denn es ist der Akademie daran gelegen, daß nicht bloß einzelne Mitglieder
                    die Verdienste und Fähigkeit eines Candidaten kennen, auch das gelehrte Publikum
                    muß sich überzeugen, daß die Wahl der Akademie auf keinen Unwürdigen fiel. Es
                    können also bloß Ausnahmen seyn, wenn die Akademie nach ungedruckten Aufsäzen
                    sich zu Gunsten eines Candidaten entschiede. <lb/>Als nähere Bestimmung für die
                    Wahlfähigkeit eines Candidaten wird festgesezt: <pb n="7"/>
                    <lb/>a) für die physikalische Klasse: <lb/>daß ein solcher erweislich Kenntniß
                    der allgemeinen Physik besize. <lb/>b) für die Mathematische — <lb/>daß er
                    mit allen Theilen der theoretischen Mathematik, vorzüglich der Analysis bekannt
                    sey. <lb/>c) für die philosophische: <lb/>daß er seinen Scharfsinn in den
                    theoretischen Theilen der Wißenschaft, und in der Geschichte derselben erprobt
                    habe. <lb/>c) für die historische Klaße: <lb/>daß er sich als umfaßender
                    kritischer Forscher in einem der drey Fächer: Geschichte, Archäologie,
                    Philologie, gezeigt habe.</p>
                <p><hi rendition="#u">ad §. 4.</hi> Hieraus erfolgt, daß, wenn ein ordentliches
                    Mitglied seinen Wohnort verändert, oder auch nur in solcher Entfernung von dem
                    Size der Akademie verlegt, daß es seine allseitigen Pflichten nicht mehr
                    regelmäßig erfüllen kann, oder solche anderweitigen Geschäfte übernimmt, daß die
                    akademische Thätigkeit dadurch gehindert wird - ein solches angesehen werden
                    muß, welches auf die ordentliche Mitgliedschaft willkührlich Verzicht leistet;
                        <add place="left">und es tritt hiemit in die Klasse der überzähligen
                        auswärtigen Mitglieder.</add> Ein solches einmal ausgetretenes Mitglied kann
                    dann in der Folge nicht wieder als ordentliches Mitglied eintreten, außer durch
                    eine neue Vakanz, und förmliche Wahl. Hievon jedoch ist ausgenommen, wer auf den
                    Befehl der Landesregierung einen entfernten Posten übernimmt. Er höret zwar für
                    die Zeit auf, ordentliches Mitglied zu seyn, kann aber bey der Rückkunft wieder
                    als solches Antheil an den akademischen Geschäften nehmen, doch ohne Anspruch
                    auf Gehalt; und bey eintretender Vakanz in seinem wißenschaftlichen Fache hat er
                    kein anderes recht auf den vakanten Gehalt, als jeder andere in Vorschlag
                    gebrachte Mitbewerber.</p>
                <p><hi rendition="#u">ad §. 5.</hi> Die Akademiker, welche sich auf diese Weise blos
                    ihren Fächern wiedmen, sind: <lb/>a) in der physikalischen Klasse: <pb n="8"/>
                    <lb/>Einer für die Experimental Physik, <lb/>Einer für die Experimental Chymie,
                    <lb/>Einer für die Botanik, <lb/>Einer für die vergleichende Anatomie <lb/>Einer
                    für die Zoologie <lb/>Einer für die Mineralogie und Geologie. <lb/>b) in der
                    mathematischen Klasse: <lb/>Einer für die reine theoretische Mathematik
                    überhaupt, <lb/>Einer für die Analysis in's besondere, <lb/>Einer für die rein
                    dynamischen Wißenschaften, <lb/>Einer für die praktische Astronomie. <lb/>c) in
                    der philosophischen Klasse: <lb/>Einer hauptsächlich für die theoretische
                    Philosophie, <lb/>Einer für die Geschichte der Philosophie. <lb/>d) in der
                    historischen Klasse:  <lb/>Einer für die orientalischen Sprachen, <lb/>Einer für
                    griechische und römische Philologie, <lb/>Einer für die Archäologie, <lb/>Einer
                    für vaterländische Geschichte, <lb/>Einer für die vaterländische Sprache.</p>
                <p>Übernimmt nun ein solches Mitglied andere Geschäfte, die ihn an der Erfüllung der
                    übernommenen Pflichten hindern, so verliert es hiedurch den Vortheil, der mit
                    einer solchen höhern Stelle verbunden ist, aber nicht die Mitgliedschaft
                    überhaupt. Als solche Hinderungen werden betrachtet: Der Eintritt in ein
                    öffentliches Amtsgeschäft, u.s.w. In solchen Fällen, wo die Sache zweifelhaft
                    seyn könnte, entscheidet die Klasse, wozu das Mitglied gehört.</p>
                <p><hi rendition="#u">ad §. 6.</hi> Jedes Mitglied unterwirft sich in dieser
                    Hinsicht folgenden Anordnungen: <lb/>a) wer, nicht durch Krankheit gehindert,
                    und ohne daß er sich mit einer Entschuldigung meldet, drey Monate hindurch, den
                    Sitzungen, Berathschlagungen und Arbeiten der Akademie nicht beywohnt, wird vom
                    Præsidenten erinnert. Wenn er demungeachtet nicht erscheint, und ein
                    völliges Jahr wegbleibt, wird angesehen, daß er sich von selbst ausgeschloßen
                    habe. <lb/>b) wer auf drey Monate verreisen will, muß es dem Præsidenten
                    vorher anzeigen. Wer dies versäumt, und ein volles Jahr ohne Urlaub abwesend
                    ist, geht seiner Mitgliedschaft verlustigt.<pb n="9"/>
                    <lb/>c) wer, ohne Ursachen, die zur Entschuldigung genügen (worüber die Klasse
                    entscheidet) in zwey Jahren keine seiner vier schuldigen Abhandlungen liest,
                    verliert die Mitgliedschaft. Nacht der ersten Versäumniß erinnert der Sekretar
                    ihn schriftlich; bey der zweyten nennet der Præsident den Saumseligen
                    öffentlich; bey der dritten, wiederholt der Præsident dies, mit der
                    Erinnerung, daß die vierte Versäumniß die Ausschließung nach sich ziehe. Ist der
                    Saumselige bey dem 2<hi rendition="#sup"><hi rendition="#u">ten</hi></hi> und
                        3<hi rendition="#sup"><hi rendition="#u">ten</hi></hi> Termine in der Sizung
                    nicht gegenwärtig, läßt der Præsident ihm das über ihn Gesagte durch den
                    Sekretar melden. Der Pedell hat sich hierüber von dem Empfänger einen
                    Empfangschein geben zu laßen. <lb/>Wer durch Vorlesen keiner Abhandlung
                    innerhalb zwey Jahren noch der Ausschließung entgangen ist, muß in dem
                    nächstfolgenden Jahre seine beyden gesezmäßigen Abhandlungen lesen, und wird
                    ausgeschloßen, wenn er auch nur eine verabsäumt.</p>
                <p><hi rendition="#u">ad §. 7. c.)</hi> Darnach versteht es sich, daß, wenn ein
                    Akademiker wegen eines in den Augen des Publikums ehrenrührigen Verbrechens zur
                    Untersuchung gezogen wird, er als Mitglied suspendirt wird. Hiedurch geht zwar
                    kein Gehalt verloren. Wird er aber eines solchen Verbrechens als schuldig
                    erkannt, so verliert er mit der Publikation des <unclear reason="illegible" cert="">Sentenzes</unclear> den Gehalt mit der Mitgliedschaft sogleich.</p>
                <p><hi rendition="#u">ad § 8. 9.)</hi> Die gedruckten Diplome der neu aufgenommenen
                    auswärtigen Mitglieder und Korrespondenten enthalten den Wunsch der Akademie mit
                    denselben in nähern wißenschaftlichen Verkehr zu treten: daß folglich man von
                    denselben gerne gelehrte Notizen, und selbst Aufsäze und Abhandlungen zum
                    Vorlesen in der Akademie, und zum Druck derselben in den akademischen Schriften
                    empfangen wird. Doch lezteres nach den Bestimmungen, welche die Akademie über
                    den Druck ihrer eigenen Schriften angenommen hat.</p>
                <p><hi rendition="#u">ad §. 9.)</hi> Zur Aufnahme eines Korrespondenten ist nicht
                    immer der berühmte Gelehrte nöthig. Ein Mann, der in entfernten, und wenig
                    zugänglichen Weltgegenden, als Reisender, als Kauf-<pb n="10"/> oder
                    Geschäftsmann sich aufhält, und nur in so fern Dilettant des wißenschaftlichen
                    Betriebes ist, daß er Aufträge übernehmen, und wünschenswerthe Notizen
                    mittheilen kann, hat allen Anspruch auf die Ehre eines Korrespondenten der
                    Akademie.</p>
                <p><hi rendition="#u">ad §. 10. 11. 12. 13. 14.</hi>) Ein jeder in der Classe machet
                    den Vorschlag der Candidaten schriftlich. Keiner darf seinen Sohn, oder Bruder
                    auf die Candidatenliste bringen, und enthält, in so fern dies durch einen andern
                    geschieht, sich seiner Stimme.</p>
                <p>Über die Wohlfähigkeit der Kandidaten entscheidet das große zwey Drittel: also
                    von 11. Stimmen 8; von 10, 7; von 9 und 8, 6; von 7, 5; von 6 und 5, 4; von 4,
                    3; von 3, 2;</p>
                <p>Ist eine höher besoldete Stelle zu besezen, so rückt der minderte Besoldete in
                    demselben Fache als solcher nicht ein; sondern er komt bloß auf die Wahlliste
                    der Akademie, in so fern die Klasse im Voraus seine Wahlfähigkeit hiezu
                    anerkannt hat. In solchem Falle enthält er sich alles Stimmens.</p>
                <p>Es ist der Classensekretar, der dem Præsidenten die gemachte Liste der
                    Wahlfähigen übergiebt; und dieser bestimmet dann die Zeit, wo die Mitglieder der
                    Akademie sich zur Definitivwahl zu versammeln haben. Eine solche Anzeige
                    geschieht wenigstens acht Tage vor der Wahl, und zwar an alle Mitglieder in
                    Loco, und dies geschieht so oft, bis die Wahl vollendet ist.</p>
                <p>Die Art, wie in der Akademie die Wahl selbst vorgenommen wird, bestimmt die
                    Beylage A. und B. —</p>
                <p>
                    __________________________________________________________________</p>
                <p>ad § 16.) Dies ist nothwendig, weil sich nicht immer sogleich der wünschenswerthe
                    Candidat vorfindet. Diese Prorogation geht von drey zu drey Monaten, so daß der
                    Præsident jedesmal anzufragen hat bey der Klasse, ob die Zeit zur Wahl
                    noch nicht eingetreten sey. Bey Prorogationen bleibt übrigens unverbrüchlich,
                    daß die Gelder der vakanten Stellen nie zu einem Privatzweck der Klasse, sondern
                    bloß zu gemeinschaftlichen Zwecken der Akademie verwendet werden.<lb/></p>
            </postscript>
        </body>
    </text>
</TEI>