<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:telota="http://www.telota.de" telota:doctype="letter hirt" xml:id="hirt_l4y_2ty_fhb">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Votum Hirts an das Direktorium der Akademie der Wissenschaften, betreffend
                    die Verzeichnisse A. v. Humboldts von den Gips-Abgüssen und Abdrücken aus dem
                    Musée Napoléon. Berlin, 30. März 1808</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>
                    <title>Aloys Hirt. Briefwechsel 1787–1837</title>
                </edition>
                <respStmt>
                    <resp>editor</resp>
                    <name>Uta Motschmann</name>
                </respStmt>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften (BBAW)</publisher>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc rend="manuscript">
                    <msIdentifier>
                        <institution>Archiv der BBAW</institution>
                        <collection/>
                        <idno><idno type="shelfmark">PAW (1700-1810), I-XV-8a, Bl. 20r-21v, mit
                                Verzeichnis-Beilage Bl. 22r-23v</idno></idno>
                    </msIdentifier>
                    <physDesc>
                        <p>Halbseitig beschriebene Folio; mit mehrfachen Korrekturen</p>
                    </physDesc>
                </msDesc>
                <listWit>
                    <witness>
                        <bibl type="print">Bénédicte Savoy: Hirt-Band I, S. 145-147 (Teilabdrucke
                            und Interpretation)</bibl>
                    </witness>
                </listWit>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName key="prov_ztg_3sx_sr">Hirt, Aloys (1759-1837)</persName>
                    <placeName key="prov_ycp_cpr_js">Berlin</placeName>
                    <date when="1808-03-30" cert="high"/>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <orgName key="ed_jh3_2fc_b1b">Akademie der Wissenschaften zu Berlin,
                        Königlich-Preußische: Direktorium</orgName>
                    <placeName key="prov_ycp_cpr_js">Berlin</placeName>
                </correspAction>
            </correspDesc>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term key="ed_b2c_rnm_pgb">Napoleonischer Kunstraub</term>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text type="letter">
        <body>
            <div type="writingSession">
                <opener>
                    <address>
                        <addrLine>An ein hochlöbl. Directorium der / königl. Akademie der
                            Wißenschaften</addrLine>
                    </address>
                </opener>
				<p>In Beziehung auf <seg type="comment">
                        <orig>das Schreiben</orig>
                        <note xml:id="nfxr_l21_hhb">Alexander von Humboldt an das Direktorium der
                            Akademie der Wissenschaften, Paris, 10. März 1808 (empfangen am 23.
                            März) (Archiv der BBAW, PAW 1700-1811, I-XV-8a, Bl. 26r-27r).</note>
                    </seg> unseres berühmten Kollegen Herrn <hi rendition="#aq">v. <persName key="prov_b12_lbh_3v">Humboldt</persName></hi>, <seg type="comment">
                        <orig>und der damit übersandten Verzeichniße der Abgüße, und Abdrücke</orig>
                        <note xml:id="nkcw_4l1_j3b">Archiv der BBAW, PAW 1700-1811, I-XV-8a, Bl.
                            28ff.</note>
                    </seg> vom <hi rendition="#aq"><placeName key="prov_fvj_2t1_5v">Museum
                            Napoleon</placeName></hi>, welche ein hochlöb<ex>liches</ex>
                    <hi rendition="#aq">Directorium</hi> mir mittheilen wollte, habe ich die Ehre
                    folgendes zu bemerken:</p>
                <p>1.) Ein wahrer Gewinn für das <rs type="artwork" key="prov_f5l_c11_hhb"><hi rendition="#aq">Antiquarium</hi></rs> der <orgName key="ed_znn_dfc_b1b">Akademie</orgName> ist die Sammlung der <rs type="artwork" key="prov_a4v_wzz_ghb">Abdrücke antiker Münzen</rs> von <hi rendition="#aq"><persName key="prov_hjb_ykd_sv">Mionnet</persName></hi>. Die Proben,
                        <seg type="comment">
                        <orig>welche ich bereits vor längerer Zeit hievon sah</orig>
                        <note xml:id="no2c_n11_hhb">Vgl. Hirts Brief an Böttiger vom 19. November
                            1800.</note>
                    </seg>, sind vortrefflich. Auch scheint die Auswahl mit Verstand gemacht, und
                    geordnet zu seyn. Für das Studium kann diese Sammlung fast eben die Vortheile
                    gewähren, als die Originalien selbst.</p>
                <p>2.) Nicht weniger wichtig mögen die Abdrücke von den 600. <hi rendition="#aq">Gemmen</hi> seyn, besonders wenn in dem Verzeichniße auch etwas Näheres
                    über die Steinart jeder <hi rendition="#aq">Gemme</hi> bemerkt wäre.</p>
                <p>In Rücksicht dieser beyden Sammlungen wünschte ich, daß ein
                        hochlöb<ex>liches</ex>
                    <hi rendition="#aq">Directorium</hi> den Hn. <hi rendition="#aq">v. <persName key="prov_b12_lbh_3v">Humboldt</persName></hi>
                    <seg type="comment">
                        <orig>veranlaßen möchte</orig>
                        <note xml:id="nf3b_zl1_j3b">Die Akademie (gez. de Castillon und Gerhard)
                            schreibt diesbezüglich am 6. April 1808 an Humboldt nach Paris (Archiv
                            der BBAW, ebd., B. 24r-25v). Humboldt antwortet aus Paris am 20. April
                            1808 (ebd., Bl. 34r-v). In einem Schreiben vom 6. April 1809 äußert die
                            Akademie ihre Sorgen wegen der hohen Transportkosten (ebd., Bl. 38r-v).
                            Siehe weiterhin: Schreiben Humboldts an die Akademie, Paris, 13. März
                            1809 (ebd., Bl. 40r-v); Schreiben der Akademie an Humboldt, Berlin, 31.
                            Mai 1809 (ebd., Bl. 43r; Gyps-Abgüsse aus dem Musée Napoleon
                            betreffend); Schreiben Humboldts an die Akademie, Paris, 14. Juli 1809
                            (ebd., Bl. 45r-46r); Schreiben Humboldts an die Akademie, Paris, 3.
                            Februar 1811 (ebd., Bl. 56r-57r; Humboldt mahnt die Kosten an, die die
                            Lagerung der Gipsabgüsse in Paris verursachen).</note>
                    </seg>, dieselben so bald wie möglich, und auf dem kürzesten Wege zu übersenden.
                    Die <hi rendition="#aq">Spedition</hi>skosten könnten nicht beträchtlich seyn.
                    Auch scheint Hr. <hi rendition="#aq">v. <persName key="prov_b12_lbh_3v">Humboldt</persName></hi> zu verstehen zu geben, daß diese Übersendung
                    ohne Schwierigkeit, und sogleich gemacht werden könnte. Die 5 bis 6000. Münzen,
                    welche in der Folge noch nachgeliefert werden sollen (und weßwegen Herr <hi rendition="#aq">v. <persName key="prov_b12_lbh_3v">Humboldt</persName></hi>
                    zu ersuchen ist, daß er auf diesem Versprechen den H p. <hi rendition="#aq"><persName key="ed_z1g_hls_dhb">Denon</persName></hi> festhalte) würden
                    dann zu ihrer Zeit leicht nachgesandt werden können. <pb n="2"/></p>
                <p>3) Was die Gipsabgüße nach Statuen, Büsten, <hi rendition="#aq">Reliefs</hi>
                    u.s.w. betrift, so ist zwar die uns zugedachte, und bereits in Kisten
                    eingepackte Sammlung nach dem beygefügten Verzeichniße nicht klein; aber zu
                    wünschen wäre es, daß der <hi rendition="#aq">General Director <persName key="ed_z1g_hls_dhb">Denon</persName></hi> weniger mit seinem <hi rendition="#aq">Cadeau</hi> geeilt, und es ihm gefallen hätte, bey der
                        <orgName key="ed_znn_dfc_b1b">Akademie</orgName> vorerst anzufragen, "von
                    welchen Stücken sie eigentlich die Abgüße zu besizen wünsche?" Aber wie unser
                    trefflicher <persName key="prov_b12_lbh_3v"><hi rendition="#aq">Collega</hi></persName> selbst berichtet, liebt <hi rendition="#aq"><persName key="ed_z1g_hls_dhb">Denon</persName></hi> nicht, daß man
                    sich in seine Sachen <hi rendition="#u">mische</hi>.</p>
                <p>Leider ist die Auswahl so ausgefallen, daß ich etwas Näheres darüber sagen muß,
                    damit ein hochlöb<ex>liches</ex>
                    <hi rendition="#aq">Directorium</hi> die Sache deutlich erkenne, und wo möglich
                    mit Hn. <hi rendition="#aq">v. <persName key="prov_b12_lbh_3v">Humboldt</persName></hi> das Ersprießlichste zu verfügen.</p>
                <p>Erstlich sind unter den Statuen mehrere, die wir hier bereits besizen;
                    <lb/>zweytens sind darunter solche, wovon die <hi rendition="#aq">Originale</hi>
                    nicht im <hi rendition="#aq"><placeName key="prov_fvj_2t1_5v">Museum
                            Napoleon</placeName></hi> sind; folglich können diese, als Abgüße nach
                    Abgüßen, nicht anders als stumpf seyn. <lb/>drittens sind acht Stücke Statuen
                    darunter, die nicht nach den antiken Originalen, sondern nach kleinern modernen
                    Copien derselben abgegoßen sind. Dergleichen Dinge sind aber die Unkosten des
                    Transportes nicht werth. <lb/>viertens sind unter den verzeichneten Sachen eine
                    große Menge <hi rendition="#aq">Dubletten</hi>, z.B. so ist außer der ganzen <rs type="artwork" key="prov_u2q_dhc_z5">Gruppe <hi rendition="#aq">Laokoon</hi>'s</rs> noch einmal der Rumpf des Vaters, dann wieder die Köpfe
                    vom Vater sowohl, als den beyden Söhnen, dann wieder die Beine, ein Schenkel,
                    ein Knie, und ein Arm des Vaters besonders dabey. Was sollen aber alle diese
                    Stücke, wenn die Gruppe im Ganzen da ist? - eben so ist <lb/>fünftens die
                    moderne <hi rendition="#aq">Anatomie</hi>, welche man bey unsern Künstlern hier
                    öfters sieht, nicht weniger als fünfmal dabey. <lb/>sechstens unter den Büsten
                    sind <pb n="3"/> gleichfalls eine Menge, welche theils wir schon besizen, theils
                    aus andern Museen, und nicht aus dem <placeName key="prov_fvj_2t1_5v"><hi rendition="#aq">Mus<ex>eum</ex> Napoleon</hi></placeName> sind, und
                    folglich schlechte Abgüße seyn müßen; theils auch <hi rendition="#aq">Dubletten</hi>. <lb/>Siebentes sind darunter eine große Menge einzelner
                    Ärme, Beine, Hände, und Füße, wovon, wie es scheint, der größere Theil nicht
                    einmal antik, sondern über die Natur geformt ist. Wer möchte sich aber
                    dergleichen von <placeName key="prov_tnd_dt1_5v"><hi rendition="#aq">Paris</hi></placeName> überschicken laßen? - <lb/>Achtens unter den Köpfen
                    sind so gar moderne Machwerke. und dann wieder zwey Gefäße, die bloß Abgüße nach
                    modernen Copieen alter Gefäße sind, und zwar besizen wir die Copien dieser
                    Gefäße in Erz schon hier.</p>
                <p>Ein hochlöb<ex>liches</ex>
                    <hi rendition="#aq">Directorium</hi> sieht also hieraus, wie übel dasselbe mit
                    einem solchen <hi rendition="#aq">Cadeau</hi> berathen ist. Es scheint, daß der
                    Herr <hi rendition="#aq">GeneralDirektor <persName key="ed_z1g_hls_dhb">Denon</persName></hi> irgend eine alte Trödlerbude, oder die Bude eines
                    verarmten Gipsgießers, oder die Werkstatt irgend eines <hi rendition="#aq">banquerout</hi>irten Bildhauers ausgekauft habe, um die <orgName key="ed_znn_dfc_b1b">Akademie</orgName> damit unter dem Namen des <placeName key="prov_fvj_2t1_5v"><hi rendition="#aq">Musée Napoléon</hi></placeName> zu
                    regaliren.</p>
                <p><seg type="comment">
                        <orig>Daß also die Akademie ihr Geld wegwerfe, ist klar, und all dies Zeug
                                <placeName key="prov_ycp_cpr_js">hieher</placeName> kommen zu laßen,
                            kann ich nicht rathen.</orig>
                        <note xml:id="nyzz_yf1_hhb">"Trotz Humboldts Anwesenheit in Paris führte die
                            energische Stellungnahme Hirts zu keiner Öffnung und Ergänzung der
                            Kisten. da im politisch-militärischen Kontext des Jahres 1808 die
                            Transportkosten den Wert der versprochenen Gipssammlung übertroffen
                            hätte, wurden diese Kisten zunächst im Pariser Magazin eines
                            Unternehmers namens Karcher gelagert, dem sie aber bald zur Last wurden.
                            Deswegen kam es in Berlin 1809 zu erneuten Überlegungen zu dieser Frage,
                            diesmal zwischen dem preußischen Kultusministerium und der Akademie der
                            Wissenschaften, ohne daß jedoch eine Entscheidung getroffen werden
                            konnte. Die vierzig Kisten mit Gipsen blieben sieben Jahre lang, bis zum
                            ersten Pariser Frieden, in der Rue de la Michaudière 4 gelagert, wo sie
                            Ende Mai 1814 von Jean Henry und seinem Kollegen Ernst Bussler als
                            preußische Kommissare für die Rückführung der geraubten Werke endlich in
                            Empfang genommen und inspiziert werden konnten. Schließlich wurden sie
                            auf dem Seeweg nach Berlin geschickt, wo sie im Frühjahr 1815 ankamen.
                            In Berlin wurden die Abgüsse unter Leitung von Schadow im Schloß
                            Monbijou so aufgestellt, 'daß sie dem Kunstliebhaber einen schönen
                            Überblick und Künstlern ein gutes Studium gewährten', wobei die Auswahl
                            von einem 'Sachkundigen', so Schadow, getroffen worden war. Wer dieser
                            Sachkundige war, geht aus den Akten nicht hervor. Nach Götz Eckardt
                            kamen zu diesem Zeitpunkt nur zwei in Frage: Konrad Levezow und Hirt.
                            Vermutlich war es Hirt, der die Auswahl traf, da er ja von Anfang an an
                            der Sache beteiligt gewesen war. Jahrzehnte lang bildete das
                            unerwünschte 'Cadeau' so den Kern der Berliner Gipssammlung" (zitiert
                            nach: Bénédicte Savoy: Aloys Hirt und der französische Kunstraub, in:
                            Hirt-Bd. I, S. 146-147). </note>
                    </seg> Aber frägt man: was ist zu thun? Herr <hi rendition="#aq"><persName key="ed_z1g_hls_dhb">Denon</persName></hi> wird es wohl übel nehmen,
                    wenn man seinen <hi rendition="#aq">Cadeau</hi> ausschlägt, oder aus demselben
                    nur eine Auswahl trift. Indeßen dächte ich, daß ersprießlichste würde seyn, wenn
                    man mit Herrn <hi rendition="#aq">v. <persName key="prov_b12_lbh_3v">Humboldt</persName></hi> das <hi rendition="#aq">Arrangement</hi>
                    träfe, daß derselbe sich den bestimmten Inhalt jeder Kiste anzeigen ließe, und
                    dann <pb n="4"/> aus diesen nur diejenigen übersendete, welche solche Stücke
                    enthalten, die wir gerne hier haben möchten. Die andern könnte man dann
                    allenfalls in <placeName key="prov_tnd_dt1_5v">Paris</placeName> unter der Hand
                    selbst wieder verkaufen. oder wollte man dieses nicht; und glaubte man, daß es
                    absolut nöthig wäre, die Sachen, wie sie sind, hieher kommen zu laßen, so müßte
                    man wenigstens mit dem <hi rendition="#aq">Transport</hi> warten, bis die See
                    offen ist, um solche Dinge mit den geringsten Unkosten zu erhalten.</p>
                <p>Indeßen bemerkt H. <hi rendition="#aq">v. <persName key="prov_b12_lbh_3v">Humboldt</persName></hi>, daß <persName key="ed_z1g_hls_dhb"><hi rendition="#aq">Denon</hi></persName> ein Danksagungsschreiben von der
                    Akademie erwarte. Ich glaube auch, daß man dies thun müße, ohne ihm etwas von
                    unserm Ärger, und seiner Albernheit merken zu laßen. Daher muß das Schreiben so
                    viel möglich in allgemeinen Ausdrücken gefaßt seyn, und zwar hauptsächlich in
                    der Absicht, ihn dahin zu <hi rendition="#aq">disponiren</hi>, daß er, wie H.
                        <hi rendition="#aq">v. <persName key="prov_b12_lbh_3v">H</persName></hi><persName key="prov_b12_lbh_3v"><ex>umboldt</ex></persName> schreibt, noch diejenigen Abgüße beyfügt,
                    welche wir nach einem besondern Verzeichniße aus dem <hi rendition="#aq"><placeName key="prov_fvj_2t1_5v">Musée Napoléon</placeName></hi> noch
                    zu besizen wünschten.</p>
                <p>Ich lege hier ein solches verzeichniß bey, und im Falle nicht alles <hi rendition="#aq">akkordirt</hi> würde, so unterstreiche ich diejenigen
                    darunter, deren Besiz uns hauptsächlich intereßiren muß.</p>
                <p>Dabey ersuche ich ein hochlöb<ex>liches</ex>
                    <hi rendition="#aq">Directorium</hi> die Liste <hi rendition="#aq">A</hi>. noch
                    einmal copiren zu laßen, damit ich für Herrn <hi rendition="#aq">v. <persName key="prov_b12_lbh_3v">H</persName></hi><persName key="prov_b12_lbh_3v"><ex>umboldt</ex></persName> darauf bemerken kann, welche von den
                    bereits eingepakten Sachen wir hauptsächlich hier zu haben wünschten, und welche
                    nicht. -</p>
				<closer>
                    <dateline><hi rendition="#aq">Berlin</hi> den 30<hi rendition="#sup"><hi rendition="#u">ten</hi></hi>
                        <hi rendition="#aq">März</hi> / 1808.</dateline>
                    <signed>Hirt. <pb n="5"/></signed>
                </closer>
            </div>
            <postscript>
                <p><ex>Beilage:</ex></p>
                <p>Pour Mr. Alexandre / de <hi rendition="#u"><persName key="prov_b12_lbh_3v">Humboldt</persName>.</hi></p>
                <p>Liste / des differens membres antiques / qui sont passés de differentes
                    collections / <placeName key="prov_vxr_xxr_js">d'Italie</placeName> au
                        <placeName key="prov_fvj_2t1_5v">Musée Napoléon</placeName>, et / dont
                    l'academie souhaite de posseder les plâtres.</p>
                <p>I. Morceaux ci-devant au <placeName key="prov_anz_ynj_gv">musée
                        PioClementin</placeName>. <hi rendition="#u"><lb/>Statues</hi>
                    <lb/>1.) <rs type="artwork" key="prov_xbb_l33_hhb">Diane</rs> avec la tunique
                    jusqu'aux pieds. <lb/>2.) le <rs type="artwork" key="prov_erp_1j3_hhb">Ganimede</rs>. <lb/>3.) le <rs type="artwork" key="prov_usm_fk3_hhb">faune</rs> en marbre rouge. <lb/>4.) <hi rendition="#u">Le prêtre du dieu
                            <rs type="artwork" key="prov_yfq_lm3_hhb">Mithras</rs></hi>, restauré
                    comme Paris. <lb/>5.) <hi rendition="#u"><rs type="artwork" key="prov_f5p_fl3_hhb">L'Amazone</rs> avec l'inscription</hi> -
                    translata <supplied cert="high">d</supplied>e Schola medicorum. <lb/>6.) <rs type="artwork" key="prov_l22_vwb_hhb">Menandre</rs>. ☽ Si on n'accordoit pas
                    les statues; il fondroit au moins insister sur les têtes.<lb/>7.) <rs type="artwork" key="prov_m5h_w5b_hhb">Posidippe</rs>. ☽ <lb/>8.) <hi rendition="#uu"><rs type="artwork" key="prov_dsx_rsb_hhb">Le
                        mercure</rs></hi>, dit l'Antinous de Belvedere. <lb/>9.) <hi rendition="#u"><rs type="artwork" key="prov_hcd_n2b_hhb">la muse Polyhymnie</rs></hi>.
                    <lb/>10) <rs type="artwork" key="prov_nyn_y2b_hhb">la muse Melpomene</rs>.
                    <lb/>11) <rs type="artwork" key="prov_z1j_lfb_hhb">la muse Thalie</rs>. <lb/>12)
                        <hi rendition="#u"><rs type="artwork" key="prov_xmq_bcb_hhb">le
                            discobole</rs> de <persName key="ed_msq_tbb_hhb">Myron</persName></hi>.
                    <lb/>13) <hi rendition="#u"><rs type="artwork" key="prov_fpg_2p3_hhb">Tibére</rs> en toge</hi>. <lb/>14) <rs type="artwork" key="prov_y3y_c3b_hhb">le pê<supplied cert="high">c</supplied>heur</rs> de
                        <placeName key="ed_p1n_mrb_hhb">Cyrene</placeName>, dit <persName key="ed_brd_srb_hhb">Séneque</persName>. <lb/><hi rendition="#u">Bustes</hi>
                    <lb/>1) <hi rendition="#u"><rs type="artwork" key="prov_d2t_mlb_hhb">Jupiter
                            Colossale</rs></hi>. <pb n="5"/>
                    <lb/>2) <hi rendition="#u"><rs type="artwork" key="prov_fbq_54b_hhb">Serapis</rs></hi>
                    <lb/>3) <hi rendition="#u"><rs type="artwork" key="prov_v4f_mxb_hhb">Dieu
                            Marin</rs></hi>, dit L'océan. <lb/>4) <hi rendition="#u"><rs type="artwork" key="prov_ttr_ltb_hhb">Hadrien</rs></hi>. <lb/>5) <rs type="artwork" key="prov_dm3_tqb_hhb">Antinous</rs>. <lb/>6) L'Hermes du
                    jeune Hercule. <lb/>7) <hi rendition="#u">La tête de la <rs type="artwork" key="prov_f21_1wb_hhb">Statue du Nile</rs></hi>. <lb/>8) <rs type="artwork" key="prov_x4j_tph_hhb">Menelaus</rs>. <lb/>9) <rs type="artwork" key="prov_kzw_fth_hhb">Pyrrhus</rs>. <lb/><hi rendition="#u">Reliefs </hi><lb/>I. Les pieds triangulaires de deux <rs type="artwork" key="prov_k1t_yvh_hhb">candelabres Barberini</rs>. <lb/>II. Morceaux <hi rendition="#u">tirés du <placeName key="ediarum_fwr_bxh_hhb">Musée
                            Capitolin</placeName></hi>. <lb/><hi rendition="#u">Statues.</hi>
                    <lb/>1.) <rs type="artwork" key="prov_q5b_wv3_hhb">Le Cupidou qui tend
                        l'arc</rs>. <lb/>2.) <rs type="artwork" key="prov_r5x_b53_hhb">L'amour et
                        Psyché</rs>. <lb/>3.) <hi rendition="#u"><rs type="artwork" key="prov_npm_1y3_hhb">la muse Uranie</rs> avec la plume sur la
                        tête</hi>, restaurée comme Flore. <lb/>4.) <rs type="artwork" key="prov_av1_vy3_hhb"><hi rendition="#u">le gaulois, vaincû par Manlius
                            Torquatus</hi>, dit le gladiateur mourant</rs>. <lb/>5.) <rs type="artwork" key="prov_srp_cbj_hhb">Les deux centaures en marbre
                    noir</rs>: on au moins <hi rendition="#u">les têtes avec les torses</hi>.
                    <lb/>6.) <rs type="artwork" key="prov_j1j_ry4_hhb">la pretresse d'Isis</rs>,
                    dite la Vestale. <lb/>7.) <rs type="artwork" key="prov_lzn_w3t_g3b">Le Philosoph
                        Zenon</rs>. <lb/>8.) <rs type="artwork" key="prov_sqx_4kq_hhb">le tireur
                        d'Epine</rs> en bronze. <lb/><hi rendition="#u">Bustes</hi>
                    <lb/>1.) <rs type="artwork" key="prov_vdy_bj4_hhb">Phoebus - dit Alexandre le
                        grand</rs>. <lb/><hi rendition="#u">Basreliefs</hi>
                    <lb/>1.) <rs type="artwork" key="prov_vfg_gl4_hhb">le Sarcophage des muses</rs>.
                    <lb/>2.) le <rs type="artwork" key="prov_f4h_xm4_hhb">Puteal</rs> des deux
                    Divinités <pb n="6"/>
                    <lb/>III. <hi rendition="#u"><placeName key="prov_o3t_gyj_bs">Villa
                            Borghese</placeName></hi>
                    <lb/><hi rendition="#u">Statues</hi>
                    <lb/>1.) le Philosophe <rs type="artwork" key="prov_bgl_4n4_hhb">Chrysippe</rs>.
                    <lb/>2.) <rs type="artwork" key="prov_pll_zq4_hhb">le grouppe de Pan</rs> qui
                    tire l'épine du pied d'un faune. <lb/><hi rendition="#u">Bustes</hi>
                    <lb/>1) <hi rendition="#u"><rs type="artwork" key="prov_ldy_q2q_hhb">Rome</rs></hi>. <lb/>2) <hi rendition="#u"><rs type="artwork" key="prov_mfc_4s4_hhb">Lucius Verus</rs></hi>. <lb/>3) <rs type="artwork" key="prov_bxr_5t4_hhb">Venus avec le Diadême</rs>. <lb/>4)
                        <hi rendition="#u"><rs type="artwork" key="prov_y43_w54_hhb">M.
                        Agrippa</rs></hi> - trouvé à <placeName key="prov_kjc_cdh_y5">Gabii</placeName>. <lb/>5) <rs type="artwork" key="prov_ytf_mv4_hhb">Agrippine</rs> - trouvé <placeName key="prov_kjc_cdh_y5">au même
                        endroit</placeName>
                    <lb/>6) <rs type="artwork" key="prov_ap3_f1p_hhb">Domitius Corbulo</rs> -
                        <placeName key="prov_kjc_cdh_y5">ibidem</placeName>. <lb/><hi rendition="#u">Reliefs</hi>
                    <lb/>1. <hi rendition="#u">Les doux divinités</hi> sur la <rs type="artwork" key="prov_prz_n3q_hhb">candelabre triangulaire</rs>. <hi rendition="#u"><lb/>IV <placeName key="ediarum_ynk_2xw_kfb">Villa
                        Albani</placeName></hi><placeName key="ediarum_ynk_2xw_kfb"> </placeName><lb/>1.) <hi rendition="#u"><rs type="artwork" key="prov_b3q_lcp_hhb">Leucothoé</rs>, l'enfant Bacchus sur le bras</hi>
                    <lb/>2.) <rs type="artwork" key="prov_sn3_4dp_hhb"><hi rendition="#u">la tête du
                            faune</hi> à la tâche</rs>. <lb/>3) le Basrelief <hi rendition="#u">du
                            <rs type="artwork" key="prov_lsb_xpp_hhb">faune chasseur</rs></hi>.
                        <lb/><hi rendition="#u">V. La gallerie de <placeName key="prov_hp5_gbv_35">Florence</placeName></hi>
                    <lb/>1.) la <hi rendition="#u"><rs type="artwork" key="prov_pmc_hrp_hhb">Statue
                            du Scythe</rs></hi>, dit L'arrotino. <lb/>2) <rs type="artwork" key="prov_upb_zrp_hhb">le grouppe des lutteurs</rs>. <pb n="7"/>
                    <lb/>VI. Morceaux tirés de l'ancienne collection <hi rendition="#u">de
                            <placeName key="ed_vkl_3sp_hhb">Versailles</placeName></hi>
                    <lb/>1.) <hi rendition="#u"><rs type="artwork" key="prov_uzr_ssp_hhb">La Diane
                            de Versailles</rs></hi>
                    <lb/>2.) <rs type="artwork" key="prov_pcg_mtp_hhb">Jason, dit le
                        Cincinnatus</rs>. <lb/>3.) <hi rendition="#u"><rs type="artwork" key="prov_dzm_x1q_hhb">le Basrelief representant les
                        Panathenées</rs></hi>.</p>
                <p>Hirt.</p>
            </postscript>
        </body>
    </text>
</TEI>