<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:telota="http://www.telota.de" telota:doctype="letter hirt" xml:id="hirt_q4c_mvc_fhb">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Gutachten Hirts an das Direktorium der Akademie der Wissenschaften. Berlin,
                    14. Januar 1808</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>
                    <title>Aloys Hirt. Briefwechsel 1787–1837</title>
                </edition>
                <respStmt>
                    <resp>editor</resp>
                    <name>Uta Motschmann</name>
                </respStmt>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften (BBAW)</publisher>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc rend="manuscript">
                    <msIdentifier>
                        <institution>Archiv der BBAW</institution>
                        <collection/>
                        <idno><idno type="shelfmark">PAW (1700-1811), I-XV-9, Bl.
                            90r-91v</idno></idno>
                    </msIdentifier>
                    <physDesc>
                        <p>Halbseitig beschriebene Folio</p>
                    </physDesc>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName key="prov_ztg_3sx_sr">Hirt, Aloys (1759-1837)</persName>
                    <placeName key="prov_ycp_cpr_js">Berlin</placeName>
                    <date when="1808-01-14" cert="high"/>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <orgName key="ed_jh3_2fc_b1b">Akademie der Wissenschaften zu Berlin,
                        Königlich-Preußische: Direktorium</orgName>
                    <placeName key="prov_ycp_cpr_js">Berlin</placeName>
                </correspAction>
            </correspDesc>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term key="ed_b2c_rnm_pgb">Napoleonischer Kunstraub</term>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text type="letter">
        <body>
            <div type="writingSession">
                <opener>
                    <address>
                        <addrLine>An das Directorium der königl. / Akademie der
                            Wißenschaften.</addrLine>
                    </address>
                </opener>
				<p><hi rendition="#u">Gutachten.</hi></p>
                <p>Gesezt, daß die Nachricht wahr sey, daß der französische <persName key="prov_ilt_bml_tv">Kaiser</persName> das Ansuchen der
                        könig<ex>lichen</ex>
                    <orgName key="ed_znn_dfc_b1b">Akademie</orgName> bewillige, ihr alle Abgüße des
                        <placeName key="prov_tnd_dt1_5v">Pariser</placeName>-<placeName key="prov_fvj_2t1_5v"><hi rendition="#aq">Museum</hi>'s</placeName>, als
                    einen Ersaz für die von <placeName key="prov_ycp_cpr_js">hier</placeName> nach
                        <placeName key="prov_tnd_dt1_5v">Paris</placeName> versezten Kunstwerke,
                    zukommen zu laßen; so bin ich der Meinung, daß die <orgName key="ed_znn_dfc_b1b">Akademie</orgName> nicht verabsäumen müßte, die Sache so eilfertig wie
                    möglich zu betreiben. Unser Collega, Herr v. <persName key="prov_b12_lbh_3v"><hi rendition="#aq">Humboldt</hi></persName>, würde durch seine Anwesenheit
                    in <placeName key="prov_tnd_dt1_5v">Paris</placeName> hierin wesentliche Dienste
                    leisten können. Vielleicht könnte auch die Gegenwart des <persName key="prov_vpp_kmx_2v">Prinzen <hi rendition="#aq">Wilhelm</hi></persName>,
                    der ein eifriger und wahrer Freund der Künste und des Alterthumsstudiums ist,
                    manches zu einem glücklichern Erfolg des Geschäftes beytragen.</p>
                <p>Ich gebe hier vorläufig die Hauptgesichtspunkte an, worauf es bey der ganzen
                    Sache wesentlich ankomt.</p>
                <p><hi rendition="#u">1.<hi rendition="#sup">mo</hi></hi> ist die Frage: was wird
                    der <orgName key="ed_znn_dfc_b1b">Akademie</orgName> accordirt? - <lb/>Die
                        <placeName key="prov_fvj_2t1_5v">Pariser Kunstschäze</placeName> bestehen
                    aus vielen Zweigen, die nicht alle, wie ich weiß, unter Einem Aufseher allein
                    stehen; und doch wäre es wesentlich, das vorzüglichste, und lehrreichste aus
                    jeder Art Sammlung zu besitzen. <lb/>Die erste Sammlung besteht in <hi rendition="#aq">Marmor</hi>: als Statuen, Büsten, <hi rendition="#aq">Reliefs</hi>, und architektonischen Verzierungen. <lb/>Die zweyte - aus
                    einer Menge kleinerer Antiken - in Erz, und in gebrannten Erden. Darunter:
                    kleine Bildsäulen, Büsten, <hi rendition="#aq">Reliefs</hi>, Opfergeräthe,
                    Gefäße, Lampen, und manch andere für das Studium des Alterthums wichtige
                    Geräthschaften sich befinden. <lb/>Die dritte - besteht aus <hi rendition="#aq">Gemmen</hi>, und Münzen.</p>
                <p>Der Antrag der Akademie muß also dahin gehen, das Wichtigste aus jeder dieser
                    Sammlungen zu erhalten. Auch läßt sich dieß, um so eher fordern, da <pb n="2"/>
                    jede dieser Sammlungen einen bedeutenden Zuwachs durch die hier weggeführten
                    Antiken erhalten haben.</p>
                <p>Diesen ersten wesentlichen Punkt in Ordnung zu bringen, würde Herr von <persName key="prov_b12_lbh_3v"><hi rendition="#aq">Humboldt</hi></persName> gewiß der
                    geschickteste <hi rendition="#aq">Agent</hi> seyn, den die Akademie je wählen
                    könnte. - Noch mehr: <lb/>Die <placeName key="prov_fvj_2t1_5v">Pariser
                        Sammlungen</placeName> vermehren sich forthin; und wie wir iezt schon
                    bestimmt wißen, durch den großen Schaz der <hi rendition="#aq"><placeName key="prov_o3t_gyj_bs">Villa Borghese</placeName></hi>; und bald wird
                    zweifelsohne der noch reichere Schaz von <placeName key="prov_hp5_gbv_35">Florenz</placeName> dahin folgen. Herr v. <hi rendition="#aq"><persName key="prov_b12_lbh_3v">Humboldt</persName></hi> würde sich also angelegen
                    seyn laßen, auch vorläufig auf eine Auswahl aus diesen Schäzen für die Akademie
                    gleichsam zu prænumeriren. <lb/>Wäre der erste Punkt in Richtigkeit gebracht,
                    und die bestimmten Befehle des <persName key="prov_ilt_bml_tv">Kaisers</persName> an die Aufseher gegeben; so komt</p>
                <p><hi rendition="#u">2<hi rendition="#sup">do</hi></hi> Die <hi rendition="#u">Auswahl</hi>: denn es versteht sich, daß eine Menge dieser Sachen nicht von
                    der Wichtigkeit sind, daß man Abgüße davon mache, und sie transportire, von
                    manchen Stücken ist es auch hinreichend nur gewiße Theile im Abguß zu besizen.
                    <lb/>Diese Auswahl dürfte aber nicht den <placeName key="prov_fvj_2t1_5v">Pariser Aufsehern</placeName> überlaßen werden; sondern diese muß von einem
                    Bevollmächtigten der <orgName key="ed_znn_dfc_b1b">Akademie</orgName>, in
                    welcher sie das Zutrauen hat, daß er dem Geschäfte in jeder Rücksicht gewachsen
                    sey, geschehen. <lb/>Die Hauptpunkte, auf welche der Bevollmächtigte wesentlich
                    bey der Auswahl zu sehen hat, sind: a) Werke von anerkanntem Kunstwerthe, welche
                    als vorbilder so wohl für den Künstler, als überhaupt zur Entwicklung des
                    Schönheitsgefühls dienen können; b) Werke, (welche vielleicht an sich nicht
                    schön) für diesen oder jenen Theil der Kunstgeschichte merkwürdig sind; c)
                    Werke, welche in Hinsicht der <hi rendition="#aq">Erudition</hi> - für
                    Geschichte, Mythologie, Spiele, Gebräuche, Sitten u.s.w. - einen
                        entschieden<supplied cert="high">en</supplied> Werth haben. <pb n="3"/>
                    <lb/>Ist nun die Auswahl aus den Gesammtschäzen richtig gemacht; so folgt:</p>
                <p><hi rendition="#u">3<hi rendition="#sup">io</hi></hi> das <hi rendition="#u">Abgüßen</hi>: Hierauf muß der Bevollmächtigte besonders ein aufmerksames
                    Auge haben, und Sachkenntniße besizen in der Art, und Weise des Formens, der Art
                    des Ausgießens, und der Materien, in welchen Form, und Ausguß zu machen, und wie
                    die Ausgüße zu reinigen, und zusammenzusezen sind. <lb/>Hiebey muß er bey jedem
                    Stücke genau durch Zeichen bemerken, was <hi rendition="#u">ergänzt</hi> ist,
                    weil dieses in Abgüßen schwerer zu bemerken, und von dem Alten zu unterscheiden
                    ist. <lb/>Weiter: muß der Bevollmächtigte ein Mann seyn, der im Stande ist, bey
                    jedem der in dem anzufertigenden <hi rendition="#aq">Catalog</hi> ausgegoßenen
                    größern u. kleinern Stücke genau das Materiale des Originals anzugeben: von
                    welchem Marmor - oder anderer Steinart, von welcher <hi rendition="#aq">Bronze</hi> u.s.w. es sey. - <lb/>Weiter: er muß ein Mann seyn, der das
                    Zutrauen, und Wohlwollen der Aufseher zu gewinnen weiß, und selbst die
                    Handarbeiter bey der Sache gehörig zu behandeln versteht, als die Former, und
                    andere Leute, die beym Einpacken nöthig sind. Zu diesem Zwecke würde es
                    erforderlich seyn, daß er eine kleine Summe zu seiner <hi rendition="#aq">Disposition</hi> hätte, um solche Menschen williger, betriebsamer, und
                    sorgsamer zu machen. <lb/>Wäre die Sache bis zum Einpacken gediehen; so würde er
                    sich dann nach den Zeitumständen richten, um die Sachen allmählig auf den
                    kürzesten und weniger kostbilligen, und zugleich sichersten Wegen
                    anherzusenden.</p>
                <p>Dieser zweyte Bevollmächtigte der Akademie zu seyn - möchte sich Herr von
                        <persName key="prov_b12_lbh_3v"><hi rendition="#aq">Humboldt</hi></persName>
                    schwerlich verstehen, theils weil nicht zu erwarten ist, daß er alle hiezu
                    erforderliche Kenntniße besize, theils weil das Geschäft keinesweges angenehm,
                    und mit vielen <hi rendition="#aq">Details</hi> verbunden ist.</p>
                <p>Meinerseits biete ich mich nicht gerne zu irgend etwas an; indeßen wenn die
                    Akademie glaubte, daß ich der Mann für ein solches Geschäft seyn könnte, so
                    würde ich es als meine Pflicht betrachten, mich demselben zu unterziehen, und
                    keine Mühe, und Verdrießlichkeit scheuen, <pb n="4"/> um der <orgName key="ed_znn_dfc_b1b">Akademie</orgName>, und <placeName key="prov_nmb_wnb_z5">dem Reiche</placeName> einen solchen Schaz zu
                    verschaffen.</p>
                <p><hi rendition="#u">4<hi rendition="#sup">to</hi></hi> Da indeßen, gesezt auch,
                    daß der <persName key="prov_ilt_bml_tv">Kaiser</persName> alles, selbst das
                    Einpacken, auf seine Kosten besorgen ließe, die Sache immer mit beträchtlichen
                    Unkosten verknüpft ist, wozu die Einkünfte der Akademie keinesweges hinreichen
                    würden; so glaube ich, daß ein hochlöb<ex>liches</ex>
                    <hi rendition="#aq"><orgName key="ed_jh3_2fc_b1b">Directorium</orgName></hi>
                    baldmöglichst den <persName key="prov_bxf_jt5_fv">König</persName> auf's
                    genaueste hievon unterrichten müßte; theils von Allerhöchstdemselben nicht nur
                    die Bewilligung, sondern auch die erforderliche Unterstüzung hiezu zu erhalten.
                    Andersseits bin ich aber nicht der Meinung, daß die Regierung in der Sache
                    negoziren müßte: und ich glaube, daß die <orgName key="ed_znn_dfc_b1b">Akademie</orgName> als besonderer Körper viel zweckmäßiger für sich das
                    Geschäft betreiben könnte. Die Regierungen bleiben sich immer mehr oder weniger
                    Feind; hingegen bleibt zwischen, und für Gelehrte Körper, auch in Mitte der
                    Zwietracht, immer ein gewißer <hi rendition="#aq">Respect</hi>. -</p>
                <p>Die Unkosten beträfen folgende Gegenstände: <lb/><hi rendition="#u">1<hi rendition="#sup">mo</hi></hi> die Reise, und den Unterhalt des
                    Bevollmächtigten, den man zugleich eine kleine Summe zu seiner <hi rendition="#aq">Disposition</hi> assigniren müßte. <lb/><hi rendition="#u">2<hi rendition="#sup">do</hi></hi> die <hi rendition="#aq">Spedition</hi>skosten. <hi rendition="#u"><lb/>3<hi rendition="#sup">io</hi></hi> Die Einrichtung eines schicklichen <hi rendition="#aq">Lokal</hi>'s zur Ausstellung, und Benuzung der angekommenen Kunstschäze.
                    -</p>
				<closer>
                    <dateline><hi rendition="#aq">Berlin</hi> den 14<hi rendition="#sup"><hi rendition="#u">ten</hi></hi>
                        <hi rendition="#aq">Jan</hi>. 1808.</dateline>
                    <signed>Hirt.</signed>
                </closer>
            </div>
            <postscript>
                <p>Nb. Da ich dieß in Eile schrieb, und kein <hi rendition="#aq">Concept</hi> hievon
                    habe, so würde ich bitten, mir es nach genommener Abschrift wieder
                    zurückzusenden. -</p>
            </postscript>
        </body>
    </text>
</TEI>