<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:telota="http://www.telota.de" telota:doctype="letter hirt" xml:id="hirt_ewt_ltj_fhb">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Aloys Hirt an das Akademische Comité zur Ausarbeitung eines neuen
                    Akademiereglements für die Akademie der Wissenschaften: Instruktionsentwurf für
                    die Kunst- und archäologische Sammlung. Berlin, 2. März 1808</title>
                <title> [mit dem endgültigen Instruktionsentwurf für die archäologischen Sammlungen.
                    Berlin, o. D. (nach dem 10. Mai 1808)]</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>
                    <title>Aloys Hirt. Briefwechsel 1787–1837</title>
                </edition>
                <respStmt>
                    <resp>editor</resp>
                    <name>Uta Motschmann</name>
                </respStmt>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften (BBAW)</publisher>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc rend="manuscript">
                    <msIdentifier>
                        <institution>Archiv der BBAW</institution>
                        <collection/>
                        <idno><idno type="shelfmark">PAW (1700-1811), I-I-13, Bl. 165r-166v [in den
                                Akten folgen: der 2. Entwurf (von Schreiberhand), Bl. 167r-170r; ein
                                3. Entwurf, Bl. 171r-174v; derselbe in Reinschrift, ebd., Bl.
                                175r-178v (hier nur von "archäologischer Sammlung" die Rede; nicht
                                identisch mit der Endfassung). - Die Endfassung siehe PAW I-I-12,
                                Bl. 220-222v. Diese ist Textgrundlage für den hier zum Schluss
                                wiedergegebenen Text] </idno></idno>
                    </msIdentifier>
                </msDesc>
                <listWit>
                    <witness>
                        <bibl type="print">Christoph Martin Vogtherr: Das Königliche Museum zu
                            Berlin. Planungen und Konzeption des ersten Berliner Kunstmuseums.
                            Berlin 1997, S. 256-258 (= Jb. der Berliner Museen, 39. 1997 Beiheft)
                            (Endfassung des Instruktionsentwurfs)</bibl>
                    </witness>
                </listWit>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName key="prov_ztg_3sx_sr">Hirt, Aloys (1759-1837)</persName>
                    <placeName key="prov_ycp_cpr_js">Berlin</placeName>
                    <date when="1808-03-02" cert="high"/>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <orgName key="ed_w4c_hpt_nhb">Akademie der Wissenschaften zu Berlin,
                        Königlich-Preußische: Comité zur Erarbeitung eines neuen
                        Akademiereglements</orgName>
                    <placeName key="prov_ycp_cpr_js">Berlin</placeName>
                </correspAction>
                <note>Unter "Y." der Vermerk von fremder Hand: "vid. Protokoll p.". - Die
                    "P.S."-Passage am Schluss des Briefes von fremder Hand durchgestrichen. - Nach
                    Hirts Unterschrift folgen die Voten von Gerhard, Klein, Eytelwein, Klaproth,
                    Karsten und Tralles.</note>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text type="letter">
        <body>
            <div type="writingSession">
                <opener> </opener>
				<p><hi rendition="#u">Y.</hi></p>
                <p>Nach dem Beschluße der Akademischen <hi rendition="#aq">Committée</hi>, wodurch
                    Dieselbe mich auffordert, eine <hi rendition="#aq">Instruction</hi> für die <rs type="artwork" key="prov_jnn_21t_zgb">Kunst- und <hi rendition="#aq">archæolog</hi>ische Sammlung</rs> der <orgName key="ed_znn_dfc_b1b">Akademie</orgName> zu entwerfen, habe ich hiemit die Ehre, eine solche
                    vorzulegen. Die Zukunft wird indeßen lehren, in wie fern dieselbe zu
                    vervollständigen, oder abzuändern seyn möchte.</p>
                <p>1.) Die <rs type="artwork" key="prov_jnn_21t_zgb">Kunst- oder <hi rendition="#aq">archaeolog</hi>ische Sammlung</rs> soll bestehen: <lb/>I. aus antiken
                    Denkmälern: a) in <hi rendition="#aq">Marmo</hi>r, b) in Groß- und Kleinerzen,
                    c) in <hi rendition="#aq">Gemmen</hi> und Pasten, d) in Münzen, E) in Gefäßen
                    und andern Geräthschaften, f) in Fragmenten aller Art. <lb/>II. Aus den
                    Denkmälern des Mittelalters - in jeder Art. <lb/>III. von neuern Kunstdenkmälern
                    nur aus einer Folge von Münzen. <lb/>IV. aus Abgüßen, oder Abdrücken in Gips,
                    Schwefel oder sonst einer Materie aller Art vorzüglich antiker Monumente.
                    <lb/>V. aus den hiezu nöthigsten Büchern, welche man zu gehörigen Benuzung der
                    Sachen beständig bey der Hand haben muß. <lb/>VI. Vielleicht könnten die
                    Industrieprodukte entfernter, theils noch barbarischer, neuerer Völker, als ein
                    besonderer Zweig der Sammlung, hier auch einen Ort finden.</p>
                <p>2.) Das <hi rendition="#u"><hi rendition="#aq">Lokale</hi></hi> muß: a) in einer
                    bequemen Gegend der <placeName key="prov_ycp_cpr_js">Stadt</placeName>, b)
                    leicht zugänglich, c) geräumig, d) <hi rendition="#aq">isolirt</hi> von andern
                    Gebäuden, e) gut beleuchtet, f) und sicher vor Feuersgefahr, und vor Diebstahl
                    seyn.</p>
                <p>3.) <hi rendition="#u">Anordnung</hi>: a) größere Sachen, wie <hi rendition="#aq">Marmor</hi> - sind frey aufzustellen; b) kleinere, theils in geschloßenen
                    Glasschränken, theils in festen Schränken. b) Die Gegenstände sind zu ordnen
                    theils mythisch und geschichtlich, c) theils nach der Größe, und dem Material.
                        <pb n="2"/></p>
                <p>4.) Ein <hi rendition="#u">Verzeichniß</hi>, welches jeden Gegenstand, und zwar
                    genau bestimmt, ist sehr nöthig; und hievon müßen drey <hi rendition="#aq">Exemplare existiren</hi>; eines für den Unteraufseher, das immer <hi rendition="#aq">in loco</hi> bleibt, eines für den Oberaufseher, und eines
                    für die <hi rendition="#aq">Registratur</hi> der <hi rendition="#aq">Classe</hi>. <lb/>Von sechs zu sechs Monaten muß darin eingetragen werden, was
                    neu hinzugekommen ist, und vom Ober- und Unervorsteher, vom zeitigen
                    Presidenten, u. dem Secretar der Classe - contrasignirt werden.</p>
                <p>5.) Die <hi rendition="#u">Sammlung</hi> ist da zur <hi rendition="#u">Benuzung</hi>: sie ist frey a) für die Mitglieder der <orgName key="ed_znn_dfc_b1b">Akademie</orgName>, b) für die ordentlichen Mitglieder
                    der <orgName key="ed_u5s_1fc_b1b">Kunstakademie</orgName>, c) für die <hi rendition="#aq">Professoren</hi> der <placeName key="ediarum_tzx_1vt_fw">Universität</placeName>, u. der <placeName key="ediarum_eqs_wqy_fhb">Gymnasien</placeName>, oder für andere höhere (wißenschaftliche) Lehr<hi rendition="#aq">institute</hi>. Mit Erlaubniß des Obervorstehers (der
                    hierüber eine Karte giebt) a) für alle einheimische, und fremde Gelehrte, und
                    Künstler, b) für Studirende. - <lb/>Aber sowohl die freye, oder die erlaubte
                    Benutzung geschieht nur <hi rendition="#aq">in loco</hi>, und an festgesezten
                    Tagen und Stunden. (Vielleicht daß für einige in Rücksicht der Abgüße von <hi rendition="#aq">Gemmen</hi> und Münzen eine Ausnahme zu machen wäre, und daß
                    diese auch auf kurze Zeit nach Haus gegeben werden könnten) <lb/>Die Sammlung
                    der Statuen, Büsten, und <hi rendition="#aq">Reliefs</hi>, seyn diese in <hi rendition="#aq">Marmor</hi>, oder bloß in Abgüßen vorhanden, müßte durch die
                    vier Sommermonate, nemlich von mitte May's bis mitte September täglich, und zwar
                    Vor- und Nachmittags - von 8 bis 12, und von 1 - 5. Uhr für alle Künstler zum
                    Zeichnen zugänglich seyn. Der Vorsteher würde die Einlaß<hi rendition="#aq">billette</hi> hiezu ertheilen. <lb/>Das Besehen für jedermann würde Montag,
                    und Freytag von 10 - 1. Uhr statt haben. Der Unteraufseher würde hiebey immer
                    zugegen seyn.</p>
                <p>6.) <hi rendition="#u">Vermehrung der Sammlung</hi>: a) Außer dem Vorsteher
                    können nur die Mitglieder der <hi rendition="#aq">Classe</hi> Vorschläge zu
                    neuen Ankäufen machen; b) der Untervorsteher kann dießfalls seine Vorschläge nur
                    an den Vorsteher thun; c) auch die Wünsche der <hi rendition="#aq"><placeName key="ediarum_tzx_1vt_fw">Universität</placeName></hi>, der <orgName key="ed_u5s_1fc_b1b">Kunstakademie</orgName>, und anderer <hi rendition="#aq">Institute</hi> müßen in dieser Hinsicht an den Vorsteher,
                    und nicht an die <hi rendition="#aq">Classe</hi> gerichtet werden, welcher aber
                    solche <pb n="3"/> Wünsche, und Vorschläge der <hi rendition="#aq">Classe</hi>
                    nicht verhehlen darf; d) jedes halbe Jahr bestimmt die <hi rendition="#aq">Classe</hi> nach den vorhandenen <hi rendition="#aq">Fonds</hi> die
                    zunächst zu machenden <hi rendition="#aq">Acquisitionen</hi> - Doch bleibt dem
                    Vorsteher forthin eine kleine <hi rendition="#aq">disponible Summe</hi> für
                    unerwartete Verfälle, wo etwas Zweckmäßiges anzukaufen wäre. - Kein Ankauf ist
                    giltig ohne die Unterschrift des Vorstehers. E) Das Geld hiezu bleibt immer in
                    der <hi rendition="#aq">Casse</hi> der Akademie <hi rendition="#aq">deponirt</hi>, und der <hi rendition="#aq">Rendant</hi> zahlt nichts aus,
                    ohne eine schriftliche <hi rendition="#aq">Autorisation</hi> des Vorstehers,
                    worin die neue <hi rendition="#aq">Acquisition</hi> angedeutet wird.</p>
                <p>7. <hi rendition="#u">Pflichten und Rechte des Vorstehers</hi>: a) Der Vorsteher
                    (der immer aus den sachkundigen Mitgliedern der <orgName key="ed_znn_dfc_b1b">Akademie</orgName> gewählt ist,) sieht auf die Aufrechthaltung der innern
                    und äußern Ordnung nach den Vorschriften, wie das <hi rendition="#aq">Reglement</hi> dieselben bestimmt hat; und schlägt der <hi rendition="#aq">Classe</hi> neue Maßregeln vor, wo er glaubt, daß dieselben nöthig, oder
                    ersprieslich sind; und läßt sie dann vollziehen. b) Unter seiner Leitung wird
                    alles aufgestellt, und die erforderlichen <hi rendition="#aq">Cataloge</hi>
                    verfertigt. Damit aber diese nicht vernachläßigt, oder auf die lange Bank
                    geschoben werden, so muß der Theil der <hi rendition="#aq">Cataloge</hi>,
                    welcher von einem halben Jahre zum andern fertig werden kann, jedesmal der <hi rendition="#aq">Classe</hi> angezeigt werden; welche dann die Verpflichtung
                    hat, nachzusehen, ob, und wie der Sache Genüge geschehe. c) Er giebt die
                    Erlaubniß, um im <hi rendition="#aq">Museo</hi> selbst studiren, und zeichnen zu
                    können. d) Aber er ist nicht verpflichtet bey den gewöhnlichen Tagen, wo das <hi rendition="#aq">Museum</hi> zum Besehen offen steht, gegenwärtig zu seyn.
                    Nur sieht er dann und wann nach, ob die gehörige Ordnung beobachtet wird. d)
                    Unter seiner Leitung stehen der Untervorsteher, oder <hi rendition="#aq">Secretar</hi>, und der Wärter.</p>
                <p>8.) <hi rendition="#aq">Qualitäten</hi> und Pflichten des Untervorstehers: a) Bey
                    der Wahl eines Untervorstehers muß immer so viel möglich auf einen sachkundigen
                    Mann, oder wenigstens auf einen Gelehrten, der bald in der Sache <hi rendition="#aq">routinirt</hi> werden kann, gesehen werden. b) Ihm liegt ob,
                    unter der Leitung des Vorstehers die Verzeichniße anzufertigen; c) er muß bey
                    den Besehungstagen die ganze Zeit über gegenwärtig seyn, die Schränke öffnen und
                    schließen, und über jedes die erforderlichen Erklärungen geben. d) Den
                    Studirenden ist er zur Hand, indem er ihnen die Gegenstände ihres Studiums
                    vorlegt, sie wieder empfängt, u. verschließt. Dieß beobachtet er eben so, wenn
                    wem die Freyheit gegeben ist, irgend etwas aus dem <hi rendition="#aq">Museo</hi> nach Hause abholen zu laßen. Zu diesem Zweck ist es nöthig, daß
                    er sich täglich eine <hi rendition="#u">bestimmte</hi> Stunde auf dem <hi rendition="#aq">Museo</hi> befinde. E) Er muß in jedem billigen Falle, zum
                    Dienst des <hi rendition="#aq">Museum</hi>s, dem Vorsteher zur Hand seyn. f) Ihm
                    liegt hauptsächlich die Verantwortlichkeit auf, daß <pb n="4"/> das <hi rendition="#aq">Museum</hi> keinen Schaden erleide.</p>
                <p>9.) Verbindlichkeit des Wärters: a) Der Wärter darf nicht blos ein Bedienter des
                    Ober- oder Untervorstehers, sondern er muß ein vertrauter, folglich ein
                    vereideter Mann seyn. b) er muß <hi rendition="#aq">in loco</hi> wohnen, und zum
                    Dienst des <hi rendition="#aq">Museo</hi> beständig vorhanden seyn. c) er
                    öffnet, und schließt das <hi rendition="#aq">Museo</hi>, und muß nicht bloß
                    vorhanden seyn, wenn das <hi rendition="#aq">Museum</hi> besehen, sondern auch
                    wenn in den Zimmern u. Sälen studirt, und gezeichnet wird. d) er besorgt, und
                    giebt dießfalls auf alles acht, was ihm vom Ober- oder Untervorsteher
                    aufgetragen wird. E) er machet die zum Dienst des <hi rendition="#aq">Museum</hi>s nöthigen Bestellungen. f.) er besorgt Heizung, Licht - u.s.w.
                    - g) taugt er nicht; so kann ihn auf Anklage der Vorsteher nur die <hi rendition="#aq">Classe</hi> verabschieden.</p>
                <p>10.) Keine <hi rendition="#aq">Gratification</hi> - darf unter dem Verlust des
                    Amtes angenommen werden, weder von den Vorstehern noch von dem Wärter. Ein
                    einziger erwiesener Fall würde hinreichend seyn, die Strafe ohne irgend eine
                    Nachsicht zu vollziehen.</p>
                <p><hi rendition="#aq">P. S.</hi>
                    <lb/>Unter den hier angegebenen Bedingungen, und Bestimmungen hätte der
                    Unterzeichnete keine Bedenken, die <hi rendition="#aq">Direction</hi> des <hi rendition="#aq">Museum</hi>'s zu übernehmen, ohne irgend eine Vermehrung
                    seines bißherigen Gehaltes zu verlangen.</p>
                <p>Was den bißherigen Aufseher, Herrn <hi rendition="#aq"><persName key="prov_kds_gnv_3v">Henry</persName></hi>, betrift, so habe ich nichts
                    dagegen, daß derselbe den Posten eines künftigen Untervorstehers beybehalte;
                    doch müßten die Bedingungen, welche hier die <hi rendition="#aq">Instruction</hi> vorschreibt, von ihm scharf erfüllt werden. Über den
                    Gehalt würde die Akademie sich mit ihm sezen.</p>
				<closer>
                    <dateline><hi rendition="#aq">Berlin</hi> den 2<hi rendition="#sup"><hi rendition="#u">ten</hi></hi> März 1808.</dateline>
                    <signed>Hirt.</signed>
                </closer>
            </div>
            <postscript>
                <p><ex>Im Anschluss folgende Sichtungsvermerke, jeweils mit egh. Unterschrift und
                        Datierung:</ex></p>
                <p><hi rendition="#aq">Vidi</hi> und trete denen Vorschlägen gleich bey <lb/>Berlin
                    den 10t Martz 1808 <persName key="ed_kjn_mcz_vv"><lb/>Gerhard</persName></p>
                <p>So auch <persName key="ed_i3s_blr_dhb"><lb/>Klein</persName> den 13 Mart 8.</p>
                <p>Ganz einverstanden <persName key="ed_rmd_spd_jx"><lb/>Eytelwein</persName>
                    <lb/>14 Mærz 8.</p>
                <p>Desgleichen <persName key="ed_fnz_mry_fhb">Klaproth</persName>: 16. März: 8.</p>
                <p><hi rendition="#aq">Ebenfalls in so ferne es <hi rendition="#u">Vorschläge</hi>
                        sind, die das Institut betreffen <lb/>Als <hi rendition="#u">Instruction</hi> für die Aufseher wird manches wegbleiben z. B. §. 2.
                        manches bestimmter gefaßt werden müssen z. B. § 1. VI. §. 4.</hi>
                    <lb/><persName key="ed_ufy_fjr_dhb">Karsten</persName> / 20.</p>
                <p><hi rendition="#aq">Hrn. <persName key="ed_ufy_fjr_dhb">Karsten's</persName>
                        Bemerkung ist richtig; aber ich finde es sehr gut eben, dass man hier das
                        Ganze hat; die Instrukzion lässt sich dann leicht ausziehen</hi>. <persName key="ed_v5z_gsy_fhb">Biester</persName>. 21 <hi rendition="#aq">März</hi>.</p>
                <p><persName key="ed_wk1_hkr_dhb">Tralles</persName>
                    <hi rendition="#aq"><unclear reason="illegible" cert="">aq</unclear></hi></p>
                <p>____________________________________________________</p>
                <p><ex>Auf der Sitzung der Reformkommission vom 10. Mai 1808 wurden einzelne
                        Änderungen zu Hirts Entwurf beschlossen. Weitere überarbeitete Versionen des
                        Instruktionsentwurfs (Archiv der BBAW, PAW (1700-1811), I-I-13, fol.
                        167-178). Am 3. Mai 1809 schreibt Hirt: "Ich bin mit den vorgenommenen
                        Verbeßerungen, Zusätzen u.s.w. ganz und völlig einverstanden; und ich wüßte
                        nicht, daß noch irgend ein Zusaz oder Abänderung nöthig wäre" (Archiv der
                        BBAW, PAW (1700-1811), I-I-13, Bl. 163r). - Der endgültige
                        Instruktionsentwurf für die Kunst- und archäologischen Sammlungen (Archiv
                        der BBAW, PAW (1700-1811), I-I-12, fol. 220-222) (alle Angaben nach
                        Vogtherr, S. 70; Erstdruck des endgültigen Entwurfs, o. D., nach dem 10. Mai
                        1808, bei Vogtherr, a.a.O., S. 256-258):</ex></p>
                <p>Instruction <hi rendition="#u">für die Aufsicht über die Kunst- und
                        archäologische Sammlung</hi>.</p>
                <p>§. 1. <lb/>Die Kunst und archäologische Sammlung der Akademie der Wissenschaften
                    besteht: <lb/>1. aus antiken Denkmälern in Marmor, Groß und Klein, Erzen,
                    Gemmen, Pasten, Münzen, Gefäßen, Geräthschaften und Fragmenten aller Art.
                    <lb/>2. aus Denkmälern des MittelAlters in jeder Art. <lb/>3 von neuern Kunst
                    Denkmälern nur aus einer Folge von Münzen. <lb/>4. aus Abgüßen oder Abdrücken
                    vorzüglich aber Denkmähler in Gips, Schwefel oder einer andern Materie. <lb/>5.
                    aus Industrie Produkten entfernter, theils noch barbarischer neuerer Völker.
                    <lb/>6. aus den nothwendigsten zum augenblicklichen Nachschlagen erforderlichen
                    Büchern, welche mit einem besondern Stempel bezeichnet werden.</p>
                <p>§. 2. <lb/>Bei der Anordnung der Sammlung ist dahin zu sehen, daß die großen
                    Sachen frei aufgestellt, die kleinen aber in festgeschlossenen Schränken
                    aufbewahrt werden, die Gegenstände müssen theils mytisch und geschichtlich,
                    theils nach der Größe und Material geordnet werden.</p>
                <p>§. 3. <lb/>Alle Gegenstände sind mit genauer Bestimmung in ein Verzeichniß
                    einzutragen, von welchem sich ein <pb n="2"/> Exemplar auf dem Kabinet für den
                    Unter Aufseher, eines bei dem Ober-Aufseher und das dritte in der Registratur
                    der Akademie befindet, und jedes Exemplar muß von dem Ober und Unter Aufseher
                    unterzeichnet und attestiret werden. Alle neu erhaltenen Sachen werden in einem
                    besonderen Supplemente eingetragen, dieß Supplement wird alle 6 Monate dem
                    Präsidio der Akademie und dem Klassen Sekretar vorgelegt. Nach Verlauf von 5.
                    Jahren wird aus dem ersten Normal-Verzeichniße und den Supplementen desselben
                    ein neues Normal Verzeichniß angefertigt</p>
                <p>§. 4. <lb/>Da die Sammlung zum allgemeinen Nutzen bestimmt ist, so steht sie
                    zuförderst den Mitgliedern der Akademie der Wissenschaften, der Akademie der
                    Künste, den Professoren der Universität u der Gymnasien ganz offen, aber
                    einheimische u fremde Gelehrte, Künstler u Studirende, müssen dazu eine Einlaß
                    Karte von dem Ober Aufseher erhalten. Beide Benutzungen, sowohl die freie als
                    auch die erlaubte können indessen nur an Ort und Stelle erfolgen; doch steht es
                    dem Ober Aufseher frei, Abgüße von Münzen und Gemmen etwa auf 8 Tage völlig
                    sichern Personen, für welche er indeß einstehen muß, auch ins Haus verabfolgen
                    zu lassen. <pb n="3"/></p>
                <p>§. 5. <lb/>Das Kabinet soll für alle welche es entweder frei oder auf erhaltene
                    Einlaß-Karten besehen dürfen, vom 1<hi rendition="#sup">ten</hi> May bis letzten
                    September, Morgens von 8 bis 12 Uhr und Nachmittags von 2. bis 5. Uhr täglich
                    offen stehen; so wie auch selbiges von jedermann das ganze Jahr hindurch Montags
                    und Freitags von 10 bis 1 Uhr besucht werden kann. Bei allen diesen Besuchungen
                    muß der Unter Aufseher allezeit anwesend seyn.</p>
                <p>§. 6. <lb/>Jedes Mitglied der Akademie kann so wie der Ober Aufseher, der Klasse
                    Vorschläge zur Vermehrung des Cabinets machen. Auch dem Unter Aufseher steht
                    frei, dergleichen an den Ober Aufseher gelangen zu lassen, welches auch die
                    Mitglieder der Kunst- u der Bau Akademie, so wie die Professoren der Universität
                    thun können, und der Ober Aufseher ist verbunden, diese Vorschläge, der Klasse
                    mit seinem Gutachten vorzulegen, welche alsdann darüber nach dem vorhandenen
                    Fonds entscheidet. Jedoch kann der Ober-Aufseher auch ohne bei der Klasse
                    anzufragen, über die in dem Etat dazu bestimmte Summe disponiren.</p>
                <p>§. 7. <lb/>Der Ober Aufseher ist allezeit ein thätiges ordentliches Mitglied der
                    Akademie und wird von der historischen Klasse gewählt und der Akademie <pb n="4"/> angezeigt, damit selbige die Bestätigung der Wahl bei des Königs Majestät
                    nachsuchen könne. Ihm liegt ob, auf die äußere und innere Ordnung des Kabinets
                    und auf die beständige und genaue Aufrechthaltung dieser Instrukzion zu sehen,
                    weshalb er auch der Klasse neue Maasregeln und Einrichtungen, welche er für
                    nützlich u. nötig hält, vorschlägt. Unter seiner Leitung wird alles aufgestellt
                    und das Verzeichniß nebst dessen Nachträge verfertigt, weshalb er quartaliter
                    der Klasse anzeigen muß, wie weit dieß Geschäft gekommen ist. Er ertheilt die
                    Einlaßkarten u hält den Unter Aufseher und den Wärter zu Beobachtung ihrer
                    Pflichten an.</p>
                <p>§. 8. <lb/>Der Unter Aufseher des Kabinets wird von dem Ober Vorsteher der Klasse
                    vorgeschlagen, bei dessen Wahl dahin zu sehen ist, daß er ein sachkundiger Mann,
                    wenigstens ein Gelehrter sei, der Hofnung giebt, in der Sache bald routinirt zu
                    werden. Wenn er von der Klasse gewählt worden, so wird er von der Akademie
                    approbirt, erhält von selbiger darüber eine Bestallung und wird von derselben
                    vereidet. Seine Pflichten sind folgende: <lb/>a.) Er verfertigt unter Leitung
                    des Ober Vorsteher die Verzeichnisse und Supplemente, <pb n="5"/>
                    <lb/>b.) ihm liegt die Verantwortlichkeit ob, daß das Museum nicht den
                    geringsten Schaden leide. <lb/>c) An den öffentlichen Besuchungs Tagen muß er
                    die ganze Zeit auf dem Museo seyn, die Schränke öffnen, und wieder schließen u
                    über jedes die erforderliche Erklärung u Erläuterung geben; <lb/>d.) dem
                    Studirenden muß er zur Hand seyn, die Gegenstände des Studiums ihm vorlegen, sie
                    wieder von ihnen empfangen und reponiren, und daher muß er sich täglich eine
                    bestimmte Stunde auf dem Museo aufhalten, <lb/>e.) In allen Geschäften assistirt
                    er dem Ober Vorsteher, und nimmt ohne dessen Vorwissen keine Veränderung im
                    Museo vor.</p>
                <p>§. 9. <lb/>Der Wärter oder Kastellan wird von dem Ober Aufseher angenommen und
                    von ihm u dem Unter Aufseher zu seinem Dienste vereidet. Er muß zum Dienste des
                    Musei beständig zugegen seyn, deshalb auf dem Museo wohnen. Er öfnet und
                    schließt das Museum, besorgt die nötige Reinlichkeit, Heitzung u Beleuchtung, er
                    befolgt die Anordnungen des Ober und Unter Vorstehers, macht die zum Dienst des
                    Musei nötige Bestellungen u giebt an den öffentlichen Besichtigungs-Tagen auf
                    die Besuchenden Acht, <pb n="6"/> daß kein Schaden an den Sachen erfolge.</p>
                <p>§. 10. <lb/>Keinem der Aufseher, selbst dem Kastellan ist es nicht erlaubt, unter
                    irgend einem Vorwande von den Besuchenden eine Gratifiakzion, bei Verlust ihres
                    Postens zu nehmen.</p>
            </postscript>
        </body>
    </text>
</TEI>