<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:telota="http://www.telota.de" telota:doctype="letter hirt" xml:id="hirt_kfz_tds_5hb">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Protokoll der Akademie der Wissenschaften, betreffend den Transport der
                    Gipsabgüsse aus Frankreich. Berlin, 13. November 1809 (Hirt ist
                    Mitunterzeichner)</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>
                    <title>Aloys Hirt. Briefwechsel 1787–1837</title>
                </edition>
                <respStmt>
                    <resp>editor</resp>
                    <name>Uta Motschmann</name>
                </respStmt>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften (BBAW)</publisher>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc rend="manuscript">
                    <msIdentifier>
                        <institution>Archiv der BBAW</institution>
                        <collection/>
                        <idno><idno type="shelfmark">PAW (1700-1810), I-XV-8a, Bl.
                            52r-53r</idno></idno>
                    </msIdentifier>
                    <physDesc>
                        <p>Von Schreiberhand, mit egh. Unterschriften</p>
                    </physDesc>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName key="prov_ffk_snl_cv">Uhden, Wilhelm (1763-1835) (preuß. Beamter und
                        Diplomat, Gesandter beim Vatikan, Archäologe, Mitbegründer der Berliner
                        Universität, 1790-1802 in Rom, Freund Georg Zoegas)</persName>
                    <persName key="ed_kjn_mcz_vv">Gerhard, Carl Abraham (1738-1821) (preuß.
                        Mineraloge, Bergbeamter, 1770 Gründer der Bergakademie Berlin, 1779 preuß.
                        Geh. Bergrat mit den Rechten eines Finanzrates, seit 1786 preuß. wirkl.
                        Finanzrat, seit 1768 Mitglied der Berliner Akademie der Wissenschaften,
                        1805-1812 Direktor der Physikal. Klasse der Akademie; seit 1770 Mitglied der
                        Leopoldina, seit 1783 Mitglied der Gesell. Naturforschender Freunde zu
                        Berlin)</persName>
                    <persName key="ed_gll_v5z_ngb">Castillon, Friedrich Adolf Maximilian Gustav von
                        (Frédéric de) (1747-1814) (1797 Prof. für Philosophie an der Ritterakademie
                        in Berlin, 1786 OM der Akademie der Wissenschaften zu Berlin, 1801-1812
                        Direktor der Philosophischen Klasse der Akademie, Übersetzer,
                        Freimaurer)</persName>
                    <persName key="prov_ztg_3sx_sr">Hirt, Aloys (1759-1837)</persName>
                    <placeName key="prov_ycp_cpr_js">Berlin</placeName>
                    <date when="1809-11-13" cert="high"/>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <orgName key="ed_znn_dfc_b1b">Akademie der Wissenschaften zu Berlin,
                        Königlich-Preußische</orgName>
                </correspAction>
            </correspDesc>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term key="ed_b2c_rnm_pgb">Napoleonischer Kunstraub</term>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text type="letter">
        <body>
            <div type="writingSession">
                <opener> </opener>
				<p>Zufolge des in dem Schreiben des p. <orgName key="ed_jh3_2fc_b1b">Directorii</orgName> der
                        K<ex>öni</ex>gl<ex>ichen</ex> Akademie der Wißenschaften vom 6. Aprill
                        d<ex>ieses</ex> J<ex>ahres</ex> geschehenen Antrages <lb/>über den itzt
                    negirten Transport der von der Französischen Regierung der <orgName key="ed_znn_dfc_b1b">Akademie</orgName> zugedachten Gypsabdrücke von
                    Statuen, Münzen und Gemmen zu conferiren, <lb/>hat der unterzeichnete <persName key="prov_ffk_snl_cv">Staatsrath</persName> bei der <orgName key="ed_xdh_drs_5hb">Section des Cultus und öffent<ex>lichen</ex>
                        Unterrichts</orgName> die <seg type="comment">
                        <orig>beiden Hn: Directoren</orig>
                        <note xml:id="nsbd_grs_5hb"><persName key="ed_gll_v5z_ngb">Castillon</persName> und <persName key="ed_kjn_mcz_vv">Gerhard</persName></note>
                    </seg> und H: Hofrath <persName key="prov_ztg_3sx_sr">Hirt</persName> der in der
                    genannten Angelegenheit vielfach zu Rathe gezogen worden, zu einer Conferenz
                    eingeladen, um über die Maasregeln die nunmehr <seg type="comment">
                        <orig>in Ansehung des Transports jener Gypsabdrücke</orig>
                        <note xml:id="ni21_krs_5hb">Vgl. auch Hirts Schreiben vom 30.03.1808 an das
                            Direktorium der Akademie der Wissenschaften</note>
                    </seg> zu ergreifen sind, zu besprechen.</p>
                <p>H: Director <persName key="ed_gll_v5z_ngb">Castillon</persName> war Unpäßlichkeit
                    wegen verhindert, gegenwärtig zu sein, ihm wird aber das Conferenz-Protocoll zur
                    Einsicht und Unterschrift zugeschickt werden.</p>
                <p>Nachdem in Ueberlegung genommen, daß die <orgName key="ed_znn_dfc_b1b">Akademie</orgName> von Anfang an jede durch numerairen Werth zu bestimmende
                    Entschädigung für alle die von <placeName key="prov_ycp_cpr_js">Berlin</placeName> weggefürten<ex>[!]</ex> Kunstwerke deren Aufsicht und
                    Unterhaltung die Akademie gleichsam als ihr Eigenthum anvertrauet war, abgelehnt
                    hat und darauf angetragen worden, eine aber vollständige Sammlung von
                    Gypsabdrücken alter Statuen, Relifs<ex>[!]</ex> Broncen u.s.w. des <placeName key="prov_fvj_2t1_5v">Musée Napoléon</placeName> als eine der Academie
                    würdigere Entschädigung zu erhalten; daß dieser Antrag auch von S<hi rendition="#sup"><hi rendition="#u">r</hi></hi> Majestät dem <persName key="prov_ilt_bml_tv">Kaiser</persName> der Franzosen angenommen worden und
                    also ein jeder etwa noch in Gelde anzurechnenden Entschädigung nunmehr
                    abstrahirt werden müßte, - da aber ferner bewirkt worden daß die, auf das
                        Franz<ex>ösische</ex> Kaiserl<ex>iche</ex> Decret wegen Auslieferung der
                    gedachten Gypsabdrücke an die Königl<ex>iche</ex><orgName key="ed_znn_dfc_b1b">
                        Academie</orgName>, <pb n="2"/> wirklich durch H. <persName key="ed_z1g_hls_dhb">Denon</persName> eingepackten Sachen, nach den darüber
                    angefertigten und eingesandten Listen auch nach der Anzeige des Hrn. <persName key="prov_b12_lbh_3v">Alexandre von Humboldt</persName> den Erwartungen und
                    den Anträgen der Akademie ganz und gar nicht entsprechen, im Gegentheil, die 46.
                    davon vollgepackten Kisten Dinge enthalten, von denen sehr viele, wie z. B. eine
                    Menge nach der Natur geformter Hände und Beine, und neue Buesten u.
                        d<ex>er</ex>gl<ex>eichen</ex> m<ex>ehr</ex> gar nicht der Mühe und der
                    Kosten des Transports werth sind, so vereinigte man sich dahin, auf Mittel zu
                    denken, wie da keine Aenderung in der Art der Entschaedigung zu hoffen ist, doch
                    wenigstens zum Vortheil und Nutzen der Akademie der Sinn des gegebenen Worts des
                        franz<ex>ösischen</ex>
                    <persName key="prov_ilt_bml_tv">Kaisers</persName> ganz erfüllt würde; der nach
                    einer durch Hr. Ober Cons<ex>istorial</ex> Rath <persName key="ed_o2v_153_yfb">Ermann</persName> gemachter Anzeige ist. <lb/>que les ordres sont donnés a
                        M<hi rendition="#sup"><hi rendition="#u">r</hi></hi>
                    <persName key="ed_z1g_hls_dhb">Denon</persName> pour arranger le tout selon la
                    demande de l'academie. <lb/>als vollkommen officiell angesehen werden und das
                    deshalb erlaßene Decret des franz<ex>ösischen</ex>
                    <persName key="prov_ilt_bml_tv">Kaysers</persName> ist nicht hier mitgeschicket
                    worden. Allein es scheint nöthig deßen wörtlichen Inhalt genau zu wißen, um
                    darauf einen neuen Antrag zu gründen, durch welchen die gewünschten
                    Gyps-Abdrücke aus den franz<ex>ösischen</ex> Muséen in ihrer Anzahl und innerm
                    Werthe zu einer würdigen Entschädigung der <orgName key="ed_znn_dfc_b1b">Akademie</orgName> für den Verlust ihrer Kunstwerke und Antiquitaeten,
                    erhoben würden.</p>
                <p>Man hält daher für rathsam <pb n="2"/></p>
                <p>1) durch das <orgName key="ed_ohq_2ss_5hb">Departement der auswärtigen
                        Angelegenheiten</orgName> die K<ex>öni</ex>gl<ex>iche</ex> Gesandschaft in
                        <placeName key="prov_tnd_dt1_5v">Paris</placeName> beauftragen zu laßen, das
                    in Rede stehende Decret des franz<ex>ösischen</ex>
                    <persName key="prov_ilt_bml_tv">Kaisers</persName> in einer eidimirten Kopey zu
                    erhalten, und an die <orgName key="ed_znn_dfc_b1b">Akademie der
                        Wißenschaften</orgName> zu senden. <lb/>2) die Absendung der hieher
                    bestimmten <persName key="prov_hjb_ykd_sv">Mionnetschen</persName>
                    <rs type="artwork" key="prov_a4v_wzz_ghb">Münz-Abdrücke</rs> und
                    Schwefel-Abdrücke von geschnittenen Steinen deren Transport nicht große Kosten
                    verursachen kann, durch die Gesandschaft beschleunigen zu laßen. <lb/>3) HErrn
                        <persName key="prov_b12_lbh_3v">Alexander v Humboldt</persName> anzuzeigen,
                    daß man die Miethe für das nöthige Magacin zur Aufbewahrung der übrigen Kisten
                    noch bis auf weitere Verfügung fortzalen werde. <lb/>4) den unterzeichneten
                        <persName key="prov_ffk_snl_cv">Staats Rath</persName> aufzutragen, der
                        <orgName key="ed_xdh_drs_5hb">Section des öffentl<ex>ichen</ex>
                        Unterrichts</orgName> zu <placeName key="ed_rhx_dhd_cw">Koenigsberg</placeName> diese Vorschläge vorzutragen und zugleich
                    anzufragen: ob es nach Eingang des obgenannten franz<ex>ösischen</ex>
                        Kaiser<ex>lichen</ex> Decrets der Academie erlaubt sein dürfte, ihre
                    Antraege in der obangezeigten Art in Ansehung der als Entschädigung zu
                    erwartenden Gypsabdrücke bei der Persohn des Franz<ex>ösischen</ex>
                    <persName key="prov_ilt_bml_tv">Kaysers</persName> einzureichen.</p>
                <p>Nachdem das Protokoll vorgelesen und auf Befragen nichts weiter für jetzt zu
                    erinnern befunden worden, so ist daßelbe geschloßen und von den Anwesenden und
                    von H: <persName key="ed_gll_v5z_ngb">Castillon</persName> eigenhändig
                    unterschrieben. <lb/>g. —r.</p>
				<closer>
					<salute/>
					<signed><persName key="prov_ffk_snl_cv">Uhden</persName>
                        <lb/><persName key="ed_gll_v5z_ngb">Castillon</persName>
                        <persName key="ed_kjn_mcz_vv">Gerhardt</persName>
                        <persName key="prov_ztg_3sx_sr">Hirt</persName>.</signed>
				</closer>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>