<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:telota="http://www.telota.de" telota:doctype="letter hirt" xml:id="hirt_hjq_34t_nhb">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Schreiben des Comités zur Ausarbeitung eines neuen Akademiereglements an die
                    Ordentlichen Mitglieder der Akademie der Wissenschaften. Berlin, 6. Juli 1809
                    (Hirt ist Mitunterzeichner)</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>
                    <title>Aloys Hirt. Briefwechsel 1787–1837</title>
                </edition>
                <respStmt>
                    <resp>editor</resp>
                    <name>Uta Motschmann</name>
                </respStmt>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften (BBAW)</publisher>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc rend="manuscript">
                    <msIdentifier>
                        <institution>Archiv der BBAW</institution>
                        <collection/>
                        <idno><idno type="shelfmark">PAW (1700-1811), I-I-11, Bl.
                            46r-47v</idno></idno>
                    </msIdentifier>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <orgName key="ed_w4c_hpt_nhb">Akademie der Wissenschaften zu Berlin,
                        Königlich-Preußische: Comité zur Erarbeitung eines neuen
                        Akademiereglements</orgName>
                    <placeName key="prov_ycp_cpr_js">Berlin</placeName>
                    <date when="1809-07-06" cert="high"/>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <orgName key="ed_znn_dfc_b1b">Akademie der Wissenschaften zu Berlin,
                        Königlich-Preußische</orgName>
                    <placeName key="prov_ycp_cpr_js">Berlin</placeName>
                </correspAction>
                <note>Von Schreiberhand, mit egh. Unterschriften</note>
            </correspDesc>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term key="ed_qkz_bnm_pgb">AdW - Neuorganisation</term>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text type="letter">
        <body>
            <div type="writingSession">
                <opener>
                    <address>
                        <addrLine>An / Die Ordentlichen Mitglieder der Königlichen / Akademie der
                            Wissenschaften. / allhier (auf Bl. 47v am unteren linken
                            Rand)</addrLine>
                    </address>
                </opener>
				<p>Neulich ward in der König<ex>lichen</ex> Akademie die Frage aufgeworfen: unter welcher Form
                    über den Entwurf zum neuen Reglement entschieden werden solle? Die Mitglieder
                    des <orgName key="ed_w4c_hpt_nhb">Comitté</orgName> hatten sich damals bereits
                    vorläufig darüber besprochen, weil man aber noch zu keinem festen Beschluß
                    gekommen war, so konnte der <orgName key="ed_znn_dfc_b1b">Königlichen
                        Akademie</orgName> bei dieser Gelegenheit kein reifer Vorschlag darüber
                    geschehen.</p>
                <p>Ueber die zweifelhaften Punkte einer mündlichen Abstimmung in der vollen
                    Versammlung der Königlichen Akademie durch: Ja oder Nein! zu veranlassen, wovon
                    einige unserer H.H. <ex>[Herren]</ex> Kollegen etwas äußerten, scheint auf den
                    ersten Anblick ein kurzer u sicherer Weg zur Erforschung der Majorität: Nach
                    sorgfältiger Erwägung aller dabei eintretenden Umstände, findet sich aber daß
                    bei der Ausführung im vorliegenden Falle, unerwartete Schwierigkeiten eintreten.
                    Nur einige wollen wir davon ausheben:</p>
                <p>Ueber eine einfache, oder über einige wenige Fragen mit Ja und Nein zu stimmen,
                    das ist in einem wissenschaftlichen Verein nicht im mindesten bedenklich: wenn
                    aber über <hi rendition="#u">viele</hi> mit <hi rendition="#u">einander in
                        genauer Verbindung stehende einzelne Theile</hi> eines <hi rendition="#u">ganzen</hi> Werkes von einer großen Zahl von Personen, die sehr
                    verschiedene Meinungen u Ansichten haben, einzeln abgestimmt werden soll; so
                    kann dieß leicht die Folge nach sich ziehen, daß gewisse Punkte ganz unvereinbar
                    mit den übrigen schon feststehenden entschieden werden. Bleiben jene dann
                    unbemerkt u unangefochten, so wird das Werk inconsequent u verstümmelt; würden
                    hingegen diejenigen H.H. Akademiker, welche den Zusammenhang aller Theile
                    genauer durchdacht haben, dadurch zu Bemerkungen veranlaßt, so müßte dieß
                    unwillkürlich Deliberationen und <pb n="2"/> Discussionen herbei führen, zu
                    deren ruhiger Beendigung aus den von einem verehrungswerthen Mitgliede pag: 79
                    der eingekommenen Erinnerungen angeführten Gründen, bei der gegenwärtigen
                    Verfaßung der Akademie, gar keine Aussicht vorhanden ist. Es sind davon also
                    keine ersprießlichen Resultate und harmonische Beschlüsse, sondern Szenen zu
                    erwarten, die die Würde des Akademischen Körpers verletzen, und ihn in den Augen
                    des Publikums herabsetzen. Die Vorboten solcher Auftritte haben sich bereits
                    gezeigt, und in der itzigen Verfassung der Akademie giebt es keine, in dem
                    entworfenen neuen Reglement aber hinreichende Mittel, sie zu verhüten und
                    abzustellen.</p>
                <p>Aus diesen Gründen halten wir es für Pflicht, einen Weg vorzuschlagen, wodurch,
                    unter Vermeidung aller dem Rufe der Akademie schädlichen Explosionen, ihr Wille
                    kund werden kann.</p>
                <p>Die eingegangenen Vota haben uns schon belehrt, daß, den gemachten Erinnerungen
                    über einzel<supplied cert="high">n</supplied>e Punkte ungeachtet, der bei weitem
                    größte Theil unserer H.H. Kollegen, das Reglement im Ganzen seinen Erwartungen
                    entsprechend gefunden hat. Vieles ist nun jezt, Ihren geäußerten Wünschen gemäß
                    verändert, ergänzt und verbessert, also der allgemeinen Meinung näher gebracht
                    worden. In <hi rendition="#u">allen</hi> Punkten wird der Wunsch jedes Einzelnen
                    nicht erreicht seyn, er kann aber auch durch keine mündliche Discussion und
                    Theilnahme aller Mitglieder der Akademie, zumal unter den jetzigen Verhältnissen
                    derselben, erreicht werden. Dieß zeigen unter andern solche Bemerkungen in den
                    Votis, wo der Eine grade das entgegengesetzte Verlangen des Andern äußert. Die
                    Beispiele sind in dem vorgelegten Protokolle ausgehoben, hier also zu übergehen.
                        <pb n="3"/></p>
                <p>Es fragt sich daher: ob nicht diejenigen unserer H.H. Kollegen, welche mit den
                    wesentlichen Theilen des Reglements nunmehr einverstanden sind, vorziehn
                    möchten, es lieber im Ganzen, so wie es jezt liegt, anzunehmen, als außerdem
                    Gefahr zu laufen, daß es durch Abstimmung in pleno, wobei Sie vielleicht diesen
                    oder jenen Nebenpunkt, ihren Wünschen gemäßer, entschieden zu sehen hoffen
                    könnten, mit Widersprüchen erfüllt, also wesentlich verunstaltet werden würde,
                    und daß überdieß in der Akademie selbst Auftritte veranlaßt werden möchten,
                    deren Nachtheile gar nicht mit der Erfüllung einer oder der andern
                    Lieblings-Idee im Verhältniß steht?</p>
                <p>Uns leitet bei dieser Frage der reinste Wunsch für Aufrechthaltung des Ruhmes und
                    Bewirkung des Bestens unsres Akademischen Vereins; denn es ist keiner unter uns,
                    der nicht in mehreren Punkten blos der Majorität im Comitté nachgegeben hätte,
                    und wohl hoffen dürfte, bei einer ruhigen Berathschlagung und Abstimmung in
                    pleno manche seiner individuellen Meinungen durchdringen zu sehen. - <hi rendition="#u">Einmüthig</hi> steht aber <hi rendition="#u">die</hi>
                    Ueberzeugung in uns fest, daß hier die Selbstverläugnung zum Heil der Akademie
                    nothwendig, und die dießmal gewählte Methode, auf <hi rendition="#u">schriftlichem</hi> Wege das Urtheil unserer H.H. Kollegen über <hi rendition="#u">das Ganze des Reglements</hi> zu erfahren, die zweckmäßigste
                    sey, zumal es <hi rendition="#u">hierauf</hi> eigentlich nur ankommen kann, da
                    ohnehin vorauszusehen ist, daß dieser und jeder andre Entwurf in einer höheren
                    Instanz noch mancherlei Abänderungen, nach der eigenthümlichen Ansicht der
                    Prüfenden, in einzel<supplied cert="high">n</supplied>en Paragraphen erleiden
                    wird.</p>
                <p>Alles dieß veranlaßt uns Ihnen hierneben nochmals ein Duplikat des Reglements,
                    gleichlautend verändert mit dem im Akademischen Lokal befindlichen
                    Original-Exemplare, <pb n="4"/> zu übersenden. Obwohl bei der ersten Mittheilung
                    einige unserer Herrn Kollegen, über die Kürze der Zeit, welche man Ihnen deshalb
                    setzen mußte, weil ein längerer Termin die Beendigung der Sache zu sehr
                    verzögert haben würde, Beschwerde geführt hatten, so hoffen wir doch, daß jezt,
                    da Sie das Reglement mit allen dazu gehörigen Actenstücken, mehr den<supplied cert="high">n</supplied> 14 Tage lang, nach Ihrer Bequemlichkeit im
                    Akademischen Lokal haben durchlesen können, eine Zeit von 4 Tagen, (nach deren
                    Verlauf dieß Schreiben mit demselben wieder abgeholet werden wird) zur Fassung
                    eines Entschlusses für jeden unserer H.H. Kollegen nöthig hinreichend seyn
                    werde. Jede Weitläuftigkeit und Ungewißheit, glauben wir, wird vermieden, wenn
                    Sie gefälligst, unter die auf dem angehefteten besondern Blatte
                    niedergeschriebene beiden Fragen, Ihre Antworten kurz und bestimmt, mit Ihres
                    Namens Unterschrift setzen. Hierum allein ersuchen wir Sie daher.</p>
                <p>Die Mehrheit der bejahenden oder verneinenden Stimmen unsers Akademischen Vereins
                    wird zur Richtschnur des weitern Verfahrens dienen.</p>
                <p>Zu Hebung eines wesentlichen Mißverständnisses und des uns früher gemachten
                    Vorwurfs, als würden die Ausarbeitungen des Comitté, hinter dem Rücken des Herrn
                    Geheimen Staats Raths Baron v <persName key="prov_p4m_q1h_3v">Humboldt</persName> heimlich fortgesetzt, bemerken wir endlich noch, daß
                    Solcher völlig davon unterrichtet ist, ihre Fortsetzung selbst verlangt, und
                    ihre baldige Beendigung empfohlen hat. Wir müssen hinzufügen, daß Er sie mit
                    Interesse erwartet, auch, nach der jetzigen StaatsVerfassung, nur durch Ihn, die
                    Allerhöchste Entscheidung darüber nachgesucht werden kann und wird.</p>
				<closer>
                    <dateline>Berlin, den 6<hi rendition="#sup">ten</hi> July 1809.</dateline>
                    <signed><ex>[egh. Unterschriften]</ex>
                        <persName key="ed_gll_v5z_ngb">vCastillon</persName>
                        <persName key="ed_kjn_mcz_vv">Gerhard</persName>
                        <persName key="ed_fnz_mry_fhb">Klaproth</persName>.     <persName key="ed_ufy_fjr_dhb">Karsten</persName>.  /   <persName key="ed_wk1_hkr_dhb">Tralles</persName>
                        <persName key="ed_rmd_spd_jx">Eytelwein</persName>
                        <persName key="prov_ztg_3sx_sr">Hirt</persName>
                        <persName key="ed_i3s_blr_dhb">Klein</persName>.     <persName key="ed_v5z_gsy_fhb">Biester</persName>.</signed>
                </closer>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>