<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:telota="http://www.telota.de" telota:doctype="letter hirt" xml:id="hirt_g3h_4tl_nhb">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Schreiben Hirts an ??? mit Beilage "Ideen der Illumination von Seiten beider
                    Akademien" anlässlich der Rückkehr des Königs. Berlin, 2. März 1809</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>
                    <title>Aloys Hirt. Briefwechsel 1787–1837</title>
                </edition>
                <respStmt>
                    <resp>editor</resp>
                    <name>Uta Motschmann</name>
                </respStmt>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften (BBAW)</publisher>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc rend="manuscript">
                    <msIdentifier>
                        <institution>GStA PK</institution>
                        <collection/>
                        <idno><idno type="shelfmark">I. HA, Rep. 76 Ve Sekt. 17 Abt. I Nr. 1 Bd. 1,
                                Bl. 17r (Beilage Bl. 18r-v)</idno></idno>
                    </msIdentifier>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName key="prov_ztg_3sx_sr">Hirt, Aloys (1759-1837)</persName>
                    <placeName key="prov_ycp_cpr_js">Berlin</placeName>
                    <date when="1809-03-02" cert="high"/>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <placeName key="prov_ycp_cpr_js">Berlin</placeName>
                </correspAction>
                <note>Zum Empfänger: ???</note>
            </correspDesc>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term key="ed_ag2_zmm_pgb">Akademie der Künste</term>
                    <term key="ed_qtv_1nm_pgb">Akademie der Wissenschaften</term>
                    <term key="ed_b4g_lnm_pgb">Königshaus / preuß. Hof</term>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text type="letter">
        <body>
            <div type="writingSession">
                <opener>
                    <dateline>den 2<hi rendition="#sup"><hi rendition="#u">ten</hi></hi> März
                        -9.</dateline>
                </opener>
				<p>Ihrem Wunsche gemäß habe ich in Rücksicht der Beleuchtung die Sache dahin geleitet, daß vor
                    der Hand kein fernerer Schritt, oder weitere <hi rendition="#aq">petition</hi>
                    geschehen wird. Ich konnte nicht umhin, Ihre bey der Verhandlung zu erwähnen,
                    doch bloß in so fern, um zu zeigen, welche Ansicht Sie sich von der Sache
                    machten. Indeßen wollen weder die Herrn der <orgName key="ed_znn_dfc_b1b">Akad<ex>emie</ex> der Wiß<ex>enschaften</ex></orgName>, noch die der
                        <orgName key="ed_u5s_1fc_b1b">Kunstakad<ex>emie</ex></orgName> Ihre Wünsche
                    diesfalls ganz aufgeben, und man wünscht, daß nach der <seg type="comment">
                        <orig>Ankunft</orig>
                        <note xml:id="nexz_1tm_nhb">Friedrich Wilhelm III., der sich mit seinem Hof
                            im Exil in Königsberg aufhielt, erhielt von Napoleon 1809 die
                            Genehmigung zur Rückkehr nach Berlin. Am 15. Dezember 1809 verließ der
                            König mit 36 Kutschen Ostpreußen und ritt an der Spitze seiner Truppen
                            am 23. Dezember 1809 feierlich in Berlin ein, wo er am Bernauer Tor vom
                            Berliner Oberbürgermeister begrüßt wurde. Beim Dejeuner der Stadt trägt
                            die Königin ein "altdeutsches hermelinbesetztes Kleid von dunkelblauem
                            Samt" (Voß). Am Abend Illumination und Fahrt durch die Stadt; vgl.
                            online Gaby Huch: Kalendarium des preußischen Königs Friedrich Wilhelm
                            III. 1797-1813: Eintrag vom 23.12.1809). - Das Journal des Luxus und der
                            Moden berichtet im Februarheft 1810 über den Einzug der Königlichen
                            Familie in Berlin. Darin heißt es u.a.: "Unbeschreiblich war der Jubel,
                            mit welchem eine Menge von gewiß 150,000 Menschen das verehrte
                            Königspaar begrüßte. Straßen, Fenster und Dächer waren mit eben so
                            vielen Menschen als Kehlen besetzt, die unaufhörlich: Willkommen riefen.
                            Mehrere liefen herbei, dem Könige, der zu Pferde war, die Füße zu
                            küssen. Die Königin erhielt einen wunderschönen Wagen und
                            Pferdegeschirr, alles in Lilla Sammt verziert mit massivem Silber von
                            der Stadt zum Geschenk. In demselben hielt sie auch ihren Einzug. Das
                            königliche Paar hatte sich durchaus alle feierlichen und kostbaren
                            Anstalten verbeten; aber alles wurde durch den unverkennbaren Ausdruck
                            der Herzlichkeit und Anhänglichkeit ersetzt. Die nicht befohlene,
                            sondern vielmehr erbetene Erleuchtung erstreckte sich bis auf die
                            Dachfenster und Kellerlöcher" (S. 125).</note>
                    </seg> des <persName key="prov_bxf_jt5_fv">Königs</persName> Willensmeinung
                    sondirt werden möchte, um zu erforschen, ob er nicht erlaubte, daß eine solche
                    Erleuchtung am Tage, wo die Akademie die erfreuliche Ankunft S<hi rendition="#sup"><hi rendition="#u">r</hi></hi>
                    <persName key="prov_bxf_jt5_fv">Mayestät</persName> feiern würde, statt haben
                    könnte. - Man wünscht selbst, daß von Ihrer Seite ein solcher Antrag entweder
                    mittel- oder unmittelbar geschehen möchte - Ja beyde Akademien scheinen auf
                    diese Gunst zu rechnen, und Sie würden sich durch diesen Schritt dieselben sehr
                    verbinden. Besonders ist es die <orgName key="ed_u5s_1fc_b1b">Kunstakademie</orgName>, welche ihre Arbeiten nicht verfertigt haben
                    möchte, ohne sie dem Publikum zu zeigen.</p>
                <p>Sie vergeben, daß ich Ihnen nur eine durch viele Hände gegangene, beschmuzte
                    Abschrift meines Aufsazes vorlegen konnte.</p>
				<closer>
                    <signed>Hirt.<pb n="2"/></signed>
                </closer>
            </div>
            <postscript>
                <p><ex>Beilage:</ex>
                    <lb/>Die Idee der Illumination von Seiten beider Akademien besteht in der
                    Erleuchtung <hi rendition="#u">des obern Stockwerkes des Akademiegebäudes,
                        welches gegen die Linden 21. Fenster Fronte hat</hi>. Das ganze soll in
                    transparenten Gemälden seyn, und äußerlich gar keine Lampen angebracht werden.
                    Die dargestellten Gegenstände beziehen sich auf den Wirkungskreis und die
                    Beschäftigungen, denen das Gebäude bestimmt ist - mit Rücksicht auf die
                    erfreuliche Rückkunft Ihrer könig<ex>lichen</ex> Mayestäten und Ihres Hauses -
                    daher</p>
                <p>Das <hi rendition="#u">große mittlere Fenster</hi> den <persName key="prov_bxf_jt5_fv">König</persName>, die <persName key="prov_l3d_vsx_nv">Königin</persName>, welche <persName key="ed_ksz_2zm_nhb">ihr kleinstes in
                        Preußen gebornes Kind</persName> auf dem Arme hält, und die andern <add place="superlinear">könig<ex>lichen</ex></add> Kinder vorstellt, und oben
                    über denselben auf Wolken die verklärte Gestalt <persName key="prov_lhw_hst_fv"><hi rendition="#aq">Friedrich</hi> II</persName>, vom Genius der
                    Unsterblichkeit empor gehoben. Die einfache darunter gesezte Inschrift heißt:
                        <hi rendition="#aq"><hi rendition="#u">Heil den Rückkommenden! Heil dem
                            Vaterland</hi></hi>! -</p>
                <p>Die <hi rendition="#u">beiden Fenster rechts und links</hi> stellen das eine den
                    weiblichen <hi rendition="#aq">Genius</hi> der Wißenschaft, und das andere den
                        <hi rendition="#aq">Genius</hi> der Kunst vor; gleichsam zum Empfange der
                    Ankommenden niederschwebend und huldigend - Das Hauptsymbol der Wißenschaft ist
                    die Fackel mit der transparenten Unterschrift: <hi rendition="#aq"><hi rendition="#u">Sie erhellet</hi></hi>; und dasjenige der Kunst das
                    Dreypaar der Grazien; Unterschrift: <hi rendition="#aq"><hi rendition="#u">Sie
                            verschönert</hi></hi>.</p>
                <p>An den <hi rendition="#u">übrigen achtzehn Fenstern</hi> sind die Wißenschaften
                    und Künste versinnlicht, welche die beiden Akad<ex>emien</ex> zum Zweck haben,
                    und zwar jede Kunst u. jede Wißenschaft durch irgend einen großen Mann, die in
                    Lebensgröße und in bedeutenden Stellungen - nach der Idee der <rs type="artwork" key="prov_gfj_1cy_rgb">Propheten</rs> des <persName key="prov_fwx_wdb_3v">M<ex>ichel</ex> Angelo</persName> - gemalt sind, zugleich mit der <hi rendition="#aq">Herme</hi> eines großen Mannes in demselben Fache im
                    Alterthume. Bey der Wahl hat man durchaus auf berühmte Deutsche, und wo es
                    paßte, auf solche <add place="superlinear">Rücksicht</add> genommen, welche
                    selbst ehedem Zierden der könig<ex>lichen</ex> Akademie<add place="intralinear">n</add> waren.</p>
                <p>Alle diese Gemälde waren von Mitgliedern, Professoren, und einigen vorzüglichen
                    Zöglingen der <orgName key="ed_u5s_1fc_b1b">Kunstakademie</orgName> aus-<pb n="3"/>geführt, ehe S<hi rendition="#sup"><hi rendition="#u">e</hi></hi>
                    <persName key="prov_bxf_jt5_fv">Mayestät</persName> bekannt machen ließen, daß
                    Sie jede Freuden Bezeugung dieser Art von sich ablehnten.</p>
                <p>Die Unkosten, welche diese Arbeit bisher machte, kann ich iezt nicht <hi rendition="#u">ganz</hi> genau angeben, weil ich denjenigen, der die
                    Auslagen und Berechnungen über sich nahm, nicht zu Hause fand, aber so viel weiß
                    ich, daß sie sich etwas über 400 R<ex>eichs</ex>th<ex>aler</ex> belaufen.</p>
                <p>Die Unkosten, die noch zu machen wären, wenn die Erleuchtung statt finden sollte,
                    sind noch auf 3 - 400 R<ex>eichs</ex>th<ex>aler</ex> berechnet. Auf jeden Fall
                    würden aber die Gesammtunkosten die Summe von 800
                        R<ex>eichs</ex>th<ex>alern</ex> nie übersteigen.</p>
                <p>In dieser Auslage hatte sich die <orgName key="ed_znn_dfc_b1b">Akademie der
                        Wißenschaften</orgName> durch einen allgemeinen Beschluß anheischig gemacht
                    in so fern die <orgName key="ed_u5s_1fc_b1b">Akademie der Künste</orgName> (die
                    in Geld nichts beytragen konnte) die Arbeiten selbst unentgeltlich übernehmen
                    würde.</p>
                <p>Hirt <lb/>den 3<hi rendition="#sup"><hi rendition="#u">ten</hi></hi> März -9.</p>
            </postscript>
        </body>
    </text>
</TEI>