<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:telota="http://www.telota.de" telota:doctype="letter hirt" xml:id="hirt_ebl_5xk_nhb">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Schreiben des Comitees der</title>
                <title> Akademie der Wissenschaften an den Geh. Staatsrat Wilhelm v. Humboldt.
                    Berlin, 10. Januar 1809 (Hirt ist Mitunterzeichner)</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>
                    <title>Aloys Hirt. Briefwechsel 1787–1837</title>
                </edition>
                <respStmt>
                    <resp>editor</resp>
                    <name>Uta Motschmann</name>
                </respStmt>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften (BBAW)</publisher>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc rend="manuscript">
                    <msIdentifier>
                        <institution>Archiv der BBAW</institution>
                        <collection/>
                        <idno><idno type="shelfmark">PAW (1700-1811), I-I-11, Bl.
                            33r-v</idno></idno>
                    </msIdentifier>
                    <physDesc>
                        <p>Von Schreiberhand; mit egh. Unterschriften</p>
                    </physDesc>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <orgName key="ed_w4c_hpt_nhb">Akademie der Wissenschaften zu Berlin,
                        Königlich-Preußische: Comité zur Erarbeitung eines neuen
                        Akademiereglements</orgName>
                    <placeName key="prov_ycp_cpr_js">Berlin</placeName>
                    <date when="1809-01-11" cert="high"/>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName key="prov_p4m_q1h_3v">Humboldt, Wilhelm von (Friedrich Wilhelm
                        Christian Karl Ferdinand von) (1767-1835) (preuß. Staatsmann, Publizist,
                        Sprachforscher, Gründer der Berliner Universität, 1797-1801 in Paris, ab
                        1802 preuß. Gesandter am Heiligen Stuhl in Rom)</persName>
                    <placeName key="prov_ycp_cpr_js">Berlin</placeName>
                </correspAction>
            </correspDesc>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term key="ed_qkz_bnm_pgb">AdW - Neuorganisation</term>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text type="letter">
        <body>
            <div type="writingSession">
                <opener>
                    <address>
                        <addrLine>An / des Königl. Geheimen Staats Raths / Herrn von Humboldt
                            Hochwohlgebohren (auf Bl. 33v am unteren linken Rand)</addrLine>
                    </address>
                    <salute>Hochwohlgebohrner Herr <lb/>Hochzuverehrender Herr Geheimer Staats
                        Rath</salute>
                </opener>
				<p>Die Akademie der Wissenschaften machte sich zu ihrer Ehre die Freude, im Anfang <hi rendition="#aq">Augusts</hi> des vorigen Jahres Ew. Hochwohlgebohrn <seg type="comment">
                        <orig>zum Mitgliede zu ernennen</orig>
                        <note xml:id="ndnv_c4l_nhb">W. v. Humboldt wurde am 4.8.1808 zum AM gewählt
                            (Bestätigung am 15.8.1808). Am 29.3.1810 wurde er OM, am 5.3.1812
                            wiederum AM, im Februar 1820 OM.</note>
                    </seg>, und hat gegenwärtig das Glück, in Ihnen Denjenigen zu verehren, welchem
                    das gesamte Fach der Wissenschaften, und also auch die Akademie, allerhöchst
                    übertragen worden ist. Erlauben Sie, daß wir, uns selbst glückwünschend, Sie der
                    aufrichtigsten Hochachtung, welche die ganze Akademie empfindet, versichern, und
                    mit desto größerem Zutrauen Denselben Folgendes vortragen dürfen:</p>
                <p>Im <hi rendition="#aq">September</hi> 1807 wagte die Akademie dem <persName key="prov_bxf_jt5_fv">Könige</persName> vorzustellen: daß, wenn S<hi rendition="#sup">e</hi> Majestät es gestatten wollten, sich ein
                    zweckmäßigerer Plan zur Einrichtung der Akademie, von dieser selbst, würde
                    entwerfen lassen. Sie erhielt das genehmigende gnädigste Cabinet-Schreiben <hi rendition="#aq">d. d. <placeName key="ed_tyf_44l_nhb">Memel</placeName>
                    </hi>15 <hi rendition="#aq">October</hi> 1807, welches wir in Abschrift
                    beilegen.</p>
                <p>Die Akademie ernannte sofort zur Ausarbeitung des neuen <hi rendition="#aq">Organisationsplans</hi> eine <hi rendition="#aq">Commission</hi>, die,
                    nachdem Ihr Herr <persName key="prov_b12_lbh_3v">Bruder</persName> nach
                        <placeName key="prov_tnd_dt1_5v"><hi rendition="#aq">Paris</hi></placeName>
                    abreisete und an seiner Stelle ein anderes Mitglied der physikalischen Klasse
                    erwählt worden, itzt aus uns neun Unterschriebenen bestehet. Die im <hi rendition="#aq">November</hi> des genannten Jahres angefangenen Arbeiten der
                        <hi rendition="#aq">Commission</hi> sind zwar noch nicht völlig beendigt,
                    indem sie alle Punkte, sowohl die wissenschaftlichen, als die ökonomischen,
                    umfassen sollen, und die Mitglieder durch ihre anderweitigen Berufsgeschäfte
                    verhindert werden, ihre ganze Zeit <hi rendition="#u">diesem</hi> Geschäfte zu
                    widmen. Indeß ist dasselbe so weit vorgerückt, daß nur noch die <hi rendition="#aq">Redaction</hi> einiger Abschnitte fehlt, und in kurzer Zeit
                    der ganze Plan der Akademie vorgelegt werden kann, <pb n="2"/> worauf, nach
                    deren Zustimmung, wir ihn höhern Orts einreichen werden.</p>
                <p>Die <hi rendition="#aq">ökonomischen</hi> Punkte veranlassen besonders deshalb
                    eine große Schwierigkeit bei unsern Arbeiten, weil die Akademie an ihren
                    bisherigen Einkünften vom Kalender Wesen, wegen der abgetretnen Provinzen so
                    ansehnlich verliert, daß sie von dem Rest, weder die mit ihrer gegenwärtigen
                    sehr mangelhaften Einrichtung verknüpften Ausgaben bestreiten, noch eine den
                    jetzigen Verhältnissen der Wissenschaften angemessenere Verfassung, ohne
                    anderweitige Zuschüsse zu erhalten, einführen kann. Wir haben uns daher
                    pflichtmäßig bemüht, einestheils die Ausgabesätze möglichst zu beschränken und
                    anderntheils Einnahme-Quellen auszumitteln, welche dem Staate selbst zu keiner
                    Last gereichen. Es gehören dahin besonders Abgaben von reichen geistlichen
                    Orden, Klöstern und Stiftern. Werden diese <persName key="prov_bxf_jt5_fv">allerhöchsten Orts</persName> genehmiget, so wird es den öffentlichen
                        Landes-<hi rendition="#aq">Cassen</hi> eine große Erleichterung verschaffen,
                    und die unumgänglich nothwendige <hi rendition="#aq">Reform</hi> der Akademie
                    desto eher bewerkstelliget werden können.</p>
                <p>Wir nehmen uns die Freiheit, Ew. Hochwohlgebohren diese Lage der Sache
                    anzuzeigen, und schmeicheln uns mit der Hofnung daß uns noch einiger Aufschub
                    wird gegönnt werden, um den nach Ihres Herrn <persName key="prov_b12_lbh_3v">Bruders</persName> Entwurfe ausgearbeiteten Plan völlig zu Stande zu
                    bringen, so wie er noch den besten Einsichten der Akademie dem gegenwärtigen
                    Zustande der Wissenschaften angemessen ist.</p>
				<closer>
                    <salute>Ihrer gütigen Mitwirkung uns dabei angelegentlichst empfehlend,
                        verharren wir hochachtungsvoll <lb/>Ew. Hochwohlgebohren
                        <lb/>gehorsamste</salute>
                    <signed>Die Mitglieder der von der König<ex>lichen</ex> Akademie p erwählten <hi rendition="#aq">Comité</hi>
                        <lb/><ex>[Egh. Unterschriften]</ex>
                        <persName key="ed_kjn_mcz_vv">Gerhard</persName>     von <persName key="ed_gll_v5z_ngb">Castillon</persName>
                        <persName key="ed_fnz_mry_fhb">Klaproth</persName>.     <persName key="ed_i3s_blr_dhb">Klein</persName>.     <persName key="prov_ztg_3sx_sr">Hirt</persName>.     <persName key="ed_v5z_gsy_fhb">Biester</persName>.     <persName key="ed_wk1_hkr_dhb">Tralles</persName>.</signed>
                    <dateline>Berlin, / den 10. Januar 1809.</dateline>
                </closer>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>