<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:telota="http://www.telota.de" telota:doctype="letter hirt" xml:id="hirt_ms2_5m4_jhb">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Schreiben des Komitees der Akademie der Wissenschaften</title>
                <title> an den neuen Staats- und dirigierenden Minister des Innern Grafen von Dohna.
                    Berlin, 10. Januar 1809 (Hirt ist Mitunterzeichner)</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>
                    <title>Aloys Hirt. Briefwechsel 1787–1837</title>
                </edition>
                <respStmt>
                    <resp>editor</resp>
                    <name>Uta Motschmann</name>
                </respStmt>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften (BBAW)</publisher>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc rend="copy">
                    <msIdentifier>
                        <institution>Archiv der BBAW</institution>
                        <collection/>
                        <idno><idno type="shelfmark">PAW (1700-1811), I-I-11, Bl.
                            30r-31r</idno></idno>
                    </msIdentifier>
                    <physDesc>
                        <p>Von Schreiberhand; mit egh. Unterschriften. Mit Respektsabstand bei der
                            Grußformel.</p>
                    </physDesc>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <orgName key="ed_w4c_hpt_nhb">Akademie der Wissenschaften zu Berlin,
                        Königlich-Preußische: Comité zur Erarbeitung eines neuen
                        Akademiereglements</orgName>
                    <placeName key="prov_ycp_cpr_js">Berlin</placeName>
                    <date when="1809-01-10" cert="high"/>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName key="ed_o2y_zn4_jhb">Dohna-Schlobitten, Friedrich Ferdinand Alexander
                        Burggraf und Graf zu (1771-1831) (ostpreuß. Staatsmann und Politiker, 1807
                        Präsident der Kriegs- und Domänenkammer, 1808-1810 Innenminister (Nachfolger
                        des Reichsfreiherrn vom und zum Stein), befreundet mit Schleiermacher und W.
                        v. Humboldt)</persName>
                </correspAction>
            </correspDesc>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term key="ed_qkz_bnm_pgb">AdW - Neuorganisation</term>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text type="letter">
        <body>
            <div type="writingSession">
                <opener>
                    <salute>Hochgebohrner Graf, <lb/>Hochgebiethender Herr Geheimer Staats Minister!
                        <lb/>Gnädiger Herr!</salute>
                </opener>
				<p>Wenn wir Unterzeichnete die Empfindungen der reinsten Freude auszudrücken wagen, welche die
                    Ernennung Ew. Hochgräflichen Excellenz zum Minister des Innern, und dadurch auch
                    zur Oberbehörde der Akademie der Wissenschaften, in dem Herzen aller Mitglieder
                    derselben erregt, nehmen wir uns zugleich die Freiheit, Hochdenselben Folgendes
                    vorzutragen:</p>
                <p>Als der Akademie von des <persName key="prov_bxf_jt5_fv">Königes</persName>
                    Majestät die <seg type="comment">
                        <orig>Ernennung des Herrn Geheimen Cabinets Raths <persName key="ed_tky_wmf_nhb">Lombard</persName>, zum Secretaire
                            perpétuel</orig>
                        <note xml:id="njrc_nnf_nhb">"Lombard, der vielfach im diplomatischen Auftrag
                            tätig war, wird von Zeitgenossen als frivol und käuflich
                            charakterisiert. Wegen seiner Zusammenarbeit mit Frankreich floh er 1806
                            aus Berlin. 1807 wurde er auf Befehl Friedrich Wilhelms III. gegen den
                            Widerstand in der Akademie zum Ordentlichen Mitglied und Beständigen
                            Sekretar ernannt. Er trat 1809 als Beständiger Sekretar zurück, behielt
                            aber, obwohl er danach im Ausland lebte, den Status eines OM." (Werner
                            Hartkopf: Die Berliner Akademie der Wissenschaften. Ihre Mitglieder und
                            Preisträger 1700-1990. Berlin 1992, S. 223).</note>
                    </seg>, kund gemacht wurde, hielt diese für schicklich und pflichtmäßig, in
                    ehrfurchtvollem Vertrauen ihrem Allerhöchsten Protector vorzustellen: daß, wenn
                        S<hi rendition="#sup">e</hi>. Majestät es gestatteten, sich überhaupt ein
                    zweckmäßigerer Plan zur Einrichtung der Akademie, von ihr selbst, würde
                    entwerfen lassen. Sie war so glücklich, die Genehmigung dazu in dem gnädigsten
                    Cabinet-Schreiben d.d. <placeName key="ed_tyf_44l_nhb">Memel</placeName> 15.
                    October 1807 zu erhalten, welches wir in Abschrift beilegen.</p>
                <p>Demzufolge ernannte die Akademie, zur Ausarbeitung eines neuen
                    Organisationsplans, neun ihrer Mitglieder, uns Unterschriebene; und wir fingen
                    im November 1807. unser Arbeiten an. Diese sind zwar gegenwärtig noch nicht
                    völlig gendigt, weil sie alle Punkte, sowohl die wissenschaftlichen als die
                    ökonomischen umfassen sollen, und weil wir anderweitig durch unsere übrigen
                    Berufs-Geschäfte gehindert werden <pb n="2"/> unsere ganze Zeit diesem Geschäfte
                    zu widmen. Indeß ist dasselbe so weit vorgerückt, daß nur die letzte Redaction
                    noch folgt, um der Akademie den ausgearbeiteten Plan vorzulegen, so daß wir bald
                    im Stande zu seyn hoffen dürfen, ihn unterthänig einzureichen.</p>
                <p>Die oeconomischen Punkte veranlassen besonders deshalb eine große Schwierigkeit
                    bei unsern Arbeiten, weil die Akademie an ihren bisherigen Einkünften vom
                    KalenderWesen, wegen der abgetretenen Provinzen so ansehnlich verlieret, daß sie
                    von dem Rest weder die mit ihrer gegenwärtigen sehr mangelhaften Einrichtung
                    verknüpften Ausgaben bestreiten, noch eine den jetzigen Verhältnissen der
                    Wissenschaften angemessenere Verfassung, ohne anderweitige Zuschüsse zu
                    erhalten, einführen kann. Wir haben uns daher pflichtmäßig bemühet, einestheils
                    die Ausgabe-Sätze möglichst zu beschränken, und anderntheils Einnahme Quellen
                    auszumitteln, welche dem Staate selbst zu keiner Last gereichen. Es gehören
                    dahin besonders Abgaben von reichen geistlichen Orden, Klöstern und Stiftern.
                    Werden diese Allerhöchsten Orts genehmiget, so wird es den öffentlichen
                    LandesCassen eine große Erleichterung verschaffen und die unumgänglich nötige
                        <hi rendition="#aq">Reform</hi> der Akademie desto eher bewerkstelliget
                    werden können.</p>
                <p>Mögen unsere Vorschläge Ew. Excellenz erlauchtetem Urtheil einigermaßen genügen!
                    Möge es uns gelingen, die redliche und patriotische Absicht, der seit einem
                    Jahrhundert, mit Ruhm genannten hiesigen Akademie eine Einrichtung zu
                    verschaffen, die dem jetzigen Standpunkte der Wissenschaften und dem Zustande
                    anderer begünstigten Akademien angemessen ist, - diese unsere Absicht, die gewiß
                    mit Ew. Excellenz Absicht selbst zusammentrift, auf eine Weise auszuführen,
                    welche dem Kenner und dem Staatsmanne nicht ganz mißfällt.</p>
                <p>Ew. Excellenz dieses gehorsamst anzuzeigen hielten wir <pb n="3"/> für unsre
                    Schuldigkeit und empfehlen die Akademie der Wissenschaften und unsre geringen
                    Bemühungen Dero gnädigem Wohlwollen.</p>
				<closer>
                    <salute>Mit wahrer Verehrung verharren wir <lb/>Ew. Hochgräflichen Excellenz
                        <lb/>unterthänige</salute>
                    <signed>Die Mitglieder der von der König<ex>lichen</ex> Academie ernannten
                        Comitté <lb/>[egh. Unterschriften] <persName key="ed_kjn_mcz_vv">Gerhard</persName>     von <persName key="ed_gll_v5z_ngb">Castillon</persName>
                        <persName key="ed_fnz_mry_fhb">Klaproth</persName>
                        <persName key="ed_i3s_blr_dhb">Klein</persName>.     <persName key="prov_ztg_3sx_sr">Hirt</persName>.     <persName key="ed_v5z_gsy_fhb">Biester</persName>.     <persName key="ed_wk1_hkr_dhb">Tralles</persName></signed>
                    <dateline>Berlin / den 10<hi rendition="#sup"><hi rendition="#u">ten</hi></hi>
                        Januar 1809.</dateline>
                </closer>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>