<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:telota="http://www.telota.de" telota:doctype="letter hirt" xml:id="hirt_fvf_q4z_whb">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Schreiben Hirts an die Sektion des Kultus und öffentlichen Unterrichts
                    betreffend die Neuorganisation der Akademie der Wissenschaften. Berlin, 4.
                    Januar 1810</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>
                    <title>Aloys Hirt. Briefwechsel 1787–1837</title>
                </edition>
                <respStmt>
                    <resp>editor</resp>
                    <name>Uta Motschmann</name>
                </respStmt>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften (BBAW)</publisher>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc rend="manuscript">
                    <msIdentifier>
                        <institution>SBB-PK</institution>
                        <collection>Handschriftenabteilung</collection>
                        <idno><idno type="shelfmark">Slg. Darmstädter 2 i 1820 (2) Hirt, Aloys; acc.
                                Darmst. 1913.51</idno></idno>
                    </msIdentifier>
                    <physDesc>
                        <p>Halbseitig beschriebene Folio; mit Empfängerbemerkungen: "pr. d. 5 Jan.
                            10."; "Nach Rükkehr des Herrn Sections-Chefs wieder vorzulegen. / B. d.
                            8 Jan. 10. / Uhden"; "factum 27 ej / [Unterschriftskürzel] B"; "Ad acta
                            / 9. Feb. 1810. [Unterschriftskürzel] ?"</p>
                    </physDesc>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName key="prov_ztg_3sx_sr">Hirt, Aloys (1759-1837)</persName>
                    <placeName key="prov_ycp_cpr_js">Berlin</placeName>
                    <date when="1810-01-04" cert="high"/>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <orgName key="ed_xdh_drs_5hb">Sektion des Kultus und öffentlichen Unterrichts im
                        Innenministerium</orgName>
                    <placeName key="prov_ycp_cpr_js">Berlin</placeName>
                </correspAction>
            </correspDesc>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term key="ed_qkz_bnm_pgb">AdW - Neuorganisation</term>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text type="letter">
        <body>
            <div type="writingSession">
                <opener>
                    <address>
                        <addrLine>An eine hochlöbl. Section des Cultus - in Sachen, die neue
                            Organisation der <orgName key="ed_znn_dfc_b1b">Akademie der
                                Wißenschaften</orgName> betreffend.</addrLine>
                    </address>
                </opener>
				<p>Durch ein lezteres von der <orgName key="ed_xdh_drs_5hb"><hi rendition="#aq">Section</hi></orgName> an die <orgName key="ed_znn_dfc_b1b">Akademie der
                        Wißenschaften</orgName> erlaßenes <hi rendition="#aq">Rescript</hi>: den von
                    dieser eingereichten Plan zu einer neuen Organisation der Gesammtakademie
                    betreffend: werden die Mitglieder aufgefordert, ihre besondern Gedanken, Ideen,
                    Vorschläge, wenn irgend einer dergleichen noch vorzutragen hätte, einzusenden,
                    indem es noch Zeit wäre, solche zu prüfen und zu berücksichtigen.</p>
                <p>Dieser Aufforderung zufolge kann ich nicht umhin, noch einen Gegenstand zur
                    Sprache zu bringen, der, wie mir scheint, die nähere Aufmerksamkeit der <hi rendition="#aq">Section</hi> verdient.</p>
                <p>Da ich selbst eines der neun Mitglieder war, welche die <orgName key="ed_znn_dfc_b1b">Akademie</orgName> zur Entwerfung des neuen
                    Organisationsplanes ernannt hatte, so ist natürlich mir der Gang, den das ganze
                    Geschäft nahm, genau bekannt, und also auch die Punkte, welche viel und mit sehr
                    entgegengesetzten Meinungen <hi rendition="#aq">debattirt</hi> wurden. Dabey muß
                    ich gestehen, daß ich, da der Ausschuß sehr ungleich zusammengesezt war, nicht
                    selten mit meinen Ansichten in die <hi rendition="#aq">Minorität</hi> zu stehen
                    kam. Es waren nämlich dabey 1) drey Mitglieder der physischen <hi rendition="#aq">Classe</hi>: <persName key="ed_kjn_mcz_vv"><hi rendition="#aq">Gerhard</hi></persName>, <hi rendition="#aq"><persName key="ed_fnz_mry_fhb">Klaproth</persName></hi> und <hi rendition="#aq"><persName key="ed_ufy_fjr_dhb">Karsten</persName></hi>, 2) zwey
                    Mathematiker: <persName key="ed_rmd_spd_jx"><hi rendition="#aq">Eitelwein</hi></persName> u. <hi rendition="#aq"><persName key="ed_wk1_hkr_dhb">Tralles</persName></hi>, 3) drey Philosophen: <hi rendition="#aq"><persName key="ed_gll_v5z_ngb">v. Castillon</persName>,
                            <persName key="ed_i3s_blr_dhb">Klein</persName>, <persName key="ed_v5z_gsy_fhb">Biester</persName></hi>, 4) und ich allein für die
                    historische <hi rendition="#aq">Classe</hi>. Natürlich stritt hier jeder
                    vornehmlich für seine <hi rendition="#aq">Classe</hi> u. sein Fach: und gewiße
                    Dinge ungeachtet aller Erörterungen blieben unbeachtet, da die <hi rendition="#aq">Representation</hi> dafür zu klein war.</p>
                <p>Unter diese zu wenig beachteten Gegenstände gehören besonders die Nationalsprache
                    und Nationallitteratur. Mir gieng dies sehr nahe, und kaum konnte ich dafür zwey
                    Pläze in der Akademie erhalten, wovon noch einer bey der <hi rendition="#aq">Revision</hi> ausgestrichen wurde, so daß also nach dem eingereichten Plane
                    nur Ein Mitglied für deutsche Sprache und Litteratur seyn soll.</p>
                <p>Nach meinen Ansichten hätte ich für deutsche Sprache und Litteratur nicht bloß
                    einige Stellen gewünscht, sondern, wie es bey dem <orgName key="ed_kc2_5lr_yhb">französischen <hi rendition="#aq">Institut</hi></orgName> ist, eine eigene
                        <hi rendition="#aq">Classe</hi>. Unsere Sprache und Litteratur wird durch
                    die Zeitumstände ja mehr und mehr bedroht. Es wäre also hier nicht bloß an
                    Erweiterung und Vervollkommnung <pb n="2"/> sondern selbst an Aufrechthaltung
                    des Geleisteten zu denken. Aber nach dem eingereichten Plane könnte die Akademie
                    weder aus<supplied cert="high">ge</supplied>zeichnete Dichter, noch Redner, noch
                    sonst treffliche <hi rendition="#aq">Litteratoren</hi> als solche in ihren
                    Schooß aufnehmen. Dies ist für die Aufmunterung solcher Künstler nicht
                    erfreulich. Um diese Härte zu mildern, möchte ich einen Mittelweg in Vorschlag
                    bringen, nachdem ich zuvor noch einiges über die <hi rendition="#aq">philosophische</hi>
                    <hi rendition="#aq">Classe</hi> bemerkt haben werde.</p>
                <p>Als in dem Ausschuße über die Fächer der <hi rendition="#aq">Philosophie
                        debattirt</hi> wurde, blieb es lange in <hi rendition="#aq">Suspenso</hi>,
                    ob auch ferner eine eigenthümliche <hi rendition="#aq">Classe</hi> für <hi rendition="#aq">Philosophie</hi> statt finden sollte. Nur Eine Stimme
                    entschied. Kein ähnliches <hi rendition="#aq">Institut</hi> hat eine besondere
                        <hi rendition="#aq">philosophi</hi>sche <hi rendition="#aq">Classe</hi>, und
                    sie fand sich auch nicht in der ursprünglichen <hi rendition="#aq">Berlin</hi>ischen <hi rendition="#aq">Societät</hi>, obwohl sie von <hi rendition="#aq"><persName key="ed_xlp_gys_zgb">Leibnitz</persName></hi>
                    entworfen wurde. Indeßen würde es allerdings sehr unrecht seyn, der <hi rendition="#aq">Philosophie</hi> keinen Plaz in einer Akademie zu gestatten;
                    aber zuviel, glaube ich, ist es, ihr allein eine besondere <hi rendition="#aq">Classe</hi> einzuräumen. Um also jedem reinwißenschaftlichen Streben
                    Gerechtigkeit und Schuz wiederfahren zu laßen würde ich hier folgenden Mittelweg
                    vorschlagen: man gebe der bisherigen <hi rendition="#aq">philosoph</hi>ischen
                        <hi rendition="#aq">Classe</hi> eine größere Ausdehnung, und nehme nebst den
                    spekulativ- und praktisch-<hi rendition="#aq">philosoph</hi>ischen Fächern
                    zugleich die deutsche Sprache und Litteratur darin auf. Man bestimme hiefür acht
                    Mitglieder: zwey <hi rendition="#aq">Philosophen</hi>, zwey <hi rendition="#aq">Grammatiker</hi>, zwey <hi rendition="#aq">Litteratoren</hi> (Dichter oder
                    Redner) und zwey Stellen, welche man willkührlich mit <hi rendition="#aq">Litteratoren, Grammatikern</hi> oder <hi rendition="#aq">Philosophen</hi>
                    besezen könnte.</p>
                <p>Durch diese Annahme würde das Personale der <orgName key="ed_znn_dfc_b1b">Akademie</orgName>, so wie der neue Plan es vorschlägt, mit zwey
                    Mitgliedern vermehrt werden. Darnach soll nämlich die <hi rendition="#aq">philosoph</hi>ische <hi rendition="#aq">Classe</hi> fünf Mitglieder haben:
                    Dazu würde nun kommen das Mitglied für die deutsche Sprache, welches nach dem
                    Plane mit der historischen <hi rendition="#aq">Classe</hi> verbunden werden
                    sollte; und dann noch zwey, um die Zahl acht auszufüllen.</p>
                <p>_________________________________________________________________</p>
                <p>Ein anderes Bedenken erregte in mir ein früheres Schreiben der <orgName key="ed_xdh_drs_5hb"><hi rendition="#aq">Section</hi></orgName> an die
                        <orgName key="ed_znn_dfc_b1b">Academie</orgName>, nach welchem die <hi rendition="#aq">Section</hi> willens zu seyn scheint, die verschiedenen <hi rendition="#aq">Institute</hi> und Sammlungen, als die große <placeName key="prov_obz_4lv_3v">königl<ex>iche</ex>
                        <hi rendition="#aq">Bibliotek</hi></placeName>, das <hi rendition="#aq"><placeName key="ediarum_vm3_lmr_yhb">Antiquarium</placeName></hi>, das
                        <placeName key="ediarum_bjk_pmr_yhb">anatomische <hi rendition="#aq">Museum</hi></placeName>, die <placeName key="ediarum_spq_5mr_yhb">mineralogische Sammlung</placeName>, den <placeName key="ediarum_yzg_cnr_yhb">botanischen Garten</placeName>, die <placeName key="ediarum_p1f_gnr_yhb">Sternwarte</placeName>, den physischen <hi rendition="#aq">Apparat</hi>, das <placeName key="ediarum_pr3_knr_yhb">chemische <hi rendition="#aq">Laboratorium</hi></placeName>, von der
                    Oberaufsicht der Akademie <pb n="3"/> zu trennen, und sie unmittelbar unter die
                    Leitung der <hi rendition="#aq"><orgName key="ed_xdh_drs_5hb">Section</orgName></hi> zu stellen.</p>
                <p>Auch diese Gegenstände verursachten lange <hi rendition="#aq">Debatten</hi> bey
                    dem Organisationsausschuße, bis endlich überwiegende Gründe für die Vereinigung
                    aller dieser <hi rendition="#aq">Institute</hi> mit der <orgName key="ed_znn_dfc_b1b">Academie</orgName> entschieden. Die Beweggründe
                    bestehen wesentlich in folgendem:</p>
                <p>1) Niemand kann für die zweckmäßige Anordnung, Aufbewahrung, Vermehrung und
                    Benutzung solcher <hi rendition="#aq">Institute</hi> mehr intereßirt seyn, als
                    die <orgName key="ed_znn_dfc_b1b">Academie</orgName>, besonders diejenigen
                    sachkennenden Mitglieder, welche die unmittelbare Oberaufsicht darüber führen
                    würden.</p>
                <p>2) Die <hi rendition="#aq">Controlle</hi> kann auf keine Weise so genau und
                    zweckentsprechend geführt werden, als durch die <hi rendition="#aq">respectiven
                        Classen</hi> und hiezu ernannten Ausschüße der <orgName key="ed_znn_dfc_b1b">Akademie</orgName>.</p>
                <p>3) Dagegen ist von Seite der <orgName key="ed_xdh_drs_5hb"><hi rendition="#aq">Section</hi></orgName>, wenn sie die Leitung dieser <hi rendition="#aq">Institute</hi> unmittelbar betreibt, bestehe sie übrigens aus noch so
                    einsichtsvollen und für das Beste besorgten Männern, die Einseitigkeit fast
                    unvermeidlich. Theils hat sie Lieblingsfächer, für deren Erhaltung und
                    Vermehrung sie natürlich mehr geneigt seyn wird, als für andere; theils wird sie
                    leicht das Spiel des Ambirens, indem sie nicht hindern kann, daß nicht
                    fortdaurend bald mündlich bald schriftlich von Einzelnen an sie Gesuche und
                    Anforderungen gemacht werden, wodurch, wenn sie dieselben zu befriedigen sucht,
                    oft Nachtheile für andere <hi rendition="#aq">Institute</hi> entstehen; giebt
                    sie aber abschlägige und zögernde Antworten, so entstehen von solchen Ambirenden
                    sehr oft ungerechte Klagen, welche nicht selten in sehr mißfällige Klatschereyen
                    ausarten können. Auch ladet die <hi rendition="#aq">Section</hi> eine unselige
                    Last von Mühe, langwierigem Geschäftsgang und Schreiberey auf sich, welches
                    alles vermieden würde, wenn die Akademie unmittelbar theils <hi rendition="#aq">in Pleno</hi>, theils durch besondere <hi rendition="#aq">Classen</hi>versammlungen über solche Angelegenheiten entscheide und die für
                    jedes <hi rendition="#aq">Institut</hi> bestimmten jährlichen Summen selbst
                    verwendete. Da übrigens die <orgName key="ed_znn_dfc_b1b">Akademie</orgName> der
                        <hi rendition="#aq"><orgName key="ed_xdh_drs_5hb">Section</orgName></hi>,
                    welche an der Stelle des <hi rendition="#aq">Protektors</hi> steht, von allen
                    ihren Verhandlungen und thun Rechenschaft ablegen muß, so bleibt es ja der <hi rendition="#aq">Section</hi> unentnommen, die erforderlichen <hi rendition="#aq">Monita</hi> zu machen, da wo sie glaubt, daß eine
                    Unregelmäßigkeit statt gefunden hat, oder statt finden möchte.</p>
                <p>4) Sind diese <hi rendition="#aq">Institute</hi> einem Verein von Männern
                    anvertraut, wie die <orgName key="ed_znn_dfc_b1b">Akademie</orgName> ist, so
                    kann weder die <orgName key="ed_jzs_dps_whb"><hi rendition="#aq">Universität</hi></orgName> noch der einzelne Gelehrte Klagen erheben,
                    so bald diese <hi rendition="#aq">Institute</hi> jedem zur Benuzung so offen
                    stehen, wie das <hi rendition="#aq">individuelle</hi> Amt und Bedürfniß es
                    verlangt. Überdem müßen diese <hi rendition="#aq">Institute</hi>, wenn sie
                    gedeihen sollen, so wie die Akademie, durch feste jährliche Summen fundirt seyn.
                    Zugleich hat es etwas sehr Erhabenes, und für die gesammten Mitglieder der
                    Akademie sehr Unter-<pb n="4"/>richtendes, wenn die Anliegenheiten dieser <hi rendition="#aq">Institute</hi> in der Akademie selbst verhandelt werden. Das
                    Bild, wie die Wißenschaften und Künste unter einander zusammenhangen, und sich
                    wechselseitig fördern, bleibt immer lebendig, und da die Akademie in ihren
                    öffentlichen Sizungen jährlich Rechenschaft von dem Zustand und der Verwaltung
                    dieser <hi rendition="#aq">Institute</hi> geben würde, so könnte dies seine
                    große Wirkung auch auf das Publikum nicht verfehlen.</p>
                <p>__________________________________________________________________</p>
                <p>Noch ein Wort über das Lokale. <lb/>Der <persName key="prov_bxf_jt5_fv">König</persName> hat der <hi rendition="#aq"><orgName key="ed_xdh_drs_5hb">Section</orgName></hi> für <seg type="comment">
                        <orig>die Akademien</orig>
                        <note xml:id="nkdd_ynr_yhb">Die <orgName key="ed_znn_dfc_b1b">Akademie der
                                Wissenschaften</orgName> und die <orgName key="ed_u5s_1fc_b1b">Akademie der Künste</orgName>.</note>
                    </seg>, die <hi rendition="#aq"><orgName key="ed_jzs_dps_whb">Universität</orgName></hi> und die Sammlungen den <placeName key="ediarum_s3f_3jw_jgb">Heinrichschen Palast</placeName>, und das
                        <placeName key="ediarum_qkl_1cw_jgb">Akademiegebäude</placeName> eingeräumt.
                    Jedes dieser Gebäude hat einen solchen Umfang, daß man dafür halten sollte, ein
                    einziges wäre hinreichend, um alles, was die genannten Anstalten erfordern, zu
                    faßen. Indeßen ist keines dieser Gebäude zu solchen Zwecken geeignet, und es
                    bedarf großer Abänderungen, und eines kostspieligen Ausbaues, wenn die
                    Einrichtungen den Absichten entsprechen sollen.</p>
                <p>Am vortheilhaftesten und bequemsten würde es seyn, wenn die <hi rendition="#aq">Section</hi> mit einem einzigen dieser Gebäude auskommen könnte. Um dies
                    auszumitteln wäre vor allem andern nöthig: erstlich den genauen Bedarf in allen
                    Abtheilungen für obgenannte <hi rendition="#aq">Institute</hi> zu erforschen;
                    zweytens genaue Risse von den ietzigen Gebäuden und ihrem Umfange aufnehmen zu
                    laßen; drittens dann diese Risse an drey Bauverständige zu übergeben, damit
                    jeder für sich auf der Base des alten seine Entwürfe machte, welche einerseits
                    dem Endzwecke entsprechend und anderseits am wenigsten kostspielig seyn würden.
                    Erst nach dieser Operation glaube ich, würde die <hi rendition="#aq">Section</hi> bestimmte Entschlüße faßen können, wie dann das Weitere zu
                    verfolgen seyn möchte. Überhaupt ist die <orgName key="ed_xdh_drs_5hb"><hi rendition="#aq">Section</hi></orgName> sehr zu warnen, daß sie, bevor
                    sie nicht den Plan des Ganzen genau gefaßt hat, nicht anfange, die Abänderungen
                    stückweise vorzunehmen. Dies würde sie in einen unabsehbaren Labyrinth von
                    Unkosten und Unzweckmäßigkeiten führen. Eine solche Baueinrichtung erfordert
                    viel Überlegung und keine geringe Arbeit. Aus Liebe zum Besten dieser Anstalten
                    würde ich mich gerne verstehen, mit einigen wenigen Sachverständigen einen
                    solchen Plan bearbeiten zu helfen, wenn die <hi rendition="#aq"><orgName key="ed_xdh_drs_5hb">Section</orgName></hi> darauf antrüge. <lb/><hi rendition="#aq">Sapienti sat</hi>! -</p>
				<closer>
                    <dateline><hi rendition="#aq">Berlin</hi> den 4<hi rendition="#sup"><hi rendition="#u">ten</hi></hi> Jan. 1810.</dateline>
                    <signed>Hirt.</signed>
                </closer>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>