<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:telota="http://www.telota.de" telota:doctype="letter hirt" xml:id="hirt_lzm_p4r_yhb">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Votum Hirts zum Übertritt Biesters von der philosophischen zur
                    historisch-philologischen Klasse der Akademie der Wissenschaften. Berlin, 19.(?)
                    März 1810</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>
                    <title>Aloys Hirt. Briefwechsel 1787–1837</title>
                </edition>
                <respStmt>
                    <resp>editor</resp>
                    <name>Uta Motschmann</name>
                </respStmt>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften (BBAW)</publisher>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc rend="manuscript">
                    <msIdentifier>
                        <institution>Archiv der BBAW</institution>
                        <collection>PAW (1700-1811)</collection>
                        <idno><idno type="shelfmark">I-III-6, Bl. 180r</idno></idno>
                    </msIdentifier>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName key="prov_ztg_3sx_sr">Hirt, Aloys (1759-1837)</persName>
                    <placeName key="prov_ycp_cpr_js">Berlin</placeName>
                    <date when="1810-03-19" cert="high"/>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <orgName key="ed_znn_dfc_b1b">Akademie der Wissenschaften zu Berlin,
                        Königlich-Preußische</orgName>
                    <placeName key="prov_ycp_cpr_js">Berlin</placeName>
                </correspAction>
                <note>Zur Datierung: Das Votum Hirts ist nicht datiert, wohl aber das vorausgehende
                    Schreiben Spaldings (19. März) und das Hirt nachfolgende Votum von Erman (20.
                    März).</note>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text type="letter">
        <body>
            <div type="writingSession">
                <opener>
                    <dateline/>
                </opener>
				<p>Ich kann nichts gegen den Übertritt des Herrn <persName key="ed_v5z_gsy_fhb">Biester</persName> von der philosophischen zur historischen Classe
                    einwenden, da bis iezt die Freyheit eines solchen Überganges von einer Classe in
                    die andere jedem Mitgliede gegeben war. Indeßen wünschte ich sehr, daß keine
                    Änderung in Hinsicht der Beschäftigungen der Mitglieder, und noch weniger eine
                    neue Aufnahme von Mitgliedern statt finden möchte, bis nicht etwas Bestimmtes
                    über die künftige Organisation der <orgName key="ed_znn_dfc_b1b">Akademie</orgName> bekannt seyn wird, welches nach den bereits gethanen
                    Erklärungen nicht mehr lange ausbleiben kann.</p>
				<closer>
                    <signed>Hirt.</signed>
                </closer>
            </div>
            <postscript>
                <p><ex>Das vorausgehende Schreiben von Georg Ludwig Spalding hat folgenden
                        Wortlaut:</ex></p>
                <p>Meine hochzuehrenden Herren Mitgenossen <lb/>Der philologischen Klasse hiesiger
                    Königlicher Akademie der Wissenschaften habe ich Eröfnung zu machen von dem
                    Wunsche des Herrn <persName key="ed_v5z_gsy_fhb">Biester</persName>. Dieser
                    würdige Gelehrte ist gleich bei seinem Eintritt in die Akademie nur durch den
                    dringend geäusserten Wunsch seines Freundes des seel. Geh. Raths und königl.
                    Leib-Arztes <persName key="ed_n4k_vjs_5fb">Selle</persName> vermocht worden, ein
                    Mitglied der Klasse unseres Gelehrten-Vereins zu werden, welche sich der
                    spekulativen Philosophie widmet. Seine Genossen in dieser Klasse haben ihm
                    trefliche Arbeiten im Felde der Erforschung der ersten Gründe des Schönen und
                    Wahren verdankt, und die Akademie insgesamt hat sich eines Mitgliedes erfreut,
                    das durch vorurtheilsfreies Denken und gründliche Kentnisse derselben Ehre
                    macht. Herr Biester selbst indessen ist bei diesem Geschäfte, wie er bezeugt,
                    nie mit der inne-<pb n="2"/>ren Zustimmung thätig gewesen, welche den Gelehrten
                    beseelt, der für ein Lieblings-Fach arbeitet. Er fühlte sich vielmehr zu
                    litterar-historischen und geschichtlichen Untersuchungen hingezogen, und zwar im
                    lezteren Fache besonders zu vaterländischen Gegenständen. Da diese Materien nun
                    eigentlich für das Gebiet der philologischen Klasse gehören, so wünschet er auch
                    in diese Abtheilung unserer Akademie überzugehen und meine Frage gehet an meine
                    hochzuehrenden Genossen der philologischen Klasse dahin:  <lb/>ob Sie Herrn
                    Biester in ihre Mitte aufzunehmen geneigt sind? <lb/>Der Werth unsers verdienten
                    Kollegen, der jeden seiner billigen Wünsche schon an sich der Genehmigung seine
                    Freunde empfielt, imgleichen seine vielfachen, meistens in der <bibl sameAs="ed_p4k_3sr_yhb">Berl<ex>inischen</ex> Monatschrift</bibl>
                    niedergelegten, Arbeiten in den bezeichneten Fächern, wozu sein Vorsteher-Amt
                    bei der grossen <placeName key="prov_obz_4lv_3v">königlichen
                        Bibliothek</placeName> ihm so viele Reizungen und Hülfsmittel darbietet,
                    liegen am Tage. Ich bescheide mich daher, zur <pb n="3"/> Aufnahme Desselben in
                    unsere Klasse keine Auffoderungen hinzusezen zu dürfen. <lb/>Ich bitte
                    gehorsamst, die Stimmung über diesen Gegenstand unter diesem Schreiben zu
                    notiren. <lb/>Berlin 19 Merz 1810. <persName key="ed_efb_f22_wgb"><lb/>GLSpalding</persName>. / Sekretar der philologischen Klasse der
                    königl. Akad. d. W.</p>
                <p><ex>Positiv wie Hirt votieren ebenfalls Lombard, Erman, Buttmann und
                    Wolf</ex>.<lb/></p>
            </postscript>
        </body>
    </text>
</TEI>