<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:telota="http://www.telota.de" telota:doctype="letter hirt" xml:id="hirt_ycg_ctl_zhb">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Schreiben der Akademie der Wissenschaften an Staatsrat Friedrich von
                    Schuckmann. Berlin, 24. Juni 1811 [Hirt als Mitunterzeichner]</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>
                    <title>Aloys Hirt. Briefwechsel 1787–1837</title>
                </edition>
                <respStmt>
                    <resp>editor</resp>
                    <name>Uta Motschmann</name>
                </respStmt>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften (BBAW)</publisher>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc rend="manuscript">
                    <msIdentifier>
                        <institution>SBB PK</institution>
                        <collection>Handschriftenabteilung</collection>
                        <idno><idno type="shelfmark">Slg. Darmstädter 1913.51</idno></idno>
                    </msIdentifier>
                    <physDesc>
                        <p>Von Schreiberhand mit egh. Unterschriften</p>
                    </physDesc>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <orgName key="ed_znn_dfc_b1b">Akademie der Wissenschaften zu Berlin,
                        Königlich-Preußische</orgName>
                    <placeName key="prov_ycp_cpr_js">Berlin</placeName>
                    <date when="1811-06-24" cert="high"/>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName key="ed_qpt_4jm_zhb">Schuckmann, Kaspar Friedrich von (ab 1834
                        Freiherr von Schuckmann) (1755-1834) (seit 1779 in preuß. Staatsdienst, ab
                        Ende 1810 Tätigkeit als Geh. Staatsrat im preuß. Innenministerium zu Berlin
                        als Chef der Abteilungen für Handel und Gewerbe sowie für Kultus und
                        öffentlichen Unterricht (als Nachfolger Wilhelm v. Humboldts), 1814-1819 und
                        nach einem knappen Jahr erneut von 1819 bis 1834 königl. preuß.
                        Staatsminister des Innern und Mitglied des Preußischen
                        Staatsrates)</persName>
                    <orgName key="ed_xdh_drs_5hb">Sektion des Kultus und öffentlichen Unterrichts im
                        Innenministerium</orgName>
                </correspAction>
                <note>Mit Sichtungsvermerken auf dem linken Rand von Bl. 1: "Decretum in extenso.";
                    "pstm 26ten Jun. 11 / H Uhden"; "1803. / S. d h"[?]</note>
            </correspDesc>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term key="ed_qkz_bnm_pgb">AdW - Neuorganisation</term>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text type="letter">
        <body>
            <div type="writingSession">
                <opener>
                    <dateline/>
                </opener>
				<p>Bei Einem Hochpreißlichen <orgName key="ed_xdh_drs_5hb">Departement für den Cultus und
                        oeffentlichen Unterricht</orgName> hat die unterzeichnete Königliche
                        <orgName key="ed_znn_dfc_b1b">Akademie der Wissenschaften</orgName> schon
                    vor vielen Monaten wegen ihres Reglements angefragt, aber nicht das Glück gehabt
                    mit einer Antwort beehrt zu werden. Die Beendigung desselben scheint indessen
                    kein besonders weitläuftiges, oder schwieriges Geschäft mehr zu seyn, da zuerst
                    eine Commission der Akademie selbst mit unverdrossenem Fleiße sich länger als
                    ein Jahr, nicht nur die Berücksichtigung aller Elemente desselben hat angelegen
                    sein lassen, sondern auch nach reiflicher Erwägung derselben, selbst ein
                    Reglement mit den dazu erforderlichen Erläuterungen, gleichsam als einen
                    Commentar der Gesetze und ihrer nähern Bestimmungen, entwarf. Nach zweifacher
                    Durchsicht und Prüfung von jedem Mitgliede der Akademie, der gemachten und so
                    viel möglich benuzten Bemerkungen, ist dieses Reglement, um es dem Beschlusse
                    der gesammten Akademie gemäß zur höhern Sanktion zu empfehlen, Einem
                    Hochpreißlichen Departement für den Cultus und oeffentlichen Unterricht
                    übergeben worden. Da sich dieses seinerseits nun seit fast zweien Jahren mit
                    demselben aufs Neue beschäftiget und von einer eigenen Commission aus ihrer
                    Mitte hat untersuchen und bearbeiten lassen, auch diese schon seit geraumer Zeit
                    ihren Auftrag wie vernommen worden, Genüge geleistet hat; so glaubt die
                    Königliche Akademie sich abermals an Ein Hochpreißliches Departement für den
                    Cultus und oeffentlichen Unterricht wenden zu dürfen, um gehorsamst <pb n="2"/>
                    um die völlige Beendigung dieser ihr so wichtigen Angelegenheit
                    nachzusuchen.</p>
                <p>Nicht nur wegen ihren innern und äussern Verhältnißen ist es ihr ein dringendes
                    Bedürfniß für ihre Berathschlagungen und Handlungen, für ihr ganzes Benehmen
                    einer bestimmten Norm folgen zu können; sondern die Entbehrung derselben hat
                    auch auf ihre wissenschaftliche Aktivität einen ungünstigen Einfluß.</p>
                <p>Da das vormalige Reglement nicht mehr angemessen, nur noch unvollkommen befolgt
                    wurde, bevor die Akademie von Seiner <persName key="prov_bxf_jt5_fv">Majestät</persName> den Auftrag der Erneuerung und Verbesserung empfing; so
                    ist es sehr natürlich, daß nun da täglich der zweckmäßigern Verfassung entgegen
                    gesehen, jenes als veraltet und nicht mehr bestehend betrachtet wird. Der Wille
                    des Besseren, aber nach Gutdünken, so wie es die Umstände zu erfordern scheinen,
                    kein Gesez, leitet die Akademie, und sie kann in wichtigeren Angelegenheiten
                    weder völlig sicher sein, keine untadelhafte Maaßregeln zu ergreifen, noch
                    verhindern, daß keine besondere Meinung - wenn wie doch nicht unmöglich sich der
                    Fall ereignete - durchgesezt und befolgt werden könne. Wäre dieser Gelehrte
                    Verein ganz sich selbst überlassen, so entstände ohne Zweifel die Nothwendigkeit
                    nach einer Regel zu handeln, um die Würde desselben durch Einheit und
                    Gleichförmigkeit des Benehmens zu behaupten. Aber wo das Gesez, als ein
                    gegebenes zu erwarten steht, kann <pb n="3"/> sich auch nicht einmal leicht ein
                    fester Gebrauch bilden.</p>
                <p>Doch Einem Hochpreißlichen Departement darf die Akademie die Gründe nicht weiter
                    auseinander setzen, welche ihr das baldige Eintreten des neuen Reglements so
                    wichtig machen; sie darf nur anmahnen, daß in dem dringenden Nachsuchen
                    desselben, ihr aufrichtiger Wunsch und ihr Bestreben in jeder Rücksicht bestens
                    ihrem Zweck zu entsprechen, nicht verkannt werde. Da der würdige Chef des
                    Departements Sich gegen die Akademie gefälligst als berufen haben erklären
                    wollen, ihr Organ im Staate zur Beförderung ihrer Zwecke zu sein; da sie des
                    Herrn <persName key="ed_qpt_4jm_zhb">Staatskanzlers</persName> Excellenz
                    Versicherung empfangen in ihrer Selbstständigkeit und ihren Rechten keine
                    Beeinträchtigung zu befürchten, sie auch zu Folge Allerhoechstes
                    Kabinets:Schreiben einen selbstständigen Theil der allgemeinen Lehranstalten
                    künftig ausmachen und baldmöglichst die Bekanntmachung erhalten soll von
                    denjenigen Abänderungen ihrer Organisation welche so wohl die bessere
                    Einrichtung ihrer eigenthümlichen Zwecke als ihre Lage zu den andern
                    wissenschaftlichen Instituten fordert: so glaubt die Königliche Akademie um so
                    gewisser, daß dieses Ansuchen eine gefällige Aufnahme nicht verfehlen könne.</p>
				<closer>
                    <dateline>Berlin den 24<hi rendition="#sup"><hi rendition="#u">ten</hi></hi>
                        Juny 1811.</dateline>
                    <signed>Königliche Akademie der Wissenschaften. <lb/><ex>[Egh.
                            Unterschriften]</ex>
                        <persName key="ed_wk1_hkr_dhb">Tralles</persName>. <persName key="ed_m3k_dnl_vx">Ancillon sohn</persName>. <persName key="prov_ffk_snl_cv">Uhden</persName>. <lb/><persName key="ed_m3k_dnl_vx">Ancillon Senior</persName>, <persName key="ed_syr_jmw_13b">Erman. Sohn</persName>. <persName key="ed_v5z_gsy_fhb">Biester</persName>. <lb/><persName key="ed_o2v_153_yfb">Erman sen.</persName>
                        <persName key="ed_ttv_m3q_bw">Buttmann</persName>. <persName key="ed_vjb_5v4_thb">Gruson</persName>
                        <lb/><persName key="ed_p5l_tgr_dhb">Bode</persName>. <persName key="ed_tqv_hnw_13b">Ideler</persName>. <persName key="ed_vwr_ynw_13b">DHufeland</persName>. <persName key="ed_jdl_x3z_jw">Savigny<lb/></persName><persName key="ed_rmd_spd_jx">Eytelwein</persName>
                        <persName key="ed_gry_3pw_13b">EGFischer</persName>. <persName key="ed_hbn_zpw_13b">Hermbstaedt</persName>. <persName key="ed_dbh_wqw_13b">Burja</persName>
                        <lb/><persName key="ed_kjn_mcz_vv">Gerhard</persName>. <persName key="ed_pn1_msq_zz">Niebuhr</persName>. <persName key="ed_v41_yrw_13b">Illiger</persName>. <persName key="prov_ztg_3sx_sr">Hirt</persName></signed>
                    <address>
                        <addrLine>An / des Königlichen Geheimen Staats-Raths und / Chef des
                            Departements für den Cultus und oeffentlichen / Unterricht, HErrn von
                            Schuckmann Hochwohlgebohren.</addrLine>
                    </address>
                </closer>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>