<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:telota="http://www.telota.de" telota:doctype="letter hirt" xml:id="hirt_h1f_xxn_23b">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Votum Hirts zur Sitzung der Historisch-philologischen Klasse der Akademie der
                    Wissenschaften. Berlin, 8. Februar 1815</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>
                    <title>Aloys Hirt. Briefwechsel 1787–1837</title>
                </edition>
                <respStmt>
                    <resp>editor</resp>
                    <name>Uta Motschmann</name>
                </respStmt>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften (BBAW)</publisher>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc rend="manuscript">
                    <msIdentifier>
                        <institution>Archiv der BBAW</institution>
                        <collection/>
                        <idno><idno type="shelfmark">PAW (1812-1945), II-I-1, Bl. 73v</idno></idno>
                    </msIdentifier>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName key="prov_ztg_3sx_sr">Hirt, Aloys (1759-1837)</persName>
                    <placeName key="prov_ycp_cpr_js">Berlin</placeName>
                    <date when="1815-02-08" cert="high"/>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <orgName key="ed_mtt_5cl_b3b">Akademie der Wissenschaften zu Berlin,
                        Königlich-Preußische - Historisch-philologische Klasse</orgName>
                    <placeName key="prov_ycp_cpr_js">Berlin</placeName>
                </correspAction>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text type="letter">
        <body>
            <div type="writingSession">
                <opener> </opener>
				<p>Ich kann dem Vorschlage des Herrn <persName key="ed_ttv_m3q_bw">Sekretars</persName> nicht
                    beytreten. Derselbe hat eine <hi rendition="#u">wesentliche</hi> Abänderung der
                        akad<ex>emischen</ex> Verhandlungen zum Zweck, und dieser, denke ich, kann
                    nicht anders als vor der <orgName key="ed_znn_dfc_b1b">Gesammtakademie</orgName>
                    besprochen werden. Komt aber ein so wichtiger Punkt zur Sprache; so sehe ich
                    nicht ein, warum so viel anderes, was noth thut, nicht gleichfalls sollte zur
                    Sprache kommen. Nach meinem Sinn hängt eine neue Thätigkeit der Akademie von
                    manchen wesentlichen Veränderungen in derselben ab; und ich sehe den Grund nicht
                    ab, warum man nicht je eher, je lieber Hand anlegen sollte. Ja ich glaube, daß
                    keine Zeit sich hiezu beßer schicken möchte, als die Gegenwärtige, wo der
                    Monarchie eine <hi rendition="#aq">reorganisation</hi> in so vielen Dingen
                    bevorsteht. Ein wesentlicher Punkt sind die Finanzen, in welchen die Akademie
                    durch die lezte Zeit so sehr verkürzt worden ist. Von der Wiedererhaltung
                    derselben, und ihrer künftigen zweckmäßigen Anwendung hängt das äußere Gedeihen
                    ab, und von diesem das Innere.</p>
                <p>Den Grund zu einer außerordentlichen Versammlung am 21<hi rendition="#u"><hi rendition="#sup">ten</hi></hi> sehe ich auch nicht ein; und ich wünsche,
                    daß es bey dem Beschluße der lezten Klaßensizung in dieser Rücksicht verbliebe -
                    den 8<hi rendition="#sup"><hi rendition="#u">ten</hi></hi> Feb. 15.</p>
				<closer>
                    <signed>Hirt.</signed>
                </closer>
            </div>
            <postscript>
                <p><ex>Hirts Äußerung bezieht sich auf folgenden Vorschlag des Sekretars Buttmann
                        [ebd., Bl. 72r-v]</ex>:</p>
                <p>"Es ist wiederhohlt ausgesprochen worden daß in der Natur der akademischen
                    Gesamtsitzungen der Keim ihrer Jahres Infrequenz liegt, u. daß bei der itzigen
                    Gestaltung der Wissenschaft nur die Klassen-Sitzungen das wahre Leben der
                    Akademie enthalten. So wahr dies ist; so möchte ich doch dies nicht zur
                    Vernichtung der Gesamtsitzungen wirksam werden lassen. Aber das möchte wahr
                    sein, daß von diesem Gesichtspunkt aus das itzige Verhältnis <lb/>4
                    Gesamtsitzungen gegen 1 Klassensitzung <lb/>unnatürlich erscheint; u. es möchte
                    wohl sein, daß wenn itzt erst davon die Rede wäre die Akademie zu Constituiren,
                    es sich durchsetzen ließe das Verhältnis gerade umzukehren. Jede Klasse sollte
                    sich wöchentlich einmal versammeln u. die Gesamt-Akademie alle vier Wochen.
                    Diese Gesamtsitzungen ließen sich auf mancherlei Art zu Mittheilungspunkten
                    unter den Klassen bestimmen, u. auch Lesungen u. Vorlegungen dessen was jede
                    Klasse allgemeineres hat interessant machen. <lb/>Indessen da itzt wol niemand
                    unter uns den Gedanken fassen wird die Akademie im statuarischen Punkte zu
                    reformiren; so scheint es dagegen zweckmäßig dem innern Bildungstrieb von <hi rendition="#u">der</hi> Seite entgegen zu kommen wo die Statuten Raum
                    lassen. Wir müssen trachten das wohlthätige Leben in den Klassen zu nähren.
                    Gelingt es uns wirklich aus den Klassen etwas zu machen, so wird ja wol eine
                    Folgezeit kommen welche wissen wil was aus der Akademie zu machen ist. <lb/>Ich
                    schlage vor daß unsere Klasse zu der statutenmäßigen Vierwochen-Sitzung aus
                    eignem Trieb // eine andre füge: kurz daß wir uns <hi rendition="#u">alle
                        vierzehn Tage</hi> versammeln. Da aber jeder Montag von einer der Klassen
                    bereits okkupirt ist, so schlage ich für diese neue Zwischen-Sitzung <lb/>den
                    Dienstag <lb/>vor. <lb/>Ich bitte jedes der Mitglieder seine Meinung hierüber
                    hier sogleich beizufügen. <lb/>Da auch, wenn mein Vorschlag gut befunden werden
                    sollte, nichts hindern kann ihn sogleich ins Werk zu setzen; da ferner wir durch
                    die, laut beiliegendem Protokoll auf die nächste Sitzung verwiesenen
                    Geschäfts-Verhandlungen wir eine rein litterarische Sitzung verlieren (was in
                    einem Zeitraum von acht Wochen empfindlich ist); <lb/>so schlage ich vor
                    <lb/>unsere nächste Klassensitzung Dienstag den 21<hi rendition="#sup"><hi rendition="#u">ten</hi></hi> Febr. h. l. q. c. zu halten <lb/>Wenn
                    sämtliche Mitglieder einstimmig erklären <hi rendition="#u">sich an diesem Tage
                        einfinden zu wollen</hi>, so ist kein Hindernis daß wir nicht die
                    Geschäfts-Sachen gleich in dieser nächsten Sitzung abthun; wo nicht so bleibts
                    bei der Bestimmung des Protokolls. <lb/>Berlin den 7<hi rendition="#sup"><hi rendition="#u">o</hi></hi> Febr. 1815    Buttmann"</p>
                <p><ex>Weitere Meinungsäußerungen stammen von Schleiermacher, Niebuhr, Ideler, Uhden
                        und Böckh.</ex></p>
            </postscript>
        </body>
    </text>
</TEI>