<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:telota="http://www.telota.de" telota:doctype="letter hirt" xml:id="hirt_byy_hc5_23b">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Votum Hirts an die historisch-philologische Klasse zum Gutachten der Königl.
                    Oberbaudeputation über das Denkmal des Großen Kurfürsten in Rathenow. Berlin,
                    12. Februar 1816</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>
                    <title>Aloys Hirt. Briefwechsel 1787–1837</title>
                </edition>
                <respStmt>
                    <resp>editor</resp>
                    <name>Uta Motschmann</name>
                </respStmt>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften (BBAW)</publisher>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc rend="manuscript">
                    <msIdentifier>
                        <institution>Archiv der BBAW</institution>
                        <collection/>
                        <idno><idno type="shelfmark">PAW (1812-1945), II-VI-87, Bl. 4r</idno></idno>
                    </msIdentifier>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName key="prov_ztg_3sx_sr">Hirt, Aloys (1759-1837)</persName>
                    <placeName key="prov_ycp_cpr_js">Berlin</placeName>
                    <date when="1816-02-12" cert="high"/>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <orgName key="ed_mtt_5cl_b3b">Akademie der Wissenschaften zu Berlin,
                        Königlich-Preußische - Historisch-philologische Klasse</orgName>
                    <placeName key="prov_ycp_cpr_js">Berlin</placeName>
                </correspAction>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text type="letter">
        <body>
            <div type="writingSession">
                <opener> </opener>
				<p>Dem Gutachten der <orgName key="ed_dvs_ykp_tgb">K<ex>öniglichen</ex> Oberbau<hi rendition="#aq">deputation</hi></orgName> über das <rs type="artwork" key="prov_in1_425_23b">Denkmal</rs> des <persName key="ed_cs1_51t_zgb">großen Churfürsten</persName> in <placeName key="ed_qxb_qg5_23b"><hi rendition="#aq">Rathenow</hi></placeName>, wozu die <orgName key="ed_mtt_5cl_b3b">philologische Classe</orgName> der K<ex>öniglichen</ex>
                    Akademie eine <seg type="comment">
                        <orig>Inschrift</orig>
                        <note xml:id="nc5z_mj5_23b">Zu den Vorschlägen der historisch-philologischen
                            Klasse siehe: 1816-04-etwa9. - Für die Instandsetzung des Denkmals
                            fehlte 1816 das Geld. Zudem gab es Streit über die Verantwortlichkeit
                            für die Erhaltung des Denkmals, das 1738 von den Ständen errichtet
                            worden war. Eine "örtliche Initiative stellte 1821 mehrfach Anträge auf
                            Erhaltung beim Innenmnisterium und bat um Unterstützung aus
                            Staatsmitteln oder die Genehmigung zum Sammeln von Subskriptionsmitteln.
                            Friedrich Wilhelm III. entschied daraufhin, dass die Stände für die
                            Instandsetzung aufkommen müssten, da die Skulptur nicht auf königliche
                            Veranlassung geschaffen worden war" (Andreas Meinecke: Geschichte der
                            preussischen Denkmalpflege 1815 bis 1860 (= Acta Borussica, Neue Folge,
                            2. Reihe: Preußen als Kulturstaat, Abteilung II: Der preußische
                            Kulturstaat in der politischen und sozialen Wirklichkeit, Bd. 4, Berlin
                            2013, S. 14; ebenda Dokument Nr. 11).</note>
                    </seg>
                    <seg type="comment">
                        <orig>entwerfen soll</orig>
                        <note xml:id="nd1s_nsz_33b">Schuckmann hatte sich am 26. Januar 1816 mit der
                            Bitte um eine eine passende Inschrift an die Akademie gewandt (Archiv
                            der BBAW, wie oben, Bl. 2r). - Im Sitzungsprotokoll der
                            historisch-philologischen Klasse vom 12. Februar 1816 ist vermerkt: "Ein
                            Schreiben des Ministers des Innern an die Akad. wegen Anfertigung einer
                                <hi rendition="#u">Inschrift</hi> für das Monument des Gr.
                            Kurfürsten zu <hi rendition="#u">Rathenow</hi> war an die Klasse
                            verwiesen. Herr <hi rendition="#u">Hirt</hi> legte ein Gutachten bei.
                            Die Klasse beschloß weiter darüber zu verhandeln, wenn zuförderst
                            angezeigt sein würde, in welcher Sprache das Monument sein solle. Der
                            Sekr. soll deswegen an den Minister schreiben. / Buttmann." (Archiv der
                            BBAW, PAW (1812-1945), II-V-142, Bl. 52).</note>
                    </seg>, habe ich beyzufügen:</p>
                <p>1. daß die Inschrift nicht etwa in den leicht zu verwitternden Sandstein
                    eingehauen werde, sondern in eine Marmorplatte. Weißer Marmor wäre nicht gerade
                    hiezu nöthig, auch der graue schlesische Marmor würde hiezu paßen.</p>
                <p>2. Diese Inschriftsplatte von Marmor würde dann in das Fußgestelle, worauf die
                    Statue steht, eingesezt werden.</p>
                <p>3. ist nöthig, die Größe des Fußgestelles u. der Platte nach genauem Maaße zu
                    kennen, um darnach die Länge der Inschrift einzurichten. Auch muß man wißen, wie
                    hoch vom Auge die Inschrift zu stehen komt, um die Größe der Lettern darnach
                    einzurichten.</p>
                <p>4. ist die genauere geschichtliche veranlaßung des Monumentes zu kennen nöthig.
                    Auch ob etwas über diese Erneuerung bey<supplied cert="high">zu</supplied>fügen
                    wäre, nämlich im Namen der Landräthe, des Ministers p.</p>
                <p>5. <seg type="comment">
                        <orig>soll die Inschrift Deutsch oder Lateinisch seyn? -</orig>
                        <note xml:id="nxbk_fsz_33b">Schuckmann teilt der Akademie in einem Schreiben
                            vom 14. Februar 1816 mit, dass die Inschrift in deutscher Sprache sein
                            solle (Archiv der BBAW, II-VI-87, Bl. 5r).</note>
                    </seg></p>
                <p>Da ich durch die <hi rendition="#aq">Lection</hi> bey den <seg type="comment">
                        <orig>Prinzeßinnen</orig>
                        <note xml:id="nbd3_ch5_23b">Hirt hielt über viele Jahre hinweg
                            kunsthistorische Kurse vor Prinzen und Prinzessinnen des königlichen
                            Hauses. Möglicherweise ist hier u.a. Prinzessin <persName key="ed_dyv_35f_dw">Marianne von Preußen</persName> gemeint. Ihr
                            gegenüber erwähnt Hirt in einem Brief vom 23. Oktober 1820 derartige
                            Vorträge.</note>
                    </seg> abgehalten bin, in der Klaßensizung zu erscheinen, habe ich dies dem
                    Gutachten meiner Herrn <hi rendition="#aq">Collegen</hi> vorlegen wollen.</p>
				<closer>
                    <dateline><hi rendition="#aq">Berlin</hi> den 12 Feb. 1816.</dateline>
                    <signed>Hirt.</signed>
                </closer>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>