<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:telota="http://www.telota.de" telota:doctype="letter hirt" xml:id="hirt_yt2_mp5_23b">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Votum Hirts zu Vorschlägen der historisch-philologischen Klasse für eine
                    Inschrift am Denkmal des Großen Kurfürsten in Brandenburg. Berlin, etwa 9. April
                    1816</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>
                    <title>Aloys Hirt. Briefwechsel 1787–1837</title>
                </edition>
                <respStmt>
                    <resp>editor</resp>
                    <name>Uta Motschmann</name>
                </respStmt>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften (BBAW)</publisher>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc rend="manuscript">
                    <msIdentifier>
                        <institution>Archiv der BBAW</institution>
                        <collection/>
                        <idno><idno type="shelfmark">PAW (1812-1945), II-VI-87, Bl. 7v</idno></idno>
                    </msIdentifier>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName key="prov_ztg_3sx_sr">Hirt, Aloys (1759-1837)</persName>
                    <placeName key="prov_ycp_cpr_js">Berlin</placeName>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <orgName key="ed_mtt_5cl_b3b">Akademie der Wissenschaften zu Berlin,
                        Königlich-Preußische - Historisch-philologische Klasse</orgName>
                    <placeName key="prov_ycp_cpr_js">Berlin</placeName>
                </correspAction>
                <note>Zur Datierung: In den Sitzungsprotokollen der historisch-philologischen Klasse
                    ist nichts zu den Inschriften-Vorschlägen vermerkt. Der letzte diesbezügliche
                    Eintrag stammt von der Klassensitzung am 11. März 1816. Dort heisst es: "Der
                    Sekretar berichtete in Beziehung auf die für Rathenow verlangte Inschrift, daß
                    er die Antwort des Ministers, daß sie deutsch sein solle, samt sämtlichen Akten
                    an Hn. Niebuhr zu dessen Gutachten [...] geschickt. Die Klasse gab ihm daher
                    heute den Auftrag denselben daran zu erinnern" (Archiv der BBAW, PAW
                    (1812-1945), II-V-142, Bl. 54). - Da der letzte der unten wiedergegebenen
                    Inschriften-Vorschläge (von Buttmann) mit dem Datum 9. April 1816 versehen ist,
                    wurde dasselbe auch für die kurze zustimmende Bemerkung Hirts angenommen.</note>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text type="letter">
        <body>
            <div type="writingSession">
                <opener>
                    <salute>Der gut gefaßten Inschrift trete ich mit den Modificationen von p.
                        Ideler bey. Hirt.</salute>
                </opener>
				<closer> </closer>
            </div>
            <postscript>
                <p><ex>Vorausgehend und nachfolgend die Voten und Inschriften-Vorschläge der anderen
                        Klassen-Mitglieder [Bl. 6r-8r)</ex>:</p>
                <p><ex>[Handschrift von Buttmann?]</ex>
                    <lb/>Dem Kurfürsten <lb/>F. W. d. G. <lb/>der seinem Volke vertrauend es wagte
                    <lb/>Deutschland von fremder Herrschaft <lb/>Brandenb. aus feindlicher Gewalt
                    <lb/>zu befreien <lb/>dem funfzigjährigen Elend ein Ende machte, <lb/>des
                    Vaterlands Grösse u. Blüthe gegründet hat <lb/>errichtet <lb/>von den Ständen
                    <lb/>der Kurmark u. Neumark <lb/>- - - - - - - - - - <lb/>Hergestellt <lb/>unter
                    König Fr. W. III <lb/>nach dem dritten <lb/>Französischen Kriege <pb n="2"/></p>
                <p>Der Entwurf einer Inschrift ist sehr schwer wenn man nicht sich selbst allein
                    sondern andern genügen soll: und wenn erwartet wird daß sie irgend etwas
                    bedeutendes ausspreche. Aus der Kürze folgt daß nur ein Gesichtspunkt gefaßt
                    werden kann: leicht aber hat jeder seinen eigenen. <lb/>Ich weiß nicht ob die
                    untenstehende irgend Jemanden befriedigen würde. Die Erwähnung des Volks wird
                    für die nicht ganz <unclear reason="illegible" cert="">verstockten</unclear>
                    Anbeter des <unclear reason="illegible" cert="">Dagon</unclear> durch den Ort wo
                    die Statue steht gerechtfertigt werden <lb/>Niebuhr</p>
                <p>Dem Kurfürsten <lb/>Friedrich Wilhelm dem Großen, <lb/>errichtet <lb/>von den
                    Ständen <lb/>der Kurmark und Neumark <lb/>zum Andenken [Randbemerkung:] zum
                    Andenken dessen<lb/>daß er seinem Volke vertrauend es wagte [Randbemerkung:] daß
                    er ...   Bu[ttmann]<lb/>Deutschland von fremder Herrschaft <lb/>Brandenburg aus
                    feindlicher Gewalt <lb/>zu befreyen: <lb/>fünfzigiährigem Elend ein Ende machte,
                    [Randbemerkung:] daß er fünfzigj. p / Bu.<lb/>des Vaterlandes Größe und Blüthe
                    gegründet hat. [Randbemerkung:] daß er des Vaterl. p / Bu.<lb/>Hergestellt
                    <lb/>unter König Friedrich Wilhelm III <lb/>nach dem dritten <lb/>französischem
                    Kriege.</p>
                <p>Accedo der Inschrift und den Buttmannschen Aenderungen. Schleiermacher
                    <lb/>desgleichen Böckh. <lb/> -----------    Uhden </p>
                <p>Die Worte: <hi rendition="#u">Zum Andenken dessen, daß er</hi> scheinen mir <pb n="3"/> für Inschriftenstil zu weitschweifig und nicht wohlklingend. Ich
                    schlage vor <lb/>Dem Kurfürsten <lb/>F. w. d. Gr. <lb/>der seinen V. v. es wagte
                    <lb/>D. v. fr. H. <lb/>Br. v. f. G. <lb/>z. b. <lb/>dem f. E. e. E. m. <lb/>des
                    V. G. u. B. g. hat <lb/>daß zum Andenken <lb/>errichtet pp <lb/>Süvern.</p>
                <p>Vielleicht noch runder so: <lb/>Dem Andenken <lb/>Friedrich Wilhelms des großen
                    Kurfürsten, <lb/>der seinem Volke vertrauend <lb/>Deutschland von fremder
                    Herrschaft <lb/>Brandenburg aus feindlicher Gewalt <lb/>zu befreien siegreich
                    unternahm <lb/>und funfzigjährigen Elende ein Ziel setzend <lb/>des Vaterlandes
                    Größe und Blüthe gegründet hat <lb/>errichtet <lb/>von den Ständen der Kur- und
                    Neumark <lb/>(die Jahrzahl) <lb/>wiederhergestellt <lb/>unter König Friedrich
                    Wilhelm III <lb/>nach errungenem zweiten Pariser Frieden <lb/>1816.
                    <lb/>Ideler.</p>
                <p><ex>[Folgt die obige Bemerkung von Hirt]</ex>
                    <pb n="4"/></p>
                <p>NB. Hierauf habe ich die Süvernsche Wortstellung mit einziger Ausnahme der Worte
                        <hi rendition="#u">daß zum Andenken</hi> u. mit Annahme der <hi rendition="#u">alten Jahrzahl</hi> wo sie Ideler hinstellt, im übrigen alles
                    nach dem Entwurf von <hi rendition="#u">Niebuhr</hi>, als offenbar der Mehrheit
                    am genehmsten aufgeschrieben u. an das Ministerium geschickt <lb/>Buttmann
                    <lb/>9 apr. 16.</p>
            </postscript>
        </body>
    </text>
</TEI>