<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:telota="http://www.telota.de" telota:doctype="letter hirt" xml:id="hirt_mn1_qwb_h3b">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Votum Hirts in der historisch-philologischen Klasse zu einer Schaumünze auf
                    den Aachener Kongress von 1818. Berlin, 15. November 1819</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>
                    <title>Aloys Hirt. Briefwechsel 1787–1837</title>
                </edition>
                <respStmt>
                    <resp>editor</resp>
                    <name>Uta Motschmann</name>
                </respStmt>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften (BBAW)</publisher>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc rend="manuscript">
                    <msIdentifier>
                        <institution>Archiv der BBAW</institution>
                        <collection/>
                        <idno><idno type="shelfmark">PAW (1812-1945), II-VI-87, Bl.
                            28r-v</idno></idno>
                    </msIdentifier>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName key="prov_ztg_3sx_sr">Hirt, Aloys (1759-1837)</persName>
                    <placeName key="prov_ycp_cpr_js">Berlin</placeName>
                    <date when="1819-11-15" cert="high"/>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <orgName key="ed_mtt_5cl_b3b">Akademie der Wissenschaften zu Berlin,
                        Königlich-Preußische - Historisch-philologische Klasse</orgName>
                    <placeName key="prov_ycp_cpr_js">Berlin</placeName>
                </correspAction>
            </correspDesc>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term key="ed_lwk_jnm_pgb">Entwürfe Hirts zu Gedenkmedaillen</term>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text type="letter">
        <body>
            <div type="writingSession">
                <opener>
                    <salute/>
                </opener>
				<p>Da das gestrige <hi rendition="#aq">Circular</hi>, nach welchem <orgName key="ed_mtt_5cl_b3b">die <hi rendition="#aq">Classe</hi></orgName> die Idee zu einer <seg type="comment">
                        <orig>Schaumünze</orig>
                        <note xml:id="nncx_5sj_h3b">Die Medaille auf den Fürstenkongress in Aachen
                            1818 wurde von dem Medailleur Henri Francois Brandt (1789-1845), Erster
                            Medailleur an der Königl. Münze und Professor der Gewerbeakademie zu
                            Berlin, in Gold, Silber und Bronze ausgeführt. Sie zeigt - nach dem
                            Vorschlag von Hirt - die sitzende Stadtgöttin mit dem Modell des
                            Aachener Münsters und einem langen Zepter, auf einem Thron mit dem Bild
                            der Hygieia sitzend. Am Sockel: BRANDT. F.; darunter dreizeilig: AQVIS
                            CAROLI MAGNI / MENSE OCTOBRI / MDCCCXVIII. - Die Kehrseite zeigt,
                            abweichend von den Vorschlägen der Histor.-philolog. Klasse: Rutenbündel
                            in Lorbeerkranz mit den Wappen der fünf Großmächte Preußen, Österreich,
                            Rußland, Frankreich und England und der Umschrift: CONCORDIA INTER
                            CHRISTIANOS EUROPAE PRINCIPES PACTA (nach: Aachener Münzen:
                            https://www.aachen-muenzen.com/aachener-medaillen/aachener-frieden/ ;
                            dort auch eine Abbildung. - Siehe auch: Heinrich Eduard Bolzenthal:
                            Denkmünzen zur Geschichte [...] des Königs von Preussen Friedrich
                            Wilhelm III, Berlin 1834, nr. 92. - Ein Exemplar dieser Münze befand
                            sich in Goethes Besitz (Schuchardt, Goethe's Kunstsammlungen, Jena 1848,
                            Nr. 1579). </note>
                    </seg> auf den <seg type="comment">
                        <orig><placeName key="ed_ecq_24k_33b">Achner</placeName>
                            <hi rendition="#aq">Congress</hi></orig>
                        <note xml:id="nmtl_3mh_h3b">Der Monarchenkongress fand vom 29. September bis
                            zum 21. November 1818 in Aachen statt anlässlich des fünften Jahrestages
                            der Völkerschlacht bei Leipzig. Teilnehmer waren die Alliierten Sieger
                            Österreich, Preußen und Rußland, außerdem Großbritannien und Frankreich.
                            Die Vertreter der Länder waren Zar Alexander I. begleitet von Karl
                            Robert von Nesselrode, König Friedrich Wilhelm III. von Preußen, Kaiser
                            Franz I. von Österreich begleitet von Christian Günther Graf Bernstorff,
                            Clemens Wenzel Lothar Fürst von Metternich und Karl August Fürst von
                            Hardenberg, zudem als Vertreter Englands Arthur Wellesley Wellington und
                            Robert Castlereagh sowie für Frankreich Armand Emmanuel du Plessis,
                            Herzog von Richelieu. Ziel des Kongresses war die Rückkehr Frankreichs
                            nach der napoleonischen Herrschaft in den Kreis der europäischen
                            Großmächte. Am 15. November 1818 wurde das Aachener Protokoll
                            verabschiedet. "Die am 21. November 1818 angenommene Deklaration
                            verkündete die Solidarität der Kongressteilnehmer zur Gewährleistung der
                            Ruhe, des Glaubens und der Sittlichkeit, die 'durch das Unglück der
                            Zeiten erschüttert' worden seinen." Eine Denkschrift des Zaren "Über den
                            gegenwärtigen Zustand Deutschlands" "gab den Anstoß zu den Karlsbader
                            Beschlüssen und den Demagogenverfolgungen" (Wikipedia-Artikel,
                            04.07.2019).</note>
                    </seg> entwerfen soll, ein <hi rendition="#aq">citissime</hi> ist, und ich mich
                    noch in einem Zustande befinde, der mich nichts viel Beßeres unternehmen läßt;
                    so diente es mir zur Zerstreuung, dasjenige, was mir eben einfiel, zu entwerfen,
                    und es durch <seg type="comment">
                        <orig>eine Skizze</orig>
                        <note xml:id="ntlf_nkj_h3b">Nicht bekannt. - Die in den Akten auf Bl. 31
                            überlieferte Skizze entspricht nicht der Beschreibung Hirts, wie auch
                            die zugehörige Beschreibung nicht von seiner Hand stammt.</note>
                    </seg> etwas anschaulicher zu machen. Ich laße diesen Entwurf sogleich bey
                    meinen Herrn Collegen circuliren, damit ein jeder dadurch aufgefordert werde,
                    nicht nur seine Ansichten über Vorliegendes zu bemerken, sondern auch eigene
                    Entwürfe zu machen. - wenn dann der H. <persName key="ed_ttv_m3q_bw"><hi rendition="#aq">Secretar</hi></persName> uns wegen dieses Geschäftes zu
                    einer <hi rendition="#aq">Classen</hi>sizung bescheidet, so möchte man sich dann
                    bald über ein Zubestimmendes entscheiden.</p>
                <p>Die vorderseite zeigt die Köpfe der <seg type="comment">
                        <orig>drey Fürsten</orig>
                        <note xml:id="nppt_s2j_h3b"><persName key="prov_bxf_jt5_fv">Friedrich
                                Wilhelm III. von Preußen</persName>, <persName key="ed_wty_q4k_33b">Alexander I. von Rußland</persName>, <persName key="ed_vgg_cyl_cy">Franz I. von Österreich</persName>.</note>
                    </seg>, die in Person sich mit ihren Ministern <subst>
                        <del rendition="#s">stellten</del>
                        <add place="superlinear">einfanden</add>
                    </subst>. Sie verdienen also vorzugsweise hier zu erscheinen, ganz einfach nach
                    antiker art und bloß mit dem Namen unter jedem Kopfe. Die Inschrift <del rendition="#s">faßt ich doppelt</del>. <hi rendition="#aq">Consensus
                        Principum</hi> scheint mir das Einfachste. <del rendition="#s">Die zweyte
                        txxxxxxxxx ist zu xxgenmatisch, und möchte auch aus anderer ursache Anstoß
                        finden.</del></p>
                <p>Die Kehrseite stellt die Stadt <placeName key="ed_ecq_24k_33b"><hi rendition="#aq">Achen</hi></placeName> figürlich dar mit der Mauerkrone
                    auf dem Kopfe, den ehemaligen Kaiserstab in der Linken haltend, und auf der
                    Rechten die noch vorhandene <placeName key="ediarum_dgy_lsk_33b">Palastkapelle</placeName>
                    <persName key="ed_dpj_lds_2y">Carl des Großen</persName>, über deren Runddachung
                    das Bild der Maria, welcher die Capelle geweiht war, sizend erscheint. Mir
                    scheint diese Prachtcapelle das beste Symbol für die Figur. Die Unterschrift: <subst>
                        <del rendition="#s">Cxxxxxxx ad firmanda</del>
                        <hi rendition="#aq"><add place="superlinear">Firmatis</add></hi>
                    </subst><hi rendition="#aq"> concordiae pactis inter christianos Europae
                        principes</hi>: wählte ich, weil <hi rendition="#aq">Pax</hi> und <hi rendition="#aq">Concordia</hi> durch die vorigen Verträge schon da waren,
                    iezt aber neue Bekräftigung und Verstärkung fanden. <pb n="2"/></p>
                <p>- die Worte: <hi rendition="#aq">inter christianos Europae principes</hi> -
                    zielen auf die Theilnahme aller großen Europäischen Fürsten dabey, nämlich
                    christlichen. <ex>[Dazu ist mit Einfügungszeichen von anderer Hand (Uhden?)
                        vermerkt: "In der Angabe des Orts hat der Entwerfer es gewagt die Stadt
                        Achen durch den Namen Aquae Caroli Magni zu bezeichnen. Sollte dies nicht
                        angenommen werden, so bliebe es bei dem gewöhnlichen Namen Also: Aquis grani
                        Mense Octo[b]ri MDCCCXVIII"]</ex>
                    <del rendition="#s">Da dies das Losungswort geworden ist, so dürfte es nicht
                        wohl weggelaßen werden. - Ferner schien das Wort: Congressus hier nicht
                        auszulaßen zu seyn, sonst wäre wahl: firmatis concordiae pactis inter
                        hinreichend gewesen.</del></p>
                <p>Im Abschnitt: ist der Ort, Monat u. Jahr angedeutet. <lb/>übrigens dürfte die
                    Münze, als Denkmal eines merkwürdigen Vorganges, nicht leicht kleiner werden,
                    als sie die Skizze darstellt.</p>
				<closer>
                    <dateline><hi rendition="#aq">Berlin</hi> den 15<hi rendition="#sup"><hi rendition="#u">ten</hi></hi> Nov. 19.</dateline>
                    <signed>Hirt. <pb n="3"/></signed>
                </closer>
            </div>
            <postscript>
                <p><ex>Auf den folgenden Seiten finden sich die Meinungen anderer Klassenmitglieder
                        sowie eine Entwurfsskizze:</ex></p>
                <p>Abschrift des Protokolls der historisch-philologischen Klasse vom [ ] 1819.
                    <lb/>Die Klasse besprach sich über eine vom <persName key="prov_bxf_jt5_fv">Könige</persName> von der Akademie verlangten Entwurf zu einer Schaumünze
                    auf den <hi rendition="#u">Congreß zu Aachen</hi>. Die Kehrseite, von Hn:
                        <persName key="prov_ztg_3sx_sr">Hirt</persName> entworfen, ward angenommen;
                    doch die Inschrift von Hn: <persName key="ed_kz1_dtc_qw">Wilken</persName> zur
                    Wahl beizulegen beschlossen. <lb/>Die Vorderseite (3 Bildniße) ward nur
                    eventualiter angenommen, und daneben zur Wahl eine andere von Hn: <persName key="prov_ffk_snl_cv">Uhden</persName> vorgeschlagene (5 Schilde ins Kreuz)
                    beigefügt. <pb n="4"/></p>
                <p>Die Hist. Philologische Klasse hat dem ihr gewordenen Auftrage gemäß die auf den
                    Congreß von Achen zu entwerfende Medaille in Betrachtung genommen. In Gefolg
                    davon ist eine Zeichnung für die Kehrseite einstimmig angenommen worden: über
                    die Vorderseite aber glaubte die Klasse nicht entscheiden zu können welche
                    Mächte auf derselben ausdrüklich angegeben sein sollten. Die Zeichnung welche
                    nebst der dazu gehörigen Erklärung hier beiliegt enthält, außer der angenommenen
                    Kehrseite, die Vorderseite mit den Bildnissen der Monarchen von Oestreich
                    Rußland u. Preußen. Was die Umschrift betrifft so schien jedoch die Klasse eine
                    andre: Aequitate Securitas publica perpetuata vielleicht den Vorzug zu
                    verdienen. <lb/>Ein andrer Vorschlag aber schien auch Rüksicht zu verdienen nach
                    welchem <hi rendition="#u">Fünf Schilde</hi> in folgender Ordnung <lb/> England
                    <lb/> Rußl. Preuß. Oestr NB. die Schilde <hi rendition="#u">oval</hi> zu
                    machen<lb/> Frankr</p>
                <p>jeder das Wapen der hier darin geschriebnen Mächte enthalten sollte. - Die Klasse
                    glaubt die Wahl zwischen diesen beiden Vorschlägen einzig der Allerhöchsten
                    Entscheidung überlassen zu müssen. <pb n="5"/></p>
                <p><ex>Entwurfsskizze. Darunter die Beschreibung:</ex></p>
                <p>Auf der Vorderseite: Concordia principum  <lb/>Auf der Kehrseite: Aequitate
                    securitas publica perpetuata. <lb/>In dem Abschnitte: In conventa Aquisgranensi
                    mense Octobri MDCCCXVIII.<lb/></p>
            </postscript>
        </body>
    </text>
</TEI>