<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:telota="http://www.telota.de" telota:doctype="letter hirt" xml:id="hirt_hkz_ksg_j3b">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Votum Hirts zum Verbleib von Immanuel Bekker an der Akademie der
                    Wissenschaften und zum Fonds der Akademie. Berlin, 3. Oktober 1820</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>
                    <title>Aloys Hirt. Briefwechsel 1787–1837</title>
                </edition>
                <respStmt>
                    <resp>editor</resp>
                    <name>Uta Motschmann</name>
                </respStmt>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften (BBAW)</publisher>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc rend="manuscript">
                    <msIdentifier>
                        <institution>Archiv der BBAW</institution>
                        <collection/>
                        <idno><idno type="shelfmark">PAW (1812-1945), II-III-18, Bl.
                            128r</idno></idno>
                    </msIdentifier>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName key="prov_ztg_3sx_sr">Hirt, Aloys (1759-1837)</persName>
                    <placeName key="prov_ycp_cpr_js">Berlin</placeName>
                    <date when="1820-10-03" cert="high"/>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <placeName key="prov_ycp_cpr_js">Berlin</placeName>
                </correspAction>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text type="letter">
        <body>
            <div type="writingSession">
                <opener> </opener>
				<p>Ich wünsche sehr, daß H. Prof. <hi rendition="#aq"><persName key="ed_lsq_tdd_lw">Bekker</persName></hi> für uns erhalten, und so gestellt werden könnte,
                    wie seine Verdienste um die Wißenschaft es erheischen. Ich weiß aber nicht, in
                    wie fern solches aus dem <hi rendition="#aq">Fond</hi> der k<ex>öniglichen</ex>
                    Academie zu bewirken möglich sey. Überhaupt weiß ich so viel als nichts von
                    diesem <hi rendition="#aq">Fond</hi>, und man hört nur Dunkel, daß der Akademie
                    noch ein beträchtliches Kapital angehören soll, worüber ihr aber bis iezt noch
                    keine <hi rendition="#aq">Disposition</hi> zugestanden worden ist. Überhaupt ist
                    es sehr auffallend, daß unter allen <hi rendition="#aq">Instituten</hi>, die in
                    der neuern Zeit so liberal ausgestattet wurden, die zwey ersten, nämlich die
                        <orgName key="ed_znn_dfc_b1b">Acad<ex>emie</ex> der Wißenschaften</orgName>,
                    und <orgName key="ed_u5s_1fc_b1b">die der Künste</orgName>, noch so tief im
                    Argen liegen. Die <orgName key="ed_znn_dfc_b1b">Acad<ex>emie</ex> der
                        Wißenschaften</orgName> wäre doch zuerst berechtigt gewesen zu glauben, daß
                    bey der Wiedergeburt des Staates ihr ihre alten <hi rendition="#aq">Fonds</hi>,
                    oder das <hi rendition="#aq">Equivalent</hi> zurückgegeben würden. Auch zweifle
                    ich nicht an dem guten Willen der Regierung in dieser Hinsicht, und glaube daß,
                    wenn bis iezt in solcher Beziehung noch nichts für sie geschehen ist, daran die
                    Mitglieder der k<ex>öniglichen</ex>
                    <orgName key="ed_znn_dfc_b1b">Akad<ex>emie</ex></orgName> selbst den größern
                    Theil der Schuld tragen. Niemand rühret <add place="superlinear">sich</add>, den
                    Vortheil und die Ehre der <orgName key="ed_znn_dfc_b1b">Acad<ex>emie</ex>
                    </orgName>in Acht zu nehmen, besonders schlafen die zu diesem Zweck
                    angeordneten, die Herrn <hi rendition="#aq">Secretare</hi>. Und offenbar ist es,
                    so lange diese schläfrige Regierungsform in der <orgName key="ed_znn_dfc_b1b">Akad<ex>emie</ex></orgName> bleibt, nie was Ersprießliches für dieselbe
                    hervorgehen wird. Eben so saumselig scheinen diese Herrn <hi rendition="#aq">Secretare</hi> in Beziehung auf einen Verbeßerungsplan zu seyn, wozu schon
                    vor gar langer Zeit das <hi rendition="#aq"><orgName key="ed_xpk_5s3_f3b">Ministerium</orgName></hi> Vorschläge forderte. Ich mache daher den
                    Vorschlag zu der neuen Wahl eines Ausschußes: <lb/>"Der einen ausführlichen
                    Bericht über den Gesammtzustand der <orgName key="ed_znn_dfc_b1b">Akad<ex>emie</ex></orgName> an das Plenum erstatte, und Vorschläge
                    mache, wie in Zukunft neue Thätigkeit und Leben in dieses iezt so sehr
                    herabgewürdigte <hi rendition="#aq">Institut</hi> kommen könnte!"</p>
                <p>Hiernach erst, und dann wenn man sich genau mit dem <hi rendition="#aq"><orgName key="ed_xpk_5s3_f3b">Ministerium</orgName></hi> gesezt hätte, würde sich
                    beurtheilen laßen, was man wünschungswerthes für einzelne Mitglieder thun
                    könnte, und in wie fern auch andere wißenschaftliche Zwecke zu unterstützen seyn
                    möchten. Aber in einer so dicken Finsterniß der Dinge ist Rath schwer.</p>
				<closer>
                    <salute/>
                    <signed>Hirt</signed>
                    <dateline>den 3 oct. 20.</dateline>
                </closer>
            </div>
            <postscript>
                <p><ex>Hirts Votum bezieht sich auf ein Schreiben des Ministeriums der Geistlichen-
                        Unterrichts- und Medizinal-Angelegenheiten an die Königliche Akademie der
                        Wissenschaften vom 19. September 1820 (a.a.O., Bl. 127r-v):</ex></p>
                <p>"Der Professor Bekker hat schon vor geraumer Zeit um eine Gehalts-Zulage
                    angehalten, und, da deren Bestimmung und Bewilligung durch die lange
                    Unentschiedenheit über die Fonds des Ministerii verzögert worden, neuerdings
                    darauf angetragen, daß ihm eine Erhöhung seines Gehalts bis auf zweitausend
                    Thaler gewährt oder die Entlassung von seiner Professur gegeben werden mögte.
                    <lb/>Ohngeachtet das Ministerium den Professor Bekker als Gelehrten, sowie den
                    Werth seiner schriftstellerischen Arbeiten nach Gebühr schäzt, und wünscht, er
                    möge den hiesigen wissenschaftlichen Instituten erhalten werden können, so sieht
                    es sich doch außerstande ihm theils ein so bedeutendes Gehalt, wie er sich
                    wünscht, theils wie es für ihn vielleicht geschehen könnte aus
                    UniversitätsMitteln zu gewähren, jenes wegen Beschränktheit der Fonds, dieses
                    weil der Professor Bekker bisher sich der Universität nicht in dem Grade
                    gewidmet hat, daß ihm ein durch Verdienst um diese Bildungsanstalt erworbener
                    Anspruch auf Berücksichtigung bei derselben zugestanden werden könnte, und es
                    überhaupt zweifelhaft ist, ob er selbst das Lehramt als seinen eigentlichen
                    Beruf anerkenne. <lb/>Das Ministerium darf indeß voraussetzen, daß der Professor
                    Bekker desto thätiger bei der Königlichen // Akademie der Wissenschaften und für
                    die litterarischen Unternehmungen der historisch-philosophischen Klasse sich
                    bewiesen und in den Aufträgen insonderheit, die ihm für seine wissenschaftlichen
                    Reisen gemacht worden, den Anforderungen und Erwartungen dieser Klasse
                    entsprochen habe. Das Verdienst, welches er von dieser Seite sich bereits
                    erworben hat und noch zu erwerben vermag, kann nur die Königliche Akademie
                    selbst, und die historisch-philosophische<ex>[sic!]</ex> Klasse insonderheit,
                    beurtheilen. Indem ihr daher dies näher zu erwägen überlassen wird, wird ihr
                    zugleich anheim gegeben, eventuell über eine dem Professor Bekker aus ihren
                    Fonds, etwa aus den offenen Gehalten, oder eine bestimmte Vergütung für zu
                    leistende besondere Arbeiten zu ertheilende Gehalts-Verbesserung, Vorschläge zu
                    machen, durch deren Unterstützung sofern sie dem Professor Bekker genehm sind,
                    das Ministerium dann gern dessen bisherige Verbindung mit der Königlichen
                    Akademie zu erhalten beitragen wird. <lb/>Baldiger Bericht wird erwartet um den
                    Professor Bekker bescheiden zu können. Berlin den 19<hi rendition="#sup"><hi rendition="#u">ten</hi></hi> September 1820. <lb/>Ministerium der
                    Geistlichen- Unterrichts- und Medicinal-Angelegenheiten</p>
                <p>An / Die Königliche Akademie / der Wissenschaften / <hi rendition="#u">hier</hi>
                    / <hi rendition="#u">Citissime</hi>"</p>
                <p><ex>Mit Empfängerbemerkungen:</ex> "Empf. den 26<hi rendition="#sup"><hi rendition="#u">ten</hi></hi> Sept abends /Bu.<ex>[ttmann]</ex> / Von H
                    Tralles erhalten den 2<hi rendition="#sup">t</hi> Octob / An die histor.
                    philologische Klasse für möglichst schleunige Berathung darüber welche Ansprüche
                    sie an u für H Bekker zu machen gesonnen ist, damit die Sache nach der <unclear reason="illegible" cert="">Versammlung</unclear> der Klasse sogleich an die
                    nächste Plenarsizung kommen könne   Schleiermacher / 2/10/20."</p>
            </postscript>
        </body>
    </text>
</TEI>