<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:telota="http://www.telota.de" telota:doctype="letter hirt" xml:id="hirt_x4g_kbz_y3b">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Votum Hirts in der Sitzung der Historisch-philologischen Klasse der Akademie
                    der Wissenschaften zu Vorschlägen zu einer Medaille für ärztliche Verdienste.
                    Berlin, 19. Juli 1821</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>
                    <title>Aloys Hirt. Briefwechsel 1787–1837</title>
                </edition>
                <respStmt>
                    <resp>editor</resp>
                    <name>Uta Motschmann</name>
                </respStmt>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften (BBAW)</publisher>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc rend="manuscript">
                    <msIdentifier>
                        <institution>Archiv der BBAW</institution>
                        <collection/>
                        <idno><idno type="shelfmark">PAW (1812-1945), II-VI-87, Bl.
                            53r-v</idno></idno>
                    </msIdentifier>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName key="prov_ztg_3sx_sr">Hirt, Aloys (1759-1837)</persName>
                    <orgName key="ed_mtt_5cl_b3b">Akademie der Wissenschaften zu Berlin,
                        Königlich-Preußische - Historisch-philologische Klasse</orgName>
                </correspAction>
                <correspAction type="sent">
                    <date when="1821-07-19" cert="high"/>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName key="ed_iwb_fpx_lw">Altenstein, Karl Sigmund Franz Freiherr vom Stein
                        zum (1770-1840) (preuß. Reformer, ab 1817 Leiter des neu gebildeten
                        Kultusministeriums)</persName>
                </correspAction>
                <note>Das Schreiben Buttmanns und die verschiedenen Voten der Klassenmitglieder
                    wurden laut einem Vermerk am Ende der Meinungsäußerungen "copirt" und an den
                    Staatskanzler gesandt.</note>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text type="letter">
        <body>
            <div type="writingSession">
                <opener>
                    <dateline/>
                    <salute/>
                </opener>
				<p><note>[Dem Votum Hirts geht folgender Entwurf eines Schreibens des Klassensekretars <persName key="ed_ttv_m3q_bw">Buttmann</persName> an den Staatskanzler von
                        Altenstein, voraus:]</note></p>
                <p>In Betreff des von Ew. <persName key="ed_iwb_fpx_lw">Excellenz</persName> von der
                    Akademie unterm 30ten. Jun<ex>i</ex> geforderte Gutachten über die Inschriften
                    einer Medaille für ärztliche Verdienste sind die Vota der Histor<ex>isch</ex>
                        philol<ex>ogischen</ex> Klasse so mannigfaltig ausgefallen daß ein einfaches
                    Gutachten sich daraus unmöglich hat abfassen lassen. Die Klasse glaubt daher den
                    Absichten Ew. Excell<ex>enz</ex> noch besser genügen zu können als wenn sie alle
                    Vota wie sie in einem Circular abgelegt worden, Ew. Ex<ex>zellenz</ex> eignem
                    erlauchten Urtheil vorlegt. Die Klasse muß jedoch dabei bemerken daß sämtliche
                    Vota, da sie nicht bestimmt waren Ew. Exc<ex>ellenz</ex> selbst vorgelegt zu
                    werden, in Confidentieller Form abgefaßt sind. <lb/>Die Hist. phil. Klasse.
                    <lb/>Se Exc.</p>
                <p><note>[Dem ersten Votum Buttmanns schliesst sich Hirts Votum an:]</note></p>
                <p>Ich glaube: daß nach dem Sinn der Sprache: <hi rendition="#aq">Uiro de arte <hi rendition="#u">medica</hi></hi> p hinreichend sey. - Will man aber die
                        <hi rendition="#aq">Medecin</hi> und die <hi rendition="#aq">chirurgie</hi>
                    nach unsern Begriffen getrennt und als zwey verschiedene Dinge betrachten; so
                    kann füglich weder <hi rendition="#aq">Medico chirurgica</hi>, noch <hi rendition="#aq">Medica chirurgica</hi> stehen, denn nothwendig muß hier ein
                    Wort stehen, welches <hi rendition="#aq">Medizin</hi> u. <hi rendition="#aq">chirurgie</hi>, - ja auch noch die <hi rendition="#aq">Apothekerey</hi>,
                    umfaßt, denn alle drey können sich um die Heilkunde verdient machen. - Folglich
                    wenn <hi rendition="#aq">Ars medica</hi> nicht genug wäre, müßte man nothwendig:
                        <hi rendition="#aq">ars Salutaris</hi> oder <hi rendition="#aq">Salutifera</hi> sezen. -</p>
                <p><hi rendition="#aq">Merenti</hi> ist gut - <hi rendition="#aq">Merentibus</hi>
                    würde aber deßwegen nicht paßen, weil <hi rendition="#u">Eine</hi> Münze nie an
                        <hi rendition="#u">Zwey</hi> gegeben wird. <pb n="2"/> In der beyzusezenden
                    Unterschrift könnte allerdings der charakter des Heilkundigen näher bezeichnet
                    werden. Aber anstatt <hi rendition="#aq">Medicinae Doctoris</hi> würde ich
                    lieber <hi rendition="#aq">medico</hi> setzen. Das Wort <hi rendition="#aq">Practicus</hi> möchte ich aber nie gebrauchen.</p>
                <p>Ort, Tag und Jahr beyzusezen ist gut. Aber die Unterschrift: <hi rendition="#aq">Guilelmus</hi> III unnütz, da der <persName key="prov_bxf_jt5_fv">König</persName> bereits auf der Vorderseite steht.</p>
				<closer>
                    <signed>Hirt</signed>
                    <dateline>19. Jul. 21.</dateline>
                </closer>
            </div>
            <postscript>
                <p><note>[Es folgen die Voten von <persName key="prov_ffk_snl_cv">Uhden</persName>,
                            <persName key="ed_kz1_dtc_qw">Wilken</persName>, <persName key="prov_fxv_vhw_gv">Süvern</persName>, <persName key="ed_lsq_tdd_lw">Bekker</persName>,
                        <?oxy_custom_start type="oxy_content_highlight" color="140,255,140"?>xxx(Ideler?)<?oxy_custom_end?>
                        und <persName key="ed_rhy_vs4_pw">Böckh</persName>.]</note></p>
            </postscript>
        </body>
    </text>
</TEI>